{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1699", "identifiant": {"numero": "1699", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Aides de la PAC"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793796", "mandatRef": "PM796536"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833679", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019agriculture\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0alimentaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-21", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833679", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019agriculture\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0alimentaire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-21", "pageJO": "2273", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AIDES DE LA PAC <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0David Taupiac.<br><br><strong>M.\u00a0David Taupiac. </strong>Monsieur le Premier ministre, l'int\u00e9gralit\u00e9 des aides 2023 de la politique agricole commune (PAC) devait \u00eatre vers\u00e9e au plus tard le 15\u00a0mars\u00a0: tel \u00e9tait l'engagement que vous aviez pris par \u00e9crit aupr\u00e8s des agriculteurs, le 21\u00a0f\u00e9vrier dernier. Le compte n'y est toujours pas\u00a0! <i>(\u00ab\u00a0Eh non\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe SOC.)</i> Les remont\u00e9es font appara\u00eetre des situations tr\u00e8s diff\u00e9rentes selon les d\u00e9partements, illustrant le foss\u00e9 entre les annonces du Gouvernement et les moyens donn\u00e9s aux services d\u00e9concentr\u00e9s pour les respecter.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0David Taupiac. </strong>Si les aides par hectare ont effectivement \u00e9t\u00e9 vers\u00e9es, les aides coupl\u00e9es pour le bio, l'assurance r\u00e9colte, les compl\u00e9ments prot\u00e9agineux et les aides fourrag\u00e8res ne sont toujours pas arriv\u00e9es. Dans le Gers, par exemple, 22\u00a0dossiers d'aides au maintien bio seront pay\u00e9s fin mars sur les 582\u00a0d\u00e9pos\u00e9s. Pour les mesures agroenvironnementales et climatiques (Maec), 264\u00a0dossiers ont \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s sur les 642\u00a0d\u00e9pos\u00e9s, obligeant \u00e0 des avances de tr\u00e9sorerie alors que les taux d'emprunt \u00e0 court terme peuvent atteindre jusqu'\u00e0 6,5\u00a0%. <br><br><strong>M.\u00a0Alain David.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0David Taupiac. </strong>R\u00e9sultat, la col\u00e8re gronde \u00e0 nouveau dans l'Indre, dans les d\u00e9partements picards et en Occitanie, en particulier en Haute-Garonne et dans le Gers.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Dans toute la France\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0David Taupiac. </strong>La situation demeure chaotique et la confiance en la parole du Gouvernement fragile. Les directions d\u00e9partementales des territoires (DDT) font leur maximum, mais, faute de moyens et d'effectifs suffisants \u2013\u00a0ils fondent depuis des ann\u00e9es\u00a0\u2013, elles ne peuvent \u00e0 la fois r\u00e9pertorier les exploitations en difficult\u00e9 et instruire des dossiers dont elles reconnaissent ne pas \u00eatre en capacit\u00e9 d'\u00e9valuer les d\u00e9lais et les montants. Certains pr\u00e9fets essaient de trouver des solutions au cas par cas et je salue l'action de celui du Gers, qui travaille avec les banques et la Mutualit\u00e9 sociale agricole (MSA) afin d'identifier des mesures pour soutenir les agriculteurs. Mais la situation reste disparate selon les d\u00e9partements. <br><br>Monsieur le Premier ministre, faute d'avoir respect\u00e9 votre engagement, d\u00e9ciderez-vous un moratoire sur le versement des cotisations, des taxes et des charges au niveau national jusqu'au r\u00e8glement d\u00e9finitif des aides\u00a0? Il y va de la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la parole politique. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LIOT et SOC.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire. </i>Je vous remercie de votre question, qui me permet de faire le point de la situation, et je vous invite \u00e0 un peu de modestie sur la question des aides de la PAC\u00a0: quand cette majorit\u00e9 est arriv\u00e9e en 2017, certains dossiers de la campagne 2015 n'\u00e9taient toujours pas pay\u00e9s. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe SOC.) </i>C'est la r\u00e9alit\u00e9. <br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le Premier ministre ont pris l'engagement de solder au plus tard le 15\u00a0mars les aides dont le versement a \u00e9t\u00e9 retard\u00e9 en 2023, parce que nous \u00e9tions en premi\u00e8re ann\u00e9e de programmation et parce que le m\u00e9canisme est complexe. L'engagement a \u00e9t\u00e9 tenu, monsieur Taupiac\u00a0; c'est la v\u00e9rit\u00e9 des prix\u00a0!<br><br>Vous connaissez les m\u00e9canismes de la PAC et vous savez que jamais les mesures agroenvironnementales et climatiques, les aides de l'agriculture bio et l'assurance r\u00e9colte n'ont \u00e9t\u00e9 pay\u00e9es avant le mois de mars. Rien n'a chang\u00e9 de ce point de vue. Nous avons commenc\u00e9 \u00e0 verser des aides pour le bio \u00e0 hauteur de 300\u00a0millions d'euros. Sur un peu plus de 9\u00a0milliards de la PAC, 7,5 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9s. Je vous invite \u00e0 interroger aussi les r\u00e9gions, qui doivent encore payer 800\u00a0millions aux agriculteurs. Pour sa part, le Gouvernement est au rendez-vous de la promesse qu'il a faite sur le calendrier des aides.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Mattei.</strong> Absolument\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>Pour les dossiers restants \u2013\u00a0je pense aux mesures agroenvironnementales et climatiques, au bio et \u00e0 l'assurance r\u00e9colte\u00a0\u2013, nous acc\u00e9l\u00e9rons les proc\u00e9dures autant que faire se peut. C'est le calendrier habituel de la PAC et vous devriez le savoir. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Francis Dubois.</strong> Sur les \u00e9cor\u00e9gimes, le compte n'y est pas\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-21", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-21", "pageJO": "2273", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}