{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG757", "identifiant": {"numero": "757", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "INTERDICTION DE LA PHOSPHINE ET EXPORTATION DE C\u00c9R\u00c9ALES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793964", "mandatRef": "PM796626"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801883", "abrege": "Commerce ext\u00e9rieur, attractivit\u00e9 et Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9 et des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801883", "abrege": "Commerce ext\u00e9rieur, attractivit\u00e9 et Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9 et des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": "3734", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INTERDICTION DE LA PHOSPHINE ET EXPORTATION DE C\u00c9R\u00c9ALES <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0Marc Fesneau, ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire\u2026 qui est absent.<br><br>La semaine derni\u00e8re, les c\u00e9r\u00e9aliers se sont indign\u00e9s d'une nouvelle d\u00e9cision totalement incompr\u00e9hensible de l'Anses, l'Agence nationale de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire de l'alimentation, de l'environnement et du travail\u00a0: celle de ne plus permettre l'usage de la phosphine, un insecticide utilis\u00e9 pour prot\u00e9ger les c\u00e9r\u00e9ales lors de leur transport en bateau. \u00c0 partir du 25\u00a0avril, cette d\u00e9cision unilat\u00e9rale conduira la France \u00e0 ne plus pouvoir exporter pr\u00e8s de 12\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales, soit un pr\u00e9judice de 3,8\u00a0milliards d'euros par an pour sa balance commerciale, comme si nous avions encore besoin de cela\u00a0! <br><br>Cette d\u00e9cision, unique en Europe, va fermer \u00e0 nos c\u00e9r\u00e9aliers des march\u00e9s essentiels, provoquant des tensions sur les prix et le renforcement du pouvoir alimentaire de la Russie, notamment sur l'Afrique du Nord. Comment une d\u00e9cision aussi lourde de cons\u00e9quences a-t-elle pu \u00eatre prise sans que ni M.\u00a0Fesneau ni Mme\u00a0Borne ne soient intervenus\u00a0? Le Gouvernement est incapable de prot\u00e9ger nos agriculteurs de normes absurdes, d'une bureaucratie \u00e9touffante et de distorsions de concurrence impos\u00e9es par Bruxelles qui lui lie les mains, et voil\u00e0 que sa propre administration devenue folle \u00e9chappe \u00e0 son contr\u00f4le\u00a0! Les Fran\u00e7ais d\u00e9couvrent, effar\u00e9s, un gouvernement en panne, qui n'a comme programme que consultations et bavardages, et se demandent quelle est encore l'utilit\u00e9 de M.\u00a0Fesneau \u00e0 la t\u00eate de ce minist\u00e8re\u00a0!<br><br>J'ai entendu ce que vous avez r\u00e9pondu il y a quelques instants, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, mais, alors que cette d\u00e9cision de l'Anses a \u00e9t\u00e9 prise en octobre dernier, comment pouvez-vous venir devant la repr\u00e9sentation nationale sans avoir aucune r\u00e9ponse \u00e0 lui apporter alors qu'il faut en trouver une dans les tout prochains jours\u00a0? On ne peut gouverner sans assumer des choix politiques courageux. Quand le Gouvernement va-t-il enfin reprendre le contr\u00f4le et agir pour prot\u00e9ger nos agriculteurs et les int\u00e9r\u00eats de la France\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9 et des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Becht,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9 et des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger. </i>Oui, comme vous l'avez dit, l'Anses a souhait\u00e9 en effet l'interdiction de l'usage de la phosphine pour les exportations de c\u00e9r\u00e9ales. Je rappelle qu'aucune r\u00e8gle europ\u00e9enne n'emp\u00eache l'utilisation de ce produit lorsque les c\u00e9r\u00e9ales concern\u00e9es sont \u00e0 destination de l'\u00e9tranger et que le pays importateur l'autorise. Ces exportations sont indispensables \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire de nombreux pays importateurs, notamment de l'Alg\u00e9rie, du Maroc, du S\u00e9n\u00e9gal et de la C\u00f4te d'Ivoire ou les c\u00e9r\u00e9ales fran\u00e7aises repr\u00e9sentent parfois, en ce qui concerne le bl\u00e9, de 65\u00a0% \u00e0 95\u00a0% des importations. Nous avons donc besoin que la phosphine demeure autoris\u00e9e pour les produits destin\u00e9s \u00e0 l'exportation\u2026<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Autorisez-la alors\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Becht,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026et c'est ce qui sera fait d'ici au 25\u00a0avril. Nous cherchons le cadre juridique clair qui permette de le faire. Il n'y a pas aujourd'hui de souci \u00e0 se faire pour les exportations\u00a0: elles continueront. C'est bon pour nos exportateurs, c'est bon pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire de ces pays, c'est bon \u00e9galement d'un point de vue g\u00e9opolitique. Je l'ai dit tout \u00e0 l'heure\u00a0: dans le contexte de la guerre d'agression de la Russie en Ukraine et pour le bien de l'ensemble de ces pays, nous continuerons les exportations. <i>(Mme\u00a0St\u00e9phanie Rist et M.\u00a0Laurent Croizier applaudissent.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas. </strong>Les betteraviers se souviennent de l'impuissance et de l'incapacit\u00e9 du minist\u00e8re de l'agriculture \u00e0 \u00eatre autre chose que le minist\u00e8re du constat. Nous demandons \u00e0 ce qu'il soit le minist\u00e8re de l'action\u00a0: il reste moins de quinze jours pour le prouver\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Becht,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Ce gouvernement agira, nous vous le prouverons d'ici au 25\u00a0avril\u00a0! <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb</i> sur les bancs du groupe RN.)<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Quel homme\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-04-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": "3734", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}