{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1441", "identifiant": {"numero": "1441", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Exp\u00e9rimentation de l\u2019uniforme"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721722", "mandatRef": "PM797502"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826640", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826640", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-13", "pageJO": "11277", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> EXP\u00c9RIMENTATION DE L'UNIFORME <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Hadrien Ghomi.<br><br><strong>M.\u00a0Hadrien Ghomi. </strong>L\u2019\u00e9cole est le socle de notre soci\u00e9t\u00e9. Elle accompagne nos enfants sur le chemin de la citoyennet\u00e9. \u00c0 l\u2019heure o\u00f9 les valeurs r\u00e9publicaines sont menac\u00e9es, attaqu\u00e9es, l\u2019uniforme est l\u2019une des r\u00e9ponses au besoin de symboles communs gr\u00e2ce auxquels notre jeunesse apprend \u00e0 faire nation. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Vous ne manquez pas d'air\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Hadrien Ghomi. </strong>La tenue unique est l'expression du principe selon lequel chacun, ind\u00e9pendamment de son origine sociale, de sa couleur de peau, de sa religion ou de son orientation sexuelle est d\u00e9positaire des m\u00eames droits et des m\u00eames devoirs, honorant ainsi la promesse r\u00e9publicaine qu'une place soit accord\u00e9e \u00e0 tous, \u00e0 l'\u00e9cole comme au sein de la communaut\u00e9 nationale.<br><br>Si l\u2019uniforme n\u2019est pas la solution miracle \u00e0 toutes les difficult\u00e9s auxquelles l\u2019\u00e9cole est confront\u00e9e, partout o\u00f9 il existe d\u00e9j\u00e0, le constat est identique\u00a0: il participe \u00e0 la lutte contre le harc\u00e8lement scolaire, contribue \u00e0 cr\u00e9er un sentiment d\u2019appartenance et am\u00e8ne chaque \u00e9l\u00e8ve \u00e0 s\u2019enorgueillir d\u2019une culture valoris\u00e9e, commune et partag\u00e9e.<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Mais enfin\u00a0! Ce n'est pas possible\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Hadrien Ghomi. </strong>En Nouvelle-Cal\u00e9donie, la province Sud a g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 la tenue scolaire commune il y a sept ans, et les retours sont plus que positifs\u00a0: 92\u00a0% des parents sont satisfaits, et l\u00e0 o\u00f9 le v\u00eatement \u00e9tait un marqueur discriminant, l\u2019uniforme a contribu\u00e9 \u00e0 amoindrir la manifestation des in\u00e9galit\u00e9s sociales.<br><br>Pour ces raisons, nous nous r\u00e9jouissons, monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale, de votre prise de position audacieuse sur ce sujet qui a trop longtemps \u00e9t\u00e9 caricatur\u00e9 et marginalis\u00e9.<br><br>Comme nous l\u2019avons fait \u00e0 l\u2019annonce de la mesure que vous avez prise pour interdire l\u2019abaya \u00e0 l\u2019\u00e9cole, nous soutenons la large exp\u00e9rimentation que vous pr\u00e9conisez.<br><br>Par ailleurs, nous saluons votre volont\u00e9, exprim\u00e9e lors de vos r\u00e9centes d\u00e9clarations, de ne pas faire porter le co\u00fbt de cette exp\u00e9rimentation sur les familles. Pouvez-vous nous en dire davantage sur les modalit\u00e9s pratiques de la mise en place de cette exp\u00e9rimentation, sur son calendrier d\u2019application et sur sa d\u00e9clinaison territoriale\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Charles Sitzenstuhl.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Il est en France des d\u00e9bats qui durent \u00e9ternellement, qui d\u00e9clenchent des discussions interminables au sein des familles et des groupes politiques \u2013\u00a0je suis s\u00fbr que cela se produira encore cette ann\u00e9e, pendant les f\u00eates. La question du port de l'uniforme \u00e0 l'\u00e9cole en fait partie.<br><br>J'y vois surtout l'attachement des Fran\u00e7ais \u00e0 leur \u00e9cole et le souhait tr\u00e8s largement partag\u00e9 chez nos compatriotes de chercher les solutions qui permettent au climat scolaire de s'am\u00e9liorer et au niveau des \u00e9l\u00e8ves de s'\u00e9lever. <i>(Mme\u00a0Danielle Brulebois et M.\u00a0Alexandre Holroyd applaudissent.)</i><br><br>Il y a donc des d\u00e9bats r\u00e9guliers sur la question de savoir si l'uniforme pourrait \u00eatre utile \u00e0 l'apaisement du climat scolaire et \u00e0 l'\u00e9l\u00e9vation du niveau g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l'\u00e9cole. Vous le savez, mon obsession est de trancher et de d\u00e9cider.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Oh l\u00e0 l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre. </i>Pour cela, je pense qu'il faut faire progresser le d\u00e9bat. C'est la raison pour laquelle, comme j'ai eu l'occasion de le dire, je suis favorable \u00e0 une exp\u00e9rimentation de grande ampleur du port de l'uniforme dans les \u00e9coles fran\u00e7aises. Cela permettra de mesurer s'il y a un apport r\u00e9el, s'agissant du climat scolaire et de l'\u00e9l\u00e9vation du niveau. La meilleure mani\u00e8re de faire progresser un d\u00e9bat qui dure depuis des d\u00e9cennies est de tester diff\u00e9rentes dispositions.<br><br>Je me r\u00e9jouis qu'un certain nombre de collectivit\u00e9s locales, de toutes les couleurs politiques, aient d'ores et d\u00e9j\u00e0 manifest\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat pour cette exp\u00e9rimentation. Je m'en r\u00e9jouis, car cela permettra de faire progresser le d\u00e9bat.<br><br>Monsieur Ghomi, nous annoncerons prochainement les conditions et le cadre de cette exp\u00e9rimentation. La d\u00e9termination du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, de la Premi\u00e8re ministre et du Gouvernement est r\u00e9elle\u00a0: nous voulons avancer sur cette question. Pour chacune de nos d\u00e9cisions, nous n'avons qu'une boussole\u00a0: \u00e9lever le niveau des \u00e9l\u00e8ves et garantir un climat scolaire serein. Je suis ravi que la majorit\u00e9 nous accompagne pour atteindre cet objectif. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Jean-Louis Bourlanges applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-13", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-13", "pageJO": "11277", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}