{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1818", "identifiant": {"numero": "1818", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Attractivit\u00e9 de la France"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719798", "mandatRef": "PM796638"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833675", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019\u00e9conomie,\u00a0des\u00a0finances\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0industrielle\u00a0et\u00a0num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833675", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019\u00e9conomie,\u00a0des\u00a0finances\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0industrielle\u00a0et\u00a0num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-08", "pageJO": "3382", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ATTRACTIVIT\u00c9 DE LA FRANCE <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Daniel Labaronne.<br><br><strong>M.\u00a0Daniel Labaronne . </strong>Comme le rappelait tout \u00e0 l'heure le Premier ministre, la France est, pour la cinqui\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, le premier pays d'accueil des investissements directs \u00e9trangers en Europe. Elle continue de faire la course en t\u00eate\u00a0: en 2023, plus de 1\u00a0194\u00a0projets d'investissement ont cr\u00e9\u00e9 de l'activit\u00e9 et pr\u00e8s 40\u00a0000\u00a0emplois sur le territoire national. La France est leader dans onze secteurs d'activit\u00e9 sur quinze, ce qui est tout \u00e0 fait exceptionnel. C'est vrai par exemple dans le domaine des \u00e9quipements industriels, de l'agroalimentaire et du mat\u00e9riel de transport. La France se r\u00e9industrialise\u00a0: on a d\u00e9nombr\u00e9 530\u00a0projets de cr\u00e9ation ou d'extension d'usines en 2023 \u2013\u00a0l\u00e0 encore, c'est un record en Europe. Gr\u00e2ce \u00e0 France\u00a02030, elle conserve son titre de championne de l'innovation en Europe, dans les domaines de la recherche-d\u00e9veloppement et de l'intelligence artificielle.<br><br>Enfin, les investissements directs \u00e9trangers se d\u00e9ploient sur l'ensemble du territoire national\u00a0: en 2023, pr\u00e8s d'un projet d'investissement \u00e9tranger sur deux concernait des territoires ruraux ou des agglom\u00e9rations moyennes. Je le constate dans ma circonscription rurale, qui est un territoire d'industrie, et je suis tr\u00e8s heureux de voir des investisseurs \u00e9trangers s'implanter \u00e0 Amboise, \u00e0 Chenonceaux, \u00e0 Vouvray et \u00e0 Montlouis-sur-Loire.<br><br>Cette attractivit\u00e9 n'est pas le fruit du hasard\u00a0: elle est le r\u00e9sultat de la politique \u00e9conomique men\u00e9e par la majorit\u00e9 depuis sept ans, depuis l'\u00e9lection du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u2013\u00a0dont nous sommes heureux de c\u00e9l\u00e9brer aujourd'hui l'anniversaire de la premi\u00e8re \u00e9lection. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LR.) </i>C'est le r\u00e9sultat \u00e9galement de votre politique, monsieur le ministre de l'\u00e9conomie. Quelles r\u00e9formes devons-nous encore engager pour renforcer notre attractivit\u00e9 et notre comp\u00e9titivit\u00e9 et faire en sorte que la France reste une puissance industrielle de premier plan\u00a0? (Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique . </i>On nous disait qu'au premier trimestre 2024, la croissance fran\u00e7aise serait nulle ou n\u00e9gative\u00a0; elle a \u00e9t\u00e9 positive.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> Ce n'est pas de la croissance\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>On nous disait qu'au premier trimestre 2024, la France d\u00e9truirait des emplois\u00a0; nous avons cr\u00e9\u00e9 50\u00a0000\u00a0emplois suppl\u00e9mentaires. On nous disait que la France perdrait son titre de premi\u00e8re destination des investissements \u00e9trangers en Europe\u00a0; pour la cinqui\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, elle l'a conserv\u00e9. La France r\u00e9ussit, sa politique \u00e9conomique fonctionne et donne des r\u00e9sultats pour l'emploi, pour nos compatriotes et pour notre \u00e9conomie\u00a0\u2013 telle est la r\u00e9alit\u00e9. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i> On nous disait qu'au premier trimestre 2024, les salari\u00e9s perdraient du pouvoir d'achat\u00a0; les salaires, hors primes et heures suppl\u00e9mentaires, ont augment\u00e9 de 3,3\u00a0% au premier trimestre 2024 par rapport au premier trimestre 2023.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire ne va jamais faire les courses\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Notre politique \u00e9conomique donne des r\u00e9sultats pour les salari\u00e9s fran\u00e7ais. Le taux d'emploi en France est le plus \u00e9lev\u00e9 que nous ayons connu depuis cinquante ans. Le ch\u00f4mage de masse est derri\u00e8re nous et le plein emploi est devant nous, et c'est gr\u00e2ce \u00e0 vous, mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9\u00a0! C'est gr\u00e2ce \u00e0 votre politique et c'est gr\u00e2ce \u00e0 votre courage\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Pierre Cordier s'exclame.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme .</strong> C'est aussi gr\u00e2ce \u00e0 la radiation des ch\u00f4meurs\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Il y a dix, vingt ou trente ans, nous d\u00e9truisions des usines. Avec Roland Lescure, avec le Premier ministre, avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, nous avons ouvert plus de 600\u00a0usines et cr\u00e9\u00e9 133\u00a0000\u00a0postes d'ouvriers en France \u2013\u00a0une situation sans \u00e9quivalent depuis quarante ans\u00a0!<i> </i>Nous sommes sur la voie de la r\u00e9industrialisation\u00a0: nous ouvrons de nouvelles fili\u00e8res industrielles et nous accueillons des gigafactories comme l'usine de batteries \u00e9lectriques dans le nord de la France. Notre politique \u00e9conomique donne des r\u00e9sultats, voil\u00e0 pourquoi nous n'en changerons pas\u00a0: elle est bonne pour le pays, pour les salari\u00e9s, pour l'industrie et pour la nation fran\u00e7aise\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Valentin .</strong> Et mauvaise pour les comptes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>R\u00e9jouissons-nous de ces r\u00e9sultats et continuons dans cette voie\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-08", "pageJO": "3382", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}