{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1286", "identifiant": {"numero": "1286", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "discriminations", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Lutte contre l\u2019antis\u00e9mitisme"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794008", "mandatRef": "PM796653"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": "9448", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE L'ANTIS\u00c9MITISME <a name=PG28></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Cyrielle Chatelain.<br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain. </strong>En 2014, Robert Badinter \u00e9crivait\u00a0: \u00ab\u00a0Soixante-dix ans se sont \u00e9coul\u00e9s depuis la nuit de l'Occupation, les crimes des nazis et de leurs complices de Vichy. Le temps de l'Histoire a succ\u00e9d\u00e9 au temps de la M\u00e9moire. Les derniers t\u00e9moins vont dispara\u00eetre \u00e0 leur tour. Et l'antis\u00e9mitisme est toujours vivant.\u00a0\u00bb<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Cabrolier.</strong> Tout \u00e0 fait\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain. </strong>Oui, l\u2019antis\u00e9mitisme est toujours vivant. La recrudescence des actes antis\u00e9mites en France nous le rappelle cruellement\u00a0: 819\u00a0actes antis\u00e9mites ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s ces trois derni\u00e8res semaines. C\u2019est deux fois plus que pour la totalit\u00e9 de l\u2019ann\u00e9e 2022.<br><br>\u00c0 Paris, dans les Hauts-de-Seine et en Seine-Saint-Denis, des dizaines et des dizaines d\u2019\u00e9toiles de David ont \u00e9t\u00e9 tagu\u00e9es sur les murs des immeubles. \u00c0 Villeurbanne, une synagogue a \u00e9t\u00e9 menac\u00e9e d\u2019incendie. \u00c0 Paris, une m\u00e9zouzah fix\u00e9e \u00e0 la porte d\u2019un appartement a \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9e.<br><br>Ces actes intol\u00e9rables s'attaquent \u00e0 notre pacte r\u00e9publicain. Ces actes antis\u00e9mites d\u00e9complex\u00e9s et naus\u00e9abonds contreviennent \u00e0 l\u2019article\u00a01er de la Constitution\u00a0: \u00ab\u00a0La France [\u2026] assure l'\u00e9galit\u00e9 devant la loi de tous les citoyens sans distinction d'origine, de race ou de religion. Elle respecte toutes les croyances.\u00a0\u00bb<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, le 10\u00a0octobre dernier, vous avez d\u00e9clar\u00e9 dans cet h\u00e9micycle ne tol\u00e9rer aucun acte, aucun propos antis\u00e9mite. Dans cette lutte, vous avez le plein et entier soutien des \u00e9cologistes. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et SOC, ainsi que sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0MM.\u00a0Louis Boyard et William Martinet applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br>Nous devons traiter le mal \u00e0 la racine. Ce qui caract\u00e9rise l\u2019antis\u00e9mitisme, c\u2019est la permanence de la stigmatisation, or nous avons baiss\u00e9 les bras. Les actes que nous d\u00e9non\u00e7ons sont les cons\u00e9quences d\u2019une longue banalisation de la parole antis\u00e9mite et raciste\u00a0: le n\u00e9gationnisme de Jean-Marie Le\u00a0Pen, le r\u00e9visionnisme d\u2019\u00c9ric Zemmour, l\u2019antis\u00e9mitisme complotiste de Dieudonn\u00e9 et de Soral. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, je conclurai avec les mots et la question de Robert Badinter\u00a0: \u00ab\u00a0Il en va de l'antis\u00e9mitisme comme du racisme. Ce sont des poisons de la R\u00e9publique. \u00c0 une certaine dose, elle en meurt.\u00a0\u00bb<br><br><strong>M.\u00a0K\u00e9vin Pfeffer.</strong> Et M\u00e9dine, il en pense quoi\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain. </strong>Alors, \u00ab\u00a0Comment \u00e9radiquer cette violence [et] dissiper [l\u2019]ignorance\u00a0\u00bb\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES, SOC et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Cabrolier.</strong> Vous ne manquez pas de toupet\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Je le redis tr\u00e8s clairement\u00a0: rien ne justifie l'antis\u00e9mitisme\u00a0; rien ne l'excuse. Jamais. Je sais que vous partagez ces propos, madame la pr\u00e9sidente Chatelain.<br><br>Je peux vous assurer que le Gouvernement est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 mener une lutte implacable contre l'antis\u00e9mitisme. Vous l'avez rappel\u00e9, depuis les attaques terroristes du 7\u00a0octobre contre Isra\u00ebl, nos concitoyens juifs vivent dans l'angoisse. Depuis le 7\u00a0octobre, comme je l'ai dit, plus de 850\u00a0faits antis\u00e9mites ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s et pr\u00e8s de 6\u00a0000\u00a0signalements ont \u00e9t\u00e9 faits en ligne.<br><br>Nous ne laisserons rien passer, madame la pr\u00e9sidente Chatelain, ni la haine sur la voie publique ni la haine sur les r\u00e9seaux sociaux, ni non plus celle qui se dissimule derri\u00e8re l'antisionisme.<br><br>C'est pourquoi des consignes de vigilance ont, d\u00e8s le 7\u00a0octobre, \u00e9t\u00e9 pass\u00e9es aux pr\u00e9fets et aux forces de l'ordre. C'est aussi pourquoi les pr\u00e9fets ont dans certains cas pris des arr\u00eat\u00e9s d'interdiction de manifestation afin de pr\u00e9venir tout d\u00e9rapage ou trouble \u00e0 l'ordre public.<br><br>La situation au Proche-Orient ne doit \u00eatre le pr\u00e9texte \u00e0 aucune tentative de r\u00e9cup\u00e9ration, \u00e0 aucune volont\u00e9 d'attiser les haines ou de souffler sur les braises. L'antis\u00e9mitisme est un poison. Nous savons tous o\u00f9 il peut mener.<br><br>Alors, ensemble, nous devons le combattre avec la plus grande force et la plus grande d\u00e9termination.<br><br>Je sais pouvoir compter sur vous, madame la pr\u00e9sidente Chatelain, comme je sais pouvoir compter sur l'ensemble des d\u00e9put\u00e9s qui partagent les valeurs r\u00e9publicaines. Plus encore, face aux tensions internationales, nous avons chacun un r\u00f4le \u00e0 jouer pour apaiser et faire nation. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem, SOC, \u00c9colo-NUPES, GDR-NUPES.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": "9448", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}