{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG652", "identifiant": {"numero": "652", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "ANNONCES DU MINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE \u00c0 L'OCCASION DU SALON INTERNATIONAL DE L'AGRICULTURE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA677483", "mandatRef": "PM796233"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791613", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791613", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": "2459", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ANNONCES DU MINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE \u00c0 L'OCCASION DU SALON INTERNATIONAL DE L'AGRICULTURE <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0St\u00e9phane Mazars.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Mazars. </strong>Monsieur le ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire, il y a dix jours, la 59e\u00a0\u00e9dition du Salon de l'agriculture baissait le rideau\u00a0; les Fran\u00e7ais y ont r\u00e9pondu pr\u00e9sents, avec un engouement particuli\u00e8rement important. Vous \u00eates all\u00e9 au contact de la ferme France, comme d'ailleurs bon nombre d'entre nous, heureux de voir les acteurs de nos territoires converger vers la capitale pour montrer ce qu'ils font de mieux. J'en profite pour vous remercier de l'attention particuli\u00e8re que vous avez accord\u00e9e aux acteurs agricoles de mon d\u00e9partement.<br><br>Si notre agriculture s'est par\u00e9e au cours de ce salon, comme chaque ann\u00e9e, de ses plus beaux habits, cela n'occulte en rien les difficult\u00e9s et les doutes qu'elle traverse au quotidien. Ces inqui\u00e9tudes, ce sont notamment la question climatique, avec des adaptations d'ores et d\u00e9j\u00e0 en cours, mais qui doivent encore s'acc\u00e9l\u00e9rer\u00a0; celle de la d\u00e9prise en zone d'\u00e9levage, avec une d\u00e9capitalisation du cheptel particuli\u00e8rement inqui\u00e9tante\u00a0; celle de la pr\u00e9dation et des nuisibles qui s'attaquent aux moyens de production ou aux animaux eux-m\u00eames\u00a0; celle de l'\u00e9quilibre \u00e9conomique, en raison de l'augmentation des co\u00fbts de production\u00a0; enfin, la question normative, avec parfois une sur-r\u00e9glementation pr\u00e9judiciable \u00e0 la comp\u00e9titivit\u00e9 de nos fili\u00e8res.<br><br>Face \u00e0 ces nombreuses inqui\u00e9tudes, on peut comprendre la d\u00e9saffection actuelle vis-\u00e0-vis du beau m\u00e9tier d'agricultrice et d'agriculteur\u00a0; surtout si l'on y ajoute l'engagement qu'il n\u00e9cessite en mati\u00e8re de travail et les sacrifices auxquels il faut consentir.<br><br>\u00c0 l'heure des choix, l'agriculture fran\u00e7aise a besoin d'un cap clair. Monsieur le ministre, vous vous \u00eates exprim\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, lors du salon, sur votre vision de l'agriculture fran\u00e7aise et de sa souverainet\u00e9 alimentaire. Pouvez-vous nous en rappeler les grandes lignes\u00a0? Pouvez-vous \u00e9galement nous pr\u00e9ciser quelles seront celles du projet de loi que nous examinerons bient\u00f4t et qui doit redonner de l'attractivit\u00e9 \u00e0 ce secteur, afin d'\u00e9viter le pire\u00a0? Car, comme le disait l'Aveyronnais Raymond Lacombe, pr\u00e9sident en son temps de la F\u00e9d\u00e9ration nationale des syndicats d'exploitants agricoles (FNSEA) : il n'y a \u00ab\u00a0Pas de pays sans paysans\u00a0\u00bb. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire. </i>Je vous remercie de votre question qui me permet \u00e0 la fois de dresser un bilan du salon et de tracer des perspectives.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Vous pouvez lui dire merci, en effet\u00a0! C'est une belle occasion pour vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre. </i>Le premier bilan du salon, c'est d'abord la grande affluence, qui a permis \u00e0 de nombreux Fran\u00e7ais et \u00e0 nombre d'entre vous, d'entre nous, de rencontrer les agriculteurs, d'entendre leurs difficult\u00e9s mais \u00e9galement leurs attentes, ainsi que de d\u00e9couvrir leurs innovations et leur volont\u00e9 d'avancer dans les grandes transitions qui sont \u00e0 l'\u0153uvre.<br><br>Vous l'avez mentionn\u00e9, nous avons pu, au cours du salon, \u00e9voquer la question de la souverainet\u00e9, notamment en mati\u00e8re de fruits et l\u00e9gumes, gr\u00e2ce \u00e0 l'annonce d'un plan de souverainet\u00e9 dans ce domaine. Nous avons \u00e9galement pu avancer sur les questions de modernisation de l'appareil, dans la droite ligne de ce qui a \u00e9t\u00e9 fait dans le plan France\u00a02030, et pr\u00e9alablement France relance, afin de montrer \u00e0 quel point nous voulons accompagner l'agriculture dans les grandes transformations qui sont \u00e0 l'\u0153uvre.<br><br>Vous l'avez \u00e9galement rappel\u00e9, nous devons fixer un cap \u00e0 l'agriculture\u00a0: si je devais n'en donner qu'un, ce serait celui de la souverainet\u00e9. Qu'est-ce que la souverainet\u00e9\u00a0? C'est donner les moyens de production \u2013\u00a0c'est-\u00e0-dire l'acc\u00e8s au foncier, aux capitaux ou encore \u00e0 l'eau\u00a0\u2013 qui permettront aux agriculteurs de faire face aux grands d\u00e9fis qui sont les n\u00f4tres.<br><br>Le deuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment de la souverainet\u00e9, c'est faire face aux d\u00e9r\u00e8glements climatiques et aux nouveaux besoins en mati\u00e8re environnementale\u00a0: cela passera par la recherche, l'innovation et l'accompagnement \u00e0 l'investissement de nos agriculteurs, afin qu'ils puissent se transformer et \u00e9voluer. Face au d\u00e9r\u00e8glement climatique, le <i>statu quo</i> en agriculture n'est pas permis. Ce serait une grande crainte que de ne pas parvenir \u00e0 relever ce d\u00e9fi. Nous devons y r\u00e9fl\u00e9chir.<br><br>Le troisi\u00e8me sujet, c'est celui de la r\u00e9mun\u00e9ration\u00a0: nous avons commenc\u00e9 \u00e0 y r\u00e9pondre gr\u00e2ce \u00e0 la loi pour l'\u00e9quilibre des relations commerciales dans le secteur agricole et alimentaire et une alimentation saine, durable et accessible \u00e0 tous, dite loi Egalim. Nous en constatons les premiers r\u00e9sultats, mais ne soyons pas trop p\u00e9remptoires ni dans l'autosatisfaction. N\u00e9anmoins, cette question est importante parce que, sans r\u00e9mun\u00e9ration, ces m\u00e9tiers ne seront pas attractifs et les agriculteurs n'auront pas de capacit\u00e9 \u00e0 investir.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Que des banalit\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre. </i>Voil\u00e0 les \u00e9l\u00e9ments dont je peux vous faire part.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Et le Mercosur\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>Enfin, vous avez cit\u00e9 la phrase de Raymond Lacombe\u00a0: \u00ab\u00a0Pas de pays sans paysans\u00a0\u00bb. Nous avons besoin de renouer avec une ambition agricole, parce que l'agriculture fran\u00e7aise est forte. Tel est le cap que nous voulons tracer en mati\u00e8re de souverainet\u00e9. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Et l'eau, \u00e7a mouille\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": "2459", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}