{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1646", "identifiant": {"numero": "1646", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Interdiction de la benfluraline"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720684", "mandatRef": "PM797082"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834742", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire (Ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e)", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834742", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire (Ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e)", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-07", "pageJO": "1567", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INTERDICTION DE LA BENFLURALINE <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont. </strong>Monsieur le Premier ministre, les portes du Salon de l'agriculture viennent \u00e0 peine de se refermer et d\u00e9j\u00e0 vous trahissez vos engagements, trahissez les agriculteurs, trahissez la ferme France.<br><br>\u00ab\u00a0Pas d'interdiction sans solution\u00a0\u00bb\u00a0: telle \u00e9tait votre devise sur les barrages d'agriculteurs ou dans les all\u00e9es du salon. Pourtant, vous vous appr\u00eatez \u00e0 sacrifier les fili\u00e8res endives et chicor\u00e9e, repr\u00e9sentant 7\u00a0000\u00a0emplois, en particulier dans les Hauts-de-France, et pr\u00e8s de 300\u00a0millions d'euros de chiffre d'affaires.<br><br>Ces deux fili\u00e8res embl\u00e9matiques de notre patrimoine vont subir l'interdiction au niveau europ\u00e9en de la benfluraline, seule mol\u00e9cule efficace pour lutter contre les ch\u00e9nopodes, rendant le d\u00e9sherbage impossible autrement que par une explosion des co\u00fbts de main-d'\u0153uvre et privant ainsi ces deux fili\u00e8res de toute comp\u00e9titivit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Bony.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont. </strong>Ne nous y trompons pas\u00a0: si l'Union europ\u00e9enne a interdit cette mol\u00e9cule utilis\u00e9e depuis environ un demi-si\u00e8cle, c'est bien parce que la France ne s'y est pas oppos\u00e9e lors du Comit\u00e9 permanent des v\u00e9g\u00e9taux, des animaux, des denr\u00e9es alimentaires et de l\u2019alimentation animale \u2013\u00a0Scopaff\u00a0\u2013 de d\u00e9cembre 2022, pr\u00e9f\u00e9rant une honteuse abstention \u00e0 la pr\u00e9servation de notre souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> C'est toujours pareil\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont. </strong>Si nos voisins belges et n\u00e9erlandais pourront continuer \u00e0 produire, c'est parce qu'ils ont demand\u00e9, et obtenu, une d\u00e9rogation d'utilisation de cette mol\u00e9cule \u2013\u00a0ce que la France, c'est-\u00e0-dire votre gouvernement, se refuse \u00e0 demander \u00e0 son tour, cr\u00e9ant ainsi les conditions d'une concurrence d\u00e9loyale.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont. </strong>Les fili\u00e8res endive et chicor\u00e9e ne survivront pas \u00e0 cette interdiction. Vous pr\u00e9parez un plan social de 7\u00a0000\u00a0personnes, touchant les producteurs, les s\u00e9cheurs, les torr\u00e9facteurs et leurs familles, mais aussi les collectivit\u00e9s locales rurales o\u00f9 sont implant\u00e9es les usines. En refusant d'agir, vous incitez \u00e0 importer des produits \u00e9trangers ne respectant pas nos normes, par exemple des cossettes de chicor\u00e9e issues d'Inde.<br><br>Ma question est donc simple\u00a0: allez-vous, \u00e0 l'instar des autres pays producteurs europ\u00e9ens, demander une d\u00e9rogation d'utilisation de la benfluraline\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot et M.\u00a0Pierre Vatin .</strong> Il serait temps\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont. </strong>\u2026en attendant de trouver, comme vous vous y \u00e9tiez engag\u00e9, une solution alternative \u00e0 la mol\u00e9cule, solution qui devra \u00eatre accompagn\u00e9e par la cr\u00e9ation d'un fonds de soutien financier\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l'agriculture et \u00e0 la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l'agriculture et \u00e0 la souverainet\u00e9 alimentaire. </i>Oui, les producteurs d'endives et de chicor\u00e9es sont confront\u00e9s \u00e0 une potentielle impasse technique pour le d\u00e9sherbage \u00e0 la suite du retrait de la benfluraline au niveau europ\u00e9en.<br><br>Vous le savez, le Gouvernement soutient pleinement les endiviers. Il est \u00e0 l'\u0153uvre pour leur apporter des solutions concr\u00e8tes, d'abord parce que la fili\u00e8re est une fiert\u00e9 fran\u00e7aise\u00a0: 95\u00a0% de la production vient des Hauts-de-France, nous sommes le leader mondial dans ce secteur. Je suis aux c\u00f4t\u00e9s des endiviers de cette r\u00e9gion \u2013\u00a0vous le savez car nous avons en commun ce territoire.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.</strong> La r\u00e9ponse\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>En revanche, personne n'ignore, malheureusement, que les r\u00e9sultats des analyses sur les risques \u00e9cotoxicologiques de cette mol\u00e9cule sont tr\u00e8s clairs\u00a0: il existe une forte suspicion de caract\u00e8re canc\u00e9rig\u00e8ne et toxique pour la reproduction. Il nous faut donc travailler \u00e0 des solutions alternatives.<br><br>D'abord, nous avons s\u00e9curis\u00e9 la campagne de 2024 sur la base des autorisations existantes \u2013\u00a0vous le savez, il serait donc honn\u00eate de le rappeler. C'est bien le Gouvernement qui a men\u00e9 ce travail.<br><br>Se pose \u00e0 pr\u00e9sent la question de la production de 2025.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Bony.</strong> Nous mangerons des endives belges\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Mon minist\u00e8re est pleinement mobilis\u00e9 pour permettre que des herbicides adapt\u00e9s, ou d'autres technologies, soient disponibles. Nous soutenons ainsi des tests sur deux substances d'int\u00e9r\u00eat qui pourraient se substituer au Bonalan. Nous soutiendrons tous les projets de l'Association des producteurs d'endives de France, qu'il s'agisse de d\u00e9sherbage m\u00e9canique automatis\u00e9 ou de pulv\u00e9risation intelligente ultralocalis\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.</strong> Nous voulons des solutions\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Ces solutions ne sont pas encore arriv\u00e9es \u00e0 maturit\u00e9 mais elles existent, sont test\u00e9es et nous y travaillons. J'ai rendez-vous cette semaine avec l'Anses, l'Agence nationale de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire de l\u2019alimentation, de l\u2019environnement et du travail, l'Inrae, l'Institut national de recherche pour l\u2019agriculture, l\u2019alimentation et l\u2019environnement et les organisations professionnelles. Nous travaillons afin que des solutions soient trouv\u00e9es pour chaque interdiction de mol\u00e9cule, nous ne braillons pas. <i>(M.\u00a0Thomas Rudigoz applaudit.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont. </strong>Il est tout de m\u00eame dommage que votre parachutage dans le Pas-de-Calais soit d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9 par un mensonge aux agriculteurs et aux producteurs de chicor\u00e9es et d'endives. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-07", "pageJO": "1567", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}