{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1886", "identifiant": {"numero": "1886", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Bombardement du camp de Barkasat"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794008", "mandatRef": "PM796653"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-29", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-29", "pageJO": "4432", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> BOMBARDEMENT DU CAMP DE BARKASAT <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Cyrielle Chatelain.<br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain . </strong>Monsieur le Premier ministre, dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, les bombes isra\u00e9liennes se sont abattues sur le camp de personnes d\u00e9plac\u00e9es de Barkasat. Quarante-cinq personnes, dont de nombreux enfants, ont p\u00e9ri br\u00fbl\u00e9s vifs alors qu\u2019ils se pensaient en s\u00e9curit\u00e9. En v\u00e9rit\u00e9, il n\u2019y a aucun lieu s\u00fbr \u00e0 Gaza. <br><br>Depuis plus de sept mois, nous nous joignons \u00e0 la demande de lib\u00e9ration des otages retenus par les terroristes du Hamas et nous nous mobilisons pour un cessez-le-feu. En sept mois, plus de 30\u00a0000\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9es. Benyamin Netanyahou et son gouvernement m\u00e8nent sciemment une guerre d\u2019extermination des Palestiniens, qu\u2019ils consid\u00e8rent comme des animaux. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Bertrand Pancher applaudit aussi.) </i>Selon les mots du procureur de la Cour p\u00e9nale internationale, le gouvernement isra\u00e9lien \u00ab\u00a0a d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment, syst\u00e9matiquement et continuellement priv\u00e9 la population civile de l'ensemble du territoire de Gaza de moyens de subsistance indispensables \u00e0 sa survie\u00a0\u00bb. Rien n\u2019excuse les crimes de guerre du gouvernement isra\u00e9lien\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)<br><br>Le bombardement du camp de Barkasat n\u2019est pas un tragique accident. Il est la r\u00e9ponse sanglante du gouvernement isra\u00e9lien \u00e0 la d\u00e9cision de la Cour internationale de justice appelant Isra\u00ebl \u00e0 stopper son offensive sur Rafah. La France ne peut pas rester passive. J\u2019attends de votre part une r\u00e9ponse claire \u00e0 ces deux questions : oui ou non, le gouvernement fran\u00e7ais va-t-il reconna\u00eetre l'\u00c9tat de Palestine ? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES, ainsi que sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et SOC. - M. Bertrand Pancher applaudit aussi.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti .</strong> Un \u00c9tat de Palestine dirig\u00e9 par le Hamas\u00a0? <br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain . </strong>Oui ou non, d\u00e9fendra-t-il aupr\u00e8s du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU et de l\u2019Union europ\u00e9enne des sanctions fortes \u00e0 l\u2019encontre du gouvernement isra\u00e9lien ? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES, SOC et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Oui, la situation \u00e0 Rafah est dramatique\u00a0: un drame humanitaire se d\u00e9roule sous nos yeux. Sur ce qui se joue dans la bande de Gaza, la position de la France, par la voix du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, est claire depuis le d\u00e9but. Nous avons d'abord lanc\u00e9 un appel au cessez-le-feu. <br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq .</strong> \u00c7a ne suffit pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>La France a \u00e9t\u00e9 l'un des premiers pays \u00e0 le faire et \u00e0 prendre des initiatives en ce sens, notamment au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies, en contribuant \u00e0 l'adoption de plusieurs r\u00e9solutions. Notre pays est aussi le premier \u00e0 avoir largu\u00e9 des colis d'aide humanitaire sur la bande de Gaza pour venir en aide aux Palestiniens. <i>(Mme Sabrina Sebaihi s'exclame.)</i><br><br>Apr\u00e8s la n\u00e9cessit\u00e9 du cessez-le-feu, la France est claire sur un second point : l'appel \u00e0 la lib\u00e9ration des otages retenus par le Hamas. Je ne comprends pas que l'on puisse appeler au cessez-le-feu sans rappeler que nous avons toujours des otages d\u00e9tenus par le Hamas <i>(Exclamations vives et continues sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES),\u2026</i><br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes .</strong> Cyrielle Chatelain l'a rappel\u00e9 dans sa question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Karim Ben\u00a0Cheikh.</strong> Elle l'a rappel\u00e9, \u00e7a suffit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026sans appeler clairement \u00e0 leur lib\u00e9ration <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE, dont certains d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent, ainsi que sur plusieurs bancs du groupe LR et sur quelques bancs du groupe RN \u2013\u00a0M.\u00a0Inaki Echaniz s'exclame), </i>sans saluer la m\u00e9moire de notre compatriote Orion Hernandez-Radoux, qui \u00e9tait otage dans la bande de Gaza et qui a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE),\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi .</strong> Arr\u00eatez d'instrumentaliser les morts\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026sans rappeler enfin que nous avons encore deux compatriotes otages. Quand on demande le cessez-le-feu \u00e0 Gaza, on doit demander la lib\u00e9ration de tous les otages, notamment des otages fran\u00e7ais ! <i>(Mme Andr\u00e9e Taurinya s'exclame.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi .</strong> Il y a des enfants br\u00fbl\u00e9s vifs \u00e0 Gaza\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Le troisi\u00e8me objectif doit \u00eatre de parvenir \u00e0 une solution politique durable. Je le r\u00e9p\u00e8te, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a appel\u00e9 au cessez-le-feu et rappel\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises que la France s'opposait \u00e0 l'op\u00e9ration men\u00e9e \u00e0 Rafah. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i> Il l'a dit directement au Premier ministre Netanyahou et l'a r\u00e9affirm\u00e9 publiquement. Par les initiatives que nous conduisons dans la r\u00e9gion nous contribuons \u00e0 la recherche d'une solution politique durable. Le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res a r\u00e9uni il y a encore quelques jours \u00e0 Paris ses homologues jordanien, \u00e9gyptien et qatarien.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes .</strong> Et la reconnaissance de la Palestine\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi .</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Oui, on peut \u00eatre ferme et clair sur le cessez-le-feu comme sur la lib\u00e9ration des otages\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs des groupes LR et Dem. \u2013\u00a0Protestations</i> sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas-Lundy.</strong> Aucune r\u00e9ponse aux questions\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Cyrielle Chatelain.<br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain . </strong>Je ne savais pas que le Pr\u00e9sident \u00e9tait devenu le porte-parole du Gouvernement. Apparemment, \u00e0 part se payer de mots, il ne fait rien\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES et GDR-NUPES.) </i><br><br>Je vous avais pos\u00e9 deux questions. Premi\u00e8rement, le gouvernement fran\u00e7ais compte-t-il reconna\u00eetre l'\u00c9tat de Palestine\u00a0? La r\u00e9ponse est vraisemblablement n\u00e9gative, mais vous ne l'assumez pas. Deuxi\u00e8mement, demandera-t-il des sanctions \u00e0 l'encontre du gouvernement isra\u00e9lien\u00a0? C'est aussi non, puisque vous ne r\u00e9pondez pas.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> Parlez des otages, madame\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain . </strong>Votre r\u00e9ponse est minable <i>(Vives exclamations sur les bancs du groupe RE, dont plusieurs d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent pour protester \u2013\u00a0Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip d\u00e9signe d\u2019un geste la sortie de l\u2019h\u00e9micycle aux d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES)</i> et politicienne. Le monde entier a les yeux fix\u00e9s sur Rafah et vous vous emp\u00eatrez dans des man\u0153uvres politiques\u2026 (Mme\u00a0la pr\u00e9sidente coupe le micro de l'oratrice, dont le temps de parole est \u00e9coul\u00e9. \u2013\u00a0Les d\u00e9put\u00e9s des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES, SOC et GDR-NUPES, ainsi que Mme\u00a0Martine Froger, se l\u00e8vent et applaudissent.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-29", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-29", "pageJO": "4432", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}