{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1623", "identifiant": {"numero": "1623", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "d\u00e9fense", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "H\u00e9bergement de donn\u00e9es nucl\u00e9aires sensibles"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA266797", "mandatRef": "PM796812"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833684", "abrege": "Transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-28", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833684", "abrege": "Transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-28", "pageJO": "1225", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> H\u00c9BERGEMENT DE DONN\u00c9ES NUCL\u00c9AIRES SENSIBLES <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Gosselin.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin. </strong>Ma question s'adresse au ministre charg\u00e9 du nucl\u00e9aire en France.<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> Qui est-ce\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin. </strong>G\u00e9rer les centaines de milliers de pi\u00e8ces d'une centrale nucl\u00e9aire est un v\u00e9ritable casse-t\u00eate, c'est un vrai puzzle\u00a0! C'est pourquoi, au printemps dernier, le PDG d'EDF, a demand\u00e9 la num\u00e9risation de dizaines de millions de donn\u00e9es permettant de r\u00e9f\u00e9rencer ces pi\u00e8ces.<br><br>Tout y passe dans nos cinquante-six\u00a0r\u00e9acteurs, et c'est tr\u00e8s bien\u00a0! Gr\u00e2ce \u00e0 des outils utilisant l'intelligence artificielle (IA),\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> Nous sommes sauv\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin. </strong>\u2026une maintenance pr\u00e9dictive pourra \u00eatre assur\u00e9e\u00a0: les r\u00e9f\u00e9rences de toutes les pi\u00e8ces pourront \u00eatre examin\u00e9es \u00e0 la loupe, pour en contr\u00f4ler l'origine, l'\u00e9tat du stock, l'historique ou encore les entr\u00e9es et les sorties. \u00c9videmment, ces donn\u00e9es sont sensibles et ne doivent pas tomber entre toutes les mains.<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> Tout va bien dans le meilleur des mondes, n'est-ce pas\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin. </strong>Rappelons en effet qu'elles se rapportent \u00e0 des installations nucl\u00e9aires, dont les \u00e9l\u00e9ments commerciaux et industriels sont prot\u00e9g\u00e9s par le secret. L'int\u00e9r\u00eat de la num\u00e9risation engag\u00e9e est d'am\u00e9liorer la gestion des stocks, si utile pour organiser une maintenance des installations dont la qualit\u00e9 a pu, encore r\u00e9cemment, \u00eatre mise en doute.<br><br>Le hic \u2013\u00a0parce qu'il y en a bien un\u00a0\u2013, c'est que tous ces secrets industriels seront confi\u00e9s \u00e0 Amazon\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> \u00c7a, ce n'est pas possible\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Ballard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin. </strong>\u2026et \u00e0 sa filiale Amazon Web Services (AWS), sp\u00e9cialis\u00e9e dans les services de cloud, pour 860\u00a0millions d'euros. Telle est la mission sensible qui reviendra \u00e0 Amazon.<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> C'est une sacr\u00e9e fuite de donn\u00e9es\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Il va falloir ressortir les pastilles d'iode\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin. </strong>Monsieur le ministre, je m'interroge\u00a0: n'\u00eates-vous pas g\u00ean\u00e9 d'agir contrairement \u00e0 la strat\u00e9gie nationale pour le cloud, qui vise notre souverainet\u00e9 \u2013\u00a0vous l'avez d'ailleurs r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'envi\u00a0\u2013 ou au moins la cr\u00e9ation d'un nuage s\u00e9curis\u00e9 en France ou en Europe\u00a0? N'\u00eates-vous pas g\u00ean\u00e9 de savoir que l'h\u00e9bergement de donn\u00e9es nucl\u00e9aires sensibles rel\u00e8vera pour une part du droit am\u00e9ricain\u00a0? Vous n'\u00eates pourtant pas sans savoir, puisqu'Edward Snowden l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 d\u00e8s 2013, que les services de renseignement am\u00e9ricains se servent de ces donn\u00e9es. Nous, nous sommes g\u00ean\u00e9s\u00a0: que nous r\u00e9pondez-vous\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur quelques bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie et de l\u2019\u00e9nergie.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Ballard.</strong> Bon courage pour la r\u00e9ponse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme.</strong> Nous sommes sauv\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> On va voir ce qu'il va pouvoir faire.<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> N'est-ce pas Christophe B\u00e9chu qui est charg\u00e9 du nucl\u00e9aire\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie et de l\u2019\u00e9nergie. </i>Monsieur Gosselin, si vos propos \u00e9taient exacts, je serais tout aussi inquiet que vous. Je vais donc vous rassurer.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> Tout va tr\u00e8s bien, madame la marquise\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Lundi dernier, j'ai visit\u00e9 la centrale nucl\u00e9aire du Bugey, en pr\u00e9sence du PDG d'EDF Luc R\u00e9mont, de salari\u00e9s d'EDF et de repr\u00e9sentants des organisations syndicales. \u00c0 la demande de ces derni\u00e8res, nous avons justement \u00e9voqu\u00e9 cette question et le pr\u00e9sident-directeur g\u00e9n\u00e9ral d'EDF s'est montr\u00e9 tr\u00e8s clair \u00e0 ce sujet\u00a0: il s'agit seulement d'une exp\u00e9rimentation, qui ne concernera que les donn\u00e9es classifi\u00e9es C1. Vous connaissez la classification en vigueur et je puis donc vous assurer que toutes les donn\u00e9es que vous avez mentionn\u00e9es et dont le caract\u00e8re est extr\u00eamement sensible ne seront pas transmises \u00e0 des tiers autres que des entreprises fran\u00e7aises souveraines.<br><br>Soyez donc rassur\u00e9\u00a0: si vous avez exprim\u00e9 une telle crainte, c'est sans doute que vous avez \u00e9t\u00e9 mal renseign\u00e9, comme le journal qui l'a relay\u00e9e. Il n'est en aucun cas envisag\u00e9 que des donn\u00e9es sensibles soient transmises \u00e0 qui que ce soit.<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> Quand c'est flou, il y a un loup.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Gosselin.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin. </strong>Il n'emp\u00eache\u00a0: m\u00eame si toutes les donn\u00e9es que j'\u00e9voquais ne sont pas concern\u00e9es, il a bien \u00e9t\u00e9 question de transmettre un certain nombre d'entre elles vers un cloud non souverain. L'exp\u00e9rimentation est une chose et je n'ai rien contre les Am\u00e9ricains, qui sont et resteront nos alli\u00e9s, mais suis convaincu que notre int\u00e9r\u00eat, dans le domaine nucl\u00e9aire comme dans d'autres, est de garantir la souverainet\u00e9 de notre cloud\u00a0: nous avons encore beaucoup \u00e0 accomplir pour ce faire.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> Nous devons nous garder de tout ang\u00e9lisme.<br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-28", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-28", "pageJO": "1225", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}