{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1268", "identifiant": {"numero": "1268", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sports", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Inclusion par le sport"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795278", "mandatRef": "PM797397"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791623", "abrege": "Sports, jeux Olympiques et Paralympiques", "developpe": "Minist\u00e8re des sports et des jeux Olympiques et Paralympiques"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791623", "abrege": "Sports, jeux Olympiques et Paralympiques", "developpe": "Minist\u00e8re des sports et des jeux Olympiques et Paralympiques"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": "9434", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INCLUSION PAR LE SPORT <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0B\u00e9atrice Bellamy.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9atrice Bellamy. </strong>Madame la ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques, l\u2019attaque du car du club de football de l\u2019Olympique lyonnais ce dimanche soir est le symbole d\u2019un profond ab\u00eatissement, un exemple d\u00e9sastreux pour la jeunesse, mais c\u2019est plus que cela, c'est une insulte lanc\u00e9e \u00e0 la face des sportifs, de tous ceux qui pratiquent, qui aiment et qui encadrent le sport en France. C\u2019est aussi pour eux, pour ces millions de Fran\u00e7ais que je vous pose cette question, car le sport, c\u2019est avant tout de tr\u00e8s belles histoires, des valeurs, du lien social, de l\u2019\u00e9mancipation, le d\u00e9passement de soi et le respect des r\u00e8gles.<br><br>Tous les jours et sur tous les terrains, les 180\u00a0000\u00a0clubs qui maillent notre territoire permettent d\u2019\u00e9lever les corps et les esprits, d\u2019offrir un cadre et des certitudes. Nous sommes nombreux \u00e0 \u00eatre convaincus que le sport porte une partie des rem\u00e8des aux maux que connaissent notre soci\u00e9t\u00e9 et notre jeunesse en particulier. Je salue les milliers d\u2019animateurs, d\u2019\u00e9ducateurs et d\u2019entra\u00eeneurs qui \u0153uvrent dans tous les territoires de la R\u00e9publique. Nous leur sommes reconnaissants pour le travail social qu'ils accomplissent.<br><br>La pratique du sport sera la grande cause nationale pour 2024. Dans cet esprit, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9 une nouvelle impulsion en faveur de l\u2019inclusion par le sport, notamment par la cr\u00e9ation d\u2019une Alliance pour copiloter cette politique publique essentielle. Un acte fondateur a d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pos\u00e9. Ce comit\u00e9 de l'Alliance a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 au cours du r\u00e9cent Comit\u00e9 interminist\u00e9riel des villes.<br><br>Madame la Ministre, pouvez-vous r\u00e9affirmer devant nous l\u2019engagement du Gouvernement de faire du sport un pilier majeur du pacte r\u00e9publicain\u00a0? Pouvez-vous nous pr\u00e9ciser les \u00e9l\u00e9ments concrets soutenant l\u2019inclusion dans nos territoires et dans les clubs sportifs\u00a0? (<i>Applaudissements sur les bancs du groupe HOR.</i>)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques.<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques. </i>Vous mentionnez l'attaque abjecte dont ont fait l'objet \u00e0 Marseille les bus de l'Olympique lyonnais, et je ne veux pas oublier les gestes antis\u00e9mites, les cris racistes et les chants homophobes qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 d\u00e9plorer dans les tribunes dimanche soir. Je veux le redire, avec la fermet\u00e9 que ces comportements appellent\u00a0: jamais nous ne c\u00e9derons face \u00e0 ceux qui cassent, d\u00e9truisent ou salissent le sport. Les auteurs de ces faits seront retrouv\u00e9s, poursuivis et condamn\u00e9s \u00e0 des sanctions que je souhaite les plus s\u00e9v\u00e8res possibles. (<i>Applaudissements sur les bancs du groupe RE.</i>)<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> On verra bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Micha\u00ebl Taverne.</strong> Cela fait vingt ans que \u00e7a dure\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre. </i>Leurs agissements sont la n\u00e9gation m\u00eame du sport et de ses valeurs. Vous l'avez dit, le sport a autre chose \u00e0 apporter, en particulier \u00e0 notre jeunesse, parfois en perte de rep\u00e8res. Pour elle, le sport a le pouvoir de redonner un cadre et du sens.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Vous devriez donner votre fiche \u00e0 Mme la ministre de la culture\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre . </i>C'est la raison pour laquelle, sous l'impulsion du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et de la Premi\u00e8re ministre, mon minist\u00e8re porte une ambition et engage des moyens in\u00e9dits pour l'inclusion par le sport, avec un nouvel investissement de 300\u00a0millions d'euros dans les \u00e9quipements sportifs aux c\u00f4t\u00e9s des collectivit\u00e9s, notamment dans les quartiers prioritaires de la politique de la ville (QPV), avec un r\u00e9seau de 10\u00a0000\u00a0clubs sportifs engag\u00e9s \u00e0 travers les territoires partout en France, avec le recrutement de 1\u00a0000\u00a0\u00e9ducateurs socio-sportifs, la mobilisation de 50\u00a0millions d'euros pour ces missions d'animation, d'intervention et de m\u00e9diation. Ces mesures seront suivies et anim\u00e9es par une nouvelle Alliance pour l'inclusion par le sport transpartisane, compos\u00e9e d'\u00e9lus, de services de l'\u00c9tat, de repr\u00e9sentants de la soci\u00e9t\u00e9 civile et d'acteurs associatifs dont l'action nous permettra de faire passer de 20\u00a0000 \u00e0 100\u00a0000 le nombre de b\u00e9n\u00e9ficiaires des actions d'insertion par le sport, en capitalisant sur les dispositifs cr\u00e9\u00e9s depuis 2017.<br><br>Cette Alliance nous permettra aussi de piloter l'\u00e9t\u00e9 olympique et paralympique que nous pr\u00e9parons avec les clubs sportifs et avec les ministres de l'\u00c9ducation nationale, de la culture et de la ville pour que l'\u00e9lan des Jeux b\u00e9n\u00e9ficie aussi \u00e0 la jeunesse des quartiers populaires lors de l'\u00e9t\u00e9 2024 et que le sport contribue \u00e0 cimenter le pacte r\u00e9publicain\u00a0. (<i>Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.</i>)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": "9434", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}