{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1690", "identifiant": {"numero": "1690", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement secondaire", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Cr\u00e9ation de groupes de niveau au coll\u00e8ge"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795636", "mandatRef": "PM797601"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834720", "abrege": "\u00c9ducation et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834720", "abrege": "\u00c9ducation et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-20", "pageJO": "2202", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CR\u00c9ATION DE GROUPES DE NIVEAU AU COLL\u00c8GE <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Benjamin Lucas.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas. </strong>Monsieur le Premier ministre de l'\u00e9ducation nationale, ma question, simple et br\u00e8ve, s'inspire d'un sujet de philosophie r\u00e9guli\u00e8rement soumis aux candidats au baccalaur\u00e9at\u00a0: peut-on avoir raison tout seul\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.</strong> Vous avez trois heures\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> On n'a pas le droit de tricher\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier.</strong> Ridicule, comme d'habitude\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Non, je ne pense pas que nous puissions avoir raison tout seul. <i>(Sourires et applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Et pourtant\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Benjamin Lucas.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas. </strong>Pourtant, monsieur le Premier ministre de l'\u00e9ducation nationale, c'est seul que vous avez act\u00e9 par d\u00e9cret, le 16\u00a0mars dernier, l'installation de groupes de niveau en fran\u00e7ais et en math\u00e9matiques au coll\u00e8ge. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et SOC.)</i><br><br>C'est seul que vous bouleversez brutalement la nature de notre syst\u00e8me \u00e9ducatif, sans m\u00eame lui donner les moyens suffisants. C'est seul que vous mettez fin au coll\u00e8ge unique.<br><br>C'est seul que vous abandonnez l'objectif d'apprendre ensemble avec l'h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 comme principe d'\u00e9mulation et de coop\u00e9ration p\u00e9dagogique. <i>(M\u00eames mouvements.)</i> C'est seul que vous refusez d'appr\u00e9hender les in\u00e9galit\u00e9s de naissance pour mieux les combattre et faire soci\u00e9t\u00e9 ensemble, au profit d'une vision intrins\u00e8quement in\u00e9galitaire qui pr\u00e9sente les \u00e9l\u00e8ves les plus en difficult\u00e9 comme des freins \u00e0 la r\u00e9ussite de ceux qui ont plus de facilit\u00e9s. C'est seul que vous accentuez le s\u00e9paratisme scolaire et l'assignation \u00e0 r\u00e9sidence sociale des enfants issus des classes populaires.<br><br>C'est seul, et contre tous\u00a0!<br><br>Contre les chercheurs, les comparaisons internationales et les \u00e9tudes, qui montrent que l'homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 n'est pas vertueuse en mati\u00e8re d'\u00e9ducation. Contre l'ensemble des organisations professionnelles des personnels de l'\u00e9ducation nationale. Contre le Conseil sup\u00e9rieur de l'\u00e9ducation, unanime pour rejeter la r\u00e9forme qui ne dit pas son nom. Contre les enseignants, mobilis\u00e9s aujourd'hui dans tout le pays et \u00e0 qui je veux rendre hommage. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES et SOC.)</i> Et contre le Parlement, qui n'est pas m\u00eame appel\u00e9 \u00e0 discuter de ce bouleversement majeur.<br><br>Monsieur le Premier ministre, en d\u00e9mocratie, on n'a jamais raison seul contre tous. Puisque vous affirmez que l'\u00e9ducation rel\u00e8ve du domaine r\u00e9galien, saisissez le Parlement d'une loi de programmation, comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas pour la s\u00e9curit\u00e9, la justice ou la d\u00e9fense, et permettez que les repr\u00e9sentants de la nation puissent faire entendre la voix d'une R\u00e9publique attach\u00e9e \u00e0 son \u00e9cole et \u00e0 son principe d'\u00e9galit\u00e9\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES et SOC, et sur quelques bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Excellent\u00a0! Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> L'oral de rattrapage\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> ministre. </i>Non, nous ne sommes pas seuls.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Vous \u00eates deux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> ministre. </i>Nous ne sommes pas seuls \u00e0 souhaiter la r\u00e9ussite de tous nos \u00e9l\u00e8ves. M.\u00a0le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, M.\u00a0le Premier ministre, moi-m\u00eame, et vous tous, nous souhaitons qu'ils r\u00e9ussissent.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Pas comme \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> ministre. </i>C'est la raison pour laquelle Gabriel Attal a, en son temps, d\u00e9cid\u00e9 d'un choc des savoirs.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier.</strong> Et il a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> ministre . </i>C'est un plan d'ensemble que, j'ai d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de le dire devant vous, j'appliquerai\u00a0; les textes ont paru r\u00e9cemment ou commencent \u00e0 para\u00eetre.<br><br>Quant \u00e0 l'installation de groupes, au coll\u00e8ge, en fran\u00e7ais et en maths, c'est-\u00e0-dire dans les enseignements fondamentaux, elle est pr\u00e9cis\u00e9ment destin\u00e9e \u00e0 lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s scolaires.<br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya.</strong> Vous mentez\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> ministre. </i>Je vais pr\u00e9ciser mon propos. En effet, dans ces deux mati\u00e8res fondamentales, nous allons constituer des groupes en \u00e9valuant le niveau des \u00e9l\u00e8ves et en appr\u00e9ciant, \u00e0 partir de l\u00e0, leurs besoins sp\u00e9cifiques en fonction des comp\u00e9tences attendues. Les groupes ainsi form\u00e9s n'ont qu'un seul but\u00a0: am\u00e9liorer la r\u00e9ussite scolaire des plus faibles et des meilleurs. Pour cela, nous avons \u00e9videmment besoin, dans le cadre de ces groupes, de r\u00e9duire l'h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 lorsqu'elle est trop grande et ses effets. Il nous faut adapter \u00e0 chacun de nos \u00e9l\u00e8ves les rythmes d'apprentissage afin de r\u00e9pondre \u00e0 leurs besoins sp\u00e9cifiques.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal, Premier ministre.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> ministre . </i>Je dois ajouter que, comme ni le Premier ministre ni moi-m\u00eame ne souhaitons le tri social et l'assignation scolaire d\u00e9finitive <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES)</i>, nous avons pr\u00e9vu des temps de brassage en classe enti\u00e8re qui permettront aux \u00e9l\u00e8ves de changer de groupe.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Ce n'est pas s\u00e9rieux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> ministre. </i>Gr\u00e2ce \u00e0 la souplesse ainsi donn\u00e9e dans chaque \u00e9tablissement scolaire\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, madame la ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> ministre. </i>\u2026\u00e0 l'aide et au contr\u00f4le, que j'effectuerai, de ces \u00e9l\u00e9ments,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Anna Pic.</strong> Avec quels moyens\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> ministre . </i>\u2026nous obtiendrons les r\u00e9sultats souhait\u00e9s. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-20", "pageJO": "2202", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}