{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1862", "identifiant": {"numero": "1862", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "armes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00e9quisitions du procureur de la CPI"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721896", "mandatRef": "PM797664"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834756", "abrege": "Anciens combattants et m\u00e9moire", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des arm\u00e9es, charg\u00e9 des anciens combattants et de la m\u00e9moire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-22", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834756", "abrege": "Anciens combattants et m\u00e9moire", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des arm\u00e9es, charg\u00e9 des anciens combattants et de la m\u00e9moire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-22", "pageJO": "3933", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9QUISITIONS DU PROCUREUR DE LA CPI <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Elsa Faucillon.<br><br><strong>Mme\u00a0Elsa Faucillon . </strong>Hier, le procureur de la Cour p\u00e9nale internationale (CPI) a requis des mandats d'arr\u00eat pour crimes de guerre et crimes contre l'humanit\u00e9 contre le premier ministre isra\u00e9lien Benyamin Netanyahou et son ministre de la d\u00e9fense\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib .</strong> Et contre le Hamas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Elsa Faucillon . </strong>\u2026ainsi que contre trois responsables du Hamas. Ces r\u00e9quisitions constituent un premier pas et font na\u00eetre l'espoir d'une justice pour toutes les victimes de ces crimes. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib .</strong> C'est une honte et un scandale\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Elsa Faucillon . </strong>Les Palestiniens demandent depuis si longtemps que la justice s'applique \u00e0 tous\u00a0!<br><br>Il a plusieurs mois d\u00e9j\u00e0 \u2013\u00a0avec Sabrina Sebaihi et d'autres d\u00e9put\u00e9s de l'intergroupe NUPES\u00a0\u2013, nous avions d\u00e9pos\u00e9 une proposition de r\u00e9solution r\u00e9clamant que la France saisisse elle aussi la CPI.<br><br>Car face \u00e0 la guerre g\u00e9nocidaire \u00e0 Gaza, certains choisissent de s'indigner des accusations port\u00e9es \u00e0 l'encontre d'un gouvernement d'extr\u00eame droite plut\u00f4t que des atrocit\u00e9s commises par ce m\u00eame r\u00e9gime\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib .</strong> C'est la d\u00e9mocratie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> C'est insupportable\u00a0! Madame la pr\u00e9sidente, faites respecter le r\u00e8glement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Elsa Faucillon . </strong>Chaque jour qui passe charrie son lot de morts et d'atrocit\u00e9s, face auquel toute paralysie est complice. En vertu de la justice et du droit international, la France devrait agir, prendre une initiative. Mais voil\u00e0 que des entreprises isra\u00e9liennes qui participent \u00e0 ces crimes s'appr\u00eatent \u00e0 exposer au salon Eurosatory\u00a02024, qui se tiendra sur son sol. Parmi ces soci\u00e9t\u00e9s, des g\u00e9ants de l'industrie isra\u00e9lienne de l'armement comme Elbit Systems, mais \u00e9galement des repr\u00e9sentants du minist\u00e8re isra\u00e9lien de la d\u00e9fense.<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib .</strong> Votre question est scandaleuse.<br><br><strong>Mme\u00a0Francesca Pasquini .</strong> Il est en train de filmer ! <i>(Mme Francesca Pasquini se l\u00e8ve et d\u00e9signe M. Meyer Habib, qui tient devant lui son t\u00e9l\u00e9phone portable.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Elsa Faucillon . </strong>Depuis longtemps, ces entreprises ont fait des territoires palestiniens le laboratoire du d\u00e9veloppement de nouvelles technologies militaires et r\u00e9pressives.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq .</strong> Il filme <i>(M.\u00a0Jean-Paul Lecoq d\u00e9signe M.\u00a0Meyer Habib)</i> et vous ne dites rien, madame la pr\u00e9sidente\u00a0! (Exclamations sur les bancs des groupes GDR-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0Elsa Faucillon . </strong>Apr\u00e8s chaque offensive \u2013\u00a0celle men\u00e9e actuellement \u00e0 Gaza ne faisant pas exception\u00a0\u2013, les ventes d'armes isra\u00e9liennes s'envolent et ces entreprises pr\u00e9sentent \u00e0 leur client\u00e8le internationale leurs derni\u00e8res innovations, en se vantant de les avoir test\u00e9es sur le champ de bataille.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon .</strong> \u00c9coutez bien, voil\u00e0 ce qu'est l'antis\u00e9mitisme\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Elsa Faucillon . </strong>Gaza est d\u00e9j\u00e0 un tombeau pour l'humanit\u00e9. Nous ne pouvons pas accepter, en France, des marchands de mort qui vantent l'efficacit\u00e9 d'armes mises au service d'un processus de nettoyage ethnique. Monsieur le ministre des arm\u00e9es, comptez-vous prendre vos responsabilit\u00e9s et annuler la venue des exposants isra\u00e9liens au salon Eurosatory\u00a02024\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>Il est interdit de photographier ou de filmer les interventions que font vos coll\u00e8gues dans l'h\u00e9micycle, ce rappel \u00e9tant de port\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale.<br><br>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des anciens combattants et de la m\u00e9moire.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> Qui est cette personne\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Patricia Mirall\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des anciens combattants et de la m\u00e9moire . </i>Je vous prie tout d'abord d'excuser l'absence du ministre des arm\u00e9es. Permettez-moi ensuite d'affirmer une v\u00e9rit\u00e9 tr\u00e8s simple\u00a0: la France ne vend pas d'armes \u00e0 Isra\u00ebl. Elle exporte, d'une part, de petits composants de mat\u00e9riel d\u00e9fensif \u2013\u00a0des roulements \u00e0 billes, des vitrages, des syst\u00e8mes de refroidissement ou des amortisseurs de chocs\u00a0\u2013, des \u00e9l\u00e9ments qui ne sont pas eux-m\u00eames des armes.<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib .</strong> Et quand bien m\u00eame\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Patricia Mirall\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Nous assumons d'exporter des pi\u00e8ces qui entrent dans la composition du syst\u00e8me de d\u00e9fense a\u00e9rienne dit d\u00f4me de fer, au moment o\u00f9 Isra\u00ebl est vis\u00e9 par les roquettes du Hamas\u00a0: cette politique pourrait, je le crois, faire consensus.<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib .</strong> Qu'y aurait-il de honteux \u00e0 vendre des armes \u00e0 Isra\u00ebl\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq .</strong> Qu'il se taise\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Patricia Mirall\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>D'autre part, la France exporte, mais \u00e0 des fins de r\u00e9exportation, des composants de syst\u00e8mes et dans ce cas, les licences d'exportation accord\u00e9es par la France interdisent l'utilisation de ces \u00e9quipements par l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne.<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib .</strong> Des excuses, encore des excuses\u00a0: pourquoi\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Davy Rimane .</strong> Mais taisez-vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq .</strong> Y en a marre, il a le droit de faire ce qu'il veut, madame la pr\u00e9sidente\u00a0! <i>(M.\u00a0Jean-Paul Lecoq d\u00e9signe M.\u00a0Meyer Habib.) </i>C'est scandaleux ce que vous faites avec lui\u00a0! (M.\u00a0Jean-Paul Lecoq quitte l'h\u00e9micycle.)<br><br><strong>Mme\u00a0Patricia Mirall\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>L'organisateur du salon international Eurosatory\u00a02024 est une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, qui autorise la participation d'industriels isra\u00e9liens, lesquels comptent nombre d'Europ\u00e9ens parmi leurs partenaires. Ni dans le cadre de ce salon ni dans un autre la France ne vend d'armes \u00e0 Isra\u00ebl.<br><br><strong>Mme\u00a0Elsa Faucillon .</strong> Incroyable ! <i>(Mme Elsa Faucillon quitte \u00e0 son tour l'h\u00e9micycle.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-22", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-22", "pageJO": "3933", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}