{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1017", "identifiant": {"numero": "1017", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "presse et livres", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "IND\u00c9PENDANCE DE LA PRESSE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794670", "mandatRef": "PM797049"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": "6583", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> IND\u00c9PENDANCE DE LA PRESSE <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Caroline Parmentier.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier. </strong>Dimanche, la ministre de la culture s'est crue autoris\u00e9e \u00e0 se m\u00ealer de la ligne \u00e9ditoriale d'un journal fran\u00e7ais priv\u00e9 et \u00e0 s'exprimer publiquement au sujet du recrutement d'un journaliste. <i>(Exclamations sur de nombreux bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Voil\u00e0 les amis des milliardaires\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier. </strong>Il est particuli\u00e8rement inqui\u00e9tant pour la d\u00e9mocratie que la ministre de la culture d\u00e9cerne des certificats de valeurs r\u00e9publicaines aux journaux fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Que savez-vous des valeurs r\u00e9publicaines\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Raquel Garrido.</strong> Derri\u00e8re les lep\u00e9nistes se cachent des z\u00e9mmouriens\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier. </strong>La ministre de la culture et le Gouvernement devraient prendre pour principe directeur la d\u00e9fense de la libert\u00e9 de la presse, garantissant que celle-ci n'aura pas \u00e0 subir la pression du pouvoir en place.<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> Vous parlez de Rivarol\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier. </strong>Ce n'est pas la premi\u00e8re fois que Mme\u00a0Abdul Malak exerce des pressions, voire formule des menaces, \u00e0 l'encontre d'un organe de presse. Elle a ainsi menac\u00e9 les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision CNews et C8 \u2013\u00a0il s'agit, l\u00e0 encore, de m\u00e9dias priv\u00e9s\u00a0\u2013 de ne pas renouveler leur licence et de les priver de leurs fr\u00e9quences de diffusion.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Quelle honte\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian.</strong> Pourquoi pensez-vous qu'elle l'ait fait\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier. </strong>Elle sort r\u00e9guli\u00e8rement de son domaine de responsabilit\u00e9 et de son devoir de r\u00e9serve pour s'attaquer \u00e0 des m\u00e9dias, \u00e0 des animateurs et \u00e0 des journalistes envers lesquels elle cache mal sa d\u00e9testation.<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> Vous parlez de <i>Je suis partout</i>\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier. </strong>La politique du Gouvernement consiste-t-elle \u00e0 pi\u00e9tiner l'ind\u00e9pendance et le pluralisme des m\u00e9dias, sous pr\u00e9texte qu'ils agacent le pouvoir en place\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Il n'y a pas de pluralisme avec Bollor\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier. </strong>Cela est certainement tr\u00e8s contrariant pour vous, mais toute la presse ne peut pas \u00eatre macroniste.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier. </strong>Cela vaut aussi, d'ailleurs, pour l'opinion fran\u00e7aise, qui n'est plus macroniste. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RN.)</i> Quand mettrez-vous fin \u00e0 ces pressions d\u00e9mocratiquement inacceptables\u00a0? Plus largement, quand respecterez-vous la pluralit\u00e9 politique et les oppositions, qui refl\u00e8tent le choix souverain du peuple\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Raquel Garrido.</strong> Voil\u00e0 une intervention qu'approuve \u00c9ric Zemmour\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Une fois n'est pas coutume, mes oreilles ont saign\u00e9 en \u00e9coutant votre question. <i>(\u00ab\u00a0Oh\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibaut Fran\u00e7ois.</strong> Et ce n'est pas termin\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Mes oreilles ont saign\u00e9 lorsque j'ai cru comprendre que vous pr\u00e9tendiez nous donner une le\u00e7on de pluralisme et d'ind\u00e9pendance de la presse. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux.</strong> C'est bien de cela qu'il s'agit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Il y a quinze jours encore, votre parti politique, sous l'impulsion de la pr\u00e9sidente de votre groupe, Mme\u00a0Le\u00a0Pen, censurait et boycottait la cha\u00eene d'information BFM TV au motif qu'elle avait eu l'outrecuidance de faire un choix \u00e9ditorial consistant \u00e0 recruter une journaliste de l'\u00e9mission \u00ab\u00a0Quotidien\u00a0\u00bb\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Protestations sur plusieurs bancs du groupe RN. \u2013\u00a0M.\u00a0Emmanuel Tach\u00e9\u00a0de\u00a0la\u00a0Pagerie pointe son pouce vers le bas.)</i> En 2017, vingt-huit soci\u00e9t\u00e9s de journalistes \u2013\u00a0chiffre \u00e9loquent\u00a0\u2013 \u00e9pinglaient les pratiques de votre parti apr\u00e8s que Mme\u00a0Le\u00a0Pen a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 que certains journalistes n'en \u00e9taient pas.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN .</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Il s'est tromp\u00e9 de fiche\u00a0: cela n'a rien \u00e0 voir avec la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Ses propos ciblaient alors \u2013\u00a0excusez du peu\u00a0\u2013 des journalistes de \u00ab\u00a0Quotidien\u00a0\u00bb, de l'Agence France-Presse (AFP), de Radio France, du <i>Monde </i>ou encore de France 24. (Vives exclamations sur les bancs du groupe RN.)<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Rassurez-moi, il n'est pas porte-parole du Gouvernement\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, les pouvoirs publics ne se contentent pas de soutenir ces m\u00e9dias\u00a0: ils les ch\u00e9rissent et les prot\u00e8gent. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.) </i>En effet, m\u00eame lorsqu'ils manifestent leur d\u00e9saccord avec le Gouvernement, m\u00eame lorsque certains journalistes nous d\u00e9plaisent, ils n'en font pas moins leur travail de journaliste\u00a0; c'est l'honneur de la d\u00e9mocratie que de les respecter\u00a0! Gardez donc pour vous vos le\u00e7ons\u00a0! (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Mme Sophie Taill\u00e9-Polian et M.\u00a0Jean-Paul Lecoq applaudissent aussi.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Caroline Parmentier.<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> Messieurs les censeurs, bonsoir\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier. </strong>Comment pouvez-vous comparer des relations parfois tumultueuses \u2013\u00a0ce qui est fr\u00e9quemment le cas entre les m\u00e9dias et Macron\u00a0\u2013 avec l'ing\u00e9rence d'une ministre de la culture, qui distribue les aides publiques\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian.</strong> Elle n'intervient pas assez\u00a0! Il faudrait aller plus loin\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier. </strong>Vous venez de donner la preuve de votre malaise. Nous ne voulons pas nous retrouver en Cor\u00e9e du Nord\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-28", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": "6583", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}