{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG854", "identifiant": {"numero": "854", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9lus", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "VIOLENCES CONTRE LES \u00c9LUS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794146", "mandatRef": "PM796737"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": "4599", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VIOLENCES CONTRE LES \u00c9LUS <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Julie Laernoes.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer. La solidarit\u00e9 et nos valeurs r\u00e9publicaines ont-elles d\u00e9finitivement perdu face \u00e0 la haine\u00a0? Depuis l'hiver\u00a02022, les \u00e9lus qui respectent les obligations r\u00e9publicaines et qui installent des centres d'accueil ou d'h\u00e9bergement dans leur commune sont victimes d'intimidations et d'attaques de l'extr\u00eame droite. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i> Oui, ils sont victimes de l'extr\u00eame droite \u2013\u00a0car, ne nous trompons pas\u00a0: \u00e0 l'origine de ces d\u00e9lits et de ces crimes se trouvent l'appel \u00e0 la haine de l'autre et l'id\u00e9ologie prof\u00e9r\u00e9s par des groupuscules d'extr\u00eame droite, relay\u00e9s par des partis politiques dont certains membres si\u00e8gent ici m\u00eame. (Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur plusieurs bancs du groupe RN.)<br><br><strong>M.\u00a0Julien Bayou.</strong> C'est la v\u00e9rit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul.</strong> Dites-le encore une fois\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes. </strong>La commune de Callac et son centre d'accueil ont \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 subir ces attaques odieuses. C'est d\u00e9sormais le tour du maire de Saint-Brevin-les-Pins : apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 menac\u00e9 et attaqu\u00e9, il jette l'\u00e9ponge. Une voiture br\u00fbl\u00e9e, une maison avec un pan de mur noirci : voil\u00e0 ce que montrait la photo de son domicile le 22 mars dernier. Telle est la situation effrayante et proprement scandaleuse qu'ont v\u00e9cue Yannick Morez et sa famille, \u00e0 qui je souhaite que nous renouvelions notre profond respect et notre plein soutien. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, RE, LFI-NUPES, Dem et GDR-NUPES.) </i><br><br>Ces faits doivent \u00eatre qualifi\u00e9s d'attentat\u00a0: ce sont des actes terroristes. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, RE et LFI-NUPES.) </i>Voil\u00e0 le vrai visage du terrorisme d'extr\u00eame droite, qui est bien vivant sur notre territoire, et au sujet duquel nous vous avons interpell\u00e9s \u00e0 plusieurs reprises. (M\u00eames mouvements.) Qu'avez-vous fait en cinquante jours\u00a0? Que se serait-il pass\u00e9 si Yannick Morez n'avait pas d\u00e9missionn\u00e9\u00a0? Malgr\u00e9 plusieurs alertes, votre minist\u00e8re n'a pas agi et n'a pas prot\u00e9g\u00e9 ceux qui auraient d\u00fb l'\u00eatre. Les fondamentaux de notre r\u00e9publique et de notre d\u00e9mocratie sont pourtant attaqu\u00e9s en leur c\u0153ur \u00e0 travers la figure du maire de Saint-Brevin. Dans le pays des droits de l'homme, comment peut-on rester sans agir face \u00e0 la b\u00eate noire qui prosp\u00e8re\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 de\u00a0L\u00e9pinau.</strong> La b\u00eate immonde\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes. </strong>En refusant de nommer les choses, vous vous rendez complices de ces agissements. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur plusieurs bancs des groupes RE, LFI-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Avec Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre et M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, Christophe B\u00e9chu, nous avons r\u00e9agi au drame qui touche le maire de Saint-Brevin. Ce drame touche d'ailleurs de nombreux \u00e9lus de la R\u00e9publique, quels que soient leur mandat et leurs opinions politiques, et quels que soient les faits qui les poussent \u00e0 ces d\u00e9missions tant morales que politiques. Comme M.\u00a0B\u00e9chu, j'ai \u00e9t\u00e9 maire. Quels que soient les projets qui suscitent ces r\u00e9actions \u2013\u00a0l'ouverture d'un centre d'accueil pour personnes migrantes, comme \u00e0 Saint-Brevin, l'accueil d'un centre \u00e9ducatif ferm\u00e9, mais aussi des projets autoroutiers, \u00e9cologiques ou \u00e9conomiques\u00a0\u2013, les maires de France, surtout des communes rurales, se trouvent seuls face \u00e0 la violence qui monte dans la soci\u00e9t\u00e9.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN.</strong> Ce n'est pas nouveau\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Anna Pic.</strong> C'est la violence de l'extr\u00eame droite\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Ils sont confront\u00e9s \u00e0 cette violence d'o\u00f9 qu'elle vienne. Du temps o\u00f9 j'exer\u00e7ais des responsabilit\u00e9s municipales, comme depuis que j'assume des fonctions minist\u00e9rielles, j'ai toujours vu les gendarmes, les policiers et les pr\u00e9fets aux c\u00f4t\u00e9s des maires, quel que soit leur bord politique.<br><br>Je souscris pleinement \u00e0 votre condamnation de tels actes, madame la d\u00e9put\u00e9e \u2013\u00a0la proc\u00e9dure p\u00e9nale en identifiera les responsables\u00a0; elle a \u00e9t\u00e9 ouverte par le parquet, et je n'ai pas pour habitude de commenter le travail de la police judiciaire. Celle-ci communiquera des \u00e9l\u00e9ments \u00e0 tous nos concitoyens d\u00e8s qu'elle en disposera.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Buisson.</strong> Pour l'instant, on ne sait rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Vous semblez toutefois sous-entendre que jamais les gendarmes ne se sont rapproch\u00e9s du maire de Saint-Brevin\u00a0: c'est faux. Vous semblez dire que jamais ils n'ont prot\u00e9g\u00e9 le futur centre d'accueil pour personnes migrantes ni d'autres lieux municipaux priv\u00e9s ou publics\u00a0: c'est tout aussi faux. <i>(Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot s'exclame.)</i> Vous paraissez insinuer que le sous-pr\u00e9fet de Saint-Nazaire et le pr\u00e9fet de Loire-Atlantique n'ont pas contact\u00e9 le maire de Saint-Brevin\u00a0: c'est faux. Il serait tout aussi faux d'affirmer qu'aucun membre du Gouvernement ne l'a soutenu\u00a0: M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, Olivier V\u00e9ran, s'est entretenu avec lui au t\u00e9l\u00e9phone, tandis que M.\u00a0B\u00e9chu et M.\u00a0le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique lui ont \u00e9crit.<br><br><strong>M.\u00a0Andy Kerbrat et M.\u00a0Matthias Tavel .</strong> Ils ne se sont jamais rendus sur place\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, monsieur le ministre.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-17", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": "4599", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}