{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG730", "identifiant": {"numero": "730", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pouvoir d'achat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "CO\u00dbT DE LA VIE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720822", "mandatRef": "PM797058"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791591", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791591", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": "3447", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CO\u00dbT DE LA VIE <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bruno Bilde.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Bilde. </strong>Le co\u00fbt des \u00e9nergies et des carburants avait d\u00e9j\u00e0 atteint un niveau presque in\u00e9dit\u00a0; \u00e0 pr\u00e9sent, c'est le prix des produits courants qui conna\u00eet une hausse insupportable. Le prix du lait a augment\u00e9 de 10\u00a0%, celui du beurre de 20\u00a0%, celui des p\u00e2tes de 32\u00a0% et celui des \u0153ufs de 10\u00a0%. Dans le m\u00eame temps, le nombre de vols \u00e0 l'\u00e9talage explose.<br><br>Mes chers coll\u00e8gues, quand on a de l'argent, on fait des choix, mais quand on n'en a plus, on fait des sacrifices. Les centres communaux d'action sociale (CCAS) n'ont jamais eu \u00e0 traiter tant de demandes d'aide et de secours, dont certaines vont jusqu'\u00e0 solliciter la prise en charge de frais d'obs\u00e8ques par la municipalit\u00e9, pour prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais contre l'indigence. Par suite, les Fran\u00e7ais rognent sur leurs loisirs, sur les produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, mais surtout sur leur sant\u00e9. Ils ne peuvent plus financer leur mutuelle, alors que les clandestins continuent de b\u00e9n\u00e9ficier de l'aide m\u00e9dicale de l'\u00c9tat sans jamais avoir cotis\u00e9 un centime\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN. \u2013\u00a0Exclamations sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>En dix ans, le nombre de b\u00e9n\u00e9ficiaires des banques alimentaires a tripl\u00e9\u00a0; cette augmentation s'est d'ailleurs concentr\u00e9e sur les deux derni\u00e8res ann\u00e9es. Le taux de fr\u00e9quentation des Restaurants du c\u0153ur a augment\u00e9 de 22\u00a0% \u2013\u00a0du jamais vu\u00a0!<br><br>Les paniers anti-inflation promus par le Gouvernement ne sont gu\u00e8re que des outils marketing en faveur de la grande distribution, et ont prouv\u00e9 leur inefficacit\u00e9 dans la lutte contre l'inflation. Dans le m\u00eame temps, vous refusez la taxation des superprofits, qui vous permettrait de chercher vos recettes ailleurs que dans les poches des Fran\u00e7ais, et vous rejetez notre proposition visant \u00e0 instaurer une TVA \u00e0 0\u00a0% sur cent produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9. C'est la preuve que vous ne rechignez pas \u00e0 faire des cadeaux aux plus riches, r\u00e9servant \u00e0 d'autres la brutalit\u00e9 dont vous avez donn\u00e9 plusieurs exemples\u00a0: brutalit\u00e9 de votre r\u00e9forme des retraites, de votre indigne 49.3, de votre casse sociale et de votre racket fiscal. Quand entendrez-vous la souffrance des Fran\u00e7ais\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Et de la dette\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul.</strong> Ah, le professeur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Je vois que le Rassemblement national affiche la m\u00eame indignation de fa\u00e7ade que la NUPES,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Anna Pic.</strong> Mais bien s\u00fbr\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026ce qui ne me surprend pas\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i> Vous aussi, vous seriez un peu plus cr\u00e9dibles (Protestations sur les bancs du groupe RN)\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> Vous reprenez la m\u00eame fiche\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Emeric Salmon.</strong> Le disque est ray\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026si vous aviez vot\u00e9 le soutien aux travailleurs, l'indemnit\u00e9 carburant de 100\u00a0euros qui leur \u00e9tait destin\u00e9e,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> Nous l'avons vot\u00e9e\u00a0! Il faut revoir vos fiches\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Quand on n'a plus d'arguments, on ressort les m\u00eames\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026le bouclier \u00e9nerg\u00e9tique qui a prot\u00e9g\u00e9 les Fran\u00e7ais contre la flamb\u00e9e des tarifs du gaz et de l'\u00e9lectricit\u00e9. La r\u00e9cup\u00e9ration des marges des grandes entreprises \u00e9nerg\u00e9tiques, nomm\u00e9e contribution sur la rente inframarginale, rapporte plusieurs milliards d'euros.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Mais quelles marges\u00a0? Vous n'avez m\u00eame pas fait rentrer un centime\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Elle permet de financer les boucliers tarifaires relatifs au gaz et \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9 et d'\u00e9viter ainsi que les factures d'\u00e9nergie augmentent de 180 \u00e0 200\u00a0euros par mois. Madame Le\u00a0Pen, vous n'avez pas soutenu la contribution sur la rente inframarginale\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen et M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu .</strong> C'est nul\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Vous ne proposez aucune solution pour prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais contre la flamb\u00e9e des prix.<br><br>Quant aux prix alimentaires (\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RN), j'ai demand\u00e9 aux distributeurs de lancer un trimestre anti-inflation, actuellement en cours, dont nous v\u00e9rifierons la mise en \u0153uvre.<br><br><strong>M.\u00a0Emeric Salmon.</strong> C'est du marketing\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>J'ai envoy\u00e9 aujourd'hui aux industriels et aux distributeurs un courrier leur demandant de rouvrir sans d\u00e9lai les n\u00e9gociations commerciales, afin que la baisse r\u00e9cente des prix de gros commence \u00e0 se r\u00e9percuter sur les prix \u00e0 la consommation.<br><br>L'indignation de fa\u00e7ade a cours ici <i>(L'orateur d\u00e9signe les bancs du groupe RN) </i>et l\u00e0 (L'orateur d\u00e9signe les bancs du groupe LFI-NUPES), mais les r\u00e9ponses concr\u00e8tes aux probl\u00e8mes qui p\u00e8sent sur le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais viennent des bancs de la majorit\u00e9\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe RN.)<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Avec quels r\u00e9sultats\u00a0?<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-04-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": "3447", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}