{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1805", "identifiant": {"numero": "1805", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "justice", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Mineurs d\u00e9linquants"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793342", "mandatRef": "PM796269"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833682", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833682", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-01", "pageJO": "3187", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MINEURS D\u00c9LINQUANTS <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Alexandra Martin (Alpes-Maritimes).<br><br><strong>Mme\u00a0Alexandra Martin\u00a0(Alpes-Maritimes) . </strong>Que de temps perdu, que de drames qui auraient pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9s\u00a0! Matisse, Shamseddine, Samara, Philippe, nos pens\u00e9es les plus \u00e9mues et les plus attrist\u00e9es vont vers ces victimes trop nombreuses et leurs proches.<br><br>Il est temps, monsieur le Premier ministre, d\u2019en finir avec l\u2019impunit\u00e9 des mineurs d\u00e9linquants \u2013\u00a0aujourd'hui criminels\u00a0\u2013 et de mettre un terme \u00e0 l'impuissance publique.<br><br>Il y a deux ans, je d\u00e9posais une proposition de loi, cor\u00e9dig\u00e9e avec David Lisnard, d\u00e9clin\u00e9e par la suite en amendements au projet de loi d'orientation et de programmation du minist\u00e8re de la justice 2023-2027.<br><br>Je me souviens de l\u2019avis tr\u00e8s n\u00e9gatif rendu par le garde des sceaux, notamment sur la lev\u00e9e de l\u2019excuse de minorit\u00e9 et sur la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale des parents. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> Ce n'est pas la girouette qui tourne, c'est le vent\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Alexandra Martin\u00a0(Alpes-Maritimes) . </strong>D\u00e9sormais, vous vous emparez de ces sujets en proposant des mesures qui s'apparentent \u00e0 des pansements, sans r\u00e9ponses p\u00e9nales fermes. Elles seront donc inefficaces. Ainsi, proposer \u00e0 des jeunes \u00e0 la d\u00e9rive un placement en internats ordinaires, dans lesquels des jeunes en recherche de r\u00e9ussite sont \u00e9galement pr\u00e9sents, accueillir tous les jours les \u00e9l\u00e8ves de huit heures \u00e0 dix-huit heures dans leur \u00e9tablissement, alors qu'ils sont pour la plupart d\u00e9scolaris\u00e9s, tout cela est en d\u00e9calage complet avec la situation que notre pays conna\u00eet et la d\u00e9gradation de la s\u00e9curit\u00e9 publique. C'est notamment le cas dans les quartiers livr\u00e9s au communautarisme, \u00e0 une immigration incontr\u00f4l\u00e9e qui a ses propres lois et sa propre culture\u00a0: leur emprise sur les mineurs l\u00e9gitime la violence. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Alexandra Martin\u00a0(Alpes-Maritimes) . </strong>Il y a quelques jours, j\u2019ai propos\u00e9 un nouvel acte \u00e0 ma proposition de loi : mise en place de courtes et tr\u00e8s courtes peines, cr\u00e9ation d\u2019internats disciplinaires ferm\u00e9s et possibilit\u00e9 de poursuivre des adultes utilisant des mineurs pour effectuer des actes r\u00e9pr\u00e9hensibles. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR. - Mme Emmanuelle M\u00e9nard applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>Il s'agirait d'un changement radical, et de r\u00e9ponses p\u00e9nales, mais il faut aussi r\u00e9agir urgemment face \u00e0 la politique migratoire, comme nous le proposons. Pensez-vous vraiment qu\u2019un \u00e9ni\u00e8me Beauvau apportera des solutions in\u00e9dites alors que nous connaissons d\u00e9j\u00e0 les causes et les r\u00e9ponses \u00e0 apporter\u00a0? <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice . </i>Madame Martin, vous le savez parce que vous \u00eates nuanc\u00e9e, la justice n'est pas la version endimanch\u00e9e de la vengeance \u2013\u00a0ce serait trop facile. Il y aurait alors belle lurette que nous aurions r\u00e9gl\u00e9 les probl\u00e8mes\u00a0! J'entends ce que vous dites, et vos propositions. Nous en d\u00e9battrons. Il ne s'agit pas d'un \u00e9ni\u00e8me Beauvau, mais de la volont\u00e9 de consid\u00e9rer que ces sujets sont transpartisans.<br><br>Ainsi, l'internat \u00e9ducatif ni\u00e7ois a re\u00e7u le soutien des d\u00e9put\u00e9s Ciotti et Pradal, et du pr\u00e9sident du conseil d\u00e9partemental \u2013\u00a0qui est issu de votre famille politique. Il est utile parce qu'aucun dispositif n'existait, et non parce qu'il vient en remplacer un.<br><br>Nous ne nous interdisons aucune r\u00e9flexion sur l'excuse de minorit\u00e9, mais n'oublions pas notre boussole constitutionnelle \u2013\u00a0le Conseil constitutionnel a d\u00e9j\u00e0 rendu des d\u00e9cisions, qui distinguent selon les \u00e2ges et les infractions\u00a0\u2013 et avan\u00e7ons avec circonspection, avec la circonspection que l'on doit \u00e0 notre loi supr\u00eame.<br><br>Ce n'est pas en quatre minutes que nous pourrons analyser ces propositions. Je vous invite \u00e0 venir me voir pour discuter de celles que vous soutenez.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> Vous les avez balay\u00e9es\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>C'est tout l'int\u00e9r\u00eat de la discussion dans l'arc r\u00e9publicain. Vous n'\u00eates pas de ceux qui ont le code de justice p\u00e9nale des mineurs honteux. <i>(L'orateur fait un mouvement de balai avec sa main en direction des bancs \u00e0 droite de l'h\u00e9micycle.) </i>Apr\u00e8s l'avoir vot\u00e9, ils font semblant de pas s'en souvenir.<br><br>En conclusion, oui \u00e0 la coconstruction, mais non au nihilisme\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-01", "pageJO": "3187", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}