{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1170", "identifiant": {"numero": "1170", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "chambres consulaires", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "FINANCEMENT DES CHAMBRES DE M\u00c9TIERS ET DE L'ARTISANAT"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794522", "mandatRef": "PM796971"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801877", "abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801877", "abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": "8439", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FINANCEMENT DES CHAMBRES DE M\u00c9TIERS ET DE L'ARTISANAT <a name=PG25></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierrick Berteloot.<br><br><strong>M.\u00a0Pierrick Berteloot. </strong>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l'artisanat et du tourisme, les chambres de m\u00e9tiers et de l'artisanat (CMA) sont financ\u00e9es par une taxe pour frais de chambre de m\u00e9tiers dont s'acquittent tous les artisans. Or le Gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus reverser aux CMA la totalit\u00e9 du produit de cette taxe. Pourtant, celles-ci ne co\u00fbtent rien \u00e0 l'\u00c9tat, pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'elles sont financ\u00e9es par les artisans et les petites entreprises, qui payent pour le fonctionnement de ces structures publiques.<br><br>En prenant la d\u00e9cision de d\u00e9tourner une partie du produit de la taxe pour frais de CMA, l'\u00c9tat enl\u00e8ve \u00e0 la t\u00eate de r\u00e9seau de CMA France 60\u00a0millions d'euros sur un mandat de cinq ans. Cette d\u00e9cision a des cons\u00e9quences tr\u00e8s concr\u00e8tes\u00a0: dans ma r\u00e9gion, les Hauts-de-France, trois centres de formation implant\u00e9s en zone rurale vont fermer.<br><br>Leur fermeture d\u00e9coule non seulement de la d\u00e9cision portant sur la taxe mais aussi du d\u00e9cret que vous avez pris le mois dernier, qui modifie la prise en charge du co\u00fbt des contrats d'apprentissage. Pour certaines formations, le niveau de prise en charge (NPEC) diminue de 10\u00a0%\u00a0!<br><br>Au moment o\u00f9 l'on a le plus besoin de formations, o\u00f9 le Gouvernement pr\u00e9tend prendre soin des artisans et prot\u00e9ger leurs activit\u00e9s, il soumet \u00e0 un double couperet ces chambres qui forment nos jeunes. Non seulement c'est profond\u00e9ment cynique, mais cela aura des cons\u00e9quences imm\u00e9diates et d\u00e9sastreuses\u00a0! Il affaiblit en effet davantage encore les artisans, qui auront plus de mal \u00e0 recruter et \u00e0 p\u00e9renniser leurs entreprises puisque les CMA dispenseront moins de formations, \u00e0 cause de votre d\u00e9cision.<br><br>Madame la ministre, vous qui \u00eates l'autorit\u00e9 de tutelle des CMA, que comptez-vous faire pour maintenir les centres de formation dont cette mesure va entra\u00eener la fermeture\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme.<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme. </i>Nous sommes d'accord sur un point\u00a0: les chambres de m\u00e9tiers et de l'artisanat constituent un pilier indispensable de la vie \u00e9conomique de l'ensemble des territoires et un partenaire de confiance pour toutes nos entreprises, en particulier nos artisans. Tout au long de l'ann\u00e9e, elles ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s, dans vos circonscriptions, alors qu'ils souffraient des prix de l'\u00e9nergie\u00a0; elles ont ainsi accompagn\u00e9 des milliers d'entreprises.<br><br>Toutefois, la situation du pays, qui ne vous a pas \u00e9chapp\u00e9, nous conduit \u00e0 faire des choix difficiles. L'\u00e9tat de nos finances publiques doit nous amener \u00e0 tous nous mobiliser. C'est pourquoi nous avons effectivement demand\u00e9 un effort aux CMA\u00a0: tout le monde doit participer. Je les re\u00e7ois tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement, et je sais qu'il est difficile de faire autant avec un peu moins\u00a0; mais je sais aussi leur volont\u00e9 et leur capacit\u00e9 de s'adapter.<br><br>En ce qui concerne le niveau de prise en charge des co\u00fbts contrats, je veux d'abord vous rappeler que la baisse a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e en juin\u00a02022\u00a0: personne ne la d\u00e9couvre \u2013\u00a0il est important de le rappeler. Je veux \u00eatre claire\u00a0: la diminution des co\u00fbts contrats \u2013\u00a0Mme\u00a0la ministre Grandjean le pr\u00e9cisera, si besoin est\u00a0\u2013 n'entra\u00eenera pas une baisse des niveaux de prise en charge.<br><br>Nous avons accompagn\u00e9 une premi\u00e8re baisse l'an dernier\u00a0; il \u00e9tait pr\u00e9vu qu'elle se poursuive. Cela n'a aucunement mis \u00e0 mal le nombre des apprentis.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9atrice Roullaud.</strong> Mais si\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Ils \u00e9taient au nombre de 933\u00a0000, soit une hausse de 12\u00a0% par rapport \u00e0 l'an dernier, malgr\u00e9 la coupe.<br><br>Pour conclure, je ne nie pas l'effort demand\u00e9, mais le Gouvernement a allou\u00e9 des dizaines de milliards d'euros \u00e0 l'apprentissage. La Premi\u00e8re ministre, qui \u00e9tait auparavant ministre du travail, a abond\u00e9 de pas moins de 15\u00a0milliards un plan d'investissement dans les comp\u00e9tences. Nous ne d\u00e9truirons pas ce que nous avons construit\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierrick Berteloot.<br><br><strong>M.\u00a0Pierrick Berteloot. </strong>Non seulement le Gouvernement n'est pas du c\u00f4t\u00e9 des CMA et des artisans mais il n'h\u00e9site pas, pour faire quelques \u00e9conomies, \u00e0 d\u00e9tourner les taxes et \u00e0 sacrifier la formation et l'emploi\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-04", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": "8439", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}