{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1770", "identifiant": {"numero": "1770", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Nouveaux parcours de soins"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720066", "mandatRef": "PM796842"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834740", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-10", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834740", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-10", "pageJO": "2960", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> NOUVEAUX PARCOURS DE SOINS <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0St\u00e9phanie Rist.<br><br><strong>Mme\u00a0St\u00e9phanie Rist . </strong>Le Premier ministre Gabriel Attal vient d'annoncer des mesures concr\u00e8tes pour am\u00e9liorer l'acc\u00e8s aux soins des Fran\u00e7ais,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Yannick Neuder .</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0St\u00e9phanie Rist . </strong>\u2026lesquelles s'inscrivent dans la continuit\u00e9 de la politique men\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es.<br><br>Premi\u00e8rement, celle-ci vise \u00e0 am\u00e9liorer la d\u00e9mographie m\u00e9dicale. Gr\u00e2ce \u00e0 la fin du numerus clausus, le nombre de m\u00e9decins form\u00e9s sera multipli\u00e9 par deux d'ici 2027 \u2013\u00a0il atteindra alors 16\u00a0000 par an. Certes, cette mesure ne portera ses fruits qu'\u00e0 long terme, mais ce doublement est rendu n\u00e9cessaire par l'\u00e9volution des besoins de sant\u00e9.<br><br>Deuxi\u00e8mement, elle vise \u00e0 investir dans la sant\u00e9, l'un des chantiers prioritaires d\u00e9finis par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Nos d\u00e9penses annuelles de sant\u00e9 atteignent aujourd'hui 255\u00a0milliards d'euros,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun .</strong> Pour quel r\u00e9sultat\u00a0? Il y a des services d'urgence qui ferment dans les zones rurales\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0St\u00e9phanie Rist . </strong>...soit 64 milliards de plus qu'en 2017\u00a0; elles permettent notamment de revaloriser les salaires des professionnels, de d\u00e9velopper la pr\u00e9vention et d'am\u00e9liorer l'acc\u00e8s aux soins.<br><br>Les r\u00e9centes annonces viennent conforter la loi portant am\u00e9lioration de l'acc\u00e8s aux soins par la confiance aux professionnels de sant\u00e9 que j'ai d\u00e9fendue et que nous avons adopt\u00e9e en mai 2023. Car oui, permettre l'acc\u00e8s direct aux masseurs-kin\u00e9sith\u00e9rapeutes, permettre aux pharmaciens de d\u00e9livrer des antibiotiques \u00e0 un patient atteint d'une angine ou d'une infection urinaire, ou encore permettre l'adaptation des verres de correction sans rendez-vous pr\u00e9alable chez un ophtalmologue permet de lib\u00e9rer du temps de m\u00e9decin et de responsabiliser les professionnels de sant\u00e9 en valorisant leurs comp\u00e9tences.<br><br>De la m\u00eame fa\u00e7on, demander \u00e0 nos concitoyens de respecter les rendez-vous ou de les annuler en cas d'emp\u00eachement permet aussi de redonner du temps disponible aux m\u00e9decins.<br><br>Chacun de nous peut et doit prendre sa part pour pr\u00e9server notre syst\u00e8me de sant\u00e9. D\u00e8s lors, comment les \u00e9volutions concr\u00e8tes qui ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es seront-elles r\u00e9alis\u00e9es\u00a0? Son expertise \u00e9tant essentielle au bon soin, comment faire pour que le m\u00e9decin traitant conserve sa place centrale dans les nouveaux parcours de soins\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> All\u00f4\u00a0? All\u00f4\u00a0? All\u00f4\u00a0?<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention . </i>Vous avez rappel\u00e9 les mesures tr\u00e8s concr\u00e8tes et ambitieuses que le Premier ministre a annonc\u00e9es il y a quelques jours. Elles s'inscrivent dans le droit fil du travail d\u00e9j\u00e0 fait par la majorit\u00e9, notamment de la loi que vous avez \u00e9voqu\u00e9e. Vot\u00e9e en mai 2023, elle permettait de reconna\u00eetre concr\u00e8tement d'autres professionnels que les m\u00e9decins, pour lib\u00e9rer du temps m\u00e9dical et r\u00e9pondre \u00e0 l'urgence de l'am\u00e9lioration de l'acc\u00e8s aux soins des Fran\u00e7ais. Tel est \u00e9galement l'objectif des mesures annonc\u00e9es par le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Bony .</strong> Les trois quarts des d\u00e9crets ne sont pas parus et depuis, des services d'urgences ont ferm\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Comme je le disais, les d\u00e9l\u00e9gations de t\u00e2ches permettent d'am\u00e9liorer l'acc\u00e8s aux soins. Certaines \u2013\u00a0qui offrent l'acc\u00e8s direct aux orthophonistes dans les structures d'exercice coordonn\u00e9 ou la possibilit\u00e9 d'aller chez un orthoptiste pour une prescription de lunettes \u2013\u00a0sont d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 en vigueur.<br><br>Conform\u00e9ment aux mesures annonc\u00e9es par le Premier ministre, seize prises en charge du quotidien \u00e9volueront, afin que les Fran\u00e7ais puissent trouver des solutions adapt\u00e9es \u00e0 leurs besoins en soin. Vous avez cit\u00e9 la possibilit\u00e9 pour les pharmaciens de d\u00e9livrer des antibiotiques aux personnes souffrant d'une cystite ou d'une angine, c'est un exemple tout \u00e0 fait concret des mesures annonc\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun .</strong> Que faites-vous contre la r\u00e9partition in\u00e9gale des m\u00e9decins\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Lib\u00e9rer du temps m\u00e9dical, c'est aussi recourir aux assistants m\u00e9dicaux. Nous en recensons d\u00e9j\u00e0 8\u00a0000 et en compterons 9\u00a0000 avant l'automne, l'objectif \u00e9tant d'en d\u00e9nombrer 10\u00a0000 d'ici la fin de l'ann\u00e9e\u00a0: ces assistants soulagent les cabinets m\u00e9dicaux et permettent aux m\u00e9decins de d\u00e9gager un temps \u00e9quivalent \u00e0 2,5 millions de rendez-vous.<br><br>Enfin, vous avez cit\u00e9 l'exp\u00e9rimentation de l'acc\u00e8s direct aux sp\u00e9cialistes. Cette mesure n'a pas \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue comme un contournement du r\u00f4le du m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste, qui reste au c\u0153ur de la prise en charge dans notre syst\u00e8me de sant\u00e9, mais dans les zones les plus tendues au plan de la d\u00e9mographie m\u00e9dicale, elle facilitera l'acc\u00e8s direct des Fran\u00e7ais \u00e0 une expertise m\u00e9dicale.<br><br><strong>Mme\u00a0Josiane Corneloup .</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>L'exp\u00e9rimentation aura lieu dans treize d\u00e9partements et sera organis\u00e9e dans les prochains mois\u00a0; son objectif est, je le r\u00e9p\u00e8te, d'am\u00e9liorer l'acc\u00e8s aux soins des Fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-04-10", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-10", "pageJO": "2960", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}