{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1704", "identifiant": {"numero": "1704", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Violences en Guadeloupe"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795762", "mandatRef": "PM797670"}, "groupe": {"organeRef": "PO830170", "abrege": "SOC-A", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834734", "abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-21", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834734", "abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-21", "pageJO": "2277", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VIOLENCES EN GUADELOUPE <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Elie Califer.<br><br><strong>M.\u00a0Elie Califer. </strong>Monsieur le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, je tiens \u00e0 vous interpeller car, aujourd\u2019hui, encore plus qu\u2019hier, la Guadeloupe subit une d\u00e9ferlante de violence insupportable, qui est renforc\u00e9e par des r\u00e9seaux venant de la Cara\u00efbe.<br><br>Des trafics en tous genres \u2013\u00a0armes, coca\u00efne\u00a0\u2013 progressent de fa\u00e7on exponentielle. Les attaques \u00e0 l'arme blanche succ\u00e8dent aux agressions par arme \u00e0 feu\u00a0; elles frappent l'\u00eele enti\u00e8re et endeuillent quotidiennement les familles. Des jeunes et des commer\u00e7ants sont tu\u00e9s en pleine rue. Au ch\u00f4mage et \u00e0 la pr\u00e9carit\u00e9 vertigineuse s\u2019ajoute la douleur.<br><br>Il y a eu trente-six homicides en 2023. La r\u00e9alit\u00e9 est effroyable\u00a0! Le nombre d\u2019homicides volontaires enregistr\u00e9 en Guadeloupe d\u00e9passe, en valeur absolue, celui qui est constat\u00e9 dans les agglom\u00e9rations beaucoup plus peupl\u00e9es, comme Marseille ou Toulouse\u00a0: il serait sept fois plus \u00e9lev\u00e9.<br><br>Les Guadeloup\u00e9ens n\u2019en peuvent plus. Cette violence est insoutenable. Face \u00e0 cette situation, il n\u2019est plus possible de se contenter d\u2019op\u00e9rations \u00ab\u00a0D\u00e9posez les armes\u00a0\u00bb. <br><br>Il faut des moyens, comme le r\u00e9clament les forces de l'ordre\u00a0: des moyens renforc\u00e9s, stables et durables. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br>Comment expliquez-vous que la Guadeloupe ne soit toujours pas dot\u00e9e d\u2019une brigade de recherche et d\u2019intervention, contrairement aux autres zones de l\u2019Hexagone\u00a0? <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe SOC.) </i>Les magistrats eux-m\u00eames s\u2019indignent de la disparit\u00e9 des moyens allou\u00e9s aux forces publiques pour lutter contre la criminalit\u00e9.<br><br>Monsieur le ministre, quand allez-vous mener une v\u00e9ritable politique, afin de stopper cette spirale de violence et de trafic, et, surtout, d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 de notre jeunesse, de nos m\u00e8res et de nos p\u00e8res de famille\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC. \u2013\u00a0M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Maillot applaudit aussi.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des outre-mer.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Gu\u00e9venoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des outre-mer. </i>Je vous remercie de m'interroger sur les moyens allou\u00e9s aux forces de l'ordre dans nos outre-mer. D'abord, permettez-moi de rappeler qu'entre 2017 et 2022, 10\u00a0000 effectifs suppl\u00e9mentaires de policiers et de gendarmes sont venus abonder le territoire national.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Pourtant, ils passent moins de temps sur le terrain\u00a0! Il faut all\u00e9ger les proc\u00e9dures\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Gu\u00e9venoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Ensuite, la majorit\u00e9 a vot\u00e9 la loi du 24\u00a0janvier 2023 d'orientation et de programmation du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur (Lopmi) qui pr\u00e9voit le recrutement de 8\u00a0500 policiers et gendarmes suppl\u00e9mentaires.<br><br>Enfin, 1\u00a0700 policiers et gendarmes sont actuellement mobilis\u00e9s en Guadeloupe. Il faut rendre hommage \u00e0 leur travail\u00a0: ils sont sur tous les fronts, que ce soit le trafic d'armes ou de drogue. Je tiens \u00e9galement \u00e0 saluer leur engagement dans le cadre des op\u00e9rations Place nette qui ont d\u00e9j\u00e0 permis, depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, la saisie de 500\u00a0kilogrammes de coca\u00efne et de r\u00e9sine de cannabis.<br><br>Vous appelez au renforcement des moyens allou\u00e9s aux forces de l'ordre. Je tiens \u00e0 vous rassurer\u00a0: ils ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud.</strong> Ah bon\u00a0? Tout va bien, alors\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Gu\u00e9venoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Nous avons cr\u00e9\u00e9 une antenne de l'Office fran\u00e7ais antistup\u00e9fiants (Ofast) et une antenne du Raid \u2013\u00a0recherche assistance intervention dissuasion. En mati\u00e8re de renseignement, nous coop\u00e9rons avec l'\u00eele de la Dominique. Cette coop\u00e9ration est essentielle pour s\u00e9curiser la zone maritime. Nous avons financ\u00e9, \u00e0 hauteur de 13\u00a0millions d'euros, l'installation de deux radars qui contribueront \u00e9galement \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des Guadeloup\u00e9ens. <br><br>En outre, trois des deux cents nouvelles brigades annonc\u00e9es par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique seront cr\u00e9\u00e9es en Guadeloupe, o\u00f9 vous savez combien elles sont essentielles pour la s\u00e9curit\u00e9 de la population et du territoire.<br><br>Enfin, avec le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, nous nous rendrons dans quelques semaines en Guadeloupe, o\u00f9 nous annoncerons des mesures importantes visant \u00e0 doter les forces de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure de moyens suppl\u00e9mentaires. <i>(M.\u00a0Didier Parakian applaudit.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-21", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-21", "pageJO": "2277", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}