{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1259", "identifiant": {"numero": "1259", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "discriminations", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Lutte contre l'antis\u00e9mitisme"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720728", "mandatRef": "PM797157"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": "9427", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE L'ANTIS\u00c9MITISME <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Paul Mattei.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Mattei. </strong>Ces derniers jours, un grand nombre d'entre nous ont vu avec inqui\u00e9tude, sur les r\u00e9seaux sociaux, les tags antis\u00e9mites se multiplier partout en France. Ces inscriptions nous rappellent avec horreur les temps de la peur que nous croyions disparus. Cette peur est ressentie par de nombreuses familles de confession juive du fait de la multiplication des actes antis\u00e9mites depuis le 7\u00a0octobre dernier. <br><br>En 2015, nous d\u00e9plorions 808\u00a0actes antis\u00e9mites. Au cours des trois derni\u00e8res semaines, 850\u00a0actes de ce type ont \u00e9t\u00e9 commis en France et plus de 6\u00a0000\u00a0messages diffus\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux ont fait l'objet d'un signalement sur Pharos, la plateforme d\u2019harmonisation, d\u2019analyse, de recoupement et d\u2019orientation des signalements. En r\u00e9ponse, 430\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es et 234\u00a0enqu\u00eates ouvertes. La r\u00e9action de l'\u00c9tat est forte et nous la saluons. <br><br>Toutefois, au-del\u00e0 de la r\u00e9ponse p\u00e9nale,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> Il faut une r\u00e9ponse p\u00e9nale irr\u00e9prochable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Mattei. </strong>\u2026les d\u00e9put\u00e9s du groupe D\u00e9mocrate s'alarment de ce que cette recrudescence de l'antis\u00e9mitisme dit de notre soci\u00e9t\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Vous n'\u00eates pas les seuls \u00e0 vous alarmer\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Mattei. </strong>Car l'antis\u00e9mitisme agit comme un canari dans la mine. La rabbin Delphine Horvilleur nous rappelle que la fr\u00e9n\u00e9sie antis\u00e9mite r\u00e9v\u00e8le les failles de notre nation. Dans l'esprit malade des antis\u00e9mites, les Fran\u00e7ais de confession juive ne sont, et ne seront jamais, que des Juifs, non des citoyens. Ainsi, la passion antis\u00e9mite s'attaque aux fondements m\u00eames de la nation. L'antis\u00e9mitisme est une insulte \u00e0 notre histoire, \u00e0 nos principes r\u00e9publicains et \u00e0 la coh\u00e9sion nationale. S'en prendre \u00e0 un Juif, c'est offenser la R\u00e9publique, c'est attaquer la France. <i>(Applaudissements sur tous les bancs.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Mattei. </strong>Tout acte qui vise \u00e0 condamner l'autre, \u00e0 l'agresser pour ce qu'il est, pour sa religion ou pour son origine, est insupportable dans un pays tel que le n\u00f4tre.<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, face \u00e0 ce fl\u00e9au, quelle r\u00e9ponse pouvons-nous apporter, non pas en tant qu'\u00c9tat, mais en tant que nation\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes Dem, RE et HOR ainsi que sur plusieurs bancs des groupes RN, LFI-NUPES, LR, SOC, \u00c9colo-NUPES, GDR-NUPES, LIOT et des d\u00e9put\u00e9s non inscrits.) </i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Des slogans haineux sur des banderoles, des commentaires odieux sur les r\u00e9seaux sociaux, des menaces, des insultes et parfois des coups : l'antis\u00e9mitisme a de multiples visages, tous aussi insupportables. Depuis les attaques terroristes du 7 octobre contre Isra\u00ebl, les manifestations de haine se sont intensifi\u00e9es : plus de 850 incidents ont eu lieu et pr\u00e8s de 6 000 signalements en ligne ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s. Ces derniers jours, \u00e0 Saint-Ouen-sur-Seine, \u00e0 Paris et au Petit-Quevilly, les habitants ont d\u00e9couvert des tags antis\u00e9mites sur les murs de leur ville, des \u00e9toiles de David ou des croix gamm\u00e9es, comme une \u00e9vocation gla\u00e7ante du pass\u00e9. Au nom du Gouvernement, je condamne avec une fermet\u00e9 absolue ces agissements ignobles. <i>(Applaudissements sur tous les bancs.)</i><br><br>L'antis\u00e9mitisme, c'est la l\u00e2chet\u00e9, la haine de l'autre, et tous ceux qui s'en rendent coupable doivent \u00eatre interpell\u00e9s et condamn\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Le service public\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>La France s'est construite depuis plus de deux cents ans comme une terre de libert\u00e9, d'ouverture et de tol\u00e9rance. S'en prendre \u00e0 quelqu'un parce qu'il est juif, c'est s'en prendre \u00e0 nos valeurs les plus fortes, \u00e0 ce qui nous rassemble, \u00e0 l'\u00e2me m\u00eame de la R\u00e9publique. Rien de tel ne peut \u00eatre tol\u00e9r\u00e9, justifi\u00e9 ou excus\u00e9. <br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Il faut de la fermet\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Depuis le 7\u00a0octobre, nous avons redoubl\u00e9 d'efforts. Le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer a imm\u00e9diatement transmis des consignes de vigilance aux pr\u00e9fets et aux forces de l'ordre. La s\u00e9curisation des lieux sensibles \u2013\u00a0les \u00e9coles et les lieux de culte\u00a0\u2013 a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e. Les enqu\u00eates avancent et la justice est ferme, vous l'avez dit, monsieur Mattei. Plus de 430\u00a0interpellations ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 eu lieu et plus de 230\u00a0enqu\u00eates sont en cours. Nous ne laisserons rien passer.<br><br>Depuis ce 7\u00a0octobre, les Juifs de France\u2026<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Ce sont les Fran\u00e7ais juifs, pas les Juifs de France\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>\u2026connaissent le poids de l'angoisse.<br><br>Je leur adresse aujourd'hui ce message\u00a0: avec mon gouvernement et, je n'en doute pas, avec tous les d\u00e9put\u00e9s, nous sommes \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s et nous le resterons. Rien ne justifie la haine et la violence\u00a0: notre pays a le devoir de les combattre, notre R\u00e9publique a le devoir de prot\u00e9ger tous les Juifs de France.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Les Fran\u00e7ais juifs, madame la Premi\u00e8re ministre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Vous pouvez compter sur mon engagement sans faille\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR et sur plusieurs bancs des groupes RN, LR, SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": "9427", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}