{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1880", "identifiant": {"numero": "1880", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "TotalEnergies"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA610002", "mandatRef": "PM797286"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834730", "abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834730", "abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-23", "pageJO": "4009", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TOTALENERGIES <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Eva Sas.<br><br><strong>Mme\u00a0Eva Sas . </strong>Ma question s\u2019adresse au ministre de l\u2019\u00e9conomie et des finances.<br><br>Elisa et William ont perdu leur m\u00e8re en 2020 dans la temp\u00eate Alex, une temp\u00eate extratropicale attribu\u00e9e au d\u00e9r\u00e8glement climatique. Son corps n'a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 que treize jours plus tard. Le d\u00e9r\u00e8glement climatique, ce sont des vies bris\u00e9es, des vies perdues. Mais le d\u00e9r\u00e8glement climatique n'est pas une fatalit\u00e9.<br><br>Alors qu\u2019ils sont conscients des cons\u00e9quences que cela aura sur les vies humaines, des entreprises et des actionnaires font le choix cynique d'accro\u00eetre la production de p\u00e9trole et de gaz. TotalEnergies consacre ainsi plus de 70\u00a0% de ses investissements \u00e0 des projets p\u00e9trogaziers, et a lanc\u00e9 trente projets de ce type depuis 2021.<br><br>C'est pourquoi Elisa et William, ainsi que six autres victimes, poursuivent TotalEnergies et ses actionnaires pour homicide involontaire, mise en danger de la vie d\u2019autrui et abstention de combattre un sinistre. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>TotalEnergies est responsable, mais nous le sommes \u00e9galement si nous les laissons faire. Nous pourrions, notamment, diminuer la rentabilit\u00e9 des investissements p\u00e9troliers en taxant les b\u00e9n\u00e9fices qu\u2019ils g\u00e9n\u00e8rent, ne serait-ce que pour financer la protection des Fran\u00e7ais contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique. L\u2019Espagne et l\u2019Italie ont impos\u00e9 une telle contribution, qui a rapport\u00e9 respectivement 2 et 2,8\u00a0milliards d\u2019euros.<br><br>Pouvez-vous indiquer devant la repr\u00e9sentation nationale combien a rapport\u00e9 la contribution temporaire de solidarit\u00e9 que vous avez instaur\u00e9e sur les r\u00e9sultats 2022 des entreprises p\u00e9trogazi\u00e8res, et expliquer pourquoi vous avez refus\u00e9 de la prolonger en 2023\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Steve Chailloux applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics . </i>Vous \u00e9voquez une proc\u00e9dure judiciaire en cours, qu'il n'appartient pas au Gouvernement de commenter. La loi du 27\u00a0mars 2017 relative au devoir de vigilance des soci\u00e9t\u00e9s m\u00e8res et des entreprises donneuses d'ordre a impos\u00e9 aux entreprises une exigence de vigilance quant \u00e0 leur impact social et environnemental. Elle permet de v\u00e9rifier, sous le contr\u00f4le du juge, que les entreprises sont bien \u00e0 la hauteur des responsabilit\u00e9s qui leur incombent.<br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain .</strong> L'\u00c9tat ne l'est pas en tout cas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Nous avons d'ailleurs d\u00e9fendu l'extension de ce cadre au niveau communautaire, par le biais d'une proposition de directive du Parlement europ\u00e9en et du Conseil sur le devoir de vigilance des entreprises en mati\u00e8re de durabilit\u00e9 \u2013\u00a0j'esp\u00e8re que vous soutenez cette d\u00e9marche. Cette directive, qui va bien au-del\u00e0 des normes nationales, offrira des protections suppl\u00e9mentaires \u00e0 ceux qui subissent les effets du r\u00e9chauffement climatique, mais aussi aux victimes de violations des droits de l'homme dans d'autres pays, notamment du fait des sous-traitants. C'est le fruit de deux ans de n\u00e9gociations.<br><br>S'agissant de la fiscalit\u00e9, je redis qu'il vaut mieux se battre pour instaurer des obligations l\u00e9gales et r\u00e9glementaires, plut\u00f4t que penser que tout probl\u00e8me appelle une solution fiscale.<br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain .</strong> Alors que fait le Gouvernement\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Instaurer de nouvelles taxes n'enl\u00e8vera rien \u00e0 la peine de ceux que vous avez cit\u00e9s dans l'introduction de votre question. Il n'y a pas de tabou pour le Gouvernement\u00a0: nous travaillons avec le rapporteur g\u00e9n\u00e9ral sur la taxation des \u00e9nerg\u00e9ticiens, par exemple, en passant en revue tous les sujets. Il ne peut cependant y avoir une solution fiscale \u00e0 chaque probl\u00e8me.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier .</strong> Tr\u00e8s bien, il a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain .</strong> Combien \u00e7a a rapport\u00e9\u00a0?<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Eva Sas.<br><br><strong>Mme\u00a0Eva Sas . </strong>Vous n'avez pas du tout r\u00e9pondu \u00e0 ma question.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> Ils ne r\u00e9pondent \u00e0 rien, comme d'habitude.<br><br><strong>Mme\u00a0Eva Sas . </strong>Je vais vous donner le chiffre\u00a0: la taxe sur les \u00e9nerg\u00e9ticiens a rapport\u00e9 61\u00a0millions d'euros en 2023, selon la loi relative aux r\u00e9sultats de la gestion et portant approbation des comptes de 2023. Vous avouerez que ce n'est pas beaucoup. L'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des actionnaires de TotalEnergies a lieu dans quelques jours\u00a0; ils ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 19,9\u00a0milliards de b\u00e9n\u00e9fices nets en 2023. <br><br>Vous dites que vous ne pouvez pas instaurer de taxe, mais en r\u00e9alit\u00e9, vous ne le voulez pas. L'Espagne et l'Italie l'ont bien fait, alors qu'elles ne produisent pas d'\u00e9nergies fossiles sur leur sol. Quand adopterez-vous enfin une taxe sur les \u00e9nerg\u00e9ticiens \u00e0 la hauteur des enjeux\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-23", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-23", "pageJO": "4009", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}