{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1878", "identifiant": {"numero": "1878", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports ferroviaires", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Liaison ferroviaire Lyon-Turin"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719882", "mandatRef": "PM796677"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834748", "abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834748", "abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-23", "pageJO": "4007", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LIAISON FERROVIAIRE LYON-TURIN <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marjolaine Meynier-Millefert.<br><br><strong>Mme\u00a0Marjolaine Meynier-Millefert . </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports et j'y associe tous mes coll\u00e8gues de la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes.<br><br>C\u2019est un chantier et non plus un projet\u00a0: je veux \u00e9videmment parler de la ligne Lyon-Turin, \u00e0 laquelle le Premier ministre a r\u00e9affirm\u00e9, la semaine derni\u00e8re, son soutien politique et financier. Comme il l\u2019a rappel\u00e9 lors de sa visite dans la vall\u00e9e de la Maurienne, cette infrastructure est d\u2019un int\u00e9r\u00eat strat\u00e9gique national et europ\u00e9en <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES)</i> car elle facilitera le transport des biens et des personnes non seulement entre Lyon et Turin, mais dans l\u2019ensemble du corridor m\u00e9diterran\u00e9en qui relie l\u2019Europe du Sud d\u2019est en ouest, de Lisbonne \u00e0 Ky\u00efv. (Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard applaudit aussi.)<br><br>Ce chantier permettra, \u00e0 terme, de basculer les marchandises de 1\u00a0million de camions des routes vers le rail, soit une bouff\u00e9e d\u2019air pur pour les vall\u00e9es alpines, qui seront moins pollu\u00e9es, et la preuve concr\u00e8te que les d\u00e9veloppements \u00e9conomique et \u00e9cologique peuvent, et doivent, aller de pair. Mieux encore, lorsque ce grand chantier rencontrera le projet du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de faire de Lyon l\u2019hinterland du port de Marseille et de d\u00e9velopper l\u2019axe fluvial M\u00e9diterran\u00e9e-Rh\u00f4ne-Sa\u00f4ne jusqu\u2019au Rhin, la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes deviendra le premier hub bas-carbone de l\u2019Europe du Sud, confirmant sa position strat\u00e9gique, et celle de la France, de carrefour europ\u00e9en\u00a0! <i>(Protestations sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>L'affirmation r\u00e9p\u00e9t\u00e9e de l\u2019engagement du Gouvernement en faveur du projet Lyon-Turin est n\u00e9cessaire dans un dossier qui, par nature, se joue sur le temps long. Apr\u00e8s les larges concertations organis\u00e9es aupr\u00e8s des \u00e9lus r\u00e9gionaux sur le phasage des acc\u00e8s et les r\u00e9centes annonces sur le financement des \u00e9tudes, la venue du Premier ministre confirme que le dossier, qui semblait bloqu\u00e9 en gare, est bel et bien \u00ab\u00a0en marche\u00a0\u00bb\u00a0! <i>(M\u00eames mouvements. \u2013\u00a0Sourires sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot .</strong> Apr\u00e8s les questions paillassons, les questions lobbyistes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marjolaine Meynier-Millefert . </strong>Nous devons veiller \u00e0 ce que la d\u00e9claration d\u2019utilit\u00e9 publique, dat\u00e9e de 2013, n'expire pas. Ce signal fort doit conduire les \u00e9lus concern\u00e9s \u00e0 anticiper le d\u00e9roulement des travaux pour les acc\u00e8s nouveaux dans le cadre de la d\u00e9marche de certification Grand Chantier. Le tunnel de base, dont nous esp\u00e9rons l\u2019ouverture en 2030 ou 2032 au plus tard, pourra ainsi r\u00e9v\u00e9ler tout son potentiel.<br><br>Comment le Gouvernement abordera-t-il les prochaines \u00e9tapes du dossier\u00a0? L'\u00c9tat a promis d\u2019engager le tour de table financier des acc\u00e8s et de connecter le projet au contrat de plan \u00c9tat-r\u00e9gion (CPER) et aux infrastructures de transport r\u00e9gionales. <br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES .</strong> Stop\u00a0! Le temps est \u00e9coul\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marjolaine Meynier-Millefert . </strong>Pouvez-vous nous donner une vision du plan d\u2019ensemble ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. - Mme \u00c9milie Bonnivard applaudit aussi.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports.<br><br><strong>M.\u00a0Patrice Vergriete,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports . </i>Vous avez raison de rappeler les nombreuses vertus du projet Lyon-Turin <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES)</i>, devenu r\u00e9alit\u00e9 puisque le chantier compte d\u00e9sormais pr\u00e8s de 40\u00a0kilom\u00e8tres de galeries. Dans la perspective des prochaines \u00e9lections, rappelons qu'il s'agit d'un projet europ\u00e9en, qui permettra de relier mieux encore tous nos pays et de d\u00e9velopper les territoires. L'Union europ\u00e9enne est mobilis\u00e9e puisqu'elle finance 40\u00a0% du projet.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot .</strong> La manifestation, c'est le 2\u00a0juin\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrice Vergriete,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Une demande lui a \u00e9t\u00e9 adress\u00e9e afin que cette participation atteigne 55\u00a0%. Comme vous le rappelez, le projet ferroviaire Lyon-Turin pr\u00e9voit, \u00e0 long terme, les acc\u00e8s et la d\u00e9saturation du n\u0153ud ferroviaire lyonnais. Au mois de janvier, le Gouvernement est parvenu avec la r\u00e9gion et les collectivit\u00e9s locales concern\u00e9es \u00e0 un accord sur le financement des \u00e9tudes. Je salue cette mobilisation, qui a permis d'adresser \u00e0 la Commission europ\u00e9enne une demande de financement \u00e0 hauteur de 50\u00a0% des d\u00e9penses \u00e9ligibles, l'\u00c9tat assumant les deux tiers restants du total. <i>(M.\u00a0Fabrice Brun s'exclame.)</i><br><br>En parall\u00e8le, l'\u00c9tat et la r\u00e9gion Auvergne Rh\u00f4ne-Alpes se sont accord\u00e9s sur un CPER particuli\u00e8rement ambitieux en mati\u00e8re de mobilit\u00e9s\u00a0: 1,4\u00a0milliard sera investi pour les territoires, dont 430\u00a0millions pour le ferroviaire et 322\u00a0millions pour les services express des r\u00e9gions m\u00e9tropolitaines. Ce sont deux nouvelles preuves concr\u00e8tes de l'action du Gouvernement pour la d\u00e9carbonation des mobilit\u00e9s. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-23", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-23", "pageJO": "4007", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}