{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1914", "identifiant": {"numero": "1914", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Conflit isra\u00e9lo-palestinien"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794626", "mandatRef": "PM797028"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834746", "abrege": "Europe", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 de l\u2019Europe"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834746", "abrege": "Europe", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 de l\u2019Europe"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-05", "pageJO": "4871", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONFLIT ISRA\u00c9LO-PALESTINIEN <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Benjamin Saint-Huile.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Saint-Huile . </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br>Loin de la politique spectacle et dans le seul but de concourir \u00e0 la construction d'un chemin de paix, je m'adresse \u00e0 vous au nom du groupe LIOT. Jeudi soir, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise, le Premier ministre isra\u00e9lien a fait un parall\u00e8le honteux entre le d\u00e9barquement des forces alli\u00e9es en Normandie et l'entr\u00e9e des chars dans Rafah <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LIOT, LFI-NUPES, GDR-NUPES et \u00c9colo-NUPES, ainsi que sur quelques bancs du groupe SOC)</i>, tentant de l\u00e9gitimer l'injustifiable, l'inacceptable.<br><br>Le groupe LIOT est clair depuis le premier jour. Nous avons condamn\u00e9 avec force les attentats terroristes commis par le Hamas le 7\u00a0octobre. Nous avons reconnu le droit d'Isra\u00ebl \u00e0 se d\u00e9fendre, mais toujours dans le cadre du droit international.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier .</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Saint-Huile . </strong>Nous avons appel\u00e9 \u00e0 l'ouverture de couloirs humanitaires, r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 maintes reprises notre souhait de voir les otages lib\u00e9r\u00e9s, en particulier les otages fran\u00e7ais <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LIOT, LFI-NUPES, GDR-NUPES et \u00c9colo-NUPES, ainsi que sur quelques bancs des groupes Dem et SOC), </i>et demand\u00e9 un cessez-le-feu. Pourtant, tous les jours depuis des semaines, nous assistons \u00e0 la violation du droit international. Nous sommes dans une impasse diplomatique. La r\u00e9ponse disproportionn\u00e9e du gouvernement isra\u00e9lien confine davantage \u00e0 la vengeance qu'\u00e0 une action de paix. <br><br>Le groupe LIOT, vous le savez, est favorable \u00e0 la reconnaissance imm\u00e9diate de l'\u00c9tat de Palestine. <i>(M\u00eames mouvements.)</i> Le Gouvernement s'y dit \u00e9galement favorable, \u00e0 un \u00ab\u00a0moment utile\u00a0\u00bb. Mais quand ce moment viendra-t-il si le Premier ministre isra\u00e9lien est incapable de dialoguer et d'entendre les rappels \u00e0 l'ordre de la communaut\u00e9 internationale\u00a0? Comment le gouvernement fran\u00e7ais entend-il favoriser le dialogue entre les parties\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT, ainsi que sur ceux des groupes LFI-NUPES, GDR-NUPES et \u00c9colo-NUPES, dont plusieurs d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent.)<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019Europe.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019Europe . </i>Je vous prie d'excuser l'absence de St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9, ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. Je vous remercie pour l'\u00e9quilibre de votre question.<i> (Exclamations sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.) </i>La position du groupe LIOT rejoint, \u00e0 bien des \u00e9gards, celle, que vous connaissez, du gouvernement fran\u00e7ais\u00a0: nous avons d\u00e9fendu de mani\u00e8re constante la solution \u00e0 deux \u00c9tats\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Julien Bayou .</strong> Il faut reconna\u00eetre la Palestine\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026et cet objectif est au c\u0153ur de notre action diplomatique. Nous souhaitons qu'un \u00c9tat isra\u00e9lien et un \u00c9tat palestinien vivent c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, en paix et en s\u00e9curit\u00e9, et nous avons soutenu ce principe par deux fois devant les Nations unies.<br><br>Cette position ne revient pas \u00e0 penser que les actes terroristes et barbares du 7 octobre puissent \u00eatre r\u00e9compens\u00e9s <i>(Protestations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES)\u2026</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> C'est incroyable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026par la cr\u00e9ation d'un \u00c9tat palestinien, mais \u00e0 affirmer, au contraire, qu'un \u00c9tat palestinien doit \u00eatre en mesure d'apporter des garanties de s\u00e9curit\u00e9 suffisantes \u00e0 son voisin. C'est \u00e0 cette seule condition qu'il pourra \u00eatre cr\u00e9\u00e9.<br><br>S'agissant de la reconnaissance bilat\u00e9rale de l'\u00c9tat de Palestine, la position de la France est tout aussi claire et a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9e par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Le sujet n'est pas tabou, mais cette reconnaissance doit \u00eatre utile. Le Premier ministre l'a soulign\u00e9 la semaine derni\u00e8re\u00a0: les reconnaissances officielles de l'\u00c9tat de Palestine par plusieurs pays, ces derni\u00e8res semaines, n'ont pas apport\u00e9 de solution au conflit. Celle de la France aura une port\u00e9e consid\u00e9rable et doit permettre une avanc\u00e9e d\u00e9cisive sur le plan politique. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Elle doit donc intervenir au bon moment, pour qu'il y ait un avant et un apr\u00e8s. Ce n'est pas un simple enjeu symbolique ou de positionnement politique. Reconna\u00eetre l'\u00c9tat palestinien pour de tels motifs ne serait pas dans l'int\u00e9r\u00eat des Palestiniens (M\u00eames mouvements), qui r\u00e9clament des avanc\u00e9es concr\u00e8tes. Nous y travaillons aux Nations unies et avec nos partenaires arabes, r\u00e9unis \u00e0 Paris vendredi dernier. Loin des outrances, la France continue de porter la voix de la paix. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Benjamin Saint-Huile.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Saint-Huile . </strong>Pour le groupe LIOT, les choses sont claires\u00a0: nous aimons le peuple isra\u00e9lien, nous aimons les Gazaouis, nous voulons la paix partout et nous demandons que la France porte une voix claire pour permettre \u00e0 sa diplomatie de peser. Reconna\u00eetre l'\u00c9tat de Palestine aujourd'hui<i>,</i> c'est accepter de peser sur le conflit. (Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT, ainsi que sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES, dont certains d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent. \u2013\u00a0Mme\u00a0Rachel Keke se l\u00e8ve et brandit un drapeau palestinien. \u2013\u00a0Tr\u00e8s vives protestations et hu\u00e9es sur les bancs des groupes RN et LR. \u2013\u00a0Les d\u00e9put\u00e9s du groupe RN ceignent \u00e0 leur tour leur \u00e9chappe tricolore.)<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>Madame Keke, je prononce un rappel \u00e0 l'ordre avec inscription au proc\u00e8s-verbal. Le bureau se prononcera sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'une sanction plus s\u00e9v\u00e8re. Je pensais que les choses \u00e9taient claires et que vous aviez lu notre r\u00e8glement\u00a0! <i>(Les d\u00e9put\u00e9s des groupes RN et LR se l\u00e8vent et scandent \u00ab\u00a0Dehors\u00a0!\u00a0\u00bb) </i>Chers coll\u00e8gues, la sanction vient d'\u00eatre prononc\u00e9e et le bureau sera convoqu\u00e9. (Clameur et hu\u00e9es sur les bancs des groupes RN et LR \u00e0 l'adresse des d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur demande par geste \u00e0 Mme\u00a0la pr\u00e9sidente de suspendre la s\u00e9ance.) Dans ces conditions, je suspends la s\u00e9ance cinq minutes. Je veux voir imm\u00e9diatement les pr\u00e9sidents de groupe.<br><br>Juste avant la suspension, j'ai prononc\u00e9 un rappel \u00e0 l'ordre avec inscription au proc\u00e8s-verbal \u00e0 l'encontre de la d\u00e9put\u00e9e qui a contrevenu \u00e0 nos r\u00e8gles. Je viens de r\u00e9unir les pr\u00e9sidents de groupe. Nous sommes convenus que nous allions reprendre la s\u00e9ance des questions au Gouvernement et qu'une r\u00e9union du bureau serait convoqu\u00e9e ult\u00e9rieurement pour d\u00e9cider collectivement s'il y a lieu ou non d'aggraver la sanction qui vient d'\u00eatre prononc\u00e9e sur le si\u00e8ge.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-06-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-05", "pageJO": "4871", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}