{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG947", "identifiant": {"numero": "947", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SABOTAGE DU BARRAGE DE KAKHOVKA"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794114", "mandatRef": "PM796719"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791595", "abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791595", "abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": "5508", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SABOTAGE DU BARRAGE DE KAKHOVKA <a name=PG26></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Emmanuel Mandon.<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Mandon. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res. Cette nuit, en Ukraine, un sabotage a partiellement d\u00e9truit une infrastructure civile majeure\u00a0: le barrage hydro\u00e9lectrique de Kakhovka. \u00c0 l'instant o\u00f9 je vous parle, les cons\u00e9quences de ce crime de guerre sont d\u00e9j\u00e0 tragiques\u00a0: des villes et villages engloutis par les eaux, des dizaines de milliers d'Ukrainiens luttant pour leur survie, la centrale de Zaporijjia, menac\u00e9e de surchauffe, surveill\u00e9e de tr\u00e8s pr\u00e8s par l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), enfin la perspective, dans plusieurs r\u00e9gions, d'une catastrophe \u00e9cologique sans pr\u00e9c\u00e9dent. Madame la ministre, pourriez-vous nous communiquer les derni\u00e8res informations dont vous disposez\u00a0? Avons-nous une id\u00e9e pr\u00e9cise de l\u2019aide d'urgence que notre pays pourrait apporter \u00e0 nos amis ukrainiens\u00a0?<br><br>Cet \u00e9v\u00e9nement nous rappelle que Vladimir Poutine cr\u00e9e le chaos qu\u2019il avait annonc\u00e9, recourant syst\u00e9matiquement \u00e0 la terreur, \u00e0 la politique de la terre br\u00fbl\u00e9e \u2013\u00a0ou plut\u00f4t, ici, inond\u00e9e. Au seizi\u00e8me mois d\u2019un conflit de haute intensit\u00e9 qui s\u2019enlise, s'\u00e9largit, conna\u00eet une constante escalade des destructions et des menaces, nous allons de sid\u00e9ration en sid\u00e9ration. Par la voix du pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, l'Union europ\u00e9enne a affirm\u00e9 ce matin que la Russie devrait rendre des comptes. Dans ce contexte effrayant, pourriez-vous nous pr\u00e9ciser, madame la ministre, si la France compte prendre de nouvelles initiatives diplomatiques visant \u00e0 d\u00e9noncer l'action criminelle de la Russie et \u00e0 la placer face \u00e0 ses responsabilit\u00e9s devant l\u2019histoire\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes Dem et RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Julien Bayou applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous avez raison\u00a0: un nouveau seuil a \u00e9t\u00e9 franchi avec la destruction partielle du barrage de Kakhovka. Il s'agit \u00e9videmment l\u00e0 d'un acte grave, odieux, inexcusable, qui aura des cons\u00e9quences sur la vie de milliers et de milliers d'Ukrainiens d\u00e9j\u00e0 meurtris par la guerre, qu'il a fallu \u00e9vacuer. De surcro\u00eet, il met en danger l'environnement, les r\u00e9coltes, et se r\u00e9v\u00e8le irresponsable, puisqu'il menace la s\u00e9curit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire civile de Zaporijia. Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'AIEA, avec qui nous sommes en contact, nous a confirm\u00e9 le caract\u00e8re tr\u00e8s pr\u00e9occupant de la situation\u00a0; tout en nous faisant savoir que le pire avait pour l'heure \u00e9tait \u00e9vit\u00e9, il reste inquiet, craignant une d\u00e9gradation qui pourrait \u00eatre rapide.<br><br>Par ailleurs, vous n'ignorez pas que l'Ukraine a demand\u00e9 une r\u00e9union d'urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies. Alors que la Russie cherche \u00e0 semer le doute sur l'origine du sabotage, nous ne devons pas perdre de vue un simple fait\u00a0: c'est elle et elle seule qui porte la responsabilit\u00e9 de cette situation, qui a engag\u00e9 cette guerre, qui bombarde, qui tue, qui d\u00e9truit des infrastructures civiles en vue de servir son projet imp\u00e9rialiste autant qu'ill\u00e9gal. Aussi lucides que d\u00e9termin\u00e9s, la France et ses partenaires continueront de condamner les exactions qu'elle commet, de lui demander des comptes et d'acc\u00e9l\u00e9rer leur soutien militaire \u00e0 l'Ukraine, afin que l'agression russe ne soit pas r\u00e9compens\u00e9e et qu'une paix juste et durable puisse \u00eatre \u00e9tablie le moment venu. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": "5508", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}