{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG685", "identifiant": {"numero": "685", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "anciens combattants et victimes de guerre", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "D\u00c9POUILLES DE SOLDATS FRAN\u00c7AIS DISPARUS \u00c0 DI\u00caN BI\u00caN PHU"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793306", "mandatRef": "PM796254"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801903", "abrege": "Anciens combattants et m\u00e9moire", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des arm\u00e9es, charg\u00e9 des anciens combattants et de la m\u00e9moire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801903", "abrege": "Anciens combattants et m\u00e9moire", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des arm\u00e9es, charg\u00e9 des anciens combattants et de la m\u00e9moire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": "2777", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9POUILLES DE SOLDATS FRAN\u00c7AIS DISPARUS \u00c0 DI\u00caN BI\u00caN PHU <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Pradal.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Pradal. </strong>Il y a soixante-neuf ans, presque jour pour jour, les troupes fran\u00e7aises regroup\u00e9es dans la cuvette de Di\u00ean Bi\u00ean Phu cessaient le combat, ob\u00e9issant \u00e0 l'ordre de leur commandant en chef, le g\u00e9n\u00e9ral Navarre \u2013\u00a0\u00ab\u00a0il faut laisser le feu mourir de lui-m\u00eame. Mais ne pas capituler. Ne pas lever le drapeau blanc\u00a0\u00bb. De nombreux militaires fran\u00e7ais, l\u00e9gionnaires ou servant au sein de bataillons de parachutistes coloniaux, ont perdu la vie dans un combat au cours duquel le courage des bellig\u00e9rants des deux c\u00f4t\u00e9s devait conduire \u00e0 un respect r\u00e9ciproque. Gardons leur souvenir et respectons leur m\u00e9moire. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe HOR.)</i><br><br>Les conditions de d\u00e9part des troupes fran\u00e7aises n'ont pas permis de donner une s\u00e9pulture digne et d\u00e9cente \u00e0 tous ceux qui ont donn\u00e9 leur vie \u00e0 une terre que, pour beaucoup, ils aimaient profond\u00e9ment. Les ann\u00e9es \u00e9coul\u00e9es nous ont permis de parcourir avec la r\u00e9publique socialiste du Vietnam un chemin qui nous conduit \u00e0 marquer, en 2023, le double anniversaire des cinquante ans de nos relations diplomatiques et des dix ans de notre partenariat strat\u00e9gique. Le 3\u00a0novembre 2018, le Premier ministre \u00c9douard Philippe s'est rendu sur les sites des m\u00e9moriaux \u00e9rig\u00e9s au Vietnam pour d\u00e9livrer un message d'admiration, de respect et de fiert\u00e9.<br><br>Le d\u00e9veloppement de la zone de Di\u00ean Bi\u00ean Phu comprend d\u00e9sormais un projet d'extension de l'a\u00e9roport situ\u00e9 sur le site des affrontements. Selon l'association Le Souvenir fran\u00e7ais, ces travaux pourraient conduire \u00e0 mettre au jour et \u00e0 profaner plus d'une centaine de d\u00e9pouilles de soldats ayant combattu sur ce site. Dans le respect de la souverainet\u00e9 de l'\u00c9tat vietnamien, le gouvernement fran\u00e7ais envisage-t-il d'agir pour pr\u00e9server les tombes, souvent sommaires, de ces soldats qui ont donn\u00e9 leur vie sur ordre du gouvernement fran\u00e7ais et de leurs chefs\u00a0? Un rapatriement de ces d\u00e9pouilles est-il envisag\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, RN, LR, Dem, HOR et LIOT.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des anciens combattants et de la m\u00e9moire.<br><br><strong>Mme\u00a0Patricia Mirall\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des anciens combattants et de la m\u00e9moire. </i>Merci pour votre question, qui me permet de r\u00e9tablir les faits et d'\u00e9teindre les pol\u00e9miques que certains voudraient lancer, en m\u00e9connaissant les principes qui ont toujours guid\u00e9 l'action de l'\u00c9tat en la mati\u00e8re. La r\u00e8gle est claire\u00a0: la France a l'obligation, inscrite dans la loi du 29\u00a0d\u00e9cembre 1915, d'assurer une s\u00e9pulture perp\u00e9tuelle \u00e0 tous ceux qui sont morts pour elle \u2013\u00a0sauf, bien entendu, lorsque la famille souhaite r\u00e9cup\u00e9rer le corps.<br><br>Dans le cas particulier du Vietnam, une doctrine s'est forg\u00e9e dans le temps, en accord avec le gouvernement vietnamien et les associations de combattants\u00a0: les corps doivent \u00eatre rapatri\u00e9s en m\u00e9tropole, dans la n\u00e9cropole du m\u00e9morial des guerres en Indochine de Fr\u00e9jus. Les associations de combattants m'ont encore confirm\u00e9 la semaine derni\u00e8re qu'elles ne souhaitaient pas que nous d\u00e9rogions \u00e0 cette r\u00e8gle bien \u00e9tablie pour la guerre d'Indochine.<br><br>Ainsi, nous devrons, dans un premier temps, d\u00e9finir avec les autorit\u00e9s vietnamiennes les modalit\u00e9s d'information de l'ambassade et de conservation des corps qui seront d\u00e9couverts. Je sais les autorit\u00e9s vietnamiennes particuli\u00e8rement vigilantes et respectueuses sur ce point. Dans un second temps, il conviendra d'organiser concr\u00e8tement le rapatriement des d\u00e9pouilles, en mettant \u00e0 jour l'accord franco-vietnamien de 1986 relatif au rapatriement des corps de militaires fran\u00e7ais inhum\u00e9s au Vietnam.<br><br>La France n'oublie aucun de ses combattants, quels que soient le temps ou la distance qui nous s\u00e9parent de leur sacrifice. C'est dans cet esprit que je serai pr\u00e9sente, le 8\u00a0juin, pour la Journ\u00e9e nationale d'hommage aux morts pour la France en Indochine, \u00e0 la n\u00e9cropole du m\u00e9morial de Fr\u00e9jus. Ceux dont la d\u00e9pouille sera retrouv\u00e9e \u00e0 Di\u00ean Bi\u00ean Phu ou ailleurs au Vietnam rejoindront leurs fr\u00e8res d'armes d\u00e9j\u00e0 inhum\u00e9s au m\u00e9morial. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-22", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": "2777", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}