{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG877", "identifiant": {"numero": "877", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "d\u00e9mographie", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "NATALIT\u00c9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA642847", "mandatRef": "PM796872"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801893", "abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801893", "abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": "4856", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> NATALIT\u00c9 <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thibault Bazin.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin. </strong>\u00ab\u00a0[Aider] les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais qui travaillent dur [et] qui veulent bien \u00e9lever leurs enfants\u00a0\u00bb\u00a0: voil\u00e0 l'objectif affich\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique dans son interview du 15\u00a0mai dernier. Voil\u00e0 une noble ambition\u00a0!<br><br>Mais qu'avez-vous fait jusqu'alors pour aider les familles de classe moyenne\u00a0? Tout l'inverse. Vous avez confirm\u00e9 les mesures n\u00e9fastes prises sous le quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande. Vous avez ainsi remis en cause l'universalit\u00e9 de la politique familiale,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin. </strong>\u2026en mettant les allocations familiales sous conditions de ressources.<br><br>Vous avez confirm\u00e9 la diminution du quotient familial de 834\u00a0euros.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin. </strong>Et depuis 2017, vous avez p\u00e9nalis\u00e9 encore davantage les familles. En 2018, vous avez rabot\u00e9 la prestation d'accueil du jeune enfant \u2013\u00a0Paje. Imaginez que des couples dont chaque parent travaille pour un revenu \u00e9quivalent au Smic ont pu perdre jusqu'\u00e0 546\u00a0euros au total.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Tr\u00e8s juste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin. </strong>En 2020, vous avez supprim\u00e9 la majoration de l'indemnit\u00e9 journali\u00e8re en cas de maladie pour les parents de trois enfants et plus, ce qui repr\u00e9sente une perte de 33\u00a0%.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Oui, c'est la r\u00e9alit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin. </strong>Depuis 2018, vous avez divis\u00e9 par deux sur 95\u00a0% de notre territoire la quotit\u00e9 finan\u00e7able du pr\u00eat \u00e0 taux z\u00e9ro \u2013\u00a0PTZ\u00a0\u2013 pour toutes les familles de classe moyenne qui aspirent \u00e0 devenir propri\u00e9taires et offrir un foyer adapt\u00e9 pour accueillir leurs enfants.<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Anthoine.</strong> C'\u00e9tait une grosse erreur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin. </strong>Le nombre de PTZ a ainsi \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 par deux en cinq ans. Sa prolongation en l'\u00e9tat pour 2024 ne sera pas suffisante pour enrayer cette chute alors que les taux d'int\u00e9r\u00eat s'envolent\u00a0: 3,15\u00a0% en moyenne, sans compter les assurances.<br><br>Vos d\u00e9cisions ont p\u00e9nalis\u00e9 le pouvoir d'achat des familles. R\u00e9sultat : en 2022, seulement 723 000 b\u00e9b\u00e9s sont n\u00e9s en France, le plus faible nombre de naissances depuis l'apr\u00e8s-guerre. <i>(\u00ab Eh oui ! \u00bb sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> Oui, depuis 1946\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin. </strong>Il est donc urgent d'agir pour aider vraiment les \u00ab\u00a0Fran\u00e7ais qui travaillent dur et qui veulent bien \u00e9lever leurs enfants\u00a0\u00bb. Quelles mesures concr\u00e8tes comptez-vous prendre pour mieux soutenir ces familles de classe moyenne\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Avec \u00e7a, on est sauv\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Genevi\u00e8ve Darrieussecq,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es. </i>Vous posez une question importante <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe LR), </i>celle de la natalit\u00e9 \u2013\u00a0et plut\u00f4t de la d\u00e9natalit\u00e9 qui s\u00e9vit dans notre pays comme dans toute l'Union europ\u00e9enne et, plus largement, dans les pays occidentaux qui vivent une transition relativement longue.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> Ce n'est pas une consolation\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton.</strong> Il y avait une exception fran\u00e7aise\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Genevi\u00e8ve Darrieussecq,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>En France, la population est pass\u00e9e de 42\u00a0millions \u00e0 68\u00a0millions d'habitants entre 1950 et aujourd'hui, mais la natalit\u00e9 stagne depuis 1970 et recule depuis 2015.<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> Vous lisez une fiche Wikip\u00e9dia\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Genevi\u00e8ve Darrieussecq,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>D'un autre c\u00f4t\u00e9, la population vieillit\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> R\u00e9sultat de votre politique familiale\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Genevi\u00e8ve Darrieussecq,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026puisque l'esp\u00e9rance de vie s'allonge, ce dont il faut bien s\u00fbr se r\u00e9jouir.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> On est d'accord sur le constat, mais que fait-on\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Genevi\u00e8ve Darrieussecq,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Il faut entendre l'inqui\u00e9tude exprim\u00e9e par certains de nos concitoyens \u2013\u00a0et par vous-m\u00eame, d'ailleurs\u00a0\u2013 qui redoutent le d\u00e9clin dans notre pays, incarn\u00e9 par un d\u00e9classement d\u00e9mographique. Le taux de natalit\u00e9 est au carrefour de tous les enjeux productifs, sociaux, culturels et environnementaux.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> Oui, et que fait-on\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Que d\u00e9cide-t-on\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Genevi\u00e8ve Darrieussecq,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Tout d'abord, je voudrais que l'on reconnaisse que dans notre pays, le taux de f\u00e9condit\u00e9 est encore \u00e0 1,80\u00a0enfant en 2022, soit le plus \u00e9lev\u00e9 d'Europe.<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Mais le d\u00e9sir d'enfants est \u00e0 2,15\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Genevi\u00e8ve Darrieussecq,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Nous \u00e9tudions ensemble le recul de notre natalit\u00e9 d\u00fb \u00e0 la baisse du nombre de femmes en \u00e2ge de procr\u00e9er, au recul de l'\u00e2ge de la maternit\u00e9 ainsi qu'\u00e0 des effets \u00e9conomiques et environnementaux.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> Les mesures\u00a0! Quelles mesures prenez-vous\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Genevi\u00e8ve Darrieussecq,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Alors oui, les politiques familiales sont importantes pour le Gouvernement,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> Mais que fait-on\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Genevi\u00e8ve Darrieussecq,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026comme en t\u00e9moignent les chantiers structurants men\u00e9s par Jean-Christophe Combe \u2013\u00a0je pense \u00e0 la r\u00e9forme du compl\u00e9ment du mode de garde adopt\u00e9 en loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pour 2023 et \u00e0 la mise en place du service public de la petite enfance\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> On l'attend\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Genevi\u00e8ve Darrieussecq,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026sur lequel nous pouvons nous entendre.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.</strong> C'est nul comme r\u00e9ponse\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thibault Bazin.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin. </strong>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, ce n'est pas suffisant pour enrayer le d\u00e9clin. Si l'on veut assurer le renouvellement des g\u00e9n\u00e9rations, il faut aller beaucoup plus loin et r\u00e9tablir une politique familiale ambitieuse. Un taux de f\u00e9condit\u00e9 de 1,8 est bien insuffisant pour assurer le renouvellement des g\u00e9n\u00e9rations. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-24", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": "4856", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}