{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG645", "identifiant": {"numero": "645", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722142", "mandatRef": "PM797673"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": "2454", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin. </strong>Mesdames et messieurs du Gouvernement, et derri\u00e8re vous monsieur le Pr\u00e9sident, vous \u00eates le coyote de Tex Avery\u00a0: il court, il court, il a franchi la falaise et sous lui, c'est le vide. Il le d\u00e9couvre et soudain il chute. Je vous \u00e9coute, je vous regarde, et c'est ce vide qui me frappe\u00a0: ce vide en vous, ce vide sous vous. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Pour le dire autrement, dans un propos plus intello, Antonio Gramsci \u00e9crivait\u00a0: \u00ab\u00a0la classe dominante a perdu le consentement, c'est-\u00e0-dire qu'elle n'est plus \"dirigeante\", mais uniquement \"dominante\", et seulement d\u00e9tentrice d'une pure force de coercition.\u00a0\u00bb (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur plusieurs bancs du groupe GDR-NUPES.) <br><br>Voil\u00e0 le moment que nous vivons. Que se passe-t-il\u00a0? Vous le Gouvernement, vous le Pr\u00e9sident, vous les dominants, vous ne dirigez plus, vous ne cherchez m\u00eame plus \u00e0 diriger, c'est-\u00e0-dire \u00e0 entra\u00eener le peuple, \u00e0 obtenir son consentement. Non, d\u00e9sormais, vous faites sans. Convaincre de la justesse, de la justice, de votre projet\u00a0? Vous avez \u00e0 peine essay\u00e9\u00a0: quelques arguments brouillons, des chiffres bidon et, tr\u00e8s vite, vous avez baiss\u00e9 pavillon. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Vous en avez pris acte\u00a0: deux Fran\u00e7ais sur trois y sont oppos\u00e9s, et alors\u00a0? Tous les syndicats sont unis contre vous, et alors\u00a0? Une, deux, trois, quatre manifestations \u00e0 un, deux, trois millions de personnes, et alors\u00a0? Les raffineries sont bloqu\u00e9es, les d\u00e9chets pas ramass\u00e9s, et alors\u00a0? Pour reculer, dites-vous, il vous faudrait des morts\u2026 Le coyote de Tex Avery est comique, lui. Vous \u00eates, vous, tragiques. Vous \u00eates des dangers \u2013\u00a0oui, des dangers pour les Fran\u00e7ais. (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe SOC. \u2013\u00a0Mme\u00a0Cyrielle Chatelain applaudit \u00e9galement.) Car que faites-vous\u00a0? Vous punissez des travailleurs qui ont tenu le pays debout. Vous instillez dans les c\u0153urs du d\u00e9go\u00fbt. Vous \u00e9crasez une d\u00e9mocratie que vous devriez soigner. Vous ab\u00eemez un pays qu'il nous faut r\u00e9parer. Alors, chers coll\u00e8gues de droite, du centre et de partout \u2013\u00a0marcheurs, m\u00eame\u00a0\u2013 j'en appelle \u00e0 votre responsabilit\u00e9\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Benjamin Lucas applaudit \u00e9galement.)<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Ah\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin. </strong>Pourquoi faire le grand saut avec Macron, boulet au pied\u00a0? Jeudi, votez non pour un camp, non pour un clan, mais en votre \u00e2me et conscience, votez au mieux pour la France\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES. \u2013\u00a0Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent, de m\u00eame que MM.\u00a0Benjamin Lucas et Adrien Quatennens.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Je crains que ma r\u00e9ponse soit br\u00e8ve puisque vous n'avez pas pos\u00e9 de question. Vous n'avez pas pu vous emp\u00eacher de succomber \u00e0 vos p\u00e9ch\u00e9s\u00a0: l'outrance, une forme d'insulte d\u00e9guis\u00e9e <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES) </i>et la volont\u00e9 de prendre une hauteur que vous n'atteindrez jamais. Vous avez termin\u00e9 sur un mot, celui de responsabilit\u00e9. La responsabilit\u00e9, c'est celle de cette majorit\u00e9. (Les exclamations se poursuivent.) La responsabilit\u00e9, c'est de porter une r\u00e9forme qui permette d'\u00e9quilibrer le syst\u00e8me, qui permette de cr\u00e9er de nouveaux droits, qui permette de regarder nos enfants et nos petits-enfants dans les yeux en leur disant que nous avons pr\u00e9serv\u00e9 un syst\u00e8me de solidarit\u00e9 dont ils pourront b\u00e9n\u00e9ficier. (Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)<br><br>La responsabilit\u00e9, c'est faire en sorte d'\u00e9largir, d'int\u00e9grer, d'am\u00e9liorer le texte - ici, si vous ne nous aviez pas emp\u00each\u00e9s d'en discuter, et au S\u00e9nat, avec des mesures favorables aux m\u00e8res de famille et \u00e0 celles et ceux qui travaillent, des mesures pour lutter contre la fraude, et une am\u00e9lioration du dispositif pour les carri\u00e8res les plus longues. La responsabilit\u00e9, c'est de faire. Vous vous contentez de contester et parfois m\u00eame, vous vous essayez \u00e0 d\u00e9clamer. Cela ne suffit pas pour agir, cela ne suffit pas pour \u00eatre efficace et cela ne suffit pas pour \u00eatre responsable ! <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": "2454", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}