{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1723", "identifiant": {"numero": "1723", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "terrorisme", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Menaces d\u2019attentat contre des b\u00e2timents scolaires"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721632", "mandatRef": "PM802647"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834720", "abrege": "\u00c9ducation et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834720", "abrege": "\u00c9ducation et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-27", "pageJO": "2369", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MENACES D'ATTENTAT CONTRE DES B\u00c2TIMENTS SCOLAIRES <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Patricia Lemoine.<br><br><strong>Mme\u00a0Patricia Lemoine . </strong>Ma question s'adresse \u00e0 la ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. La menace terroriste, un temps \u00e9clips\u00e9e par d'autres sujets d'actualit\u00e9, est de retour \u00e0 son plus haut niveau, en France et en Europe. Le terrible attentat qui a frapp\u00e9 le peuple russe dans la nuit du 22\u00a0mars nous a durement rappel\u00e9 sa pr\u00e9sence\u00a0; depuis quelques semaines, cette menace regagne m\u00eame en intensit\u00e9, partout sur le continent. Les d\u00e9put\u00e9s du groupe Renaissance savent que le Gouvernement la prend tr\u00e8s au s\u00e9rieux. Ainsi, depuis 2017, quarante-cinq attentats ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9jou\u00e9s dans notre pays, dont deux depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2024. Dans ce contexte anxiog\u00e8ne et alors que le plan Vigipirate a \u00e9t\u00e9 rehauss\u00e9 \u00e0 son plus haut niveau d'alerte, permettez-moi de relayer les inqui\u00e9tudes des \u00e9l\u00e8ves, des familles et des enseignants.<br><br>En effet, plus de 130\u00a0coll\u00e8ges et lyc\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s ces derniers jours et plusieurs de leurs \u00e9l\u00e8ves ont re\u00e7u, dans leur espace num\u00e9rique de travail (ENT), des vid\u00e9os d'une violence inou\u00efe. D'abord, soixante-quatorze lyc\u00e9es d'\u00cele-de-France et pas moins de vingt-deux coll\u00e8ges de mon d\u00e9partement de Seine-et-Marne sont concern\u00e9s. Nous avons appris ce matin que quarante-cinq lyc\u00e9es \u00e9taient \u00e9galement affect\u00e9s par ces menaces dans la r\u00e9gion Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur.<br><br>Ces attaques r\u00e9veillent \u00e9videmment le traumatisme des attentats de Conflans-Sainte-Honorine et d'Arras, villes o\u00f9 deux de nos professeurs ont \u00e9t\u00e9 victimes de la barbarie islamiste. Madame la ministre, la s\u00e9curit\u00e9 de nos \u00e9tablissements scolaires est une priorit\u00e9, comme l'a tout r\u00e9cemment rappel\u00e9 le Premier ministre, car lorsqu'un coll\u00e8ge ou un lyc\u00e9e est vis\u00e9, c'est toute la R\u00e9publique qui est attaqu\u00e9e. Par cons\u00e9quent, pourriez-vous d\u00e9tailler les mesures prises pour accompagner les \u00e9l\u00e8ves et le corps enseignant apr\u00e8s la diffusion de ces vid\u00e9os abjectes et les mesures appliqu\u00e9es pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 de nos \u00e9tablissements scolaires\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse . </i>Vous avez raison, les \u00e9v\u00e9nements qui se sont produits la semaine derni\u00e8re et qui se sont r\u00e9p\u00e9t\u00e9s cette semaine ne peuvent pas \u00eatre pris \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re\u00a0; ils ne le sont d'ailleurs pas. Les menaces prof\u00e9r\u00e9es sont graves et, au regard du contexte que vous \u00e9voquez et de l'histoire de notre syst\u00e8me \u00e9ducatif, ont l\u00e9gitimement pu troubler et choquer les parents, les \u00e9l\u00e8ves et les personnels.<br><br>Les services de l'\u00e9ducation nationale \u2013\u00a0je pense tout particuli\u00e8rement aux rectorats et aux \u00e9tablissements\u00a0\u2013 ont rapidement r\u00e9agi \u00e0 ces faits. Au-del\u00e0 des donn\u00e9es chiffr\u00e9es que j'ai expos\u00e9es dans ma r\u00e9ponse \u00e0 la question de votre coll\u00e8gue Mme\u00a0Rauch, je ferai part de quatre observations. Notre priorit\u00e9 est d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves et des personnels\u00a0: aussi proc\u00e9dons-nous \u00e0 une lev\u00e9e de doute syst\u00e9matique, avec le concours des forces de l'ordre, d\u00e8s lors qu'une menace est prof\u00e9r\u00e9e. Ensuite, un protocole d'accord, applicable avant la reprise des cours, a \u00e9t\u00e9 mis au point. Enfin, nous proposons un soutien psychologique aux personnels et aux \u00e9l\u00e8ves qui souhaiteraient en b\u00e9n\u00e9ficier.<br><br>Je rappelle ensuite \u2013\u00a0c'est ma deuxi\u00e8me observation\u00a0\u2013 que des plaintes, trait\u00e9es par des services d'enqu\u00eate sp\u00e9cialis\u00e9s, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es par les \u00e9tablissements et par les rectorats. D\u00e8s lors qu'ils auront \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s, les auteurs de ces graves menaces seront sanctionn\u00e9s\u00a0: dans ce genre d'affaires, la justice se montre tr\u00e8s ferme et des peines de prison sont encourues par ceux qui se livrent \u00e0 de tels comportements.<br><br>Troisi\u00e8me observation\u00a0: comme le Premier ministre l'a annonc\u00e9 r\u00e9cemment, G\u00e9rald Darmanin, \u00c9ric Dupond-Moretti et moi-m\u00eame r\u00e9unirons le 4\u00a0avril prochain les pr\u00e9fets, les recteurs et les procureurs g\u00e9n\u00e9raux pour identifier, dans chaque territoire, les mesures de s\u00e9curit\u00e9 compl\u00e9mentaire que nous pourrons promouvoir pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 autour des \u00e9tablissements scolaires et dans leur enceinte.<br><br>Derni\u00e8re observation, gr\u00e2ce au renforcement du plan Vigipirate nous pouvons b\u00e9n\u00e9ficier du concours des forces de s\u00e9curit\u00e9 qui assurent, par leur pr\u00e9sence aux abords des \u00e9tablissements, la s\u00e9curit\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves et des personnels. C'est donc notre priorit\u00e9. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-27", "pageJO": "2369", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}