{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1167", "identifiant": {"numero": "1167", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "harc\u00e8lement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PLAN DE LUTTE CONTRE LE HARC\u00c8LEMENT SOLAIRE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793342", "mandatRef": "PM796269"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826640", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826640", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": "8436", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PLAN DE LUTTE CONTRE LE HARC\u00c8LEMENT SOLAIRE <a name=PG22></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Alexandra Martin\u00a0(Alpes-Maritimes).<br><br><strong>Mme\u00a0Alexandra Martin\u00a0(Alpes-Maritimes). </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, depuis votre nomination, vous avez fait preuve d\u2019une volont\u00e9 certaine de combattre le fl\u00e9au soci\u00e9tal qu\u2019est le harc\u00e8lement scolaire. Il est vrai que la France accuse un tr\u00e8s grand retard dans ce domaine, contrairement \u00e0 de nombreux pays europ\u00e9ens.<br><br>Vos annonces \u2013\u00a0je d\u00e9fends certaines de vos propositions depuis longtemps\u00a0\u2013 devront \u00eatre d\u00e9clin\u00e9es rapidement en actions concr\u00e8tes, en esp\u00e9rant qu\u2019il ne s\u2019agisse pas encore d\u2019un effet de communication. Au sein des R\u00e9publicains, nous avons cr\u00e9\u00e9 un groupe de travail consacr\u00e9 \u00e0 la lutte contre le harc\u00e8lement scolaire, que je coanime avec ma coll\u00e8gue Mich\u00e8le Tabarot. Nous serons donc tr\u00e8s vigilantes sur l'application des propositions que vous avez formul\u00e9es. Par la voix de ma coll\u00e8gue Christelle D'Intorni, nous avons \u00e9galement demand\u00e9 la cr\u00e9ation d'une commission d'enqu\u00eate relative \u00e0 cette question.<br><br>Pour \u00eatre efficace, la lutte contre le harc\u00e8lement scolaire doit \u00eatre appr\u00e9hend\u00e9e dans toutes ses dimensions et dans le temps long. Nous connaissons votre int\u00e9r\u00eat pour les cours d'empathie, inspir\u00e9s de la m\u00e9thode danoise. Je veux citer un autre mod\u00e8le, celui de la Su\u00e8de, pays o\u00f9 les cours d\u2019empathie ne permettent pas, \u00e0 eux seuls, de r\u00e9soudre le probl\u00e8me. Leur mani\u00e8re de concevoir l\u2019\u00e9ducation des enfants de fa\u00e7on positive, motivante et bienveillante y contribue \u00e9galement.<br><br>Si nous sommes biologiquement programm\u00e9s pour faire preuve d\u2019empathie, celle-ci doit pouvoir se d\u00e9velopper et s\u2019entretenir tout au long du parcours \u00e9ducatif, mais \u00e9galement au sein de la famille. Pour ce faire, il est absolument n\u00e9cessaire de soutenir et d\u2019accompagner les \u00e9tablissements qui sont souvent sans ressources et doivent pallier la p\u00e9nurie de psychologues, d\u2019infirmi\u00e8res, de surveillants. Nous devons aussi leur permettre d\u2019\u00e9laborer un plan de lutte adapt\u00e9 \u00e0 leurs enjeux et \u00e0 leurs sp\u00e9cificit\u00e9s, ainsi qu'\u00e0 ceux du territoire, en associant les parents.<br><br>Un v\u00e9ritable changement de paradigme, que nous appelons de nos v\u0153ux au sein des R\u00e9publicains, ne doit-il pas \u00eatre entrepris\u00a0? Ce changement syst\u00e9mique et culturel permettrait \u00e9galement de juguler les violences auxquelles se livrent les jeunes dans la rue et sur les r\u00e9seaux sociaux, lesquelles progressent, mais aussi, tout simplement, d'apprendre le civisme aux adultes de demain.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>D'abord, je vous remercie. Je crois au dialogue et \u00e0 la capacit\u00e9 d'avancer collectivement et largement. S'il est un sujet sur lequel nous pouvons progresser en d\u00e9passant les clivages politiques, c'est la lutte contre le harc\u00e8lement. Pour \u00e9laborer le plan que la Premi\u00e8re ministre a pr\u00e9sent\u00e9, j'ai r\u00e9uni des repr\u00e9sentants de chaque groupe parlementaire\u00a0: vous-m\u00eame pour le groupe LR \u2013\u00a0je vous en remercie\u00a0\u2013, Mme\u00a0Descamps pour le groupe LIOT, M.\u00a0Balanant pour le groupe Dem, Mme\u00a0Carel pour le groupe HOR, M.\u00a0Marion pour le groupe RE, Mme\u00a0Keloua Hachi pour le groupe SOC, Mme\u00a0Pasquini pour le groupe \u00c9colo-NUPES, Mme\u00a0Bourouaha pour le groupe GDR-NUPES, M.\u00a0Corbi\u00e8re pour le groupe LFI-NUPES et M.\u00a0Chudeau pour le groupe RN. Je veux remercier la repr\u00e9sentation nationale de s'emparer collectivement de ce sujet.<br><br>Nous avons besoin d'une mobilisation qui d\u00e9passe l'h\u00e9micycle et l'enceinte de l'\u00e9cole, d'un sursaut collectif de la soci\u00e9t\u00e9. J'ai parl\u00e9 d'un \u00e9lectrochoc, qui a conduit \u00e0 la lib\u00e9ration de la parole. Au mois de septembre\u00a02023, les signalements de harc\u00e8lement ont \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9s par trois par rapport au mois de septembre\u00a02022. D\u00e9sormais, notre responsabilit\u00e9 est de pouvoir y r\u00e9pondre. Vous avez raison d'\u00eatre vigilante sur la d\u00e9clinaison du plan que nous avons annonc\u00e9. Davantage de jeunes parlent, car ils ont l'espoir que nous les entendions et que nous agissions. Oui, nous agirons.<br><br>D\u00e9velopper d\u00e8s les premi\u00e8res classes une \u00e9ducation bienveillante, empreinte d'empathie, est un v\u00e9ritable changement de paradigme en mati\u00e8re de pr\u00e9vention \u2013\u00a0je vous rejoins. Revenons \u00e0 Rabaut Saint-\u00c9tienne qui disait que \u00ab\u00a0l\u2019instruction publique \u00e9claire et exerce l\u2019esprit\u00a0; l\u2019\u00e9ducation nationale doit former le c\u0153ur [\u2026]\u00a0\u00bb. Nous ne devons jamais perdre de vue que la responsabilit\u00e9 de l'\u00e9cole est d'appliquer un tel principe.<br><br>Le changement de paradigme doit \u00e9galement conduire \u00e0 ce que la peur change de camp, je l'assume totalement. Par ce plan, nous indiquons aux harceleurs qui empoisonnent la vie de centaines de millions d'\u00e9l\u00e8ves que nous ne laisserons rien passer et que nous serons intraitables en mati\u00e8re de sanctions. Il importe que nous le r\u00e9affirmions tous ensemble. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-04", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": "8436", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}