{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1847", "identifiant": {"numero": "1847", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "emploi et activit\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Centrale \u00e0 charbon de Saint-Avold"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794590", "mandatRef": "PM797007"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-16", "pageJO": "3606", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CENTRALE \u00c0 CHARBON DE SAINT-AVOLD <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alexandre Loubet.<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Loubet . </strong>La centrale \u00e0 charbon de Saint-Avold, dans le d\u00e9partement dont j'ai l'honneur d'\u00eatre d\u00e9put\u00e9, repr\u00e9sente pr\u00e8s de 500\u00a0emplois, aujourd'hui menac\u00e9s\u00a0: des femmes et des hommes que vous avez mis au ch\u00f4mage en 2022 en la fermant\u00a0; des ouvriers que vous avez rappel\u00e9s trois mois apr\u00e8s pour la relancer et qui ont r\u00e9pondu pr\u00e9sent\u00a0; des salari\u00e9s et des sous-traitants qui ont sauv\u00e9 le r\u00e9seau \u00e9lectrique fran\u00e7ais, mis en p\u00e9ril par votre d\u00e9cision absurde de fermer Fessenheim.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger .</strong> Ce n'\u00e9tait pas la seule d\u00e9cision absurde\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Loubet . </strong>Avec Jordan Bardella, nous avons rencontr\u00e9 ces travailleurs la semaine derni\u00e8re. Ils sont inquiets, ainsi que leurs familles\u00a0: le pr\u00e9sident Macron a annonc\u00e9, le 24\u00a0septembre dernier, au journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de vingt heures, que les centrales \u00e0 charbon encore en activit\u00e9 en France seraient converties \u00e0 la biomasse d'ici \u00e0 2027, mais votre gouvernement ne leur a donn\u00e9 aucune information. La centrale risque donc de fermer en 2025. Ils sont inquiets aussi car le pr\u00e9sident Macron a promis de d\u00e9velopper l'hydrog\u00e8ne en France, mais le Gouvernement refuse d'apporter son soutien au projet d'usine qui pourrait sauver leur emploi. Ne pas respecter ces promesses serait une trahison, un m\u00e9pris pour ces femmes et ces hommes, un g\u00e2chis pour les projets de technologies vertes visant \u00e0 produire de l'hydrog\u00e8ne \u00e0 partir de la biomasse. <br><br>Les salari\u00e9s de la centrale \u00e0 charbon de Saint-Avold veulent continuer de travailler. Ils ne r\u00e9clament pas que le pr\u00e9sident Macron les re\u00e7oive en grande pompe au ch\u00e2teau de Versailles\u00a0; ils attendent simplement qu'il tienne ses promesses. Mes questions sont donc simples\u00a0: oui ou non, convertirez-vous les centrales \u00e0 charbon fran\u00e7aises, dont celle de Saint-Avold, \u00e0 la biomasse\u00a0? Oui ou non, soutiendrez-vous le d\u00e9veloppement de la fili\u00e8re hydrog\u00e8ne dans notre pays, notamment \u00e0 Saint-Avold\u00a0? En d'autres termes, allez-vous tenir ou trahir les promesses du pr\u00e9sident Macron\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Dans le cadre de la planification \u00e9cologique, nous sommes engag\u00e9s dans une grande politique de transition \u00e9nerg\u00e9tique visant \u00e0 lutter contre les \u00e9missions de CO2. Or nous le savons, le charbon est l'\u00e9nergie la plus polluante, raison pour laquelle nous avons pris l'engagement d'y mettre fin d'ici \u00e0 2027. Je suis fier que la France s'engage dans la r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve .</strong> Absolument\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Mais je n'ai pas per\u00e7u le m\u00eame sentiment chez vous... <br><br>Cette \u00e9volution a \u00e9videmment un impact sur les fili\u00e8res industrielles et les emplois, tout comme la conversion du parc automobile thermique vers l'\u00e9lectrique. Les salari\u00e9s concern\u00e9s ne se l\u00e8vent pas le matin pour polluer, mais pour travailler et faire tourner l'\u00e9conomie fran\u00e7aise.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy .</strong> Ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Il est hors de question de les stigmatiser\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve .</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026ou de les abandonner \u2013\u00a0nous faisons exactement l'inverse. Nous avons d'ores et d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9 des transformations, mais il reste deux centrales \u00e0 charbon, \u00e0 Cordemais et \u00e0 Saint-Avold. Le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l'industrie et de l'\u00e9nergie, Roland Lescure, travaille donc quotidiennement avec leurs propri\u00e9taires, EDF et GazelEnergie, pour construire des projets de reconversion. Ces projets sont multiples\u00a0: je confirme que la biomasse est une piste s\u00e9rieusement explor\u00e9e pour l'avenir,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger .</strong> Il faut plus que des pistes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026notamment par le rapport de R\u00e9seau de transport d'\u00e9lectricit\u00e9 (RTE), mais il pourrait y en avoir d'autres. En tout \u00e9tat de cause, le message est clair\u00a0: dans ce processus, nous serons aux c\u00f4t\u00e9s des salari\u00e9s et des acteurs de la fili\u00e8re \u00e9conomique, notamment les sous-traitants, et nous les accompagnerons dans leur reconversion. Car nous avons une conviction\u00a0: la transition \u00e9cologique et \u00e9nerg\u00e9tique doit se faire avec et pour les Fran\u00e7ais, et non contre eux.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy .</strong> Quel baratin\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Telle est la voie dans laquelle nous sommes engag\u00e9s. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alexandre Loubet.<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Loubet . </strong>Nous voulons tous sortir du charbon. Tenez la promesse du pr\u00e9sident Macron de convertir la centrale de Saint-Avold \u00e0 la biomasse\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette .</strong> Mais c'est difficile de tenir ses promesses, n'est-ce pas\u00a0?<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-16", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-16", "pageJO": "3606", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}