{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1834", "identifiant": {"numero": "1834", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Politique \u00e9nerg\u00e9tique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721976", "mandatRef": "PM797622"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834726", "abrege": "Industrie et \u00e9nergie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie et de l\u2019\u00e9nergie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834726", "abrege": "Industrie et \u00e9nergie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie et de l\u2019\u00e9nergie"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bruno Millienne.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne . </strong>Avant toute chose, au nom du groupe D\u00e9mocrate, je veux t\u00e9moigner de notre soutien aux familles et aux coll\u00e8gues des agents p\u00e9nitentiaires l\u00e2chement assassin\u00e9s ce matin. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes Dem et RE.) </i>Nous partageons leur peine.<br><br>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l'industrie et de l\u2019\u00e9nergie, hier, \u00e0 l'occasion du sommet Choose France, 15\u00a0milliards d'euros d'investissements \u00e9trangers en France ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s, avec \u00e0 la cl\u00e9 des milliers d'emplois dans nos territoires. Cela conforte la place de la France comme pays le plus attractif d'Europe pour les investisseurs \u00e9trangers, pour la cinqui\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive. Nous pouvons tous nous en r\u00e9jouir. Loin des discours d\u00e9faitistes que l'on entend trop sur ces bancs, notre pays regorge de ressources pour expliquer ce succ\u00e8s. L'une d'elles, peut-\u00eatre la principale, est l'acc\u00e8s \u00e0 une \u00e9nergie nucl\u00e9aire fiable, pilotable, abordable et d\u00e9carbon\u00e9e. Le nucl\u00e9aire est un enjeu majeur de notre souverainet\u00e9, nationale comme europ\u00e9enne.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> C'est pour \u00e7a que vous avez voulu fermer quatorze r\u00e9acteurs\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne . </strong>J'insiste sur ce point. Alors que l'extr\u00eame droite ne cesse de changer d'avis sur le sujet \u2013\u00a0nous l'avons encore vu r\u00e9cemment <i>(Protestations sur les bancs du groupe RN)</i>\u00a0\u2013, la gauche se perd dans des circonvolutions \u00e9lectoralistes, ne sachant plus si elle doit se raccrocher \u00e0 la raison ou \u00e0 l'opposition dogmatique de ses composantes les plus extr\u00eames. Je veux le dire \u00e0 ceux qui nous regardent\u00a0: le bulletin que vous mettrez dans l'urne le 9\u00a0juin, c'est aussi un bulletin pour ou contre le nucl\u00e9aire, pour ou contre notre ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique, pour ou contre la soumission au gaz russe \u2013\u00a0c'est important de le rappeler.<br><br>Notre majorit\u00e9 met tout en \u0153uvre pour renforcer cette fili\u00e8re d'excellence fran\u00e7aise, en coh\u00e9rence avec l'indispensable d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables, deuxi\u00e8me jambe de notre strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique pour la sortie du carbone. Les textes majeurs adopt\u00e9s depuis le d\u00e9but de cette l\u00e9gislature en sont une preuve irr\u00e9futable.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli .</strong> C'est Pinocchio ou Tartuffe qui parle\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne . </strong>Le d\u00e9marrage du r\u00e9acteur de type EPR de Flamanville est une nouvelle \u00e9tape qui en appelle de nombreuses autres. C'est sur ces prochaines \u00e9tapes que je veux vous interroger, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. Des engagements forts ont \u00e9t\u00e9 pris\u00a0; je souhaiterais que vous indiquiez \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale quels moyens sont engag\u00e9s pour les tenir.<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie et de l\u2019\u00e9nergie.<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie et de l\u2019\u00e9nergie . </i>Merci pour votre question et, surtout, pour votre engagement sans faille en faveur de cette grande cause nationale, celle de la souverainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique d\u00e9carbon\u00e9e.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes .</strong> Avec l'uranium russe\u00a0! C'est \u00e7a, la souverainet\u00e9\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Cette souverainet\u00e9, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l'a dit d\u00e8s son discours de Belfort d\u00e9but 2022, reposera tr\u00e8s largement sur la relance du nucl\u00e9aire. Cette relance se mat\u00e9rialise par le d\u00e9placement du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui ira saluer le chargement de combustible pour l'EPR de Flamanville. La mise en service de ce r\u00e9acteur, que nous attendons depuis longtemps, peut-\u00eatre trop longtemps \u2013\u00a0dix-sept ans au total\u00a0\u2013, sonnera la relance du nucl\u00e9aire qui sera synonyme d'autant d'investissements \u00e0 venir.<br><br>Six EPR\u00a02 ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s\u00a0; leur dessin et leur fonctionnement \u00e9tant plus simples, ils seront sans doute efficaces et op\u00e9rationnels plus vite. Leur construction permettra d'augmenter substantiellement la capacit\u00e9 de la France \u00e0 produire de l'\u00e9lectricit\u00e9 d\u00e9carbon\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli .</strong> On n'en croit pas un mot\u00a0: vous disiez l'inverse il y a dix ans\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Quand on interroge un investisseur international qui souhaite investir en Europe, on constate qu'il choisit la France parce qu'elle lui garantit de l'\u00e9lectricit\u00e9 d\u00e9carbon\u00e9e et bon march\u00e9. <i>(Rumeurs sur les bancs du groupe RN.) </i>Si nous souhaitons relancer la politique industrielle fran\u00e7aise et faire de la France le point d'entr\u00e9e privil\u00e9gi\u00e9 des investisseurs internationaux en Europe, il faut le faire par le nucl\u00e9aire. Il faut investir dans les EPR, mais \u00e9galement dans l'ensemble de la fili\u00e8re\u00a0: le traitement et le recyclage des d\u00e9chets \u2013\u00a0nous avons annonc\u00e9 le prolongement de l'usine Orano et la construction d'une nouvelle usine\u00a0; l'organisation de la fili\u00e8re, pour que les talents soient au rendez-vous \u2013\u00a0il faut former et recruter 150\u00a0000\u00a0jeunes dans les dix ans qui viennent. Nous nous sommes organis\u00e9s, nous mettons les moyens et nous serons \u00e0 ce rendez-vous strat\u00e9gique pour l'\u00e9nergie et pour l'industrie fran\u00e7aises.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}