{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG657", "identifiant": {"numero": "657", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "S\u00c9CURIT\u00c9 DU PEUPLE ARM\u00c9NIEN EN ARTSAKH"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794930", "mandatRef": "PM797199"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791595", "abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791595", "abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": "2463", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> S\u00c9CURIT\u00c9 DU PEUPLE ARM\u00c9NIEN EN ARTSAKH <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sarah Tanzilli.<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah Tanzilli. </strong>Quatre-vingt-treize jours. Depuis quatre-vingt-treize jours, 120\u00a0000\u00a0hommes, femmes et enfants vivent litt\u00e9ralement coup\u00e9s du monde. L'Artsakh est devenue une prison \u00e0 ciel ouvert par la volont\u00e9 de la dictature azerba\u00efdjanaise et par l'inaction d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e des forces russes, pourtant charg\u00e9es depuis 2020 de garantir la s\u00e9curit\u00e9 de cette population arm\u00e9nienne enclav\u00e9e en Azerba\u00efdjan. Cette complicit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 scell\u00e9e deux jours avant l'invasion russe de l'Ukraine par un accord de coop\u00e9ration renforc\u00e9e entre Aliyev et Poutine sur les plans \u00e9conomique, bancaire, militaire et \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br>Et comme par miracle, Bakou, qui n'a pas d\u00e9couvert de nouveau gisement depuis les ann\u00e9es 1990, a sign\u00e9 en juillet 2022 avec Ursula von der Leyen un accord visant \u00e0 tripler ses exportations de gaz vers l'Union europ\u00e9enne. En novembre 2022, Bakou a carr\u00e9ment achet\u00e9 \u00e0 Gazprom 3\u00a0milliards\u00a0de m\u00e8tres cubes de gaz, officiellement destin\u00e9s \u00e0 la consommation int\u00e9rieure. C'est donc bien du gaz russe que l'Union europ\u00e9enne ach\u00e8te \u00e0 l'Azerba\u00efdjan\u00a0; du gaz russe pour remplacer du gaz russe \u2013\u00a0et pour financer les canons point\u00e9s sur les Arm\u00e9niens.<br><br>La semaine derni\u00e8re, la situation a franchi un nouveau palier lorsque l'arm\u00e9e azerba\u00efdjanaise a attaqu\u00e9 un v\u00e9hicule en zone arm\u00e9nienne, faisant cinq morts dont trois Arm\u00e9niens, et lorsque Bakou a explicitement menac\u00e9 l'Artsakh d'une prochaine op\u00e9ration militaire. Madame la ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, l'heure est grave. Il ne s'agit pas d'un simple conflit territorial\u00a0: les \u00e9v\u00e9nements qui se d\u00e9roulent depuis quatre-vingt-treize jours dans une relative indiff\u00e9rence constituent un drame humanitaire. Ce qui attend l'Artsakh n'est rien de moins qu'un nettoyage ethnique, rendu possible par ces accords gaziers.<br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est pleinement conscient de la menace, et je sais que la diplomatie fran\u00e7aise est pour beaucoup dans le d\u00e9ploiement d'une mission d'observation europ\u00e9enne \u00e0 la fronti\u00e8re arm\u00e9nienne. Mais l'Artsakh se meurt et il faut agir vite. Aussi, je vous pose une question \u00e0 laquelle je crois pouvoir associer toute la repr\u00e9sentation nationale\u00a0: quand tirerons-nous les cons\u00e9quences de l'ordonnance de la Cour internationale de justice (CIJ) en date du 22\u00a0f\u00e9vrier 2023 en sanctionnant les responsables de ce blocus criminel\u00a0? Quand mettrons-nous un terme aux accords gaziers conclus par la Commission europ\u00e9enne, qui alimentent la complicit\u00e9 entre Poutine et Aliyev\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE ainsi que sur plusieurs bancs des groupes Dem et SOC et du Gouvernement. \u2013\u00a0M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Mathieu applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Le blocage du corridor de Latchine se poursuit. Vous savez combien cette situation pr\u00e9occupe le Gouvernement\u00a0: le 28 f\u00e9vrier, j'ai d\u00e9nonc\u00e9 ici m\u00eame ce blocage et ses cons\u00e9quences humanitaires dramatiques. \u00c0 la suite du grave \u00e9v\u00e9nement que vous avez \u00e9voqu\u00e9, survenu le 5\u00a0mars, nous avons demand\u00e9 une enqu\u00eate transparente, en insistant sur le fait que ses conclusions devront \u00eatre rendues publiques. Nous souhaitions par ailleurs le r\u00e9tablissement de l'approvisionnement des populations du Haut-Karabakh et l'aboutissement des n\u00e9gociations relatives \u00e0 l'acc\u00e8s aux infrastructures.<br><br>Dans ce cadre, je vous confirme que l'ordonnance de la CIJ doit \u00eatre imm\u00e9diatement appliqu\u00e9e. La Cour ne manquera d'ailleurs pas d'en tenir compte dans sa d\u00e9cision au fond, qui suivra sa d\u00e9cision en r\u00e9f\u00e9r\u00e9, tout comme l'Union europ\u00e9enne et la communaut\u00e9 internationale \u2013\u00a0par l'interm\u00e9diaire de l'ONU\u00a0\u2013 en tireront les cons\u00e9quences.<br><br>Par ailleurs, l'Union europ\u00e9enne est tr\u00e8s attentive au risque de contournement des sanctions visant la Russie. Nous travaillons \u00e0 renforcer encore sa vigilance en la mati\u00e8re. N'en doutez pas, la France est le pays le plus engag\u00e9 dans la d\u00e9fense des Arm\u00e9niens, aux c\u00f4t\u00e9s des autres membres de l'Union europ\u00e9enne et des \u00c9tats-Unis. Nous sommes en contact permanent avec l'Arm\u00e9nie comme avec l'Azerba\u00efdjan, pour parvenir \u00e0 un accord de paix et pour faire en sorte que les populations du Haut-Karabakh puissent continuer d'y vivre dans le respect de leur histoire, de leur culture et de leur dignit\u00e9. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": "2463", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}