{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1059", "identifiant": {"numero": "1059", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique sociale", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "COH\u00c9SION NATIONALE ET LOGEMENT SOCIAL"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793756", "mandatRef": "PM796512"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801889", "abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville et du logement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801889", "abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville et du logement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": "6879", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> COH\u00c9SION NATIONALE ET LOGEMENT SOCIAL <a name=PG26></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fran\u00e7ois Piquemal.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Piquemal. </strong>La mort du jeune Nahel, tu\u00e9 par un policier, montre \u00e0 quel point il convient de changer la doctrine de la police.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul.</strong> C'est la racaille qui doit changer\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Piquemal. </strong>C\u2019\u00e9tait l'une des propositions du plan pr\u00e9sent\u00e9 par Jean-Louis Borloo en 2018, parmi d\u2019autres sur les transports, la petite enfance, la culture, le sport, l'emploi, les moyens pour les communes, la lutte contre les discriminations. Ce plan \u00e9tait issu de l\u2019appel de Grigny, qui r\u00e9unissait plus de 1\u00a0000\u00a0personnes, des responsables associatifs, des \u00e9lus locaux, des maires. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i> Ils travaillaient sur un rapport dont le nom fait \u00e9cho aujourd\u2019hui\u00a0: \u00ab\u00a0Vivre en grand, vivre ensemble la R\u00e9publique, pour une r\u00e9conciliation nationale\u00a0\u00bb. Ce document comportait dix-neuf grandes mesures qu\u2019on pouvait discuter, mais qui proposaient une nouvelle ambition pour nos quartiers, qu'ils soient situ\u00e9s dans les grandes ou dans les petites villes. Qu\u2019en a fait M.\u00a0Macron\u00a0? Il l\u2019a jet\u00e9 \u00e0 la poubelle avec m\u00e9pris et arrogance. Tout le monde ici s\u2019en souvient\u00a0! (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Ce n'est pas faux.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Piquemal. </strong>Depuis, quelle vision pour les quartiers prioritaires de la ville\u00a0? Aucune\u00a0! Dans ces quartiers comme ailleurs, vous avez d\u00e9grad\u00e9 les services publics par vos politiques en mati\u00e8re de sant\u00e9, d\u2019\u00e9ducation, de justice, de logement, de vie associative. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. </i>\u2013\u00a0M. Benjamin Lucas applaudit \u00e9galement.)<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Piquemal. </strong>La force d\u2019une nation, c\u2019est sa coh\u00e9sion. Quelle coh\u00e9sion proposez-vous\u00a0? Comme le dit si bien le maire de Trappes, Ali Rabeh, \u00e0 propos de ceux qui refusent de construire du logement social dans leur commune <i>(Rires et exclamations sur les bancs des groupes RE, RN et LR)</i>\u00a0:\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Cabrolier.</strong> Le maire de Trappes, c'est une r\u00e9f\u00e9rence\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Il n'y a aucun probl\u00e8me avec le maire de Trappes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Piquemal. </strong>\u2026\u00ab Ceux qui croient pouvoir rester entre riches et qui pensent que leur bonheur individuel ne sera jamais heurt\u00e9 par un malheur collectif, que nous organisons dans nos banlieues, se trompent lourdement. Ils seront t\u00f4t ou tard rattrap\u00e9s comme on l'est tous en ce moment. \u00bb <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Quelle honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Piquemal. </strong>Les ghettos de pauvres n\u2019existent que parce qu\u2019il y a des ghettos de riches. Il faut en finir avec le s\u00e9paratisme de ces derniers et y faire respecter aussi la loi de la R\u00e9publique. <i>(M\u00eames mouvements.)</i> Quelles seront vos mesures pour assurer cette coh\u00e9sion, pour remettre du droit commun et des services publics de qualit\u00e9 partout, a fortiori dans nos quartiers\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> En mati\u00e8re de coh\u00e9sion, La France insoumise \u00e0 des progr\u00e8s \u00e0 faire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Piquemal. </strong>Leurs habitants font partie des essentiels et ils rapportent plus \u00e0 notre soci\u00e9t\u00e9 qu'ils ne per\u00e7oivent d'elle\u00a0; sans eux, notre pays ne tourne pas.<i> (Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent. \u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Alain David applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville et du logement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville et du logement. </i>D'abord, permettez-moi \u00e0 mon tour d'avoir une pens\u00e9e pour Nahel,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.</strong> Au lieu de penser, agissez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026une pens\u00e9e pour le sapeur-pompier d\u00e9c\u00e9d\u00e9 et aussi pour toutes les forces de s\u00e9curit\u00e9 qui ont travaill\u00e9 d'arrache-pied ces derniers jours, ainsi que pour les \u00e9lus et pour l'ensemble des fonctionnaires et des habitants des quartiers populaires qui ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>Ensuite, s'agissant du plan Borloo, si vous l'\u00e9tudiez avec attention, comme nous l'avons fait, vous verrez qu'il a en partie inspir\u00e9 l'action du Gouvernement lors du quinquennat pr\u00e9c\u00e9dent. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Je veux rappeler la cr\u00e9ation des cit\u00e9s \u00e9ducatives, programme dont le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9 lundi soir, \u00e0 Marseille, l'extension \u00e0 l'ensemble des territoires relevant de la politique de la ville.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> \u00c7a ne marche pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Un autre axe important du plan Borloo r\u00e9side dans l'Anru \u2013\u00a0Agence nationale pour la r\u00e9novation urbaine\u00a0\u2013, dont vous avez d'ailleurs dit il y a quelques jours, dans la presse, qu'elle ne servait \u00e0 rien. Lors de notre premier quinquennat, quand nous avons pris la direction du pays, elle \u00e9tait dot\u00e9e de 5\u00a0milliards d'euros\u00a0; or elle b\u00e9n\u00e9ficie d\u00e9sormais d'un budget de 12\u00a0milliards. L'\u00c9tat a recommenc\u00e9 \u00e0 financer l'Anru, alors que ce financement s'\u00e9tait r\u00e9tract\u00e9 avant nous. L'Anru soutient d\u00e9sormais plus de 1\u00a0500\u00a0chantiers partout en France\u00a0; parmi les 453\u00a0territoires ayant pass\u00e9 une convention avec elle, 445 ont d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 un chantier. Ce dispositif majeur fonctionne\u00a0!<br><br>Le plan Borloo, c'est aussi moins d'enfants par classe \u00e0 l'\u00e9cole\u00a0; gr\u00e2ce au d\u00e9doublement des classes de CP puis de CE1, celles-ci comptent d\u00e9sormais douze \u00e9l\u00e8ves dans l'\u00e9ducation prioritaire, et la mesure est en train d'\u00eatre \u00e9tendue aux grandes sections de maternelle.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Moi, je vois surtout des classes \u00e0 trente \u00e9l\u00e8ves\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l'a annonc\u00e9 \u00e0 Marseille\u00a0: dans les quartiers concern\u00e9s, les enfants seront progressivement accueillis d\u00e8s deux ans en maternelle au cours des prochaines rentr\u00e9es, et les moyennes sections b\u00e9n\u00e9ficieront d'une augmentation de moyens.<br><br>Le plan Borloo, c'est enfin plus de culture dans les quartiers populaires. Citons les Micro-folies, que le Gouvernement a continu\u00e9 \u00e0 soutenir tout au long du quinquennat pr\u00e9c\u00e9dent, en d\u00e9veloppant 150 de ces \u00e9quipements dans les quartiers populaires\u00a0; ce dispositif est primordial pour les enfants concern\u00e9s. Citons aussi l'ouverture des biblioth\u00e8ques\u00a0: l\u00e0 encore, le gouvernement pr\u00e9c\u00e9dent a soutenu l'ouverture des biblioth\u00e8ques sur des horaires d\u00e9cal\u00e9s, en particulier le dimanche. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": "6879", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}