{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1408", "identifiant": {"numero": "1408", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation de la psychiatrie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794154", "mandatRef": "PM796743"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826644", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-06", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826644", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-06", "pageJO": "1408", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DE LA PSYCHIATRIE <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Claude Raux.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Claude Raux. </strong>\u00ab\u00a0La mairesse, c'est une bouffonne. C'est une grosse pute\u00a0! D\u00e8s que je sors, je vais la buter\u00a0!\u00a0\u00bb Ces mots ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9s hier \u00e0 Marie-Alexy Lefeuvre, maire de la commune de Saffr\u00e9 \u2013\u00a0ma commune.<br><br>Cette nouvelle menace on ne peut plus explicite contre une \u00e9lue aurait pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9e\u00a0: elle a \u00e9t\u00e9 prof\u00e9r\u00e9e par un jeune homme sous curatelle qui a besoin de soins psychiatriques mais qui est plus ou moins livr\u00e9 \u00e0 lui-m\u00eame depuis deux ans. Des signalements, il y en a eu, de m\u00eame que des d\u00e9p\u00f4ts de plainte et des passages \u00e0 l'acte, notamment la torture d'animaux.<br><br>Laisser d\u00e9p\u00e9rir la psychiatrie, c'est accro\u00eetre la violence dans notre soci\u00e9t\u00e9, c'est accepter que les \u00e9lus se retrouvent en premi\u00e8re ligne, prennent les coups et risquent m\u00eame leur peau\u00a0; c'est accepter le suicide, dans mon d\u00e9partement, d'une jeune fille apr\u00e8s qu'elle a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e dans une unit\u00e9 pour adultes alors qu'elle aurait d\u00fb \u00eatre prise en charge dans une unit\u00e9 psychiatrique pour mineurs\u00a0; c'est accepter l'emprise des id\u00e9ologies terroristes sur des jeunes psychologiquement fragiles.<br><br>Les politiques s\u00e9curitaires, qui re\u00e7oivent un \u00e9cho favorable ici, se contentent de r\u00e9primer, de punir et de r\u00e9agir. Vous oubliez qu'une politique de sant\u00e9 publique contribue \u00e0 l'apaisement de la soci\u00e9t\u00e9 et \u00e0 la pr\u00e9vention des violences. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br>Votre action \u00e0 l'\u00e9gard de la sant\u00e9 mentale conduit \u00e0 la fermeture de lits dans les services\u00a0: 43 \u00e0 Pau, 28 \u00e0 Caen, 42 au\u00a0Mans, 20 \u00e0 Annecy, 30 \u00e0 Montauban\u2026 Et la liste est loin, tr\u00e8s loin d'\u00eatre close\u00a0! Notre contexte, c'est celui du manque de soignants, qui s'aggrave puisque la psychiatrie figure parmi les derni\u00e8res sp\u00e9cialit\u00e9s choisies par les futurs m\u00e9decins, \u00e0 la quaranti\u00e8me place sur quarante-quatre.<br><br>En Loire-Atlantique, la p\u00e9nurie m\u00e9dicale dans les services de l'h\u00f4pital de Blain atteint d\u00e9sormais 50\u00a0%. Au centre hospitalier universitaire (CHU) de Nantes, 54\u00a0postes infirmiers manquent en psychiatrie. Avec ma coll\u00e8gue Julie Laernoes, nous vous alertons sans cesse sur la situation des Pays de la Loire. La crise est nationale\u00a0; les implications et la gestion des drames sont locales. Faudra-t-il attaquer l'\u00c9tat pour non-assistance \u00e0 personne en danger pour, enfin, remettre du soin \u00e0 la place de la violence\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Votre raccourci entre les actes insoutenables que vous venez de d\u00e9crire et le fait que, selon vous, le Gouvernement laisserait d\u00e9p\u00e9rir la psychiatrie,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Ren\u00e9 Pilato.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> C'\u00e9tait aussi le cas du gouvernement pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre . </i>\u2026serait honteux s'il n'\u00e9tait d\u00e9risoire. <i>(Exclamations sur de nombreux bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Antoine L\u00e9aument.</strong> C'est comme \u00e7a depuis vingt-cinq ans\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes.</strong> Discutez donc avec des professionnels\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre. </i>D'abord, depuis trois ans, l'objectif national de d\u00e9penses d\u2019assurance maladie (Ondam), en mati\u00e8re de psychiatrie, a augment\u00e9 de 33\u00a0%. Ensuite, vous avez raison, la psychiatrie est une des sp\u00e9cialit\u00e9s que les internes choisissent en dernier\u00a0; et si nous ne pouvons pas les forcer, nous avons toutefois pu faire passer le taux de postes d'internes en psychiatrie non pourvus de 16\u00a0% \u00e0 5\u00a0%.<br><br>En outre, ce que vous d\u00e9crivez, tout ce que d\u00e9crivent les \u00e9lus locaux ne rel\u00e8ve pas de la seule psychiatrie \u2013\u00a0ce serait trop facile. C'est pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'on a tout abandonn\u00e9 \u00e0 la psychiatrie qu'on s'est tromp\u00e9. C'est une question de sant\u00e9 mentale que nous nous prenons en pleine figure.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes.</strong> Et vous faites de la pr\u00e9vention en mati\u00e8re de sant\u00e9 mentale\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre . </i>Ce que nous devons donc r\u00e9inventer, c'est la gradation de la prise en charge\u00a0:\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Anna Pic.</strong> Il faut plus de six mois pour obtenir un rendez-vous et voil\u00e0 six ans que vous \u00eates au pouvoir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre. </i>\u2026le bon soin avec le bon soignant au bon moment. Il y a en effet une grande diff\u00e9rence entre la personne qui va faire une d\u00e9compensation subite dans l'espace public et le malade hospitalis\u00e9 en soins psychiatriques.<br><br>L'engagement du Gouvernement est total.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes.</strong> Non, il est nul\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre. </i>Je l'ai indiqu\u00e9 lors de la discussion g\u00e9n\u00e9rale de la discussion du projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale (PLFSS) pour 2024. Et vous pouvez bien crier, madame la d\u00e9put\u00e9e, pendant que je r\u00e9ponds,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes.</strong> C'est que nous sommes outr\u00e9s par vos propos\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre . </i>\u2026l'engagement du Gouvernement, je le r\u00e9p\u00e8te, est total pour que le prochain PLFSS\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi.</strong> Lui aussi adopt\u00e9 par 49.3\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre . </i>\u2026d\u00e9fende davantage encore les enjeux de sant\u00e9 mentale.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes.</strong> Prenez donc conscience de ces enjeux et agissez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre. </i>En attendant, nous sommes en train de reconstituer, gr\u00e2ce aux infirmiers en pratique avanc\u00e9e en sant\u00e9 mentale, gr\u00e2ce aux psychologues en pratique avanc\u00e9e, gr\u00e2ce aux psychiatres que nous recrutons, gr\u00e2ce aux secouristes en sant\u00e9 mentale, toute une s\u00e9rie de r\u00e9ponses qui n'\u00e9taient pas apport\u00e9es. Alors, non, nous ne laissons pas d\u00e9p\u00e9rir la psychiatrie. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-06", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-06", "pageJO": "1408", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}