{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1616", "identifiant": {"numero": "1616", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "D\u00e9clarations du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sur la guerre en Ukraine"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267306", "mandatRef": "PM797073"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-28", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-28", "pageJO": "1220", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9CLARATIONS DU PR\u00c9SIDENT DE LA R\u00c9PUBLIQUE SUR LA GUERRE EN UKRAINE <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne. </strong>Hier, le chef de l'\u00c9tat, lors d'une conf\u00e9rence de soutien \u00e0 l'Ukraine organis\u00e9e dans l'urgence, a annonc\u00e9 au d\u00e9bott\u00e9 que l'envoi de troupes en Ukraine n'\u00e9tait pas exclu et qu'il serait mis en place une \u00ab\u00a0coalition de missiles \u00e0 longue port\u00e9e\u00a0\u00bb visant \u00e0 \u00ab\u00a0frapper la Russie dans la profondeur\u00a0\u00bb. <br><br>Cette d\u00e9claration improvis\u00e9e, prononc\u00e9e avec l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, comme si son auteur n'en mesurait pas toute la port\u00e9e, sonne comme une fuite en avant militariste totalement irresponsable.<br><br>Depuis deux ans, les d\u00e9put\u00e9s du groupe GDR d\u00e9noncent sans ambigu\u00eft\u00e9 l'invasion ill\u00e9gale de l'Ukraine par la Russie et appellent \u00e0 d\u00e9ployer des moyens diplomatiques pour trouver une solution pacifique.<br><br>Apr\u00e8s plus de sept cents jours de guerre, l'\u00e9volution de la situation montre qu'en d\u00e9pit de l'aide militaire fournie \u00e0 l'Ukraine, l'escalade de la guerre n'a apport\u00e9 de r\u00e9ponse ni \u00e0 l'aspiration des Ukrainiens \u00e0 vivre libres et en s\u00e9curit\u00e9, ni \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9tablir la paix dans cette partie de l'Europe. <i>(MM.\u00a0St\u00e9phane Peu et Nicolas Sansu applaudissent.)</i><br><br>Pire, les risques d'engrenage et de g\u00e9n\u00e9ralisation du conflit sont plus importants que jamais.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Boccaletti.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne. </strong>Apr\u00e8s certaines d\u00e9clarations britanniques et allemandes qui nous demandent de nous pr\u00e9parer \u00e0 une guerre europ\u00e9enne \u00e0 br\u00e8ve \u00e9ch\u00e9ance et la signature d'un accord militaire entre la France et l'Ukraine lourd de cons\u00e9quences, cette d\u00e9claration belliciste du pr\u00e9sident, qui nous entra\u00eene dans une escalade guerri\u00e8re dangereuse pour tout le continent, ne peut que nous inqui\u00e9ter.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Dupont-Aignan.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne. </strong>\u00c0 rebours des va-t-en-guerre, nous exigeons que la France prenne, en responsabilit\u00e9, la t\u00eate en Europe d'une coalition pour la paix, sous l'\u00e9gide des Nations unies. Monsieur le Premier ministre, pourquoi ne pas proposer cette voie pour mettre fin \u00e0 la guerre\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Nicolas Dupont-Aignan et Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier applaudissent aussi.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> On va voir s'il est plus urbain que tout \u00e0 l'heure\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre. </i>La premi\u00e8re action du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique apr\u00e8s l'agression de l'Ukraine par la Russie a consist\u00e9 \u00e0 mobiliser les r\u00e9seaux diplomatiques pour tenter de convaincre Vladimir Poutine de renoncer \u00e0 ses plans \u2013\u00a0chacun s'en souvient. Comme d'autres chefs d'\u00c9tat europ\u00e9ens, il s'est rendu sur place et, \u00e0 l'initiative entre autres de la France, l'Union europ\u00e9enne elle-m\u00eame est intervenue. Malheureusement, la Russie a attaqu\u00e9 l'Ukraine.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Meizonnet.</strong> Bon, on ne va pas refaire tout l'historique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Vous nous dites qu'apr\u00e8s deux ans de conflit, apr\u00e8s que les pays europ\u00e9ens et d'autres alli\u00e9s ont soutenu l'Ukraine militairement pour qu'elle r\u00e9siste face \u00e0 la Russie, les Ukrainiens ne connaissent toujours ni la s\u00e9curit\u00e9, ni la paix\u00a0: c'est un fait.<br><br>Mais ce qui est certain, c'est que si nous n'avions pas agi ainsi, ils ne vivraient pas non plus en s\u00e9curit\u00e9, en paix ou librement, puisqu'ils n'auraient probablement pas pu tenir face \u00e0 la Russie, qui aurait pris le contr\u00f4le de cet \u00c9tat souverain, de cette d\u00e9mocratie.<br><br>C'est aussi cela qui se joue, en fin de compte\u00a0: un \u00c9tat autoritaire essaie de faire entrer dans nos esprits que d\u00e9mocratie et \u00c9tat de droit riment avec faiblesse et ind\u00e9cision. En nous battant pour soutenir les Ukrainiens face \u00e0 l'agresseur russe, nous nous battons aussi pour d\u00e9fendre nos valeurs, notre mod\u00e8le d\u00e9mocratique et l'\u00c9tat de droit. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0M.\u00a0Paul Christophe applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>Vous avez vous-m\u00eame rappel\u00e9, monsieur Chassaigne, les d\u00e9clarations de responsables allemands et britanniques \u00e9voquant leurs craintes. Je mentionnais tout \u00e0 l'heure le choix de la Su\u00e8de et de la Finlande de rejoindre l'Otan, alors que ces pays l'avaient jusqu'alors toujours refus\u00e9. C'est bien parce que chacun est convaincu que derri\u00e8re l'Ukraine, c'est nous\u00a0! Si nous acceptons que la Russie prenne le contr\u00f4le de l'Ukraine, demain ce sont des pays membres de l'Union europ\u00e9enne qui pourraient \u00eatre vis\u00e9s \u2013\u00a0et peut-\u00eatre le n\u00f4tre.<br><br>Je n'ai pas envie que ma g\u00e9n\u00e9ration et celles qui suivront grandissent avec l'id\u00e9e que la loi du plus fort peut \u00e0 nouveau s'appliquer en g\u00e9opolitique. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0M\u00a0Philippe Gosselin applaudit aussi.) </i>Je ne veux pas que nous nous disions qu'un \u00c9tat autoritaire peut prendre le contr\u00f4le d'un \u00c9tat d\u00e9mocratique par la force et par les armes.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Non seulement j'assume, mais je suis m\u00eame fier que la France ait un Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui, depuis le d\u00e9but de cette guerre a cru aux capacit\u00e9s de r\u00e9sistance des Ukrainiens, ce qui n'\u00e9tait pas le cas de l'ensemble du spectre politique fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9poque, il faut s'en souvenir\u00a0: on entendait d'\u00e9minents responsables politiques nous expliquer que l'arm\u00e9e ukrainienne ne tiendrait pas plus que quelques semaines ou quelques mois. Nous avons cru en eux \u2013\u00a0le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a cru en eux\u00a0\u2013 et nous les avons soutenus. Deux ans plus tard, la guerre est encore l\u00e0, mais les Ukrainiens sont toujours debout. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-28", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-28", "pageJO": "1220", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}