{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1542", "identifiant": {"numero": "1542", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "In\u00e9galit\u00e9s scolaires"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794650", "mandatRef": "PM797040"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834724", "abrege": "Sports, jeux Olympiques et Paralympiques", "developpe": "Minist\u00e8re des sports et des jeux Olympiques et Paralympiques"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834724", "abrege": "Sports, jeux Olympiques et Paralympiques", "developpe": "Minist\u00e8re des sports et des jeux Olympiques et Paralympiques"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-01", "pageJO": "660", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> IN\u00c9GALIT\u00c9S SCOLAIRES <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Marc Tellier.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Marc Tellier. </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse, des sports et des Jeux olympiques et paralympiques. Depuis des mois, l'\u00e9ducation nationale subit une avalanche de d\u00e9clarations et d'annonces minist\u00e9rielles. Nous assistons \u00e0 un choc de paroles qui, malgr\u00e9 leur fracas m\u00e9diatique, sont surtout d\u00e9connect\u00e9es des v\u00e9ritables enjeux de l'\u00e9cole publique. Dans ce contexte de communication superficielle, aucune proposition ne r\u00e9pond aux attentes ni aux besoins des \u00e9l\u00e8ves et des enseignants. Sous couvert de renforcement, nous assistons surtout \u00e0 un retour en arri\u00e8re dans lequel l'\u00c9tat n'offre pas \u00e0 tous les \u00e9l\u00e8ves la possibilit\u00e9 d'avoir le m\u00eame bagage \u00e0 la fin de leur scolarit\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES. \u2013\u00a0Mmes\u00a0Andr\u00e9e Taurinya et Marie Pochon applaudissent aussi.)</i><br><br>Ces annonces, d\u00e9pourvues de toute promesse de moyens suppl\u00e9mentaires, creuseront encore davantage les in\u00e9galit\u00e9s sociales. Il est temps de parler clairement\u00a0: les enseignants qui manifesteront demain attendent des r\u00e9ponses. Ni la g\u00e9n\u00e9ralisation des uniformes \u00e0 l'\u00e9cole, ni la cr\u00e9ation de classes de niveaux ne gommeront les in\u00e9galit\u00e9s sociales. L'inclusion ne doit pas rester un simple slogan. Les enseignants ont besoin de salaires plus \u00e9lev\u00e9s. <i>(Mme\u00a0Marie Pochon et M.\u00a0S\u00e9bastien Peytavie acquiescent.)</i> La carte scolaire doit \u00eatre r\u00e9form\u00e9e pour garantir une \u00e9galit\u00e9 d'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9ducation dans nos villes, nos quartiers et nos campagnes. (Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES, ainsi que sur plusieurs bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Maxime Minot applaudit aussi.)<br><br>Partout en France, la d\u00e9gradation de l'\u00e9cole se poursuit. Dans mon d\u00e9partement, le Pas-de-Calais, la future carte scolaire pr\u00e9voit la suppression de quatre-vingt-neuf postes.<br><br><strong>Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya.</strong> C'est une honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Marc Tellier. </strong>Chaque jour, pourtant, quatre-vingt-seize classes se retrouvent sans professeur, faute de remplacement. Dans ma seule commune d'Avion, cinq postes seront supprim\u00e9s pour dix-neuf enfants en moins.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Comme \u00e0 Dieppe\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Marc Tellier. </strong>Je sais, madame la ministre, que les remplacements sont un sujet qui vous pr\u00e9occupe. <i>(Sourires sur plusieurs bancs du groupe GDR-NUPES.) </i>Quand deviendront-ils une priorit\u00e9 absolue\u00a0? Quand le Gouvernement va-t-il renouer avec l'\u00e9cole de la R\u00e9publique, l'\u00e9cole de l'\u00e9galit\u00e9\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES, ainsi que sur plusieurs bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES.)<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse, des sports et des Jeux olympiques et paralympiques.<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse, des sports et des Jeux olympiques et paralympiques. </i>L'\u00e9galit\u00e9 des chances, l'attractivit\u00e9 du m\u00e9tier d'enseignant, et plus largement, comme l'a montr\u00e9 le Premier ministre hier, la focalisation sur l'ensemble des m\u00e9tiers du service public de l'enseignement, sont r\u00e9solument au c\u0153ur de notre politique \u00e9ducative, au c\u0153ur de notre ambition pour l'\u00e9cole \u2013\u00a0pour toutes les \u00e9coles de la R\u00e9publique.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Tout est au c\u0153ur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz.</strong> Mais vous supprimez des postes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre . </i>La carte scolaire est le r\u00e9sultat d'un travail continu entre les services acad\u00e9miques et d\u00e9partementaux, en lien \u00e9troit avec les collectivit\u00e9s locales. <i>(M.\u00a0Jean-Marc Tellier fait un geste de d\u00e9n\u00e9gation. \u2013\u00a0Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya s'exclame.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Ils imposent leurs d\u00e9cisions aux maires\u00a0! Au mieux, ils les informent\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre . </i>Les ajustements de la carte scolaire, qui sont parfois exig\u00e9s par l'impact des politiques publiques ou par l'\u00e9volution de la d\u00e9mographie, doivent se faire en concertation \u00e9troite avec les \u00e9lus \u2013\u00a0j'y veille personnellement. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Vous y veillez \u00e0 Stanislas, mais pas ailleurs\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre . </i>Vous l'avez soulign\u00e9\u00a0: la question des remplacements est d\u00e9cisive. Nous avons d\u00e9cid\u00e9 de la traiter prioritairement. Des premi\u00e8res mesures ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es par Gabriel Attal pour nous permettre d'am\u00e9liorer l'organisation, de recourir aux heures suppl\u00e9mentaires et de cr\u00e9er de nouvelles incitations pour que les professeurs puissent remplacer davantage leurs coll\u00e8gues dans le cadre du pacte enseignant, que nous \u00e9valuerons.<br><br><strong>M.\u00a0Yannick Monnet.</strong> Arr\u00eatez de fermer des classes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre . </i>Sur tous ces sujets, vous connaissez notre engagement, notre envie de faire r\u00e9ussir tous les \u00e9l\u00e8ves et de faire r\u00e9ussir toutes les \u00e9coles, pour remettre en marche l'ascenseur scolaire. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Nous sommes mal barr\u00e9s\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-01", "pageJO": "660", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}