{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1591", "identifiant": {"numero": "1591", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enfants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Exposition excessive des enfants aux \u00e9crans"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720074", "mandatRef": "PM796845"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-14", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-14", "pageJO": "1028", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> EXPOSITION EXCESSIVE DES ENFANTS AUX \u00c9CRANS <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Caroline Janvier.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Janvier. </strong>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'enfance, de la jeunesse et des familles, les enfants de deux ans passent en moyenne cinquante-six minutes par jour devant les \u00e9crans\u00a0; une moyenne qui passe \u00e0 vingt-sept heures par semaine pour les enfants \u00e2g\u00e9s de 7 \u00e0 12\u00a0ans et \u00e0 trente-sept heures pour les jeunes de 13 \u00e0 19\u00a0ans. Ces chiffres d\u00e9passent largement les recommandations de l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS), alors que les effets sur la sant\u00e9, l'attention, les apprentissages, le langage, le sommeil, l'alimentation ou encore la sant\u00e9 mentale \u2013\u00a0avec des risques accrus de d\u00e9pression\u00a0\u2013 sont connus.<br><br>Il nous faut agir, car c'est un d\u00e9fi majeur de sant\u00e9 publique. C'est pourquoi, d\u00e8s 2021, nous avons travaill\u00e9, avec Renaissance \u2013\u00a0mon groupe parlementaire\u00a0\u2013, sur ce que nous avons qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0mal du si\u00e8cle\u00a0\u00bb. Notre mobilisation a abouti, le 7\u00a0mars 2023, \u00e0 l'adoption, \u00e0 l'unanimit\u00e9, par l'Assembl\u00e9e nationale, de ma proposition de loi relative \u00e0 la pr\u00e9vention de l'exposition excessive des enfants aux \u00e9crans.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Quel sens des priorit\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Janvier. </strong>Cette proposition de loi est ax\u00e9e sur deux sujets\u00a0: d'une part, la sensibilisation des parents, d'autre part, la formation de l'ensemble des professionnels en contact avec les enfants. Toutefois, elle est en attente d'examen par le S\u00e9nat depuis pr\u00e8s d'un an. C'est pourquoi je souhaiterais savoir si le Gouvernement entend l'inscrire \u00e0 l'ordre du jour. J'aimerais \u00e9galement conna\u00eetre les mesures \u2013\u00a0vous en avez d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 certaines\u00a0\u2013 que le Gouvernement pr\u00e9voit d'engager en la mati\u00e8re. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'enfance, de la jeunesse et des familles.<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'enfance, de la jeunesse et des familles. </i>Permettez-moi de reprendre les chiffres que vous venez de citer, parce qu'ils sont essentiels\u00a0: cinquante-six minutes d'exposition par jour pour les enfants de moins de deux ans\u00a0; une heure vingt pour les enfants \u00e2g\u00e9s de 3\u00a0ans, 3\u00a0ans et demi\u00a0; une heure trente pour les enfants de plus de 5\u00a0ans. C'est aujourd'hui, plus que jamais, un sujet primordial. Et la surexposition aux \u00e9crans, vous l'avez rappel\u00e9, constitue une menace.<br><br>Les parents, les professeurs, les professionnels de sant\u00e9, les chercheurs ont tous tir\u00e9 la sonnette d'alarme. Cette prise de conscience s'est faite \u00e9galement gr\u00e2ce aux travaux des parlementaires, \u00e0 qui je veux rendre hommage \u2013\u00a0je pense en particulier au rapport que vous avez publi\u00e9 au nom de la commission des affaires sociales, ainsi qu'\u00e0 la proposition de loi de M.\u00a0Laurent Marcangeli visant \u00e0 instaurer une majorit\u00e9 num\u00e9rique \u00e0 15\u00a0ans ou encore aux travaux de la majorit\u00e9 engag\u00e9s notamment par le pr\u00e9sident Bruno Studer. Cette mobilisation nous a permis, conform\u00e9ment au cap fix\u00e9 par le Premier ministre, de tenter de reprendre le contr\u00f4le \u2013\u00a0la majorit\u00e9 y travaille depuis 2017.<br><br>Vous l'avez rappel\u00e9, les \u00e9crans sont multiples\u00a0: t\u00e9l\u00e9phones, ordinateurs, t\u00e9l\u00e9vision. Les cons\u00e9quences de cet exc\u00e8s d'exposition sont dramatiques pour nos enfants. C'est pourquoi le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9, le 16\u00a0janvier dernier, la cr\u00e9ation d'une commission, pr\u00e9sid\u00e9e par la neuropsychiatre Servane Mouton et le professeur Amine Benyamina, addictologue, qui devrait rendre ses conclusions d\u00e8s le mois de mars prochain. Cela nous permettra de dresser un constat relatif \u00e0 l'impact des \u00e9crans sur la sant\u00e9 physique et mentale et de disposer d'\u00e9valuations sur l'efficacit\u00e9 des dispositifs, d'\u00e9laborer une nouvelle doctrine de r\u00e9gulation en fonction de l'\u00e2ge et de la nature des contenus et de proposer des outils adapt\u00e9s.<br><br>C'est avec vous, parlementaires, que nous apporterons les r\u00e9ponses n\u00e9cessaires, parce qu'il y va de l'\u00e9galit\u00e9 des chances\u00a0: la surexposition aux \u00e9crans peut entra\u00eener une perte de chances et nous savons bien qu'il existe des \u00e9carts en fonction des situations socioprofessionnelles ou territoriales. Nous sommes et nous serons au rendez-vous, parce qu'il s'agit d'une priorit\u00e9 pour nos enfants\u00a0: pr\u00e9venir, informer et accompagner. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-14", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-14", "pageJO": "1028", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}