{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1255", "identifiant": {"numero": "1255", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "biodiversit\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "protection de la biodiversit\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794146", "mandatRef": "PM796737"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826684", "abrege": "Biodiversit\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la biodiversit\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826684", "abrege": "Biodiversit\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la biodiversit\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": "9269", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROTECTION DE LA BIODIVERSIT\u00c9 <a name=PG26></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Julie Laernoes.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes. </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry, secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la biodiversit\u00e9. La biodiversit\u00e9 est en chute libre\u00a0: ce constat sans appel est \u00e9tabli par des milliers de scientifiques.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Ils n'aiment pas les scientifiques\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes. </strong>Nos conditions de vie sur Terre en p\u00e2tissent gravement. Que proposez-vous pour affronter cette sixi\u00e8me extinction de masse\u00a0? Un loto. \u00cates-vous s\u00e9rieuse\u00a0? Vous comptez lever 6\u00a0millions d\u2019euros, alors qu\u2019il en faudrait 600\u00a0millions pour \u00eatre \u00e0 la hauteur\u00a0! Vous pr\u00e9tendez limiter l\u2019\u00e9rosion de la biodiversit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 un jeu de hasard\u00a0! Cette sinistre initiative ne sert que la logique lib\u00e9rale de La Fran\u00e7aise des jeux\u00a0; elle renforce les pratiques addictives des plus fragiles et entretient de mani\u00e8re peu \u00e9thique la confusion entre jeux d\u2019argent et financement d\u2019actions d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. C\u2019est absolument irresponsable et inconscient.<br><br>Cette op\u00e9ration de communication ne masque nullement votre incomp\u00e9tence crasse concernant la protection de la biodiversit\u00e9. Qu\u2019avez-vous dit au sujet des projets climaticides et de l\u2019artificialisation de milliers d\u2019hectares de zones humides ou bois\u00e9es, comme sur le trajet de l\u2019A69\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> En tout cas, ce ne sont pas trente gugusses qui vont emp\u00eacher le projet\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes. </strong>Vous \u00eates-vous jointe aux cris d\u2019alarme des scientifiques et des \u00e9cologistes\u00a0? Non, vous vous \u00eates tue. Vous \u00eates-vous indign\u00e9e que l'autorisation d'utiliser des pesticides, en particulier du glyphosate, soit prolong\u00e9e\u00a0? Que nenni, vous vous \u00eates tue. Pourtant, tout le monde le sait\u00a0: l'artificialisation des sols et les pesticides sont les premi\u00e8res causes de perte de biodiversit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Vous n'\u00eates jamais contents\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes. </strong>La pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9 se joue-t-elle au hasard, ou allez-vous enfin vous former s\u00e9rieusement aux enjeux de la biodiversit\u00e9, pour vous emparer de la cause que vous \u00eates suppos\u00e9e d\u00e9fendre\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et SOC. \u2013\u00a0M.\u00a0Marcellin Nadeau applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la biodiversit\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la biodiversit\u00e9. </i>Soyons s\u00e9rieux une minute.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe \u00c9colo-NUPES .</strong> Oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Le budget de la biodiversit\u00e9 et de la pr\u00e9servation de la nature n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi important que sous le pr\u00e9sent gouvernement\u00a0: il a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par quatre depuis votre d\u00e9part du pouvoir et depuis notre arriv\u00e9e. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Romain Daubi\u00e9.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Dans le projet de loi de finances (PLF) pour 2024, le budget de la biodiversit\u00e9 augmente de 1,2\u00a0milliard d'euros, le double des 600\u00a0millions d'euros que vous \u00e9voquez. Nous conduisons notre strat\u00e9gie nationale pour la biodiversit\u00e9 avec les scientifiques, le monde associatif et les \u00e9lus locaux.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il faudrait placer les \u00e9lus locaux en premier\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Elle a pour objectif prioritaire de r\u00e9duire les cinq pressions anthropiques, ainsi que de restaurer la nature et de mobiliser tous les Fran\u00e7ais \u2013\u00a0car, pour ma part, je ne fais pas le tri entre les Fran\u00e7ais.<br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain.</strong> Il n'y a pas de tri \u00e0 faire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> \u00c7a rame\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>J'aime l'id\u00e9e qu'on mobilise les Fran\u00e7ais comme on le fait avec le loto du patrimoine\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 un <i>flash code</i>, ils pourront d\u00e9couvrir vingt projets\u00a0: restauration de tourbi\u00e8res, protection du gypa\u00e8te et de la tortue d'Hermann\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Dans les Ardennes, on ne veut pas du projet de cr\u00e9ation d'une for\u00eat primaire\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Tous ces projets sont au plus proche de nos concitoyens, car la biodiversit\u00e9 se joue aussi dans la proximit\u00e9.<br><br>Vous voudriez faire croire que le budget de la biodiversit\u00e9 se r\u00e9duit \u00e0 6\u00a0millions d'euros\u00a0: c'est faux. Pas moins de 10\u00a0milliards suppl\u00e9mentaires sont affect\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cologie dans le PLF pour 2024, pour atteindre 40\u00a0milliards.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau.</strong> Nous avons rapidement besoin de r\u00e9sultats en mati\u00e8re de biodiversit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>La biodiversit\u00e9, c'est la mobilisation de tous, madame la d\u00e9put\u00e9e. Soyez du c\u00f4t\u00e9 de ceux qui ne jugent pas, mais qui r\u00e9unissent les Fran\u00e7ais. L'occasion vous en est donn\u00e9e avec un jeu populaire. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Romain Daubi\u00e9.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Julie Laernoes.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes. </strong>Je propose un loto des ministres pour financer une formation aux enjeux de la biodiversit\u00e9, qui ne sont pas pris en consid\u00e9ration dans les politiques publiques et dans les projets du Gouvernement. Je vous invite aussi \u00e0 assister \u00e0 une manifestation des Soul\u00e8vements de la Terre, madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, pour comprendre r\u00e9ellement ces enjeux. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Marcellin Nadeau applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Un loto des ministres, c'est bien aussi\u00a0! Une chance au grattage, une chance au tirage\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Dussopt va gagner\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat.<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Ne soyez pas insultante, madame la d\u00e9put\u00e9e. Vous n'avez pas l'exclusivit\u00e9 de l'\u00e9cologie et de l'engagement pour la nature. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": "9269", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}