{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1090", "identifiant": {"numero": "1090", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PRIX DE L'\u00c9LECTRICIT\u00c9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793218", "mandatRef": "PM796215"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791621", "abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791621", "abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": "7523", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRIX DE L'\u00c9LECTRICIT\u00c9 <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jordan Guitton.<br><br><strong>M.\u00a0Jordan Guitton. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br>Alors qu'un Fran\u00e7ais sur trois ne partira pas en vacances cet \u00e9t\u00e9, alors que la p\u00e9riode estivale subit d\u00e9j\u00e0 les cons\u00e9quences d'une inflation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, alors que certaines urgences seront ferm\u00e9es ou r\u00e9gul\u00e9es \u2013\u00a0c'est le cas dans l'Aube, mon d\u00e9partement\u00a0\u2013, alors que la France conna\u00eet la plus haute augmentation du nombre de faillites d'entreprise de son histoire \u2013\u00a0une hausse de 50\u00a0% sur un an\u00a0\u2013, alors que les factures d'\u00e9lectricit\u00e9 ont augment\u00e9 de 15\u00a0% en f\u00e9vrier, nous apprenons une nouvelle hausse de 10\u00a0% des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9\u00a0!<br><br>Concr\u00e8tement, l'augmentation des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 s'est \u00e9lev\u00e9e \u00e0 31 % depuis deux ans, et \u00e0 26 % uniquement sur les six derniers mois. Monsieur le ministre, vous annonciez il y a quelques mois qu'il n'y aurait pas de rattrapage sur les tarifs de l'\u00e9lectricit\u00e9 en 2023. Qu'en est-il de votre parole ? <i>(\u00ab Eh oui ! \u00bb sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>Par votre mensonge, vous avez aliment\u00e9 la d\u00e9fiance de nos compatriotes envers la parole publique. Quand reprendrez-vous le contr\u00f4le des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 et appliquerez-vous les mesures de bon sens d\u00e9fendues par Marine Le\u00a0Pen <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.), </i>qui a propos\u00e9 de revenir aux tarifs r\u00e9glement\u00e9s, de d\u00e9sindexer le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 sur celui du gaz, d'abaisser le taux de TVA de 20\u00a0% \u00e0 5,5\u00a0% sur toutes les \u00e9nergies, y compris l'\u00e9lectricit\u00e9, de soutenir une politique ambitieuse sur le nucl\u00e9aire, et enfin de sortir du march\u00e9 europ\u00e9en de l'\u00e9lectricit\u00e9\u00a0? Au niveau europ\u00e9en, vos promesses de r\u00e9forme ont d'ailleurs lamentablement \u00e9chou\u00e9 devant le refus allemand. Les mesures que nous proposons, en revanche, permettraient de rendre l'\u00e9conomie et les entreprises fran\u00e7aises attractives, dans l'int\u00e9r\u00eat du pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais. <br><br>Avec vous, c'est la double peine pour nos compatriotes\u00a0: ils paient toujours plus de taxes et l'\u00e9lectricit\u00e9 toujours plus ch\u00e8re. Mais o\u00f9 passe leur argent\u00a0? Monsieur le ministre, allez-vous agir ou allez-vous partir\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. </i>Cela vous d\u00e9pla\u00eet de le reconna\u00eetre, mais au cours des deux derni\u00e8res ann\u00e9es, la France est le pays qui a le plus prot\u00e9g\u00e9 ses concitoyens <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RN) </i>face \u00e0 l'augmentation des prix de l'\u00e9nergie (Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR). D\u00e8s le d\u00e9but de la crise \u00e9nerg\u00e9tique, le Gouvernement et la majorit\u00e9 ont agi r\u00e9solument pour prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais, les collectivit\u00e9s locales et les entreprises face aux hausses des tarifs de l'\u00e9lectricit\u00e9. Bouclier tarifaire, amortisseur \u00e9lectricit\u00e9, filet de s\u00e9curit\u00e9, ch\u00e8que \u00e9nergie\u00a0: tous ces dispositifs ont \u00e9t\u00e9 mis en \u0153uvre en un temps record ces derni\u00e8res ann\u00e9es. (\u00ab\u00a0Avec quel argent\u00a0?\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RN.)<br><br><strong>M.\u00a0Micha\u00ebl Taverne.</strong> Tout va mal\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>Le bouclier tarifaire a repr\u00e9sent\u00e9 un effort massif de 40\u00a0milliards d'euros uniquement pour l'\u00e9lectricit\u00e9 sur la p\u00e9riode 2022-2023. Nous avons fait ce choix pour prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais et pour leur permettre de b\u00e9n\u00e9ficier de prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 parmi les plus bas d'Europe. <i>(Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen fait un signe de d\u00e9n\u00e9gation. \u2013\u00a0M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel s'exclame.) </i>La majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle peut \u00eatre fi\u00e8re d'avoir fait tout ce qui \u00e9tait en son pouvoir pour prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais\u00a0!<br><br>L'irresponsabilit\u00e9 est du c\u00f4t\u00e9 de ceux qui ont refus\u00e9 de soutenir ces dispositifs,\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RE .</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>\u2026du c\u00f4t\u00e9 du Rassemblement national : comme \u00e0 son habitude, vous parlez beaucoup, mais vous faites peu ! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR. - \u00ab Mensonges ! \u00bb sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>Quant \u00e0 nous, au contraire, nous avons pris nos responsabilit\u00e9s. Si nous n'avions pas agi, et vous le savez, les factures d'\u00e9lectricit\u00e9 des Fran\u00e7ais auraient doubl\u00e9 en f\u00e9vrier. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.) </i>Selon la Commission de r\u00e9gulation de l'\u00e9nergie, les tarifs r\u00e9glement\u00e9s de vente d'\u00e9lectricit\u00e9 auraient d\u00fb augmenter de pr\u00e8s de 75\u00a0%, mais le Gouvernement a opt\u00e9 pour une hausse limit\u00e9e de 10\u00a0% au 1er\u00a0ao\u00fbt.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Merci beaucoup\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>Nous resterons extr\u00eamement vigilants avec M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, Bruno Le\u00a0Maire. Le maintien du bouclier tarifaire permettra de prendre en charge plus du tiers de la facture d'\u00e9lectricit\u00e9 des Fran\u00e7ais. <i>(Protestations sur les bancs du groupe RN.)</i> Il s'agit bien d'un soutien massif, monsieur Guitton\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Incapables\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jordan Guitton.<br><br><strong>M.\u00a0Jordan Guitton. </strong>Avec vos choix \u00e9conomiques, vous avez trahi les entreprises et les artisans.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jordan Guitton. </strong>Vous avez trahi nos fleurons industriels par \u00e9lectoralisme. Vous avez trahi la parole des Fran\u00e7ais. Un jour ou l'autre, ils vous balaieront dans les urnes\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai.</strong> C'est une obsession chez vous\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-19", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": "7523", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}