{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG928", "identifiant": {"numero": "928", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "CRISE DU LOGEMENT"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA1874", "mandatRef": "PM796383"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801889", "abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville et du logement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801889", "abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville et du logement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": "5492", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CRISE DU LOGEMENT <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, une tr\u00e8s grave crise de la construction de logement est devant nous.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur. </strong>Vous \u00e9tiez hier devant les professionnels de l'immobilier et de la construction. Je ne vous apprends rien\u00a0: vos propos ont suscit\u00e9 une forte d\u00e9ception.<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz et M.\u00a0Patrick Hetzel .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur. </strong>Et cette d\u00e9ception est partag\u00e9e par tous, de la Fondation Abb\u00e9 Pierre aux artisans de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise du b\u00e2timent, en passant par le monde HLM. Vos propositions ne sont pas du tout \u00e0 la hauteur de la crise violente qui touche ce secteur. En supprimant le dispositif Pinel, vous tuez l'investissement locatif priv\u00e9 ; en supprimant le pr\u00eat \u00e0 taux z\u00e9ro sur la construction neuve sur 90 % de notre territoire, vous portez pr\u00e9judice au monde rural, aux petites villes, aux villes moyennes et vous accentuez la fracture de notre pays. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>En multipliant les normes et en r\u00e9duisant les aides, vous interdisez l'acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 aux classes moyennes. Ce faisant, vous organisez leur d\u00e9classement, la propri\u00e9t\u00e9 de leur r\u00e9sidence \u00e9tant bien souvent une s\u00e9curit\u00e9 pour leurs vieux jours. Je vous rappelle que 90\u00a0% des Fran\u00e7ais aspirent \u00e0 vivre dans une maison individuelle.<br><br>\u00c9coutez-nous, madame la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Ils en sont incapables\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur. </strong>Le pr\u00e9sident de notre groupe, Olivier Marleix, vous l'a d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 mardi dernier\u00a0: adoptez un moratoire sur l'objectif z\u00e9ro artificialisation nette, le fameux ZAN. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.) </i>Les Fran\u00e7ais ne connaissent pas encore ce sigle mais nos maires savent d\u00e9j\u00e0 qu'il est en train de figer compl\u00e8tement le d\u00e9veloppement de leurs communes. Madame la Premi\u00e8re ministre, sortez de cette culture de gauche (Sourires sur les bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES) qui rejette l'accession \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 et qui refuse la maison individuelle et prenez des mesures d'urgence\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville et du logement.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Il faudrait lui redire qu'il est ministre du logement car il ne semble pas \u00eatre au courant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville et du logement. </i>Oui, il y a une crise du logement, nous le savons et nous travaillons \u00e0 la r\u00e9duire. Cette crise est multifactorielle et la solution ne saurait se limiter au recours \u00e0 l'argent public \u2013\u00a0je vous pensais moins d\u00e9pensiers et plus attentifs aux deniers publics. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Le moratoire sur le ZAN ne co\u00fbte rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>C'est tous ensemble qu'il faut la r\u00e9soudre\u00a0: c'est le sens du Conseil national de la refondation que nous avons lanc\u00e9.<br><br>Nous avons fait en sorte que la CDC Habitat, la filiale de la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts, ach\u00e8te 17\u00a0000\u00a0logements et, dans le cadre de la convention quinquennale qui sera sign\u00e9e dans quelques jours avec Action logement, 30\u00a0000\u00a0logements seront acquis, \u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> C'est insuffisant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026actions qui contribueront toutes deux \u00e0 la relance de la promotion immobili\u00e8re, laquelle produit de l'habitat priv\u00e9 et de l'habitat social.<br><br>Nous faisons un pari, celui du logement interm\u00e9diaire, lien entre l'emploi et le logement \u2013\u00a0et je pense que vous devriez \u00eatre \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s pour le promouvoir. Nous faisons un pari, celui du bail r\u00e9el solidaire (BRS) destin\u00e9 \u00e0 favoriser l'accession \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 des classes moyennes et des classes interm\u00e9diaires, pari que nous savons d\u00e9j\u00e0 gagnant.<br><br>Il ne faut pas renvoyer les Fran\u00e7ais au surendettement qui repr\u00e9sente un risque. Je suis bien plac\u00e9 pour savoir quel drame constituent les copropri\u00e9t\u00e9s d\u00e9grad\u00e9es. La copropri\u00e9t\u00e9 est une bonne solution, seulement si les propri\u00e9taires ont les moyens de rembourser leurs pr\u00eats bancaires et d'acquitter leurs charges. Pour diminuer le poids de celles-ci, nous faisons un autre pari, celui de la r\u00e9novation. Il se trouve que 80\u00a0% des logements dans lesquels nous vivrons existent d\u00e9j\u00e0 et nous savons que c'est gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9novation massive, notamment des copropri\u00e9t\u00e9s, que nous r\u00e9ussirons. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur. </strong>Monsieur le ministre, selon un sondage Ifop, 80\u00a0% des Fran\u00e7ais aspirent \u00e0 vivre dans une maison individuelle.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur. </strong>Ne niez pas cette aspiration de nos compatriotes\u00a0! Sortez de votre bulle\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Personne ne nie la qualit\u00e9 r\u00e9sidentielle des zones pavillonnaires. Il faut les respecter, bien \u00e9videmment, et continuer \u00e0 les accompagner. C'est ce que nous faisons avec MaPrimeR\u00e9nov'. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Nury.</strong> Tu parles\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": "5492", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}