{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1529", "identifiant": {"numero": "1529", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pouvoir d'achat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Hausse des prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA817211", "mandatRef": "PM817366"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833675", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019\u00e9conomie,\u00a0des\u00a0finances\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0industrielle\u00a0et\u00a0num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-24", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833675", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019\u00e9conomie,\u00a0des\u00a0finances\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0industrielle\u00a0et\u00a0num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-24", "pageJO": "324", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> HAUSSE DES PRIX DE L'\u00c9LECTRICIT\u00c9 <a name=PG19></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Ren\u00e9 Pilato.<br><br><strong>M.\u00a0Ren\u00e9 Pilato. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, vous promettiez une augmentation du prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 inf\u00e9rieure \u00e0 10 % ; parole tenue, vous ass\u00e9nez 9,8 %. Chers pauvres, vous avez saut\u00e9 100 repas en 2023 ; gr\u00e2ce \u00e0 la bienveillance de Bercy, vous en sauterez 109,8 au lieu de 110 en 2024. Mon bon prince, les pauvres vous remercient. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>En Charente, des parents isol\u00e9s \u2013\u00a0tr\u00e8s souvent des mamans\u00a0\u2013 doivent choisir entre payer la facture d'\u00e9lectricit\u00e9 ou payer la cantine\u00a0; <i>in fine</i>, les gosses ne mangent plus \u00e0 leur faim. Vous disiez\u00a0: \u00ab\u00a0Vive la concurrence qui fait baisser les prix\u00a0\u00bb\u00a0; ils n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi hauts, et ce n'est pas fini.<br><br>Quant aux prix de vente bas\u00e9s sur une centrale au gaz et totalement d\u00e9connect\u00e9s des prix de production, mais qui permettent de gaver les \u00e9nerg\u00e9ticiens europ\u00e9ens comme jamais, vos services sont-ils au courant que l'explosion des prix de l'\u00e9nergie lamine les forces vives du pays\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Monsieur Le Maire, quelque chose en France ne tourne pas rond : la sortie des tarifs r\u00e9glement\u00e9s, c'est vous ; les boulangeries qui ferment, c'est vous ; les tr\u00e8s petites, petites et moyennes entreprises (TPE-PME) en difficult\u00e9, c'est encore vous ; les communes qui rognent sur le social, c'est toujours vous ; l'explosion de la pauvret\u00e9 dans le pays, \u00e7a se sait que c'est vous ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Jusqu'o\u00f9 allez-vous affamer et tondre la population pour que les Arnault, Bettencourt, Mulliez et Pouyann\u00e9, les quarante-trois milliardaires qui ont doubl\u00e9 leur fortune en dix ans, soient prot\u00e9g\u00e9s\u00a0? Renoncer \u00e0 cette hausse de 10\u00a0% du prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 est une d\u00e9cision politique\u00a0: celle d'\u00eatre au service du peuple et non de quelques-uns. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Ma question est simple\u00a0: allez-vous renoncer \u00e0 votre hausse d'imp\u00f4ts et trouver l'argent ailleurs, en taxant les superprofits des \u00e9nerg\u00e9ticiens, par exemple\u00a0? <i>(\u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et de la hausse de l'\u00e9lectricit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Ce qui, d\u00e9cid\u00e9ment, ne tourne pas rond en France, c'est la NUPES. Quelle incoh\u00e9rence dans vos propos\u00a0! Vous nous dites qu'il faut prot\u00e9ger le pouvoir d'achat de nos compatriotes contre la flamb\u00e9e des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9\u00a0; je ne peux pas \u00eatre plus d'accord. Toutefois, il y avait le bouclier tarifaire sur l'\u00e9lectricit\u00e9, instrument formidable qu'aucun autre pays europ\u00e9en n'a adopt\u00e9, qui a repr\u00e9sent\u00e9 au total 44\u00a0milliards d'euros de d\u00e9penses publiques pour prot\u00e9ger tous les Fran\u00e7ais contre l'explosion des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9. Vous avez vot\u00e9 contre\u00a0! <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Pour prot\u00e9ger le pouvoir d'achat de nos compatriotes, il fallait revaloriser les minima sociaux et les indexer sur l'inflation\u00a0; vous avez vot\u00e9 contre. Pour prot\u00e9ger le pouvoir d'achat de nos compatriotes, il fallait revaloriser les retraites, notamment les retraites minimales\u00a0; nous l'avons fait, et vous avez vot\u00e9 contre. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Pour prot\u00e9ger le pouvoir d'achat de ceux qui travaillent, il fallait indexer le bar\u00e8me de l'imp\u00f4t sur le revenu sur l'inflation\u00a0; nous l'avons fait, et vous avez vot\u00e9 contre. Tout ce qui prot\u00e8ge le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais, vous avez vot\u00e9 contre\u00a0! (\u00ab\u00a0C'est faux\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Vous avez vot\u00e9 contre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cyrille Isaac-Sibille.</strong> Et voil\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>En revanche, vous avez propos\u00e9 de supprimer la d\u00e9fiscalisation des heures suppl\u00e9mentaires, qui rapportent des centaines d'euros aux ouvriers, aux salari\u00e9s et aux employ\u00e9s qui d\u00e9cident de travailler davantage. Dans le fond, votre conception de la France est tr\u00e8s simple\u00a0: toujours plus de taxes, d'imp\u00f4ts et de redistribution, mais toujours moins de r\u00e9mun\u00e9ration du travail et de r\u00e9compenses pour ceux qui travaillent.<br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot.</strong> Et la hausse des salaires\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Nous avons exactement la vision inverse\u00a0: nous, nous r\u00e9compensons ceux qui travaillent, ceux qui ont un emploi, ceux qui sont salari\u00e9s et ceux qui font vivre la nation. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES \u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Ren\u00e9 Pilato.<br><br><strong>M.\u00a0Ren\u00e9 Pilato. </strong>Votre politique \u00e9conomique est tellement bonne qu'un tiers des Fran\u00e7ais sautent un repas\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-01-24", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-24", "pageJO": "324", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}