{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1566", "identifiant": {"numero": "1566", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "environnement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Projet de forage p\u00e9trolier en Gironde"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719578", "mandatRef": "PM796620"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833684", "abrege": "Transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833684", "abrege": "Transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-07", "pageJO": "888", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROJET DE FORAGE P\u00c9TROLIER EN GIRONDE <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme. </strong>Monsieur le Premier ministre, il y a une semaine, vous d\u00e9clariez ici avec assurance vouloir faire rimer climat et croissance. C'\u00e9tait votre derni\u00e8re trouvaille, vous l'avez appel\u00e9e \u00ab\u00a0l'\u00e9cologie \u00e0 la fran\u00e7aise\u00a0\u00bb.<br><br>Aujourd\u2019hui, c\u2019est votre ami, le p\u00e9trolier Vermilion Energy, qui inaugure ce nouveau concept. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Avec votre b\u00e9n\u00e9diction, il s\u2019appr\u00eate \u00e0 proc\u00e9der \u00e0 de nouveaux forages autour du bassin d\u2019Arcachon. Ce projet est la d\u00e9finition parfaite du mot incoh\u00e9rence. (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)<br><br>Mme\u00a0Borne d\u00e9clarait au mois de juillet 2022 \u00ab\u00a0vouloir faire de la France la premi\u00e8re grande nation industrielle \u00e0 s'\u00e9manciper des \u00e9nergies fossiles\u00a0\u00bb. Les experts du Giec \u2013\u00a0Groupe d\u2019experts intergouvernemental sur l\u2019\u00e9volution du climat\u00a0\u2013 disent que tout nouveau projet d\u2019extraction est incompatible avec un r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te \u00e0 moins de 1,5\u00a0degr\u00e9, mais vous, vous regardez, passifs, le possible forage de huit nouveaux puits de p\u00e9trole au c\u0153ur de la for\u00eat de La Teste-de-Buch, en Gironde.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Ce n'est pas possible\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Genevi\u00e8ve Darrieussecq.</strong> Mensonge\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme. </strong>Ironie cruelle, cette for\u00eat usag\u00e8re panse encore les plaies des incendies d\u00e9vastateurs de l'\u00e9t\u00e9 2022. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme. </strong>Je connais vos arguments\u00a0: il vaut mieux du p\u00e9trole local que du p\u00e9trole import\u00e9. Voil\u00e0 donc \u00ab\u00a0l'\u00e9cologie \u00e0 la fran\u00e7aise\u00a0\u00bb que vous nous vantiez ici m\u00eame la semaine derni\u00e8re. Polluons, oui, mais polluons fran\u00e7ais\u00a0! D\u00e9truisons la biodiversit\u00e9, mais d\u00e9truisons fran\u00e7ais\u00a0! Vous aurez ainsi la fiert\u00e9 cocardi\u00e8re d'avoir d\u00e9pass\u00e9 les derni\u00e8res limites plan\u00e9taires avec un d\u00e9sastre bleu, blanc, rouge. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Benjamin Lucas applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>Monsieur le Premier ministre, je vous le demande solennellement\u00a0: pour tenir vos engagements pass\u00e9s, pour r\u00e9pondre \u00e0 l'urgence climatique, pour r\u00e9pondre aux citoyens et citoyennes qui seront mobilis\u00e9s contre ce projet dimanche prochain \u00e0 Bordeaux, ferez-vous pr\u00e9valoir la protection de l'environnement et la lutte contre le changement climatique sur les int\u00e9r\u00eats financiers\u00a0? Exigerez-vous sans tergiverser l'interdiction de ces nouveaux forages en pleine for\u00eat\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Et de la modestie\u00a0! Il est tr\u00e8s fier de lui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> C'est un expert qui parle\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>C'est \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale que la loi du 30\u00a0d\u00e9cembre 2017 a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e, avec une majorit\u00e9 fid\u00e8le au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Pour la premi\u00e8re fois, elle interdit les nouveaux forages p\u00e9troliers et met fin \u00e0 leur exploitation en 2040.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Mais oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>\u00c0 aucun moment, la gauche, dont vous vous r\u00e9clamez, n'a pris ce type de d\u00e9cision lorsqu'elle gouvernait. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.) </i>La loi fixe l'\u00e9ch\u00e9ance \u00e0 2040. En attendant, l'enqu\u00eate publique s'est d\u00e9roul\u00e9e au mois de septembre. Le pr\u00e9fet Guyot doit rendre sa d\u00e9cision, \u00e0 l'issue de la r\u00e9union du Coderst \u2013\u00a0conseil d\u00e9partemental de l\u2019environnement et des risques sanitaires et technologiques.<br><br>Mais parlons d'incoh\u00e9rence et de coh\u00e9rence. Monsieur Prud'homme, expliquez-nous en quoi vous \u00eates coh\u00e9rents, alors que nous, nous le sommes\u00a0: nous souhaitons sortir des \u00e9nergies fossiles, et assumons que cela passe par l'augmentation de la production d'\u00e9nergies renouvelables et du nucl\u00e9aire.<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.</strong> La preuve que non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Vous d\u00e9fendez les dictateurs \u00e9trangers qui, au Guyana et au Venezuela, imposent de nouveaux forages p\u00e9troliers repr\u00e9sentant 11\u00a0milliards de barils. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.) </i>Vous reprochez qu'en France, dans le cadre du droit en vigueur, des demandes d'autorisation soient d\u00e9pos\u00e9es. (Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) Vous d\u00e9noncez de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re l'inaction, mais lorsque nous vous proposons de voter des dispositifs, vous expliquez constamment qu'ils sont insuffisants.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Soutenez la transition \u00e9cologique \u00e0 la fran\u00e7aise. Assumez la relance du nucl\u00e9aire, faites en sorte de nous accompagner dans le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables. Sortez de votre confort et de vos postures, parce qu'en la mati\u00e8re, il est temps de forer de nouvelles id\u00e9es plut\u00f4t que de tenter d'en recycler de vieilles\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0M.\u00a0Francis Dubois applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-07", "pageJO": "888", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}