{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1331", "identifiant": {"numero": "1331", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "catastrophes naturelles", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Inondations dans le Pas-de-Calais"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794718", "mandatRef": "PM797079"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO806326", "abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales et ruralit\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO806326", "abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales et ruralit\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": "10090", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INONDATIONS DANS LE PAS-DE-CALAIS <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Christine Engrand.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Engrand. </strong>Pas moins de 247\u00a0communes inond\u00e9es, 1\u00a0391\u00a0\u00e9vacuations, 2\u00a0426\u00a0interventions de pompiers, dont nous saluons l'action aux c\u00f4t\u00e9s de la protection civile et des volontaires\u00a0: voil\u00e0 le bilan provisoire des temp\u00eates Ciaran et Domingos et des pr\u00e9cipitations qui se sont ensuite abattues sur le Pas-de-Calais et sur une partie du Nord.<br><br>Aujourd'hui, les pompes manquent pour pallier la hausse du niveau de la mer. Jeudi soir, il a fallu d\u00e9placer deux pompes du lac d'Ardres pour les mettre \u00e0 disposition de la commune de Balinghem. Les bassins de r\u00e9tention sont sous-dimensionn\u00e9s ou mal entretenus\u00a0: des vannes sont cass\u00e9es, voire d\u00e9mont\u00e9es \u2013\u00a0c'est le cas actuellement dans la commune de Tournehem. Le maire a fait ce qu'il a pu, et c'est vraiment admirable. Les cantonniers communaux ont disparu faute de moyens. Les foss\u00e9s, les rivi\u00e8res et les wateringues ne sont plus cur\u00e9s. Pour ne pas importuner quelques grenouilles ou anguilles,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Les anguilles, il y en a beaucoup au Gouvernement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Engrand. </strong>\u2026on pr\u00e9f\u00e8re par endroits laisser des personnes \u00e2g\u00e9es les pieds dans l'eau. Elles sont pourtant assujetties \u00e0 la taxe permettant la gestion des milieux aquatiques et la pr\u00e9vention des inondations (Gemapi), parfois \u00e0 la taxe dite de wateringues, voire aux deux, alors que l'usage de ces taxes manque cruellement de transparence.<br><br>Le caract\u00e8re exceptionnel de ces ph\u00e9nom\u00e8nes climatiques appelle la mise en \u0153uvre d'un cadre d'exception efficace, pour reconstruire rapidement nos vies une fois cette catastrophe derri\u00e8re nous. Cela implique de simplifier les proc\u00e9dures de d\u00e9claration de sinistre, d'all\u00e9ger les franchises, de geler le montant des cotisations\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Engrand. </strong>\u2026et de suspendre les pr\u00e9l\u00e8vements fiscaux et sociaux. L'\u00c9tat doit aussi s'engager \u00e0 compenser l'ensemble des pertes qui ne pourraient pas \u00eatre prises en compte par les assurances. Je pense \u00e9galement \u00e0 la d\u00e9pr\u00e9ciation des biens immobiliers et \u00e0 toutes ces tr\u00e8s petites, petites et moyennes entreprises (TPE et PME), ces petites exploitations agricoles, ces mara\u00eechers pour qui s'assurer co\u00fbte trop cher\u00a0: ce gouvernement refuse de les prot\u00e9ger comme les autres, en faisant intervenir la solidarit\u00e9 nationale en cas d'al\u00e9a exceptionnel.<br><br>En parall\u00e8le, il faudra adapter le syst\u00e8me actuel aux enjeux climatiques en investissant de fa\u00e7on p\u00e9renne et efficace. Il faudra comprendre que le caract\u00e8re exceptionnel de ces intemp\u00e9ries ne saurait occulter les failles d'une gouvernance rendue illisible par la multiplicit\u00e9 des acteurs, et dont les dysfonctionnements et le manque de moyens ou de coordination des moyens ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9s au grand jour. Qu'envisagez-vous s'agissant des solutions \u00e0 court et \u00e0 long terme dont nous avons besoin\u00a0? \u00c0 l'heure o\u00f9 je vous parle, il tombe entre 7 et 9\u00a0millim\u00e8tres de pluie en trois heures\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9. </i>Je vous remercie, madame Engrand, de saluer le travail des formations militaires de la s\u00e9curit\u00e9 civile (Formisc) et des \u00e9lus locaux\u00a0; nous partageons le m\u00eame diagnostic. Vous l'avez rappel\u00e9, 244\u00a0communes ont fait l'objet d'une reconnaissance de l'\u00e9tat de catastrophe naturelle\u00a0; les arr\u00eat\u00e9s correspondants seront pris demain.<br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9 le d\u00e9blocage de 50\u00a0millions d'euros, sous la forme d'un abondement exceptionnel de la dotation de solidarit\u00e9 aux communes. D'aucuns estiment que ce ne sera pas suffisant, mais il s'agit prioritairement de parer \u00e0 l'urgence, avant d'\u00e9tablir un diagnostic et d'\u00e9valuer les besoins en mati\u00e8re de travaux. La dotation de solidarit\u00e9 en faveur de l'\u00e9quipement des collectivit\u00e9s territoriales et de leurs groupements touch\u00e9s par des \u00e9v\u00e9nements climatiques ou g\u00e9ologiques \u2013\u00a0la DSEC\u00a0\u2013 permet aux collectivit\u00e9s de b\u00e9n\u00e9ficier de 50\u00a0000\u00a0euros \u00e0 6\u00a0millions pour reconstruire ou remettre en \u00e9tat ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit\u00a0: des infrastructures routi\u00e8res, des ouvrages d'art, des biens annexes \u00e0 la voirie, des digues, des r\u00e9seaux de distribution et d'assainissement d'eau.<br><br>Dans cette situation d'urgence, nous nous tenons aux c\u00f4t\u00e9s de tous ceux qui ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par cette catastrophe et nous d\u00e9ployons, d\u00e8s aujourd'hui, tous les moyens n\u00e9cessaires \u00e0 leur accompagnement au quotidien. \u00c0 moyen terme, nous produirons ce que l'on appelle le Retex \u2013\u00a0retour d'exp\u00e9rience\u00a0\u2013 que vous appelez de vos v\u0153ux, afin de tirer tous les enseignements de ce sinistre et d'am\u00e9liorer constamment le soutien apport\u00e9 \u00e0 nos concitoyens.<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Avant de donner la parole au prochain orateur, je rappelle qu'\u00e0 compter de la semaine prochaine, nous reviendrons au rythme de deux s\u00e9ances hebdomadaires de questions au Gouvernement. <i>(M.\u00a0Maxime Minot applaudit.) </i>La s\u00e9ance du mardi comprendra dix-huit questions et s'ach\u00e8vera vers seize heures quinze. Une seconde s\u00e9ance de quarante-cinq minutes vous permettra d'interroger le Gouvernement \u00e0 l'issue du Conseil des ministres, le mercredi \u00e0 quatorze heures.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Tr\u00e8s bien, madame la pr\u00e9sidente\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Cette exp\u00e9rimentation durera dix semaines\u00a0; nous l'\u00e9valuerons tous ensemble. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": "10090", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}