{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG735", "identifiant": {"numero": "735", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720838", "mandatRef": "PM797865"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": "3451", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Soumya Bourouaha.<br><br><strong>Mme\u00a0Soumya Bourouaha. </strong>Malgr\u00e9 vos incantations \u00e0 passer \u00e0 autre chose, les Fran\u00e7ais ne tournent pas la page\u00a0: une immense majorit\u00e9 est encore mobilis\u00e9e, chaque jour, pour exprimer son refus du recul \u00e0 64\u00a0ans de l'\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part \u00e0 la retraite. Le groupe GDR-NUPES tient \u00e0 dire toute son admiration pour les travailleuses et travailleurs qui poursuivent leurs actions de gr\u00e8ve, partout dans le territoire, malgr\u00e9 ce qui leur en co\u00fbte au quotidien. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES et sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0S\u00e9bastien Peytavie applaudit \u00e9galement.)</i> \u00c9boueurs, raffineurs, dockers, agents de la RATP et de la SNCF, enseignants, soignants\u00a0: nous les assurons tous de notre soutien sans faille. (Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES.)<br><br>Notre groupe tient aussi \u00e0 saluer la jeunesse qui, aux c\u00f4t\u00e9s des travailleurs et des retrait\u00e9s, exprime une autre vision de la soci\u00e9t\u00e9 (Mme\u00a0Caroline Abadie s'exclame) et \u00e0 assurer \u00e0 nos concitoyens qu'ici non plus, nous ne l\u00e2chons rien.<br><br>C'est pourquoi, ce matin, les parlementaires communistes et ultramarins, et des d\u00e9put\u00e9s du groupe LIOT <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT)</i> se sont pr\u00e9sent\u00e9s devant l'\u00c9lys\u00e9e afin d'interpeller, une fois encore, le premier responsable de cette crise sociale et d\u00e9mocratique\u00a0: Emmanuel Macron. Nous lui avons remis un courrier dans lequel nous lui rappelons que la revendication des Fran\u00e7ais et de leurs repr\u00e9sentants pour un droit juste et digne \u00e0 la retraite est pleinement l\u00e9gitime. Ce qui est ill\u00e9gitime, c'est bien cette r\u00e9forme contre le peuple, dont l'examen parlementaire est rest\u00e9 inabouti\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> \u00c0 qui la faute\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Soumya Bourouaha. </strong>\u2026et qui n'a m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 soumise \u00e0 un vote. Ce qui est ill\u00e9gitime, c'est ce gouvernement qui m\u00e9prise l'expression, pourtant si forte et si d\u00e9termin\u00e9e, de nos concitoyens et d'un front syndical \u00e0 l'unit\u00e9 historique.<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Tout \u00e0 fait\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Soumya Bourouaha. </strong>Le groupe GDR-NUPES n'attend plus d\u00e9sormais qu'une r\u00e9ponse\u00a0: celle du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, auquel nous rappelons une nouvelle fois qu'il y va de sa responsabilit\u00e9 de sortir de la crise, et que lui seul en a d\u00e9sormais les moyens. Monsieur le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, renoncez \u00e0 votre funeste r\u00e9forme ou rendez la parole au peuple en soumettant votre projet \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Vous dites que les d\u00e9put\u00e9s du groupe GDR-NUPES n'attendent plus que la r\u00e9ponse du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0: je ne m'exprimerai \u00e9videmment pas \u00e0 sa place, mais je tiens \u00e0 vous r\u00e9pondre sur plusieurs points. Tout d'abord, vous avez affirm\u00e9 que vous ne l\u00e2cheriez rien, que vous ne vouliez pas tourner la page de la r\u00e9forme\u00a0: je vous confirme que nous non plus, et c'est d'ailleurs pour cette raison qu'avec la Premi\u00e8re ministre, nous recevrons demain l'intersyndicale lors d'un rendez-vous o\u00f9 nous discuterons de tous les sujets qu'ils souhaitent aborder s'agissant de la r\u00e9forme des retraites, mais aussi, plus largement, du travail. <br><br>Il n'a jamais \u00e9t\u00e9 question d'oublier ou d'effacer cette r\u00e9forme sit\u00f4t vot\u00e9e<i> (\u00ab\u00a0Elle n'a pas \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES)</i>\u00a0: elle fait d\u00e9sormais partie de notre histoire, et toutes les mesures qu'elle pr\u00e9voit, qui sont autant d'acquis en mati\u00e8re de revalorisation des petites pensions, de prise en compte de l'usure professionnelle ou de l'emploi des seniors, seront bien appliqu\u00e9es \u2013\u00a0sous r\u00e9serve, bien entendu, de la d\u00e9cision du Conseil constitutionnel.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Si vous avez la chance de comprendre ce qu'il dit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Nous ne tournons donc pas la page, et si nous tenons \u00e0 appliquer la r\u00e9forme, c'est parce que nous pensons qu'elle est utile \u00e0 tous les Fran\u00e7ais.<br><br>Nous souhaitons continuer \u00e0 avancer en ouvrant d'autres chantiers, notamment en mati\u00e8re de gestion des carri\u00e8res, en am\u00e9liorant encore la prise en compte de l'usure professionnelle\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Arnaud Le\u00a0Gall.</strong> Vous avez supprim\u00e9 des crit\u00e8res de p\u00e9nibilit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>\u2026et en soutenant l'emploi des seniors. Il y a beaucoup \u00e0 faire, et nous esp\u00e9rons que, demain, la reprise du dialogue laissera entrevoir de nouvelles convergences pour l'avenir. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-04-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": "3451", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}