{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1810", "identifiant": {"numero": "1810", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement technique et professionnel", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Financement de l\u2019apprentissage"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720932", "mandatRef": "PM797586"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833677", "abrege": "Travail, sant\u00e9 et solidarit\u00e9s", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0du travail, de\u00a0la\u00a0sant\u00e9\u00a0et\u00a0des solidarit\u00e9s"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833677", "abrege": "Travail, sant\u00e9 et solidarit\u00e9s", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0du travail, de\u00a0la\u00a0sant\u00e9\u00a0et\u00a0des solidarit\u00e9s"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-01", "pageJO": "3191", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FINANCEMENT DE L'APPRENTISSAGE <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Dominique Da\u00a0Silva.<br><br><strong>M.\u00a0Dominique Da\u00a0Silva . </strong>Madame la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, depuis plusieurs semaines, l'apprentissage est au c\u0153ur de l'actualit\u00e9. Son d\u00e9veloppement significatif, sans pr\u00e9c\u00e9dent \u2013\u00a0plus d'un million de jeunes sont en alternance\u00a0\u2013, est une r\u00e9ussite de la politique volontariste voulue par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et conduite par notre majorit\u00e9 depuis la fameuse loi pour la libert\u00e9 de choisir son avenir professionnel de 2018.<br><br>Cette r\u00e9ussite fran\u00e7aise est reconnue par tous les acteurs de la formation\u00a0; nous pouvons en \u00eatre fiers. Ce succ\u00e8s incontestable doit d\u00e9sormais aller de pair avec un financement p\u00e9renne, juste et lisible. En f\u00e9vrier, dans son plan d'\u00e9conomie de 10\u00a0milliards d'euros pour 2024, le Gouvernement pr\u00e9voyait 200\u00a0millions d'euros d'annulation de cr\u00e9dits concernant l'apprentissage, en ciblant les niveaux de prise en charge des formations.<br><br>Cette r\u00e9vision des co\u00fbts contrats, dont on sait qu'elle visera les niveaux sup\u00e9rieurs\u00a06 et 7 \u00e0 partir du niveau bac\u00a0+\u00a03, est une mesure juste et de bon sens\u00a0: ce secteur de l'apprentissage se porte bien, on y observe les marges les plus profitables pour les centres de formation d'apprentis (CFA).<br><br>Mais dans ce n\u00e9cessaire plan d'\u00e9conomies, une mesure inattendue suscite l'inqui\u00e9tude, y compris dans les rangs de la majorit\u00e9, et soul\u00e8ve des questions l\u00e9gitimes\u00a0: il s'agit de l'annulation de l'aide \u00e0 l'embauche de 6\u00a0000\u00a0euros concernant le contrat de professionnalisation. Cette annonce, dont on ignore la port\u00e9e budg\u00e9taire, cr\u00e9e une grave confusion dans le secteur de la formation en alternance.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> La majorit\u00e9 tangue\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Dominique Da\u00a0Silva . </strong>Madame la ministre, pouvez-vous nous \u00e9clairer sur l'objectif vis\u00e9 par cette mesure\u00a0? Quelles sont les aides \u00e0 l'embauche encore existantes pour les contrats de professionnalisation\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il est vrai que c'est flou\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Dominique Da\u00a0Silva. </strong>Comment soutenir \u00e0 l'avenir les jeunes qui pr\u00e9f\u00e8rent des formations courtes, sans passer par l'apprentissage ? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> Qui sera encore consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9tant en formation initiale\u00a0?<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s . </i>Je partage votre constat, monsieur Da\u00a0Silva\u00a0: l'apprentissage est un succ\u00e8s depuis 2017. En 2023, nous avons d\u00e9nombr\u00e9 857\u00a0000\u00a0entr\u00e9es en apprentissage, contre 317\u00a0000 en 2018 \u2013\u00a0les chiffres sont \u00e9loquents.<br><br>Je le dis clairement\u00a0: nous ne toucherons pas aux aides concernant l'apprentissage. <i>(Applaudissements</i> sur les bancs des groupes RE et Dem.) Maintenir cette ambition n\u00e9cessite d'assurer la soutenabilit\u00e9 du financement de l'alternance, ce qui m'am\u00e8ne \u00e0 la deuxi\u00e8me partie de votre question.<br><br>Nous avons retenu deux mesures. La premi\u00e8re reprend les recommandations de France Comp\u00e9tences\u00a0: nous proc\u00e9derons \u00e0 l'ajustement des niveaux de prise en charge des contrats ciblant les seules formations des niveaux\u00a06 et 7.<br><br>Nous avons d\u00e9cid\u00e9 de supprimer le dispositif applicable aux contrats de professionnalisation pour les jeunes de moins de 30\u00a0ans. Ce dispositif n'existait pas avant la crise sanitaire\u00a0; il s'agit de revenir \u00e0 la situation pr\u00e9c\u00e9dente, les motifs ayant pr\u00e9valu \u00e0 sa cr\u00e9ation apr\u00e8s le premier confinement n'\u00e9tant plus d'actualit\u00e9. Cette mesure de normalisation d\u00e9gagera une \u00e9conomie de 250\u00a0millions d'euros.<br><br>Les contrats de professionnalisation resteront attractifs pour les entreprises qui b\u00e9n\u00e9ficient d'un soutien public\u00a0: une exon\u00e9ration des cotisations patronales et le financement de la formation par les op\u00e9rateurs de comp\u00e9tences (Opco). Les sommes correspondantes seront vers\u00e9es par France Travail pour les demandeurs d'emploi de plus de 26\u00a0ans et de plus de 44\u00a0ans. Pour r\u00e9pondre \u00e0 une autre de vos questions, il existe encore des aides pour des cibles plus r\u00e9duites. En tout \u00e9tat de cause, nous recadrons ces deux \u00e9l\u00e9ments tout en maintenant l'apprentissage. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-01", "pageJO": "3191", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}