{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1872", "identifiant": {"numero": "1872", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "lieux de privation de libert\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "S\u00e9curit\u00e9 des agents de l\u2019administration p\u00e9nitentiaire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722292", "mandatRef": "PM797241"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833682", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-22", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833682", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-22", "pageJO": "3941", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> S\u00c9CURIT\u00c9 DES AGENTS DE L'ADMINISTRATION P\u00c9NITENTIAIRE <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thomas Rudigoz.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Rudigoz . </strong>Il y a une semaine, le capitaine p\u00e9nitentiaire Fabrice Moello et le surveillant brigadier Arnaud Garcia ont \u00e9t\u00e9 l\u00e2chement et sauvagement assassin\u00e9s dans l'Eure. Trois autres de leurs coll\u00e8gues ont \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9s. Je ne peux commencer mon propos sans leur rendre hommage, au nom de tous ceux qui, partout dans le pays, ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mus par leur sacrifice. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br>Mes pens\u00e9es et celles des d\u00e9put\u00e9s du groupe Renaissance vont aujourd'hui \u00e0 leurs familles, \u00e0 leurs coll\u00e8gues, et \u00e0 leurs proches, \u00e0 qui ils ont \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9s trop t\u00f4t. Un hommage national leur sera rendu demain \u00e0 Caen, en pr\u00e9sence de M.\u00a0le Premier ministre. Nous condamnons avec la plus grande fermet\u00e9 l'acte barbare de ce commando et nous esp\u00e9rons que ses membres seront mis hors d'\u00e9tat de nuire le plus rapidement possible.<br><br>Cette extr\u00eame violence n'est pas nouvelle. Elle touche de plus en plus intens\u00e9ment nos policiers, nos gendarmes, nos agents p\u00e9nitentiaires, et aussi nos pompiers, qui sont confront\u00e9s \u00e0 des situations inqualifiables au quotidien\u00a0: tirs, guet-apens, violences pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9es, refus d'obtemp\u00e9rer. Notre devoir est d'y apporter la r\u00e9ponse la plus ferme possible, et de donner aux forces de l'ordre tous les moyens d'exercer leurs missions sereinement et efficacement.<br><br>Des mobilisations de l'administration p\u00e9nitentiaire ont eu lieu, ces derniers jours, dans des prisons partout sur le territoire, notamment dans les maisons d'arr\u00eat de Villefranche-sur-Sa\u00f4ne et de Lyon-Corbas, dans mon d\u00e9partement du Rh\u00f4ne. Vous y avez r\u00e9pondu en menant un dialogue intense et exigeant avec les organisations syndicales. En passe d'aboutir, ce dialogue va dans le bon sens\u00a0: les d\u00e9cisions prises, comme la dotation en armes longues ou le renforcement des escortes de niveau\u00a03 par les forces de l'ordre, ont permis la lev\u00e9e de tous les blocages.<br><br>Monsieur le garde des sceaux, pouvez-vous \u2013\u00a0comme vous avez commenc\u00e9 de le faire\u00a0\u2013 d\u00e9tailler les r\u00e9sultats des n\u00e9gociations men\u00e9es avec les syndicats de l'administration p\u00e9nitentiaire\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice . </i>Je vous l'annonce, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique se trouve en ce moment m\u00eame aupr\u00e8s des familles,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu .</strong> Changement de ton\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>\u2026que j'ai moi-m\u00eame rencontr\u00e9es et avec lesquelles je suis en contact permanent. La r\u00e9ponse que nous devons leur apporter doit \u00eatre \u00e0 la hauteur du drame incommensurable qu'elles ont v\u00e9cu.<br><br>Merci de ne pas m'avoir pos\u00e9 une question pol\u00e9mique\u00a0; il est des sujets sur lesquels la petite politique n'a pas sa place. <i>(Murmures sur quelques bancs du RN</i>.) C'est d'ailleurs ceux qui en ont fait le moins qui parlent le plus de ce qu'il aurait fallu faire \u2013\u00a0les \u00ab\u00a0y'a qu'\u00e0, faut qu'on\u00a0\u00bb permanents.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier .</strong> C'est vrai que \u00e7a vous va bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu .</strong> Faut qu'on, faut qu'on\u2026 <i>(Sourires sur quelques bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Cela me va particuli\u00e8rement bien, madame la d\u00e9put\u00e9e\u00a0: vous regarderez les termes de l'accord sign\u00e9, dans un d\u00e9lai tr\u00e8s court, avec l'intersyndicale. Je profite de votre question, monsieur Rudigoz, pour rendre hommage aux agents p\u00e9nitentiaires, \u00e0 leur lucidit\u00e9 et \u00e0 leur envie d'aller de l'avant. Ma priorit\u00e9 \u2013\u00a0ils le savent, et de longue date\u00a0\u2013 est de mieux les prot\u00e9ger. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier .</strong> C'est pour \u00e7a qu'il faut voter pour nous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Nous avons fait, pour cette cat\u00e9gorie de personnel, ce qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 fait depuis vingt-cinq ans\u00a0; les agents de l'administration p\u00e9nitentiaire le savent, et connaissent mon engagement \u2013\u00a0c'est sans doute l'une des raisons pour lesquelles l'accord a \u00e9t\u00e9 conclu rapidement. \u00c0 quelles mesures avons-nous abouti\u00a0? Certaines, je l'ai dit, concernent le parc automobile, avec le d\u00e9flocage de certains v\u00e9hicules\u00a0; d'autres ouvrent l'acc\u00e8s \u00e0 des armes plus puissantes. Je n'ai pas le temps de d\u00e9tailler les trente mesures, qui seront mises en \u0153uvre tr\u00e8s rapidement.<br><br>Nous avons \u00e9galement song\u00e9 \u00e0 des dispositions l\u00e9gislatives, sur lesquelles je me suis engag\u00e9 \u00e0 travailler. Nous avons aussi abord\u00e9 la question de la surpopulation carc\u00e9rale, \u00e0 la demande des syndicats \u2013\u00a0je les recevrai, \u00e0 ce sujet, en premier. Nous nous tenons toutes et tous, aujourd'hui, aux c\u00f4t\u00e9s des victimes. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-22", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-22", "pageJO": "3941", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}