{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1335", "identifiant": {"numero": "1335", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Industrie dans le Nord"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267766", "mandatRef": "PM796980"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801867", "abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801867", "abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": "10093", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INDUSTRIE DANS LE NORD <a name=PG21></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Guy Bricout.<br><br><strong>M.\u00a0Guy Bricout. </strong>En mars dernier, ma circonscription \u00e9tait touch\u00e9e par une double annonce aux cons\u00e9quences lourdes.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guy Bricout. </strong>Deux sites majeurs de l'industrie agroalimentaire ont d\u00e9cid\u00e9 de fermer leurs unit\u00e9s de production\u00a0: la sucrerie Tereos d\u2019Escaud\u0153uvres, qui repr\u00e9sentait 120\u00a0emplois, et l'usine Buitoni Nestl\u00e9 de Caudry, qui en comptait autant. En raison de leur caract\u00e8re brusque et impr\u00e9vu, ces fermetures ont eu un retentissement m\u00e9diatique important et l'impact social a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9rable dans une r\u00e9gion qui conna\u00eet un ch\u00f4mage tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9.<br><br>En milieu rural, chaque usine qui ferme est un d\u00e9chirement. Dans le Cambr\u00e9sis, la mobilisation de l'ensemble des acteurs, qu'il s'agisse des salari\u00e9s, des \u00e9lus ou des syndicats, a \u00e9t\u00e9 exemplaire. Nous avons eu de nombreux contacts et vous vous \u00eates d\u00e9plac\u00e9 trois fois, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l'industrie, et je vous en remercie. J'ai pu appr\u00e9cier votre fermet\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard des entreprises. Votre action a amorc\u00e9 une dynamique qui a permis d'aboutir \u00e0 la reprise, annonc\u00e9e r\u00e9cemment, de la sucrerie Tereos d\u2019Escaud\u0153uvres\u00a0\u2013\u00a0350 emplois seront cr\u00e9\u00e9s et 350 millions d'euros de travaux r\u00e9alis\u00e9s\u00a0\u2013, ainsi qu'au rebond industriel du Cambr\u00e9sis, dans le cadre de l\u2019initiative Territoires d'industrie. Depuis le mois de mars, plusieurs r\u00e9unions avec les services pr\u00e9fectoraux \u2013\u00a0que je remercie\u00a0\u2013 ont eu lieu afin d'identifier les entreprises \u00e9ligibles. Cette politique est tr\u00e8s pris\u00e9e des industriels et les incite \u00e0 investir.<br><br>En accord avec Nestl\u00e9, vous vous \u00e9tiez engag\u00e9 \u00e0 ce que le site Buitoni de Caudry soit repris avant le 31\u00a0d\u00e9cembre. Mais il y a loin de l\u2019annonce \u00e0 la r\u00e9alisation effective. D\u00e8s lors, qu'en est-il de l'avenir de ce site, tant en ce qui concerne les salari\u00e9s que l'immobilier, car une usine vide est un drame pour un territoire\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT. \u2013\u00a0Mme\u00a0Emmanuelle Anthoine applaudit aussi.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie.<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie. </i>Comme vous, au mois de mars, nous avons \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9s par les deux coups de tonnerre qui ont affect\u00e9 votre territoire\u00a0: l'annonce par Tereos de la fermeture de l'usine d\u2019Escaud\u0153uvres, puis, quelques jours apr\u00e8s, celle par Nestl\u00e9 de la fermeture de l'usine Buitoni.<br><br>Nous avons agi dans trois directions, en collaboration avec les \u00e9lus locaux \u2013\u00a0le pr\u00e9sident de r\u00e9gion et les maires\u00a0\u2013 et les \u00e9lus nationaux, que vous repr\u00e9sentez. D'abord, nous avons exerc\u00e9 une pression maximale sur les entreprises afin qu'elles respectent leurs obligations sociales. Les deux PSE \u2013\u00a0plans de sauvegarde de l\u2019emploi\u00a0\u2013 ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s \u00e0 l'unanimit\u00e9 par les organisations syndicales des deux entreprises.<br><br>Ensuite, nous avons dynamis\u00e9 le territoire. Nous y avons investi dans le cadre du dispositif Rebond industriel, qui a permis d'identifier plusieurs projets. \u00c0 eux seuls, ils cr\u00e9eront pr\u00e8s de 200\u00a0emplois industriels dans le territoire du Cambr\u00e9sis.<br><br>Enfin, nous avons recherch\u00e9 un repreneur pour chaque site. Fin ao\u00fbt, l'entreprise belge Agristo a annonc\u00e9 investir 350\u00a0millions d'euros pour cr\u00e9er 350\u00a0emplois dans l'usine de Tereos. Hier, l'entreprise Nestl\u00e9 a annonc\u00e9 entrer en n\u00e9gociation exclusive avec l'entreprise italienne Italpizza, le champion italien des pizzas surgel\u00e9es.<br><br>\u00c0 ceux qui n'aiment pas l'entreprise et \u00e0 ceux qui d\u00e9testent l'Europe sur ces bancs\u00a0: deux grandes entreprises europ\u00e9ennes choisissent la France, votre territoire.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>C'est une le\u00e7on\u00a0: la France est aujourd'hui attractive, elle attire des capitaux et des entrepreneurs qui souhaitent b\u00e9n\u00e9ficier de la qualit\u00e9 des employ\u00e9s fran\u00e7ais. Dans cinq ans, gr\u00e2ce \u00e0 ces trois actions, nous aurons cr\u00e9\u00e9 plus de 450\u00a0emplois industriels, soit autant que ceux qui avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits au cours des dix ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. Nous agissons et cette politique donne des r\u00e9sultats. Pour finir sur une note un peu l\u00e9g\u00e8re, on fera des frites belges et des pizzas italiennes. C'est quand m\u00eame mieux que l'inverse\u00a0! <i>(Sourires.</i>\u00a0\u2013\u00a0Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": "10093", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}