{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1712", "identifiant": {"numero": "1712", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "terrorisme", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Menaces d\u2019attentat contre des b\u00e2timents scolaires"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720552", "mandatRef": "PM797013"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834720", "abrege": "\u00c9ducation et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834720", "abrege": "\u00c9ducation et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-27", "pageJO": "2360", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MENACES D'ATTENTAT CONTRE DES B\u00c2TIMENTS SCOLAIRES <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Isabelle Rauch.<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Rauch. </strong>Madame la ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, hier, dans mon territoire, une trentaine d'\u00e9tablissements ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s par une menace d'attentat. Dans certains d'entre eux, les \u00e9l\u00e8ves eux-m\u00eames, et leurs parents, ont re\u00e7u directement sur leur espace num\u00e9rique de travail des mails comportant une menace d'attaque \u00e0 l'explosif. Une vague d'inqui\u00e9tude et de panique, dans et aux abords des \u00e9tablissements, s'est d\u00e9velopp\u00e9e, notamment parce que des adolescents ont pu visionner une vid\u00e9o de d\u00e9capitation.<br><br>Au total, depuis la semaine derni\u00e8re, pr\u00e8s de 130\u00a0\u00e9tablissements scolaires ont \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9s par des actes malveillants. Permettez-moi de saluer ici la r\u00e9activit\u00e9 des chefs d'\u00e9tablissements et la mobilisation des forces de l'ordre.<br><br>N\u00e9anmoins, ces actes malveillants entretiennent un climat d'angoisse dans les \u00e9tablissements scolaires. Chaque enseignant, chaque parent, chaque usager garde bien s\u00fbr en m\u00e9moire les assassinats terroristes de Samuel Paty, en octobre 2020, et de Dominique Bernard, en octobre 2023. Je rappelle que le Gouvernement avait comptabilis\u00e9, \u00e0 la mi-novembre 2023, 800\u00a0alertes \u00e0 la bombe. Elles s'\u00e9taient multipli\u00e9es apr\u00e8s l'attaque djihadiste survenue \u00e0 Arras, le 13\u00a0octobre. Nous ne souhaitons pas que ces \u00e9v\u00e9nements se reproduisent.<br><br>Je sais votre soutien \u00e0 la communaut\u00e9 \u00e9ducative et votre engagement entier en faveur de l'\u00e9cole. C'est pourquoi je souhaite conna\u00eetre les actions envisag\u00e9es pour permettre \u00e0 la communaut\u00e9 \u00e9ducative et aux \u00e9l\u00e8ves d'\u00e9tudier dans des conditions sereines. Quel accompagnement sera propos\u00e9 aux \u00e9l\u00e8ves confront\u00e9s \u00e0 ces vid\u00e9os d'une violence inou\u00efe et aux liens qui, sur l'application Telegram, leur proposent de rejoindre le djihad\u00a0?<br><br>Par ailleurs, l'acc\u00e8s aux espaces num\u00e9riques de travail a \u00e9t\u00e9 suspendu dans certaines acad\u00e9mies, le temps d'effectuer des analyses. Quels sont les moyens techniques que vous comptez engager, en partenariat avec les collectivit\u00e9s et le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur, afin de s\u00e9curiser ces environnements de travail num\u00e9riques et de garantir leur int\u00e9grit\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et des suppressions de postes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>En effet, environ 150\u00a0\u00e9tablissements scolaires de plusieurs acad\u00e9mies ont fait l'objet, depuis la semaine derni\u00e8re, d'attaques de cybermalveillance. Ces actes, rendus possibles gr\u00e2ce \u00e0 l'usurpation de comptes d'\u00e9l\u00e8ves et de personnels, ont conduit, vous l'avez soulign\u00e9, \u00e0 l'envoi de mails ou \u00e0 la diffusion de vid\u00e9os, qui ont parfois \u00e9t\u00e9 vues par les \u00e9l\u00e8ves.<br><br>Nous avons cr\u00e9\u00e9 un dispositif de s\u00e9curisation des \u00e9tablissements scolaires et d'accompagnement psychologique des \u00e9l\u00e8ves sur lequel j'aurai peut-\u00eatre l'occasion de revenir. En ce qui concerne les espaces num\u00e9riques de travail, nous avons d'abord suspendu les services de messagerie le temps d'identifier les comptes usurp\u00e9s et de les r\u00e9initialiser. Ensuite, comme c'est la r\u00e8gle en cas d'actes malveillants, nous avons saisi l'Anssi \u2013\u00a0l'Agence nationale de la s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d'information\u00a0\u2013 afin de b\u00e9n\u00e9ficier de son appui. Enfin, pour aller plus loin, j'ai demand\u00e9 \u00e0 mes services d'organiser sous quarante-huit heures une r\u00e9union avec, d'une part les \u00e9lus locaux et leurs repr\u00e9sentants, d'autre part les \u00e9diteurs de logiciels scolaires, afin d'identifier des mesures de riposte \u00e0 moyen et long terme.<br><br>Je souhaite agir plus particuli\u00e8rement dans trois directions : le renforcement des mots de passe - c'est indispensable -, le rappel des r\u00e8gles de base pour se prot\u00e9ger des menaces num\u00e9riques, le renforcement des modalit\u00e9s d'authentification des \u00e9l\u00e8ves et des personnels. Nous voulons mieux les prot\u00e9ger en toutes circonstances et face \u00e0 toutes les hypoth\u00e8ses, y compris dans la sph\u00e8re num\u00e9rique. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-27", "pageJO": "2360", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}