{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG985", "identifiant": {"numero": "985", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "m\u00e9decine", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Tenue et l'\u00e9quipement des gardes champ\u00eatres territoriaux - police rurale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA344201", "mandatRef": "PM818321"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791605", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791605", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": "6208", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACC\u00c8S AUX SOINS <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bertrand Petit.<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Petit. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 la Premi\u00e8re ministre. D\u00e9rembourser les m\u00e9dicaments, c'est la derni\u00e8re annonce de votre gouvernement, alors que huit millions de Fran\u00e7ais subissent, chaque jour, des difficult\u00e9s dans l'acc\u00e8s aux soins en raison de la d\u00e9sertification m\u00e9dicale\u00a0: plus de m\u00e9decin traitant, pas de m\u00e9decin pr\u00e8s de chez soi, pas de rendez-vous avant plusieurs mois.<br><br>La semaine derni\u00e8re, en d\u00e9placement dans une petite commune, vous estimiez que les Fran\u00e7ais avaient le sentiment que les services publics reculent. Ce n'est pas un sentiment, madame la Premi\u00e8re ministre, c'est la r\u00e9alit\u00e9\u00a0!<br><br>Dans une d\u00e9marche transpartisane, notre coll\u00e8gue Guillaume Garot a d\u00e9pos\u00e9 un amendement pour fl\u00e9cher l'installation des m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes et sp\u00e9cialistes en fonction des besoins de sant\u00e9. C'est d\u00e9j\u00e0 le cas pour nos pharmaciens. Alors que des territoires entiers manquent de m\u00e9decins, l\u00e0 o\u00f9 l'offre de soins est suffisante, vous ne pouvez le nier, il n'y a pas besoin de plus de praticiens\u00a0!<br><br>Pourtant, avec la complicit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national, votre majorit\u00e9 relative a refus\u00e9 cette proposition. <i>(Mme Anna Pic applaudit.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Marie Pochon.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Petit. </strong> Ce serait la porte ouverte au d\u00e9conventionnement et \u00e0 la crise des vocations, a-t-on entendu sur vos bancs.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Petit. </strong>Vous n'en avez pas la preuve\u00a0! Il faut les inciter, dites-vous\u00a0; mais c'est d\u00e9j\u00e0 le cas, et cela ne suffit pas. Que r\u00e9pondez-vous aux 74\u00a0% de Fran\u00e7ais favorables \u00e0 l'encadrement de l'installation des m\u00e9decins pour lutter contre les d\u00e9serts m\u00e9dicaux, selon un r\u00e9cent sondage\u00a0? Pourquoi votre majorit\u00e9 et le Rassemblement national ont-ils refus\u00e9 cette proposition\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Vous me permettrez - le temps m'est compt\u00e9 - de ne pas rejouer le match. <i>(M. Jean-Fran\u00e7ois Rousset applaudit.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> Ce n'est pas un match\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>Au sein de cette assembl\u00e9e, les d\u00e9bats ont \u00e9t\u00e9 nourris et particuli\u00e8rement int\u00e9ressants. Je remercie les groupes qui y ont particip\u00e9, les \u00e9changes d'id\u00e9es ayant \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s constructifs.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> La preuve\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>Les in\u00e9galit\u00e9s territoriales d'acc\u00e8s aux soins, et les d\u00e9serts m\u00e9dicaux dont vous parlez, sont une priorit\u00e9 pour le minist\u00e8re de la sant\u00e9. Avec Agn\u00e8s Firmin Le Bodo, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'organisation territoriale et des professions de sant\u00e9, nous travaillons quotidiennement afin d'am\u00e9liorer la situation de nos concitoyens, selon trois grands axes.<br><br><strong>Mme\u00a0Anna Pic.</strong> Cessez de travailler, cela ne sert \u00e0 rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>Premier axe\u00a0: augmenter le nombre de professionnels de sant\u00e9. C'est cette majorit\u00e9 qui a fait sauter le numerus clausus<i> (M.\u00a0Benoit Mournet applaudit) </i>et augment\u00e9 de 15\u00a0% le nombre d'\u00e9tudiants en m\u00e9decine. Nous continuerons dans cette voie. C'est aussi gr\u00e2ce \u00e0 cette majorit\u00e9, en collaboration avec les r\u00e9gions, que le nombre d'\u00e9tudiants infirmiers a augment\u00e9 et que nous pouvons les d\u00e9ployer dans les territoires.<br><br>Deuxi\u00e8me axe\u00a0: favoriser l'installation et le maintien dans les territoires les plus d\u00e9munis. Le guichet unique, dispositif adopt\u00e9 dans cet h\u00e9micycle lors des d\u00e9bats sur la loi du 19\u00a0mai 2023 portant am\u00e9lioration de l'acc\u00e8s aux soins par la confiance aux professionnels de sant\u00e9, dite loi Rist, vise \u00e0 favoriser leur installation.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> Cela ne marche pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Anna Pic.</strong> Cela ne sert \u00e0 rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>Il s'agit \u00e9galement d'am\u00e9liorer les conditions de travail des professionnels. Ils plaident pour l'exercice pluriprofessionnel\u00a0; nous les soutenons. Nous rapprochons aussi les \u00e9tudiants des territoires sous-dot\u00e9s. C'est l'enjeu de la quatri\u00e8me ann\u00e9e de m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale, au cours de laquelle les \u00e9tudiants font prioritairement leur stage dans ces territoires.<br><br>Enfin, il faut lib\u00e9rer du temps m\u00e9dical en travaillant avec l'ensemble des professionnels de sant\u00e9 \u2013\u00a0c'est ce qui est le plus rapidement efficace. Nous le faisons par le partage et le transfert de comp\u00e9tences, mais \u00e9galement en refondant le m\u00e9tier d'infirmier, afin qu'il corresponde mieux aux besoins.<br><br>Vous le constatez, on ne peut pas parler d'immobilisme.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> C'est de la procrastination\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>Au contraire, il s'agit de solutions \u00e9prouv\u00e9es, qui fonctionnent et permettent de faire revenir des professionnels dans les territoires, contrairement \u00e0 vos propositions qui, nous le savons, ne fonctionnent pas et risquent d'aggraver la situation. <i>(Mme Christine Arrighi proteste. - M. Thomas Rudigoz applaudit.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bertrand Petit.<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Petit. </strong>Parmi vos solutions, les m\u00e9dicobus\u00a0: cent m\u00e9dicobus doivent r\u00e9pondre aux besoins des plus de 8\u00a0millions de personnes vivant dans un d\u00e9sert m\u00e9dical. Mais, face \u00e0 l'ampleur du probl\u00e8me, c'est une rustine \u2013\u00a0comme vos mesures sur le pouvoir d'achat\u00a0!<br><br>Les Fran\u00e7ais demandent des m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes ancr\u00e9s dans les territoires, pas des m\u00e9decins itin\u00e9rants et intermittents. Monsieur le ministre, les Fran\u00e7ais ne sont s\u00fbrement pas tous \u00e9gaux devant la sant\u00e9, mais ils doivent l'\u00eatre dans l'acc\u00e8s aux soins. Agissez, s'il vous pla\u00eet ; c'est urgent ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES. MM. Marc Le Fur et J\u00e9r\u00f4me Nury applaudissent \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-21", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": "6208", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}