{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1510", "identifiant": {"numero": "1510", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "collectivit\u00e9s territoriales", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Assurance des collectivit\u00e9s"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795120", "mandatRef": "PM797310"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833686", "abrege": "Renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0aupr\u00e8s\u00a0du\u00a0Premier\u00a0ministre,\u00a0charg\u00e9\u00a0du\u00a0renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833686", "abrege": "Renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0aupr\u00e8s\u00a0du\u00a0Premier\u00a0ministre,\u00a0charg\u00e9\u00a0du\u00a0renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-18", "pageJO": "94", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ASSURANCE DES COLLECTIVIT\u00c9S <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marina Ferrari.<br><br><strong>Mme\u00a0Marina Ferrari. </strong>Monsieur le Premier ministre, vous le savez, les collectivit\u00e9s sont confront\u00e9es \u00e0 des difficult\u00e9s pour s'assurer et la situation en ce d\u00e9but 2024 est tr\u00e8s pr\u00e9occupante.<br><br>Si, il y a quelques mois, ces difficult\u00e9s portaient surtout sur l'assurance statutaire et les ressources humaines dans les villes petites et moyennes ainsi que dans certaines zones tr\u00e8s expos\u00e9es, d\u00e9sormais tous les risques, toutes les strates de collectivit\u00e9s et tout le territoire national sont concern\u00e9s et 2\u00a0000\u00a0collectivit\u00e9s seraient sans couverture.<br><br>Dans mon d\u00e9partement, la Savoie, une enqu\u00eate montre que 33\u00a0% des communes interrog\u00e9es sont confront\u00e9es \u00e0 la r\u00e9siliation unilat\u00e9rale des contrats, \u00e0 l'augmentation de 25 \u00e0 100\u00a0% des primes ou des franchises, en particulier sur les dommages aux biens, la responsabilit\u00e9 civile et la flotte automobile. Nos collectivit\u00e9s sont donc conduites \u00e0 s'auto-assurer avec des risques financiers \u00e9normes.<br><br>Cette situation s'explique par un march\u00e9 de l'assurance des collectivit\u00e9s d\u00e9ficitaire, par une sinistralit\u00e9 conjoncturelle de plus en plus importante \u2013\u00a0le co\u00fbt assurantiel des \u00e9meutes de cet \u00e9t\u00e9 s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 pr\u00e8s de 200\u00a0millions d'euros\u00a0\u2013, et surtout, par une sinistralit\u00e9 climatique qui explose\u00a0: elle a tripl\u00e9 entre 2018 et 2022 par rapport \u00e0 la p\u00e9riode pr\u00e9c\u00e9dente.<br><br>Le co\u00fbt des d\u00e9g\u00e2ts des catastrophes naturelles pourrait atteindre 3\u00a0milliards d'euros par an d'ici \u00e0 2050. Pour autant, l'\u00c9tat n'est pas rest\u00e9 sourd et il a annonc\u00e9 plusieurs mesures. Une mission gouvernementale sur l'assurabilit\u00e9 des collectivit\u00e9s, conduite par Alain Chr\u00e9tien et Jean-Yves Dag\u00e8s a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e. Ses conclusions sont attendues pour fin avril et nous conduiront certainement \u00e0 un travail l\u00e9gislatif.<br><br>Toutefois, dans l'intervalle, le nombre de collectivit\u00e9s touch\u00e9es ne cesse de s'accro\u00eetre et les catastrophes naturelles se multiplient. J'ai une pens\u00e9e pour nos compatriotes du Pas-de-Calais et de La\u00a0R\u00e9union et pour leurs \u00e9lus locaux, qui sont en premi\u00e8re ligne dans la gestion de l'apr\u00e8s. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem ainsi que sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br>Au moment o\u00f9 les discussions budg\u00e9taires sont en cours dans nos communes, comment l'\u00c9tat compte-t-il travailler sur ce sujet avec les repr\u00e9sentants des associations d'\u00e9lus\u00a0? Comment envisagez-vous le soutien aux collectivit\u00e9s qui se trouvent sans couverture assurantielle\u00a0? Partout, nos \u00e9lus ont besoin d'\u00eatre rassur\u00e9s et soutenus. <i>(Applaudissements et \u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe Dem ainsi que sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e\u00a0du\u00a0renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement. </i>Voici la r\u00e9ponse que le ministre Christophe B\u00e9chu, actuellement retenu au S\u00e9nat, vous aurait adress\u00e9e s'il avait pu \u00eatre l\u00e0. Un certain nombre d'\u00e9v\u00e9nements r\u00e9cents, notamment l'\u00e9pisode des violences urbaines, ont \u00e0 nouveau mis au jour la fragilit\u00e9 des syst\u00e8mes d'assurance des collectivit\u00e9s territoriales.<br><br>Comme vous l'avez tr\u00e8s justement indiqu\u00e9, le sujet est structurel. Un nombre significatif d'appels d'offres sont infructueux\u00a0; les prix et les franchises augmentent. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne est li\u00e9 aux risques \u00e9mergents\u00a0: risques climatiques, sociaux et cyber, mais aussi risques juridiques et judiciaires. Il est \u00e9galement li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9quilibre et \u00e0 la rentabilit\u00e9 d'un march\u00e9 de l'assurance resserr\u00e9 autour de deux principaux assureurs. Le march\u00e9 de la r\u00e9assurance, auquel ils sont adoss\u00e9s, s'est lui-m\u00eame durci.<br><br>Dans la r\u00e9ponse que doit apporter le Gouvernement, vous avez raison de dissocier le court du moyen terme. Sur le moyen terme, le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, M.\u00a0Le\u00a0Maire, et le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, M.\u00a0B\u00e9chu, seront tr\u00e8s attentifs aux pr\u00e9conisations que soumettront MM.\u00a0Chr\u00e9tien et Dag\u00e8s. Il leur revient d'esquisser un cadre qui permettra aux collectivit\u00e9s de s'assurer effectivement contre les risques auxquels elles sont expos\u00e9es. Le cas \u00e9ch\u00e9ant, nous devrons discuter avec vous, le Parlement, des mesures \u00e0 prendre pour y parvenir.<br><br>Sur le court terme, pour r\u00e9pondre \u00e0 l'urgence, le Gouvernement pilote un groupe de travail avec les assureurs afin de suivre le rythme des d\u00e9dommagements et d'\u00e9viter les r\u00e9siliations s\u00e8ches, avec l'appui de la direction g\u00e9n\u00e9rale du Tr\u00e9sor.<br><br>Cet effort a d\u00e9j\u00e0 produit des effets\u00a0: nous sommes pass\u00e9s d'un taux de r\u00e9siliation de 3,5\u00a0% en 2022 \u00e0 2,9\u00a0% en 2023. Nous avons \u00e9galement \u00e9tendu le champ des comp\u00e9tences du M\u00e9diateur des assurances, qui s'empare d\u00e9sormais des litiges dans le cadre des contrats existants. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-01-18", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-18", "pageJO": "94", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}