{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1765", "identifiant": {"numero": "1765", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "finances publiques", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation des finances publiques"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA330240", "mandatRef": "PM796155"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-10", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-10", "pageJO": "2956", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DES FINANCES PUBLIQUES <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0\u00c9ric Ciotti.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti . </strong>Monsieur le Premier ministre, nous avons d\u00e9pass\u00e9 la barre des 3\u00a0100\u00a0milliards d'euros de dette\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> Rien que \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti . </strong>\u2026c'est un record pour la France. Nos d\u00e9penses publiques atteignent 57\u00a0% du PIB\u00a0: c'est un record en Europe. Notre d\u00e9ficit public d\u00e9passe 5,5\u00a0% du PIB\u00a0: c'est \u00e9galement un record. Nos pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires repr\u00e9sentent 48\u00a0% du PIB\u00a0: c'est un record mondial. La crise in\u00e9dite de nos finances publiques va nous conduire \u00e0 la d\u00e9gradation. Dans ce contexte extr\u00eamement pr\u00e9occupant pour notre pays, dont vous \u00eates comptable et responsable,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel .</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti . </strong>\u2026le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique consid\u00e8re qu\u2019il n\u2019y a aucun probl\u00e8me de d\u00e9penses et qu\u2019il n\u2019y a qu\u2019un probl\u00e8me de recettes. On croit r\u00eaver\u00a0! Il fallait oser\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel .</strong> Hallucinant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti . </strong>Selon lui, les Fran\u00e7ais ne paient pas suffisamment d\u2019imp\u00f4ts. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel .</strong> \u00c7a d\u00e9pend lesquels\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti . </strong>Nous percevons votre plan cach\u00e9\u00a0: vous voulez qu'au lendemain des \u00e9lections europ\u00e9ennes, les Fran\u00e7ais \u00e9pongent vos dettes par leurs imp\u00f4ts et leurs cotisations\u00a0! Vous venez d\u2019installer dans votre majorit\u00e9 un groupe de travail sur la rente. Qu\u2019est-ce que la rente\u00a0? L'assurance vie, les loyers, l\u2019\u00e9pargne\u00a0? Allez-vous augmenter les imp\u00f4ts apr\u00e8s les \u00e9lections europ\u00e9ennes, d\u00e9sindexer les pensions de retraite, toucher aux d\u00e9penses de sant\u00e9\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel .</strong> De vraies questions\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti . </strong>Nous vous le disons solennellement\u00a0: le groupe Les R\u00e9publicains s'opposera avec la plus grande vigueur et par tous les moyens constitutionnels \u00e0 ce plan que vous dissimulez aux Fran\u00e7ais\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant .</strong> Ouh l\u00e0 l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Je vous r\u00e9pondrai de mani\u00e8re calme, sereine et claire. Avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, nous d\u00e9fendons une conviction depuis 2017\u00a0: pour financer durablement notre mod\u00e8le social et les services publics, nous devons stimuler l'activit\u00e9 \u00e9conomique et le travail. Si nous avions le taux d'emploi de notre voisin allemand, nous aurions beaucoup moins de difficult\u00e9 \u00e0 \u00e9quilibrer nos finances publiques. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.) </i>Nous devons continuer de tout faire pour atteindre le plein emploi.<br><br>La ligne que nous suivons n'a pas vari\u00e9\u00a0: pour favoriser l'activit\u00e9 \u00e9conomique et le travail, il ne faut pas augmenter les imp\u00f4ts, mais les baisser. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Cyrille Isaac-Sibille applaudit aussi.) </i>C'est ce que nous avons fait depuis 2017 avec la suppression de la taxe d'habitation compens\u00e9e pour les collectivit\u00e9s locales,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Sansu.</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026avec la baisse des premi\u00e8res tranches de l'imp\u00f4t sur le revenu<i>, </i>avec la suppression de la redevance audiovisuelle dans le projet de loi de finances rectificative (PLFR) pour 2022, suppression que le groupe Les R\u00e9publicains a soutenue. <br><br>Je le r\u00e9p\u00e8te, mais je crois que vous le savez\u00a0: il n'y aura pas d'augmentation des imp\u00f4ts des Fran\u00e7ais. Je le dis clairement et calmement. La ficelle qui consiste \u00e0 vouloir faire croire l'inverse est un peu grosse. Nous avons toujours suivi cette ligne et nous n'en varierons pas. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Mme\u00a0Sophia Chikirou s'exclame.) </i><br><br>Nous n'avons pas vari\u00e9 non plus sur un autre sujet\u00a0: quand une grande entreprise b\u00e9n\u00e9ficie d'une rente de situation\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Sansu .</strong> Vous les laissez faire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026et tire des profits de la sp\u00e9culation et de l'inflation qui mettent les Fran\u00e7ais en difficult\u00e9, nous proposons de capter une partie de cette rente indue.<br><br><strong>Mme\u00a0Aur\u00e9lie Trouv\u00e9.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Avec la majorit\u00e9, nous avons toujours assum\u00e9 cette position. Nous l'avons fait avec les \u00e9nerg\u00e9ticiens et les activit\u00e9s de raffinerie l'ann\u00e9e derni\u00e8re <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES),\u2026</i><br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9 .</strong> Six cents millions sur trente milliards\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026mais aussi avec le secteur de la biologie m\u00e9dicale <i>(Exclamations sur plusieurs bancs des groupes RN et LR)</i>, ce qui n'\u00e9tait pas simple. Il a enregistr\u00e9 un chiffre d'affaires de 7\u00a0milliards pendant la crise sanitaire gr\u00e2ce \u00e0 la vente des tests de d\u00e9pistage du covid, rembours\u00e9s par la s\u00e9curit\u00e9 sociale. Nous avons assum\u00e9 de pr\u00e9lever une partie des profits r\u00e9alis\u00e9s par ce secteur tr\u00e8s financiaris\u00e9. (Exclamations sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.) Les parlementaires auxquels j'ai confi\u00e9 la mission sur la rente que vous \u00e9voquez travaillent dans ce cadre \u2013\u00a0soyez donc rassur\u00e9, monsieur Ciotti. <br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a par ailleurs rappel\u00e9, suivant les donn\u00e9es de l'Insee \u2013\u00a0j'imagine que nous nous accordons tous ici sur le s\u00e9rieux de cet organisme\u00a0\u2013, que si le d\u00e9ficit avait d\u00e9pass\u00e9 les pr\u00e9visions l'ann\u00e9e derni\u00e8re, ce n'\u00e9tait pas du fait des d\u00e9penses, puisque l'\u00c9tat a d\u00e9pens\u00e9 8\u00a0milliards de moins que ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu<i> (\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur quelques bancs du groupe RE \u2013\u00a0Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR), </i>mais du fait des recettes, qui ont diminu\u00e9 en raison du ralentissement \u00e9conomique europ\u00e9en. <br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot .</strong> Taxez les riches\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Vous le savez, les Allemands ont revu \u00e0 la baisse leur pr\u00e9vision de croissance, pass\u00e9e de 1,3\u00a0% \u00e0 0,1\u00a0% pour 2024, tout comme les Italiens, qui ont du m\u00eame coup modifi\u00e9 l'estimation de leur d\u00e9ficit public. Le ralentissement \u00e9conomique concerne toute l'Europe. L'enjeu pour nous est de maintenir l'activit\u00e9 \u00e9conomique et de continuer de soutenir les entreprises, qui embauchent. Nous assumons de vouloir un mod\u00e8le social tourn\u00e9 vers l'activit\u00e9 plut\u00f4t que vers l'inactivit\u00e9. Alors que de nombreuses entreprises, partout sur le territoire, cherchent toujours \u00e0 recruter,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot .</strong> Il y a 5\u00a0millions de ch\u00f4meurs\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026nous devons inciter \u00e0 la reprise d'emploi.<br><br><strong>M.\u00a0Mathieu Lef\u00e8vre .</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Sur cette ligne, je con\u00e7ois qu'il puisse exister des d\u00e9saccords, mais nous ne changerons pas de boussole. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>En r\u00e9ponse au ralentissement des recettes, j'ai pris avec Bruno Le\u00a0Maire, apr\u00e8s ma nomination en tant que Premier ministre, un d\u00e9cret d'annulation de 10\u00a0milliards de cr\u00e9dits, ce qui \u00e9tait tout \u00e0 fait in\u00e9dit. <br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz .</strong> Vous cassez les services publics\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Nous continuerons sur le chemin de la responsabilit\u00e9 \u2013\u00a0nous le devons aux Fran\u00e7ais\u00a0\u2013, avec une seule pr\u00e9occupation\u00a0: agir dans l'int\u00e9r\u00eat du pays en soutenant les entreprises qui cr\u00e9ent de la richesse et des emplois, et les Fran\u00e7ais qui travaillent. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Bony .</strong> Vous faites payer la sant\u00e9\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-04-10", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-10", "pageJO": "2956", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}