{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1027", "identifiant": {"numero": "1027", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "police", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "D\u00c9C\u00c8S D'UN JEUNE CONDUCTEUR LORS D'UN CONTR\u00d4LE ROUTIER"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795808", "mandatRef": "PM797694"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": "6592", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9C\u00c8S D'UN JEUNE CONDUCTEUR LORS D'UN CONTR\u00d4LE ROUTIER <a name=PG22></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sabrina Sebaihi.<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi. </strong>Ce matin, \u00e0 Nanterre, un automobiliste \u00e2g\u00e9 de 17\u00a0ans a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 \u00e0 bout portant lors d'un contr\u00f4le routier. J\u2019adresse \u00e0 sa famille et \u00e0 ses proches nos plus sinc\u00e8res condol\u00e9ances\u00a0; tout comme le maire de Nanterre, Patrick Jarry, je souhaite que les enqu\u00eates ouvertes par la justice et par l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale de la police nationale (IGPN) permettent de faire au plus vite la lumi\u00e8re sur les circonstances exactes de ce drame.<br><br>Comme vous, monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, nous reconnaissons l'action difficile et risqu\u00e9e, partout dans notre pays, des forces de l'ordre, dont les agents sont bien souvent les premiers \u00e0 faire face au danger. Toutefois, ces repr\u00e9sentants de la force publique doivent ne faire usage de leur arme que dans des cas tr\u00e8s pr\u00e9cis, y compris lorsque leur vie est en p\u00e9ril. Or les images des faits survenus \u00e0 Nanterre sont terribles\u00a0: contrairement \u00e0 ce qu\u2019ont affirm\u00e9 certains m\u00e9dias, aucun policier ne se trouvait devant le v\u00e9hicule lorsque celui-ci a red\u00e9marr\u00e9, et aucun n'\u00e9tait donc physiquement menac\u00e9. Le tir \u00e0 bout portant ne semble absolument pas proportionn\u00e9 au d\u00e9lit commis.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Ballard.</strong> Elle est donc procureure, pour juger avant le proc\u00e8s\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi. </strong>Non, le jeune homme n\u2019a pas fonc\u00e9 sur les policiers, comme l\u2019affirment les professionnels de la r\u00e9cup\u00e9ration politique qui si\u00e8gent \u00e0 l'extr\u00eame droite de cet h\u00e9micycle\u00a0! <i>(Exclamations</i> sur quelques bancs du groupe RN.) Une vid\u00e9o publi\u00e9e sur l'ensemble des r\u00e9seaux sociaux le d\u00e9ment de mani\u00e8re cat\u00e9gorique.<br><br>Cette affaire n\u2019est malheureusement pas isol\u00e9e\u00a0; pire, nous constatons une hausse des cas similaires, comme \u00e0 Nice en septembre ou \u00e0 Paris en octobre, et elle s'acc\u00e9l\u00e8re cette ann\u00e9e \u2013\u00a0un bless\u00e9 grave le 16\u00a0mai en Seine-Saint-Denis, un autre le 3\u00a0juin dans le m\u00eame d\u00e9partement, un jeune tu\u00e9 le 14\u00a0juin \u00e0 Angoul\u00eame.<br><br>Aussi, monsieur le ministre, j\u2019aimerais vous poser une question\u00a0: pourquoi, au sein de notre R\u00e9publique, le refus d\u2019obtemp\u00e9rer est-il passible d'une balle dans la poitrine ou dans la t\u00eate\u00a0?<i> (\u00ab\u00a0Oh\u00a0!\u00a0\u00bb sur quelques bancs du groupe LR. \u2013\u00a0\u00ab\u00a0Scandaleux\u00a0!\u00a0\u00bb sur quelques bancs du groupe RN. \u2013\u00a0M.\u00a0Didier Lemaire applaudit.)</i> Pourriez-vous en outre nous pr\u00e9ciser qui, parmi notre population, est soumis \u00e0 cette loi d\u2019exception\u00a0? Quoi qu'il en soit, il serait urgent de revenir sur la loi du 28\u00a0f\u00e9vrier 2017 relative \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 publique, dont l'ambigu\u00eft\u00e9 permet aux policiers d'en faire une lecture tr\u00e8s discutable concernant l'usage de leur arme. Suivant les textes, monsieur le ministre, le refus d'obtemp\u00e9rer peut \u00eatre sanctionn\u00e9 par trois ans d'emprisonnement et 75\u00a0000\u00a0euros d'amende, non par la peine de mort\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES, ainsi que sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe GDR-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Ce matin, \u00e0 Nanterre, deux motards de la direction de l'ordre public et de la circulation (DOPC) de la pr\u00e9fecture de police ont effectu\u00e9 un contr\u00f4le\u00a0; sinon par les images extr\u00eamement choquantes que j'ai moi-m\u00eame, comme beaucoup de Fran\u00e7ais, visionn\u00e9es, nous n'en savons pas davantage, puisque ces policiers sont auditionn\u00e9s en ce moment par la justice. En outre, deux enqu\u00eates ont \u00e9t\u00e9 confi\u00e9es \u00e0 l'IGPN. De toute mani\u00e8re, c'est un drame qu'un conducteur de 17\u00a0ans soit manifestement mort des suites de ce contr\u00f4le.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Merci, monsieur le ministre, de ces paroles\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Comme le maire, que j'ai eu au t\u00e9l\u00e9phone en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi et dont je salue les paroles r\u00e9publicaines, je souhaite pour la famille de ce jeune homme, pour la ville de Nanterre, mais aussi pour la police nationale et pour ses membres, que les r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate nous parviennent le plus vite possible \u2013\u00a0dans le respect, bien entendu, des proc\u00e9dures judiciaires. Je suis tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9somption d'innocence\u00a0: le fonctionnaire de police qui a tir\u00e9 devra rendre compte de son acte \u00e0 l'administration et \u00e0 la justice, mais en ce qui me concerne, madame la d\u00e9put\u00e9e, je ne suis ni juge ni procureur de la R\u00e9publique.<br><br>Permettez-moi, cela \u00e9tant, d'exprimer mon d\u00e9saccord avec la fin de votre intervention\u00a0: j'ai souvent fait observer ici que le nombre des tirs effectu\u00e9s par des policiers, ainsi que celui des personnes mortellement touch\u00e9es par ces tirs, ont diminu\u00e9 depuis 2017.<br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe LFI-NUPES .</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>De surcro\u00eet, je suis d\u00e9sol\u00e9 de vous le dire, mais beaucoup de membres des forces de l'ordre sont morts \u00e0 la suite d'un refus d'obtemp\u00e9rer ; sans vouloir assimiler ces cas \u00e0 celui de ce matin, beaucoup de familles ont \u00e9galement pleur\u00e9 leur enfant policier ou gendarme. C'est pourquoi le refus d'obtemp\u00e9rer demeure inacceptable, m\u00eame s'il l'est tout autant que des policiers tirent \u00e0 bout portant sur un conducteur, jeune ou moins jeune. Respectons donc, encore une fois, le deuil des familles et la pr\u00e9somption d'innocence des policiers ! <i>(\u00ab Tr\u00e8s bien ! \u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe RE. - Applaudissements sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-28", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": "6592", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}