{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1605", "identifiant": {"numero": "1605", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "commerce ext\u00e9rieur", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Mercosur"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794354", "mandatRef": "PM796869"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833679", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019agriculture\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0alimentaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833679", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019agriculture\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0alimentaire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-15", "pageJO": "1095", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MERCOSUR <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0H\u00e9l\u00e8ne Laporte.<br><br><strong>Mme\u00a0H\u00e9l\u00e8ne Laporte. </strong>Monsieur le Premier ministre, ces derni\u00e8res semaines <i>(Nouvelles exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe RN)</i>, nous vous avons d\u00e9couvert un nouveau visage\u00a0: celui d\u2019un d\u00e9fenseur inv\u00e9t\u00e9r\u00e9 de l\u2019agriculture fran\u00e7aise face aux d\u00e9g\u00e2ts du libre-\u00e9change mondialis\u00e9 (M\u00eames mouvements)\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> S'il vous pla\u00eet, seule l'oratrice a la parole, chers coll\u00e8gues, vous n'avez pas \u00e0 vous exprimer.<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie.</strong> On n'entend rien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> On n'entend rien, en effet. Madame la d\u00e9put\u00e9e, vous allez recommencer votre question, et cette fois-ci dans le silence. Le compteur est remis \u00e0 z\u00e9ro.<br><br><strong>Mme\u00a0H\u00e9l\u00e8ne Laporte. </strong>Monsieur le Premier ministre, ces derni\u00e8res semaines, disais-je, nous vous avons d\u00e9couvert un nouveau visage\u00a0: celui d\u2019un d\u00e9fenseur inv\u00e9t\u00e9r\u00e9 de l\u2019agriculture fran\u00e7aise face aux d\u00e9g\u00e2ts du libre-\u00e9change mondialis\u00e9 et de la surr\u00e9glementation qui \u00e9trangle nos producteurs.<br><br>Mais qui croire\u00a0? Vous, qui assurez maintenant que les agriculteurs fran\u00e7ais seront prot\u00e9g\u00e9s de la concurrence internationale d\u00e9loyale, ou M.\u00a0Dombrovskis, qui, hier au Parlement europ\u00e9en, a vant\u00e9 les m\u00e9rites des accords de libre-\u00e9change pour l\u2019agriculture europ\u00e9enne en d\u00e9fendant un projet d\u2019accord avec le Mercosur, le March\u00e9 commun du Sud, que les pr\u00e9sidents Lula et Milei sont press\u00e9s de voir conclu, et qui fera passer de 13\u00a0% \u00e0 26\u00a0% la part de viande bovine import\u00e9e depuis l\u2019Am\u00e9rique du Sud\u00a0? Qui croire, monsieur Attal\u00a0? Vous, qui affichez votre opposition franche \u00e0 ce projet d\u2019accord, ou M.\u00a0Scholz, qui affirme que cet accord doit \u00eatre conclu au plus vite, laissant pr\u00e9sager qu\u2019une fois de plus, l\u2019agriculture fran\u00e7aise va \u00eatre sacrifi\u00e9e au profit des exportations industrielles allemandes\u00a0? Comme ce fut le cas de la fili\u00e8re aviaire avec le Chili et de la fili\u00e8re ovine avec la Nouvelle-Z\u00e9lande, allons-nous aujourd\u2019hui immoler notre fili\u00e8re bovine\u00a0? Qui croire, monsieur Attal\u00a0: le Premier ministre fran\u00e7ais qui promet que notre pays bloquera cet accord, ou les trait\u00e9s europ\u00e9ens qui rappellent qu\u2019en la mati\u00e8re, les \u00c9tats membres n\u2019ont aucun droit de veto\u00a0? Qui croire, vous qui, annon\u00e7ant la mise en pause du plan \u00c9cophyto, affirmez qu\u2019il n\u2019est plus question de soumettre la France \u00e0 des normes phytosanitaires plus s\u00e9v\u00e8res que ses voisins, ou M.\u00a0B\u00e9chu qui a soutenu il y a peu qu\u2019il n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 question de suspendre ce plan plus de quelques jours\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Manuel Bompard.</strong> M.\u00a0Bardella vote pour la PAC\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0H\u00e9l\u00e8ne Laporte. </strong>Que croire, monsieur Attal\u00a0? Les engagements solennels du Premier ministre envers les agriculteurs pour \u00e9teindre le feu de la col\u00e8re n\u00e9 dans les fermes fran\u00e7aises ou le bilan politique de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle qui, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, a pr\u00e9par\u00e9 cet incendie\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Manuel Bompard.</strong> Pourquoi votez-vous les accords, alors\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, ce sont les faits qu'il faut croire. Et je vais donc vous les rappeler.<br><br>C'est bien parce que la France s'est oppos\u00e9e au trait\u00e9 de libre-\u00e9change avec le Mercosur qu'il n'a pas \u00e9t\u00e9 sign\u00e9, et ce pour les raisons que vous \u00e9voquez\u00a0: il pr\u00e9voyait d'organiser une concurrence d\u00e9loyale en posant le principe d'une agriculture qui n'est pas celle que nous voulons, tant au niveau fran\u00e7ais qu'\u00e0 l'ext\u00e9rieur de nos fronti\u00e8res. C'est aussi la France qui s'est oppos\u00e9e au trait\u00e9 de libre-\u00e9change avec l'Australie, consid\u00e9rant que certaines garanties n\u00e9cessaires n'avaient pas \u00e9t\u00e9 prises. Voil\u00e0 ce qu'il faut croire, parce que ce sont des faits que nous avons tous sous les yeux.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux.</strong> Et le Kenya\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Et la Nouvelle-Z\u00e9lande\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>Sur la question de la simplification, c'est la m\u00eame chose. Il est vrai que des mesures en ce domaine \u00e9taient attendues depuis tr\u00e8s longtemps, mais la question \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 mise sur la table\u00a0: je pense au curage des foss\u00e9s, mais aussi aux d\u00e9lais de recours qui vont \u00eatre ramen\u00e9s dans le droit commun alors que cette affaire tra\u00eenait depuis quinze ans, ce qui permettra aux agriculteurs de d\u00e9velopper des projets d'\u00e9levage ou des projets sur l'eau qui ne soient plus embourb\u00e9s par des proc\u00e9dures dilatoires ne visant au fond qu'\u00e0 les emp\u00eacher de se r\u00e9aliser.<br><br>En mati\u00e8re de surtransposition, je vous rappelle que nous avons commenc\u00e9 \u00e0 agir, y compris s'agissant des produits phytosanitaires. Nous aurons besoin de revenir sur ce dernier point dans la loi d'orientation agricole parce qu'il y aura alors des mesures l\u00e9gislatives \u00e0 prendre, mais le principe est pos\u00e9.<br><br>Et puis, vous avez \u00e9voqu\u00e9 l'urgence de la situation, et je sais que votre d\u00e9partement est, lui aussi, concern\u00e9. Vous avez raison d'en parler, mais qui croire sinon les faits\u00a0? Nous prenons des mesures pour l'\u00e9levage par rapport \u00e0 la MHE, la maladie h\u00e9morragique \u00e9pizootique, mais aussi pour la viticulture et pour le bio, comme nous l'avons fait au cours des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes sur beaucoup de sujets. Ceux-ci sont nombreux, mais le Gouvernement s'en saisit et nous avan\u00e7ons.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0H\u00e9l\u00e8ne Laporte.<br><br><strong>Mme\u00a0H\u00e9l\u00e8ne Laporte. </strong>Tous les d\u00e9put\u00e9s de la Macronie ont vot\u00e9 tous les trait\u00e9s de libre-\u00e9change.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Non, ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0H\u00e9l\u00e8ne Laporte. </strong>Maintenant, vous nous parlez des aides au niveau de la fili\u00e8re bovine alors qu'on a perdu plus de 2\u00a0millions de t\u00eates depuis 2017\u2026 Quant aux aides annonc\u00e9es, j'ai des retours du Lot-et-Garonne qui montrent qu'il y a de trop nombreuses exclusions du dispositif et que la fili\u00e8re n'est pas compl\u00e8tement prot\u00e9g\u00e9e. Ce que vous dites \u00e0 ce propos n'est pas vrai, je tiens ces \u00e9l\u00e9ments \u00e0 votre disposition, monsieur le ministre. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e Laporte, vous trouverez toujours la porte du minist\u00e8re ouverte <i>(Sourires et exclamations)</i> pour r\u00e9pondre aux difficult\u00e9s pratiques qui peuvent se poser concernant le d\u00e9ploiement des mesures sur l'\u00e9levage. Nous sommes, nous aussi, vigilants \u00e0 cet \u00e9gard et nous regarderons s'il y a des difficult\u00e9s. Le guichet est ouvert depuis le 5\u00a0f\u00e9vrier, et je constate qu'un certain nombre de gens s'y sont d\u00e9j\u00e0 inscrits. S'il faut faire \u00e9voluer le dispositif, pas de probl\u00e8me\u00a0; en tout cas, il est d\u00e9j\u00e0 sur la table. (Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)<br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-15", "pageJO": "1095", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}