{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1816", "identifiant": {"numero": "1816", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Forage p\u00e9trolier en Seine-et-Marne"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795076", "mandatRef": "PM797289"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834726", "abrege": "Industrie et \u00e9nergie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie et de l\u2019\u00e9nergie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834726", "abrege": "Industrie et \u00e9nergie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie et de l\u2019\u00e9nergie"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-08", "pageJO": "3380", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FORAGE P\u00c9TROLIER EN SEINE-ET-MARNE <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sandrine Rousseau.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau . </strong>Le 9\u00a0f\u00e9vrier, le pr\u00e9fet de Seine-et-Marne a sign\u00e9 un arr\u00eat\u00e9 autorisant deux forages p\u00e9troliers \u00e0 proximit\u00e9 des sources utilis\u00e9es par Eau de Paris, pr\u00e8s de Fontainebleau, dans une zone class\u00e9e Natura\u00a02000. Ces deux forages p\u00e9troliers menacent, selon Dan Lert, pr\u00e9sident d'Eau de Paris, de contaminer et de polluer de mani\u00e8re irr\u00e9versible l'eau potable utilis\u00e9e par 180\u00a0000\u00a0Franciliens. Cela rappelle l'affaire StocaMine.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas-Lundy .</strong> C'est scandaleux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau . </strong>Le mois dernier, nous apprenions que l'eau distribu\u00e9e par Nestl\u00e9 avait fait l'objet d'un filtrage, en raison de contaminations bact\u00e9riennes r\u00e9currentes. L'Agence nationale de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire de l'alimentation, de l'environnement et du travail (Anses) a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que certaines sources de ces eaux min\u00e9rales \u00e9taient \u00e9galement pollu\u00e9es par des produits chimiques. La semaine derni\u00e8re, c'est Perrier qui a d\u00fb d\u00e9truire 2\u00a0millions de bouteilles. Nous avons donc r\u00e9ussi l'exploit de polluer m\u00eame les sources d'eau les plus inaccessibles\u00a0!<br><br>En 1970, nous disions des Fran\u00e7ais qu'ils n'avaient pas de p\u00e9trole mais qu'ils avaient des id\u00e9es. Est-ce parce que vous n'avez plus d'id\u00e9es que vous cherchez du p\u00e9trole\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas-Lundy .</strong> Excellent\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau . </strong>Nous pouvons vivre sans p\u00e9trole mais nous ne pourrons jamais nous passer d'eau potable de qualit\u00e9. Les nappes phr\u00e9atiques ne sont pas suffisamment prot\u00e9g\u00e9es et une telle autorisation est irresponsable. Le d\u00e9put\u00e9 de la circonscription concern\u00e9e en Seine-et-Marne s'en inqui\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en 2020 et \u00e9crivait ceci dans une lettre\u00a0: \u00ab\u00a0Le projet constitue un risque pour la qualit\u00e9 des eaux sur et au-del\u00e0 du territoire.\u00a0\u00bb D\u00e9sormais, ce d\u00e9put\u00e9, c'est votre ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>Ma question est en fait une demande\u00a0: arr\u00eatez imm\u00e9diatement ce projet, monsieur le ministre, et pr\u00e9sentez en urgence un projet de loi-cadre de protection de l'eau\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie et de l\u2019\u00e9nergie.<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie et de l\u2019\u00e9nergie . </i>Une d\u00e9put\u00e9e qui envisage publiquement de ne pas respecter la loi, c'est quelque chose.<br><br><strong>Mme\u00a0Raquel Garrido.</strong> La loi, nous la faisons\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Mais une d\u00e9put\u00e9e de la nation qui enjoint le Gouvernement de ne pas respecter une d\u00e9cision de justice, c'est outrepasser toutes les limites\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme .</strong> D\u00e9sob\u00e9issance civique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>L'une des premi\u00e8res lois adopt\u00e9es au d\u00e9but de la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature, en 2017, est pr\u00e9cis\u00e9ment celle qui a mis fin \u00e0 la recherche ainsi qu'\u00e0 l'exploitation des hydrocarbures en France, d'ici \u00e0 2040\u00a0: je venais d'arriver dans cet h\u00e9micycle et j'ai eu l'honneur de la voter, avec cette majorit\u00e9. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant .</strong> Eh oui\u00a0! Les socialistes ne l'avaient pas fait avant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>C'est dans le cadre de cette loi, madame la d\u00e9put\u00e9e\u2026 <i>(Mme\u00a0Cyrielle Chatelain s'exclame.) </i>Non, ce n'est pas trop tard, madame la pr\u00e9sidente Chatelain\u00a0: l'\u00e9nergie consomm\u00e9e en France provient encore \u00e0 60\u00a0% des hydrocarbures, mais 1\u00a0% de ce volume est produit en France. Vous pr\u00e9f\u00e9rez vous masquer les yeux et que cette \u00e9nergie vienne de l'autre bout du monde\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain .</strong> Non, je pr\u00e9f\u00e8re respecter les objectifs climatiques\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Nous respectons la loi vot\u00e9e dans cet h\u00e9micycle. Elle dispose que les concessions pr\u00e9vues puissent \u00eatre exploit\u00e9es jusqu'en 2040 \u2013\u00a0en l'occurrence, celle dont vous parlez est pr\u00e9vue depuis 2009 et peut \u00eatre exploit\u00e9e jusqu'en 2034. Toutefois, l'exploitation ne doit pas \u00eatre men\u00e9e \u00e0 n'importe quelles conditions. Le pr\u00e9fet a pris un arr\u00eat\u00e9 en janvier 2024, vous y avez fait r\u00e9f\u00e9rence, afin que cette exploitation, autoris\u00e9e par la loi et enjointe par le Gouvernement, respecte l'environnement.<br><br>Cessez donc de faire peur \u00e0 tout le monde. Laissez-moi vous lire les conditions tr\u00e8s strictes qu'a d\u00e9finies le pr\u00e9fet, et qui seront bien \u00e9videmment respect\u00e9es\u00a0: travaux de forage suivis par un g\u00e9ologue\u00a0; crit\u00e8res sp\u00e9cifiques impos\u00e9s aux fluides utilis\u00e9s pour le forage\u00a0; contr\u00f4le de l'ensemble des produits chimiques utilis\u00e9s sur le site\u00a0; contr\u00f4le de la cimentation des puits\u00a0; et, \u00e9videmment, mesure de la turbidit\u00e9 de l'eau, c'est-\u00e0-dire de sa qualit\u00e9, afin qu'elle reste limpide dans toute la zone concern\u00e9e.<br><br>En clair, nous respectons donc la loi et les d\u00e9cisions de justice tout comme nous respectons aussi l'environnement\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sandrine Rousseau.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau . </strong>Vous prot\u00e9gez les int\u00e9r\u00eats des lobbys, alors que nous prot\u00e9geons la plan\u00e8te\u00a0! <i>(\u00ab\u00a0Oh\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe RE.) </i>Vous qui cherchez le ruissellement avec les dents, qu'il soit au moins fait d'eau potable saine\u00a0! (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES.)<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> On n'a rien compris\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-08", "pageJO": "3380", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}