{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1584", "identifiant": {"numero": "1584", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation \u00e0 Mayotte"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721062", "mandatRef": "PM797799"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834734", "abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-14", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834734", "abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-14", "pageJO": "1022", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION \u00c0 MAYOTTE <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Hugues Ratenon.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Hugues Ratenon. </strong>La situation \u00e0 Mayotte n'est pas nouvelle. De Sarkozy \u00e0 Macron en passant par Hollande, tous les pr\u00e9sidents le savaient ; tous les r\u00e9cents gouvernements le savaient : l\u00e0 o\u00f9 la justice fait d\u00e9faut, la violence trouve son chemin, son terreau. C'est le cas de Mayotte qui se trouve dans une situation d'abandon total par la R\u00e9publique. Malgr\u00e9 de nombreuses alertes et propositions, depuis 2017, les appels \u00e0 l'action semblent avoir \u00e9t\u00e9 ignor\u00e9s, laissant une population enti\u00e8re dans un d\u00e9sarroi profond. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>Depuis plusieurs ann\u00e9es, les \u00e9lus de Mayotte nous alertent sur une situation explosive li\u00e9e aux enfants abandonn\u00e9s\u00a0: 4\u00a0000 \u00e0 5\u00a0000\u00a0enfants, dont les parents ont \u00e9t\u00e9 reconduits \u00e0 la fronti\u00e8re ou sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s en mer, vivent dans la rue, sous des abris de fortune et dans la boue. D\u00e8s 2018, Jean-Luc M\u00e9lenchon <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR)</i> avait sugg\u00e9r\u00e9 que l'Hexagone prenne sa part de responsabilit\u00e9 en accueillant imm\u00e9diatement ces mineurs isol\u00e9s en d\u00e9tresse.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Ce n'est pas \u00e7a qui va r\u00e9soudre le probl\u00e8me\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Hugues Ratenon. </strong>Six ans plus tard, ces m\u00eames mineurs abandonn\u00e9s, \u00e2g\u00e9s de 10 \u00e0 20\u00a0ans, ne constituent-ils pas le gros des troupes des bandes responsables de l'ins\u00e9curit\u00e9 qui r\u00e8gne \u00e0 Mayotte\u00a0?<br><br>Parall\u00e8lement, on demandait \u00e0 l'\u00c9tat de mettre en \u0153uvre le plan d'investissement de 1,8\u00a0milliard d'euros sur dix ans, propos\u00e9 par les \u00e9lus de Mayotte, pour assurer les besoins vitaux en mati\u00e8re de logement, d'eau potable, d'\u00e9ducation, de transport et de sant\u00e9 \u2013\u00a0demande qui n'a toujours pas trouv\u00e9 d'\u00e9cho. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Benjamin Lucas applaudit \u00e9galement.) </i>Pire, l'\u00c9tat organise le transfert des violences de Mayotte vers La\u00a0R\u00e9union.<br><br>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, vous savez tr\u00e8s bien que la fin du droit du sol n'arr\u00eatera pas le flux migratoire. Maintenant, soit six ans plus tard, \u00eates-vous pr\u00eat \u00e0 entendre raison et \u00e0 agir en cons\u00e9quence\u00a0? <i>(Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent pour applaudir.</i> \u2013\u00a0Mme\u00a0M\u00e9lanie Thomin et M.\u00a0Benjamin Lucas applaudissent \u00e9galement.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des outre-mer.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Gu\u00e9venoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des outre-mer. </i>Monsieur Ratenon, vous avez raison de rappeler la situation difficile \u00e0 Mayotte. Ce territoire vit depuis plusieurs mois une succession de crises graves\u00a0: crise de la s\u00e9curit\u00e9 \u2013\u00a0le Premier ministre en a parl\u00e9\u00a0\u2013, crise de l'eau, li\u00e9e au r\u00e9chauffement climatique,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Ce qui se passe \u00e0 Mayotte n'a rien \u00e0 voir avec le r\u00e9chauffement climatique\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Gu\u00e9venoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>\u2026crise d\u00e9mographique et migratoire, qui s'explique par la proximit\u00e9 entre Mayotte et les Comores, et par son niveau de vie bien meilleur que dans les autres pays de la zone. Pour les Mahorais, cette situation est insupportable.<br><br>En revanche, votre question me surprend et m'inqui\u00e8te car elle semble nier une part de la r\u00e9alit\u00e9. De notre point de vue, soit on fait l'autruche, soit on agit. <i>(Mme\u00a0Mathilde Panot s'exclame.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Alors arr\u00eatez de faire l'autruche, comme vous le faites depuis sept ans\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Gu\u00e9venoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>C'est bien l'action que le Gouvernement a choisie. Dimanche, lorsque le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer et moi-m\u00eame \u00e9tions \u00e0 Mayotte, nous avons entendu, durant quatre heures, les repr\u00e9sentants du collectif Forces vives, qui nous ont clairement expos\u00e9 leurs sp\u00e9cificit\u00e9s et leurs revendications. Nous avons su les entendre, et gr\u00e2ce \u00e0 l'implication personnelle du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et de G\u00e9rald Darmanin, nous avons pr\u00e9vu une batterie de mesures, dont la suppression du droit du sol, qui doit mettre fin \u00e0 l'attractivit\u00e9 de l'\u00eele pour l'immigration irr\u00e9guli\u00e8re <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES)</i> \u2013\u00a0probl\u00e8me que vous \u00eates manifestement, monsieur Ratenon, le seul \u00e0 ne pas voir.<br><br><strong>Mme\u00a0Rachel Keke.</strong> \u00c7a ne va rien changer, \u00e7a ne suffit pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Gu\u00e9venoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>La restriction de 90\u00a0% des titres de s\u00e9jour est \u00e9galement pr\u00e9vue. Nous nous appuierons \u00e0 la fois sur les mesures du projet de loi pour contr\u00f4ler l\u2019immigration, am\u00e9liorer l\u2019int\u00e9gration, et sur de nouvelles dispositions qui vous seront pr\u00e9sent\u00e9es, mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, dans le cadre d'un projet de loi relatif \u00e0 Mayotte.<br><br>Enfin, la pr\u00e9paration d'une op\u00e9ration Wuambushu\u00a0II, que j'ai d\u00e9crite \u00e0 votre coll\u00e8gue Youssouffa, permettra \u00e9galement de continuer \u00e0 lutter contre la d\u00e9linquance, l'immigration irr\u00e9guli\u00e8re et l'habitat insalubre. Pr\u00e8s de 25\u00a0000\u00a0\u00e9trangers ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 reconduits \u00e0 la fronti\u00e8re. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Rachel Keke.</strong> \u00c7a ne suffit pas\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-14", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-14", "pageJO": "1022", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}