{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1678", "identifiant": {"numero": "1678", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement : aides et pr\u00eats", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "MaPrimeR\u00e9nov\u2019"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719890", "mandatRef": "PM796680"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834750", "abrege": "Logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 du logement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-14", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834750", "abrege": "Logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 du logement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-14", "pageJO": "1903", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MAPRIMER\u00c9NOV' <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Danielle Brulebois.<br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Brulebois. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 monsieur le ministre charg\u00e9 du logement. MaPrimeR\u00e9nov', la principale aide \u00e0 la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents, que nous avons cr\u00e9\u00e9e en 2020, est un v\u00e9ritable succ\u00e8s, avec 2\u00a0millions de logements r\u00e9nov\u00e9s. Cependant, \u00e0 maintes reprises, j'ai alert\u00e9 le Gouvernement sur les difficult\u00e9s importantes que rencontrent ceux qui sollicitent cette aide, pour constituer leur dossier et obtenir la prime.<br><br>Ce probl\u00e8me s'est amplifi\u00e9. Depuis janvier, MaPrimeR\u00e9nov' est r\u00e9serv\u00e9e aux propri\u00e9taires qui proc\u00e8dent \u00e0 une r\u00e9novation d'ampleur \u2013\u00a0incluant plusieurs types de travaux\u00a0\u2013, et elle est conditionn\u00e9e au changement du mode de chauffage. Conditionner une aide pour l'isolation du logement \u00e0 l'installation pr\u00e9alable d'un chauffage d\u00e9carbon\u00e9 \u2013\u00a0et plus particuli\u00e8rement d'une pompe \u00e0 chaleur\u00a0\u2013 pose probl\u00e8me.<br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Pour une fois\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Brulebois. </strong>En effet, de nombreux logements, en zone rurale, sont dans l'impossibilit\u00e9 d'installer une pompe \u00e0 chaleur. Par ailleurs, cette mesure obligerait au remplacement de toutes les chaudi\u00e8res, y compris celles install\u00e9es depuis moins de quinze ans, afin d'obtenir des aides pour isoler la toiture ou les murs. Se pose \u00e9galement le probl\u00e8me du reste \u00e0 charge beaucoup trop important pour la plupart des m\u00e9nages.<br><br>Ces exigences ont d\u00e9courag\u00e9 de nombreux candidats \u00e0 la r\u00e9novation, d'autant que les travaux doivent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s par des artisans certifi\u00e9s RGE \u2013\u00a0reconnus garants de l'environnement\u00a0\u2013, et qu'il faut fournir un diagnostic de performance \u00e9nerg\u00e9tique (DPE), avant la r\u00e9alisation des travaux monogestes. (M.\u00a0S\u00e9bastien Delogu s'exclame.) Pourtant, mieux vaut un monogeste que pas de r\u00e9novation du tout\u00a0! Quand on habite une ancienne b\u00e2tisse dans le Jura, changer les portes et les fen\u00eatres qui ne sont plus \u00e9tanches constitue d\u00e9j\u00e0 un gain majeur d'\u00e9nergie et de confort.<br><br>Monsieur le ministre, nos artisans et nos PME ont besoin de simplification et de soutien, et nous, nous avons besoin d'eux. Vous avez re\u00e7u, la semaine derni\u00e8re, leurs f\u00e9d\u00e9rations et leurs repr\u00e9sentants. Pouvez-vous d\u00e9tailler les d\u00e9crets que vous comptez prendre rapidement pour les satisfaire\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du logement.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et de l'isolation\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Kasbarian,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du logement. </i>Madame Brulebois, vos alertes ont bien \u00e9t\u00e9 entendues. <i>(\u00ab Ah ! \u00bb sur plusieurs bancs des groupes RN, LFI-NUPES et LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Nous voil\u00e0 rassur\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> C'est Stone et Charden\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Kasbarian,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Depuis le 16\u00a0f\u00e9vrier, aux c\u00f4t\u00e9s de Christophe B\u00e9chu, nous avons travaill\u00e9 de concert avec les artisans, la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise du b\u00e2timent (FFB) et la Conf\u00e9d\u00e9ration de l\u2019artisanat et des petites entreprises du b\u00e2timent (Capeb), pour simplifier le dispositif de MaPrimeR\u00e9nov'. <i>(Mme\u00a0Sophia Chikirou s'exclame.)</i> Vendredi dernier, nous avons pris trois d\u00e9cisions\u2026<br><br><strong>M.\u00a0L\u00e9o Walter.</strong> Quelle co\u00efncidence\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Kasbarian,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026qui ont \u00e9t\u00e9 \u2013\u00a0vous l'avez vu\u00a0\u2013 salu\u00e9es par le secteur. Il est parfois compliqu\u00e9, pour les travaux de r\u00e9novation globale, de trouver un accompagnateur France\u00b0R\u00e9nov\u2019 \u2013\u00a0il n'y en a pas assez sur notre territoire.<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie.</strong> Ils sont quasiment inexistants\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Kasbarian,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Nous avons donc pris la premi\u00e8re d\u00e9cision d'homologuer tr\u00e8s rapidement, dans les semaines qui viennent, 600\u00a0structures d'accompagnateurs suppl\u00e9mentaires <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES)</i>. Nous allons v\u00e9rifier, chaque semaine, qu'ils arrivent bien sur le terrain. Chacune de ces structures dispose, en moyenne, de six \u00e0 sept accompagnateurs\u00a0; ainsi, des milliers d'entre eux seront d\u00e9ploy\u00e9s dans le pays, pour faciliter les travaux de r\u00e9novation globale.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Combien dans le Jura\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Kasbarian,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Notre deuxi\u00e8me d\u00e9cision porte sur les gestes simples de r\u00e9novation. Vous l'avez dit, mieux vaut r\u00e9nover quelque chose que ne rien r\u00e9nover du tout. L'id\u00e9al demeure une r\u00e9novation globale, mais il faut tout de m\u00eame permettre la r\u00e9alisation de gestes simples et efficaces de r\u00e9novation, raison pour laquelle nous en avons rouvert le financement \u00e0 titre exceptionnel. Ainsi, m\u00eame si vous ne disposez pas encore de votre DPE et m\u00eame si vous r\u00e9sidez dans une maison class\u00e9e F ou G, vous aurez jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e pour d\u00e9poser des devis sur les sites de l'Agence nationale de l'habitat (Anah) et de MaPrimeR\u00e9nov', afin de b\u00e9n\u00e9ficier d'un financement. <i>(M. S\u00e9bastien Delogu s'exclame.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie.</strong> \u00c0 quand les d\u00e9crets\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Kasbarian,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Dernier \u00e9l\u00e9ment, nous allons autoriser l'octroi du label RGE par la validation des acquis de l'exp\u00e9rience, doubler la dur\u00e9e de validit\u00e9 de cette qualification et homog\u00e9n\u00e9iser les contr\u00f4les.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Kasbarian,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>De cette mani\u00e8re, nous r\u00e9pondrons aux attentes des artisans qui regrettaient qu'il soit compliqu\u00e9 d'obtenir ce label.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz.</strong> Les d\u00e9crets\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Kasbarian,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Plus largement, les trois d\u00e9cisions importantes que j'ai \u00e9num\u00e9r\u00e9es permettront \u00e0 un maximum de personnes de r\u00e9nover leur logement gr\u00e2ce au dispositif MaPrimeR\u00e9nov', comme 2\u00a0millions de Fran\u00e7ais \u2013\u00a0je le rappelle\u00a0\u2013 l'ont d\u00e9j\u00e0 fait. Nous avons le budget pour cela\u00a0: r\u00e9novons et continuons de r\u00e9nover\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs des groupes Dem et HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Carri\u00e8re.</strong> Mme\u00a0Brulebois est rassur\u00e9e\u00a0! <i>(Sourires.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard.</strong> Et les d\u00e9crets\u00a0?<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-14", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-14", "pageJO": "1903", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}