{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1026", "identifiant": {"numero": "1026", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enfants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "DROITS DES ENFANTS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA342384", "mandatRef": "PM796656"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791641", "abrege": "Enfance", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de l\u2019enfance"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791641", "abrege": "Enfance", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de l\u2019enfance"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": "6591", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DROITS DES ENFANTS <a name=PG21></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0\u00c9lisa Martin.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisa Martin. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, le 25\u00a0janvier 2023, le Comit\u00e9 des droits de l'enfant des Nations unies constatait la violation de plusieurs articles de la Convention internationale des droits de l'enfant par l'\u00c9tat fran\u00e7ais.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00e9mie Iordanoff.</strong> Quelle honte\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisa Martin. </strong>Le 2\u00a0juin 2023, ce m\u00eame comit\u00e9 partageait ses observations finales. Il y regrette, entre autres choses, que malgr\u00e9 ses pr\u00e9c\u00e9dentes et nombreuses recommandations, la situation des enfants migrants demandeurs d'asile soit rest\u00e9e inchang\u00e9e.<br><br>L'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de l'enfant a \u00e9t\u00e9 constamment bafou\u00e9, de fa\u00e7on exponentielle. Faute de solution, plus de 500\u00a0mineurs non accompagn\u00e9s n'ont eu d'autre choix que de se r\u00e9fugier pendant soixante et onze jours dans une \u00e9cole d\u00e9saffect\u00e9e. Madame la Premi\u00e8re ministre, votre Gouvernement assume de choisir l'abandon et l'indiff\u00e9rence, au d\u00e9triment du respect de la pr\u00e9somption de minorit\u00e9, pourtant fond\u00e9e en droit. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>Le 20\u00a0juin 2023 \u2013\u00a0journ\u00e9e mondiale des r\u00e9fugi\u00e9s\u00a0\u2013, accompagn\u00e9s d'associations et de militants, ces jeunes gens qui vivent dans des conditions ind\u00e9centes se sont rassembl\u00e9s en face du Conseil d'\u00c9tat pour faire valoir leurs droits. Alors que la police a bien d'autres choses \u00e0 faire, les consignes furent pourtant la matraque, la destruction de leurs tentes, les arrestations arbitraires et, pour un certain nombre d'entre eux, le placement en centre de r\u00e9tention administrative, malgr\u00e9 onze condamnations par la Commission europ\u00e9enne des droits de l'homme pour des faits similaires. <i>(\u00ab\u00a0La honte\u00a0!\u00a0\u00bb sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Aujourd'hui, ces 500\u00a0mineurs sont toujours \u00e0 la rue, sans solution. Savez-vous seulement o\u00f9 ils sont\u00a0? Depuis hier soir, nous l'ignorons. Entrave au droit d'asile, conditions de vie ind\u00e9centes, n\u00e9gation du droit \u00e0 l'\u00e9ducation, \u00e9tat physique et psychique d\u00e9plorable, discrimination syst\u00e9matique, d\u00e9tentions arbitraires\u00a0: le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, M.\u00a0Darmanin, semble condamner les propos du Rassemblement national et leur reprocher de vouloir laisser mourir des enfants en M\u00e9diterran\u00e9e. Pourquoi alors acceptez-vous de faire de m\u00eame sur le sol fran\u00e7ais\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur plusieurs bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019enfance.<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Caubel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019enfance. </i>\u00c0 qui, madame Martin, intentez-vous ce proc\u00e8s en inhumanit\u00e9, en non-respect de l'\u00c9tat de droit\u00a0? <i>(\u00ab\u00a0\u00c0 vous\u00a0! C'est vous qui \u00eates responsables\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> C'est l'ONU qui le dit\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Caubel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Pas au Gouvernement, dont les principes sont extr\u00eamement clairs\u00a0: quelle que soit sa nationalit\u00e9, tout enfant isol\u00e9 sur notre sol doit \u00eatre prot\u00e9g\u00e9 dans le cadre du dispositif de droit commun,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Aur\u00e9lie Trouv\u00e9.</strong> C'est faux\u00a0! Allez donc les voir\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Caubel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>\u2026autrement dit, il doit \u00eatre pris en charge par la protection de l'enfance, qui incombe aux d\u00e9partements.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol.</strong> Vous avez vu ce que vous faites\u00a0? Moi, je n'en voudrais pas, de votre protection\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Caubel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>La Ville de Paris exer\u00e7ant sur son territoire les comp\u00e9tences du d\u00e9partement, y compris celle de mettre les mineurs \u00e0 l'abri, c'est donc la mairie de Paris que vous accusez de n'avoir pas constat\u00e9 la minorit\u00e9 de ces enfants. Peut-\u00eatre intenterez-vous aussi un proc\u00e8s aux juges des enfants qui statueront sur cette minorit\u00e9 dans quelques jours\u00a0? <i>(Exclamations continues sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Taite.</strong> \u00c9coutez la secr\u00e9taire d'\u00c9tat\u00a0! Soyez corrects\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Caubel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Vous mettez en accusation ceux qui, \u00e0 la mairie, ont choisi de ne pas requ\u00e9rir la force publique en vue d'\u00e9vacuer l'\u00e9cole occup\u00e9e, certes situ\u00e9e rue Erlanger, dans le 16e\u00a0arrondissement. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> S'il vous pla\u00eet, chers coll\u00e8gues\u00a0! Vous n'avez pas la parole.<br><br><strong>M.\u00a0Andy Kerbrat.</strong> Je m'en fous\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Laissez la secr\u00e9taire d'\u00c9tat r\u00e9pondre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Caubel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Vous accusez la mairie, le pr\u00e9fet de police, qui ont propos\u00e9 \u00e0 l'ensemble de ces jeunes gens, comme vous dites, un h\u00e9bergement d'urgence. Accuserez-vous les associations qui utilisent ces jeunes migrants <i>(Vives exclamations sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES)</i>,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau.</strong> Ah non\u00a0! Arr\u00eatez avec les associations\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Caubel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>\u2026qui les mettent hors la loi en leur faisant occuper cette \u00e9cole ou dresser des tentes place du Palais-Royal\u00a0? Je ne suis plus juge ni procureure, mais j'agis au nom du Gouvernement\u00a0: il s'est engag\u00e9 \u00e0 interdire le placement de mineurs en centre de r\u00e9tention administrative. <i>(Exclamations continues sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Nous avons r\u00e9dig\u00e9 deux textes\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat.<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Caubel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>\u2026visant \u00e0 s\u00e9curiser la position des mineurs non accompagn\u00e9s. Nous mobilisons des moyens\u00a0; nous avons opt\u00e9 pour l'action,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Scandaleux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Caubel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>\u2026vous, encore une fois, pour l'accusation et le jugement\u00a0! <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-28", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": "6591", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}