{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG729", "identifiant": {"numero": "729", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "consommation", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PRIX DES PRODUITS ALIMENTAIRES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794778", "mandatRef": "PM797115"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791591", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791591", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": "3446", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRIX DES PRODUITS ALIMENTAIRES <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sandra Regol.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandra Regol. </strong>Le nombre des b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide alimentaire a augment\u00e9 de 229\u00a0% en dix ans, c'est-\u00e0-dire qu'il a tripl\u00e9, avec une hausse particuli\u00e8rement drastique lors des deux derni\u00e8res ann\u00e9es. Comme vous le savez, environ trois quarts de ces personnes sont des femmes, car les femmes sont toujours les premi\u00e8res victimes, souvent dans l'indiff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale \u2013\u00a0certains coll\u00e8gues l'illustrent en ricanant\u00a0! Les b\u00e9n\u00e9ficiaires incluent \u00e9galement un nombre croissant de travailleurs pauvres, d'\u00e9tudiants et de retrait\u00e9s, comme me l'a rappel\u00e9 hier la banque alimentaire du Bas-Rhin. En somme, il s'agit de toutes les cat\u00e9gories que vos r\u00e9formes affectent directement.<br><br>Dans les supermarch\u00e9s, les prix explosent\u00a0: le taux d'inflation avoisine 17\u00a0%, et atteint m\u00eame 30\u00a0% lorsqu'il s'agit des aliments premier prix. Le cercle vicieux de l'inflation bat son plein\u00a0: la pauvret\u00e9 se massifie et l'alimentation devient la variable d'ajustement du budget des m\u00e9nages. Quel recul terrible\u00a0!<br><br>Pourtant, pour parler votre langage, mesdames et messieurs les membres du Gouvernement, la pauvret\u00e9 co\u00fbte beaucoup plus cher que les investissements n\u00e9cessaires \u00e0 son \u00e9radication. Nous vous proposons donc de faire des \u00e9conomies en agissant. Il est estim\u00e9 qu'entre 8 et 10\u00a0millions de personnes ne sont plus en mesure de manger \u00e0 leur faim. Vous avez parl\u00e9 de ch\u00e8ques ou encore de paniers\u00a0; certes, vous maniez tr\u00e8s bien le champ lexical, mais nous attendons toujours des actions concr\u00e8tes.<br><br>La proposition de loi visant \u00e0 mieux manger en soutenant les Fran\u00e7ais face \u00e0 l'inflation et en favorisant l'acc\u00e8s \u00e0 une alimentation saine, d\u00e9pos\u00e9e par ma coll\u00e8gue Francesca Pasquini, vise justement \u00e0 instaurer une r\u00e9ponse d'urgence qui prendrait la forme d'une prime alimentation de 50\u00a0euros par mois et par personne. C'est bien moins que ce que nous aurions souhait\u00e9, mais nous avons t\u00e2ch\u00e9 de rendre le texte acceptable pour vos troupes. Elle tend \u00e9galement \u00e0 \u00e9viter 4\u00a0000\u00a0cancers chaque ann\u00e9e en supprimant les nitrites ainsi qu'\u00e0 prendre soin des enfants et du climat en renfor\u00e7ant l'option v\u00e9g\u00e9tarienne dans les cantines \u2013\u00a0des investissements pour l'avenir, donc. Malheureusement, vos troupes ont r\u00e9duit en commission la prime alimentation \u00e0 une aide s\u00e8che de 2\u00a0euros seulement par an et par personne.<br><br>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie et des finances, pourquoi le Gouvernement choisit-il de faire courir \u00e0 la population fran\u00e7aise des dangers sanitaires et alimentaires\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES et sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et de la dette\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Votre indignation serait un peu plus cr\u00e9dible si vous aviez vot\u00e9 les mesures que nous avons adopt\u00e9es pour d\u00e9fendre le pouvoir d'achat des m\u00e9nages plus modestes. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sandra Regol.</strong> C'est ind\u00e9cent\u00a0! Nous voulons des r\u00e9ponses\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Vous, La France insoumise et toute la NUPES seriez plus cr\u00e9dibles si vous aviez vot\u00e9 la revalorisation des APL \u2013\u00a0aides personnalis\u00e9es au logement\u00a0\u2013, celle des minima sociaux, celle des bourses \u00e9tudiantes que mentionnait \u00e0 l'instant Sylvie Retailleau, ou encore le repas \u00e0 1\u00a0euro pour les boursiers. Votre indignation quant au pouvoir d'achat des travailleurs serait plus cr\u00e9dible si vous aviez vot\u00e9 l'indemnit\u00e9 carburant qui leur \u00e9tait destin\u00e9e\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sandra Regol.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 ma question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Votre indignation quant aux effets de l'inflation serait plus cr\u00e9dible si vous aviez vot\u00e9 le bouclier \u00e9nerg\u00e9tique qui prot\u00e8ge tous les m\u00e9nages contre l'explosion des prix du gaz et de l'\u00e9lectricit\u00e9. Vous seriez plus cr\u00e9dible si, au lieu de rejeter pour des motifs id\u00e9ologiques nos propositions visant \u00e0 d\u00e9fendre nos compatriotes, vous aviez soutenu les mesures qu'ont prises le Gouvernement et la Premi\u00e8re ministre pour pr\u00e9server le pouvoir d'achat des plus modestes.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et la question, vous comptez y r\u00e9pondre\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sandra Regol et Mme\u00a0Marie Pochon .</strong> Pouvez-vous r\u00e9pondre aux questions que l'on vous pose\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Votre d\u00e9fense indign\u00e9e des plus modestes serait plus cr\u00e9dible si vous ne proposiez pas, aux c\u00f4t\u00e9s de La France insoumise, de supprimer la d\u00e9fiscalisation des heures suppl\u00e9mentaires, qui profite aux ouvriers, aux employ\u00e9s et aux travailleurs r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s au niveau du Smic\u00a0! Vous vous appr\u00eatez \u00e0 leur voler 150\u00a0euros par mois\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sandra Regol.</strong> Il est clair que vous n'avez aucune r\u00e9ponse \u00e0 donner\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Votre plaidoirie indign\u00e9e pour les artisans et les commer\u00e7ants \u2013\u00a0tout comme celle de La France insoumise\u00a0\u2013 serait un peu plus cr\u00e9dible si vous n'aviez pas d\u00e9fendu l'augmentation des cotisations employeur, qui ferait perdre 700\u00a0euros par mois \u00e0 un fleuriste ayant embauch\u00e9 un employ\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 au niveau du Smic.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandra Regol.</strong> Mais r\u00e9pondez\u00a0! Ce n'est quand m\u00eame pas compliqu\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>(Le ministre poursuit alors que le micro a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9.)</i> Voil\u00e0 La France insoumise\u00a0: des indignations de pacotille\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-04-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": "3446", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}