{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1073", "identifiant": {"numero": "1073", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "produits dangereux", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Interdiction du glyphosate"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793948", "mandatRef": "PM796617"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791613", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791613", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": "7202", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INTERDICTION DU GLYPHOSATE <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Nicolas Thierry.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Thierry. </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br>Vous avez probablement pris connaissance du pr\u00e9rapport relatif au glyphosate que l'Efsa \u2013\u00a0Autorit\u00e9 europ\u00e9enne de s\u00e9curit\u00e9 des aliments\u00a0\u2013 a publi\u00e9 le 6\u00a0juillet. C\u2019est une question de sant\u00e9 publique majeure. En 2017, Emmanuel Macron s'\u00e9tait engag\u00e9 pour une interdiction du glyphosate. Voil\u00e0 ce que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique disait\u00a0: \u00ab\u00a0le glyphosate, il n\u2019y a aucun rapport qui dit que c\u2019est innocent. Il y en a qui disent que c\u2019est tr\u00e8s dangereux, d\u2019autres que c\u2019est moyennement dangereux\u00a0\u00bb et d\u2019ajouter \u00ab\u00a0les ouvriers agricoles, les consommateurs qui demain diront\u00a0: vous aviez le glyphosate, vous le saviez, vous n\u2019avez rien fait, ils me regarderont les yeux dans les yeux.\u00a0\u00bb<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Thierry. </strong>Quand Emmanuel Macron disait cela, il portait la voix des scientifiques fran\u00e7ais.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Bayou.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Thierry. </strong>En effet, l'Inserm \u2013\u00a0Institut national de la sant\u00e9 et de la recherche m\u00e9dicale\u00a0\u2013, notre prestigieux institut scientifique, confirmait une nouvelle fois, en 2021, que \u00ab\u00a0de nombreuses \u00e9tudes mettent en \u00e9vidence des dommages g\u00e9notoxiques\u00a0\u00bb c\u2019est-\u00e0-dire des cassures de l\u2019ADN. Le Centre international de recherche sur le cancer, bas\u00e9 \u00e0 Lyon, qui travaille en lien \u00e9troit avec la recherche fran\u00e7aise, \u00e9met les m\u00eames conclusions\u00a0: les preuves de la g\u00e9notoxicit\u00e9 du glyphosate sont fortes. La conclusion d\u2019un brillant institut fran\u00e7ais, l\u2019Inrae \u2013\u00a0Institut national de recherche pour l\u2019agriculture, l\u2019alimentation et l\u2019environnement\u00a0\u2013, est \u00e9galement sans appel\u00a0: en 2022, il a mis en avant, encore une fois, l\u2019impact du glyphosate sur la fertilit\u00e9 animale et humaine.<br><br>\u00c9tonnamment, malgr\u00e9 ces constats scientifiques formels, l\u2019Efsa conclut, pour reprendre la terminologie de l\u2019agence, que le glyphosate ne pr\u00e9sente pas de \u00ab\u00a0domaine critique de pr\u00e9occupation.\u00a0\u00bb La diff\u00e9rence fondamentale entre l\u2019Efsa, agence r\u00e9glementaire, et les instituts de recherche se trouve dans le choix d\u00e9terminant des donn\u00e9es\u00a0: l\u2019Efsa s\u2019appuie prioritairement sur les \u00e9tudes fournies par les firmes agrochimiques et les instituts de recherche sur la litt\u00e9rature scientifique. Sans surprise, leurs conclusions sont diff\u00e9rentes.<br><br>Monsieur le ministre, votre confiance se porte \u2013\u00a0je ne peux imaginer le contraire\u00a0\u2013 sur les comp\u00e9tences des scientifiques fran\u00e7ais et sur notre syst\u00e8me de recherche. Ma question est donc simple\u00a0: confirmez-vous la promesse du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de sortir du glyphosate\u00a0? \u00c9tant donn\u00e9 l'unanimit\u00e9 des instituts de recherche, quand cet engagement sera-t-il effectif\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Voil\u00e0 le ministre de la FNSEA\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire. </i>Je vous r\u00e9pondrai en trois points.<br><br>Premi\u00e8rement, vous avez raison, il faut se baser sur la science, mais je ne la trie pas. Les donn\u00e9es utilis\u00e9es par l'Efsa sont les m\u00eames que celles utilis\u00e9es par l'Anses \u2013\u00a0Agence nationale de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire de l\u2019alimentation, de l\u2019environnement et du travail. <br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Thierry.</strong> Ce n'est pas vrai.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>Ce n'est pas parce que le thermom\u00e8tre ne vous pla\u00eet pas qu'il faut le casser\u00a0! J'ai savour\u00e9 vos propos en me souvenant que vous m'aviez vilipend\u00e9 la semaine derni\u00e8re parce que je n'avais pas remis en cause les donn\u00e9es de l'Anses pour me contenter de poser la question de la chronologie.<br><br>Je vous invite \u00e0 ne pas entrer dans une logique de remise en cause de l'autorit\u00e9 des agences, y compris les agences europ\u00e9ennes, et \u00e0 ne pas opposer les agences fran\u00e7aises et les agences europ\u00e9ennes. Ce serait une erreur tragique\u00a0!<br><br>Deuxi\u00e8mement, l'Agence europ\u00e9enne des produits chimiques (Echa) a conclu \u00e0 l'absence de lien canc\u00e9rog\u00e8ne, mutag\u00e8ne ou toxique entre le glyphosate et les organismes vivants. L'Efsa n'est donc pas seule.<br><br>Troisi\u00e8mement, le 15\u00a0d\u00e9cembre prochain, la France d\u00e9fendra les solutions alternatives au glyphosate, qui sont nombreuses. C'est ce que nous faisons depuis 2017 et les r\u00e9sultats sont l\u00e0\u00a0: depuis cette date, les usages du glyphosate ont recul\u00e9 de 27\u00a0% et les achats de ce produit de 30\u00a0%. Nous n'avons pas besoin d'attendre l'Europe pour avancer, mais nous avons besoin de coh\u00e9rence. Elle demande de chercher des solutions alternatives et de reconna\u00eetre les impasses pour avancer sur la trajectoire de la r\u00e9duction de l'usage des produits phytosanitaires. Le \u00ab\u00a0y a qu\u2019\u00e0, faut qu\u2019on\u00a0\u00bb ou la d\u00e9fense de totems ne nous permettront pas d'avancer sur cette trajectoire. Je vous attends pour nous y aider, car elle est exigeante, mais n\u00e9cessaire.<i> (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i> <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Nicolas Thierry.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Thierry. </strong>Je remarque que c'est le ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire qui r\u00e9pond \u00e0 une question concernant un enjeu majeur de sant\u00e9 publique\u2026 <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Tout un symbole\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": "7202", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}