{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1305", "identifiant": {"numero": "1305", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Difficult\u00e9s des agriculteurs"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795900", "mandatRef": "PM797745"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791613", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791613", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": "9870", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DIFFICULT\u00c9S DES AGRICULTEURS <a name=PG19></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marine Hamelet.<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Hamelet. </strong>Je me fais la porte-parole des agriculteurs du Tarn-et-Garonne, dont j'ai rencontr\u00e9 les repr\u00e9sentants syndicaux vendredi dernier. Leur exasp\u00e9ration est \u00e0 son comble. Depuis votre prise de fonction, monsieur le ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire, vous n'avez presque rien fait et la situation s'est d\u00e9t\u00e9rior\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne.</strong> Oh\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Bony.</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> C'est s\u00e9v\u00e8re.<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Hamelet. </strong>Les agriculteurs estiment que vous les \u00e9coutez sans les entendre et constatent que vos belles paroles restent lettre morte. Pourtant, vous connaissez les probl\u00e8mes\u00a0: concurrence d\u00e9loyale des autres pays \u2013\u00a0ce qui est interdit chez nous \u00e9tant autoris\u00e9 ailleurs\u00a0; normes punitives\u00a0; pers\u00e9cutions administratives\u00a0; augmentation des prix de l'\u00e9nergie et du gazole non routier (GNR)\u00a0; hausse de 60\u00a0% de la redevance pour pr\u00e9l\u00e8vement sur la ressource en eau dans mon d\u00e9partement. Cette situation entra\u00eenera des milliers de faillites\u00a0: d'apr\u00e8s les syndicats d'agriculteurs, la moiti\u00e9 des exploitations du Tarn-et-Garonne dispara\u00eetront au cours des deux prochaines ann\u00e9es. Mettez-vous \u00e0 la place de ces agriculteurs, de ces hommes et de ces femmes qui ont re\u00e7u une exploitation de leurs parents ou de leurs grands-parents et qui ne pourront pas la transmettre \u00e0 leurs enfants\u00a0!<br><br>Les agriculteurs sont pris en tenaille entre la hausse des co\u00fbts de production et la baisse des prix de vente. Avez-vous conscience que cette profession est \u00e0 l'agonie\u00a0? Il faut prendre des mesures concr\u00e8tes, efficaces et durables pour sauver une profession qui assure notre souverainet\u00e9 alimentaire. Merci de pr\u00e9ciser quelles actions urgentes le Gouvernement compte entreprendre pour venir en aide aux agriculteurs. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne.</strong> Bon courage, monsieur le ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire. </i>Vous avez livr\u00e9 une parfaite d\u00e9monstration de ce qu'est la facilit\u00e9, voire le populisme <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem et sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RN)</i>\u00a0: la capacit\u00e9 \u00e0 faire des grandes phrases et \u00e0 exprimer sans cesse des r\u00e9criminations, sans agir.<br><br><strong>M.\u00a0Jimmy Pahun.</strong> On ne peut m\u00eame pas parler de grandes phrases\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre. </i>Puisque vous nous demandez d'agir concr\u00e8tement, laissez-moi vous faire une proposition\u00a0: nous examinerons demain en s\u00e9ance un projet de loi de finances de fin de gestion dans lequel nous pr\u00e9voyons d'allouer 800\u00a0millions de cr\u00e9dits suppl\u00e9mentaires \u00e0 la mission <i>Agriculture, alimentation, for\u00eat et affaires rurales</i> pour couvrir diverses crises, dont celle que conna\u00eet le Tarn-et-Garonne. J'esp\u00e8re que vous voterez au moins ces cr\u00e9dits \u2013\u00a0sinon, il sera d\u00e9licat de retourner aupr\u00e8s des agriculteurs pour leur expliquer que vous ne les accompagnez pas pour faire face \u00e0 la grippe aviaire et aux d\u00e9g\u00e2ts qu'ils ont subis\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe Dem et sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RN.)<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Arr\u00eatez\u00a0! Nous avons vot\u00e9 pour en commission\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre. </i>Nous sommes donc au rendez-vous pour couvrir les besoins\u00a0: non seulement nous parlons, mais, contrairement \u00e0 vous, nous agissons.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Meurin.</strong> C'est vous qui donnez des le\u00e7ons\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>Ensuite, vous ne l'avez pas dit \u2013\u00a0sans doute parce que les choses ont \u00e9t\u00e9 bien faites\u00a0\u2013, mais une grave temp\u00eate a touch\u00e9 le Tarn-et-Garonne cette ann\u00e9e.<br><br><strong>Mme\u00a0Annick Cousin.</strong> C'est trop facile, \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>Nous avons r\u00e9uni les professionnels pour tenter de r\u00e9pondre aux besoins et de couvrir les pertes de fonds en revalorisant les bar\u00e8mes et le taux de d\u00e9dommagement. Un fonds d'urgence, que je suis pr\u00eat \u00e0 mettre sur la table, en collaboration avec les collectivit\u00e9s locales, est \u00e9galement \u00e0 l'\u00e9tude pour permettre aux arboriculteurs, qui sont fortement touch\u00e9s, de retrouver la voie de l'optimisme et de l'\u00e9quilibre \u00e9conomique.<br><br>Vient ensuite la question de la planification et des grandes transitions. Le d\u00e9partement o\u00f9 vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lue, je vous l'accorde, subit de plein fouet le d\u00e9r\u00e8glement climatique et est confront\u00e9 \u00e0 un certain nombre d'impasses techniques. Plut\u00f4t que de conforter certains agriculteurs dans le <i>statu quo</i>, vous devriez, avec nous, promouvoir les moyens allou\u00e9s \u00e0 la transition, y compris dans le budget agricole,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>\u2026soit pr\u00e8s de 1\u00a0milliard d'euros d\u00e9ploy\u00e9s pour accompagner les agriculteurs, am\u00e9liorer leur acc\u00e8s \u00e0 l'eau et leur permettre de faire \u00e9voluer leurs assolements et d'investir. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Philippe Ballard.</strong> Et la concurrence internationale d\u00e9loyale\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>C'est ainsi qu'on aidera l'agriculture, pas simplement en persistant \u00e0 conforter un mod\u00e8le dont on sait qu'il est en difficult\u00e9\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Meurin.</strong> \u00c0 cause de vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>\u2026et qu'il doit \u00eatre accompagn\u00e9 pour \u00e9voluer. Nous r\u00e9pondrons pr\u00e9sents pour le faire. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem et sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marine Hamelet.<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Hamelet. </strong>Vous d\u00e9crivez des mesures ponctuelles, quand je demande des r\u00e9formes structurelles et un plan d'urgence.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9.</strong> \u00c9coutez le ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne.</strong> Vous n'\u00eates pas fichus d'\u00e9couter les r\u00e9ponses\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Hamelet. </strong>Les agriculteurs ne demandent pas l'aum\u00f4ne, ils veulent vivre dignement de leur travail\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": "9870", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}