{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG956", "identifiant": {"numero": "956", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "ATTAQUE \u00c0 ANNECY"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795026", "mandatRef": "PM797259"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": "5807", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ATTAQUE \u00c0 ANNECY <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Anne-C\u00e9cile Violland.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-C\u00e9cile Violland. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0Darmanin, ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br>Il est des \u00e9v\u00e9nements auxquels notre mandat nous confronte et dont nous ne trouvons les mots \u00e0 la hauteur de nos \u00e9motions. Ainsi, \u00e0 Annecy, jeudi dernier, trois enfants et deux adultes \u00e9taient gravement bless\u00e9s, sans oublier les t\u00e9moins malgr\u00e9 eux de cette trag\u00e9die. Tout notre soutien leur est adress\u00e9. C'est un acte d'une violence inou\u00efe, de l'ordre de l'irrepr\u00e9sentable, de l'indicible, qui nous a d'abord tous sid\u00e9r\u00e9s, puis particuli\u00e8rement boulevers\u00e9s. S'il n'existe aucune explication \u00e0 un geste d'une telle atrocit\u00e9, ne c\u00e9dons pas \u00e0 l'instrumentalisation et \u00e0 la d\u00e9magogie\u00a0: l'enqu\u00eate poursuit son cours. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs des groupes HOR et RE.)</i> Soyons fermes et justes\u00a0! Faisons pleinement confiance \u00e0 la justice pour permettre aux familles et aux victimes de se reconstruire. De ce drame indicible, souvenons-nous de celles et de ceux qui prot\u00e8gent, de celles et ceux qui sauvent, de ces pompiers, de ces m\u00e9decins, de ces infirmiers, de ces policiers et ces gendarmes \u00e0 qui nous devons tant, et aussi des premiers t\u00e9moins, ces h\u00e9ros qui ont tent\u00e9 de s'interposer, dont Henri. Sans la r\u00e9activit\u00e9 et le professionnalisme de ces femmes et de ces hommes, le bilan aurait \u00e9t\u00e9 encore plus tragique.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-C\u00e9cile Violland. </strong>Aux c\u00f4t\u00e9s des forces de l'ordre et de secours, ce sont aussi nos maires et l'ensemble de nos \u00e9lus locaux que nous devons soutenir et remercier car ils sont eux aussi, au quotidien, les premiers de cord\u00e9e au service de notre pays et de sa protection. Cette solidarit\u00e9 et cette humanit\u00e9 font la fiert\u00e9 de notre nation. Nous leur en sommes immens\u00e9ment reconnaissants. Notre action politique se doit d'\u00eatre \u00e0 la hauteur de leur engagement au quotidien. Comment pouvons-nous accompagner, monsieur le ministre, nos \u00e9lus locaux pour les aider \u00e0 faire face \u00e0 ces situations d'urgence et de crise, et pour d\u00e9velopper davantage l'\u00ab\u00a0aller vers\u00a0\u00bb des structures d'accueil de ces populations marginales\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes HOR, RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> \u00ab\u00a0Aller vers\u00a0\u00bb\u00a0? Vous avez oubli\u00e9 le style inclusif\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Comme l'a dit Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre, \u00e0 Annecy, l'innommable s'est produit. Vous vous \u00eates rendue sur place, madame Violland, aux c\u00f4t\u00e9s de vos coll\u00e8gues parlementaires et du maire d'Annecy. Je me joins \u00e9galement \u00e0 la Premi\u00e8re ministre pour remercier les policiers municipaux, les pompiers et le personnel de sant\u00e9 qui, \u00e9tant intervenus tr\u00e8s rapidement, ont permis de sauver la vie de ces b\u00e9b\u00e9s et de ces tr\u00e8s jeunes enfants. En moins de trois minutes, la police est parvenue \u00e0 interpeller l'assaillant et, en quelques secondes, les bless\u00e9s les plus graves ont \u00e9t\u00e9 conduits vers les h\u00f4pitaux de d'Annecy, de Grenoble et de Gen\u00e8ve.<br><br>Vous avez aussi \u00e9voqu\u00e9 le travail tr\u00e8s important que nous menons avec l'ensemble des coll\u00e8gues du d\u00e9partement pour aider les \u00e9lus locaux \u00e0 intervenir dans ce genre de drame, quel qu'il soit \u2013\u00a0celui-l\u00e0 est particuli\u00e8rement grave et touchant. Dans votre d\u00e9partement, si quelque chose \u00e0 permis de sauver la vie de ces b\u00e9b\u00e9s, c'est bien le travail accompli en symbiose par les pompiers et les personnels du minist\u00e8re de la sant\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, LR, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Tout \u00e0 fait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>En Haute-Savoie, il existe d'ailleurs une plateforme unique \u2013\u00a0un num\u00e9ro d'urgence\u00a0\u2013 qui assure le plus rapidement possible la coordination entre le Samu, les pompiers et les autres personnels dont le m\u00e9tier consiste \u00e0 sauver la vie des gens. J'ai organis\u00e9 une visite sur place \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, madame la d\u00e9put\u00e9e. J'ai \u00e9t\u00e9 heureux de constater que, malgr\u00e9 ces \u00e9v\u00e9nements particuli\u00e8rement dramatiques, la police, les pompiers, le Samu et les m\u00e9decins ont pu intervenir en moins de trois minutes pour sauver la vie de ces enfants.<br><br>J'esp\u00e8re que cela nous inspirera toutes et tous : faisons en sorte que les \u00ab Bleus \u00bb, les \u00ab Blancs \u00bb et les \u00ab Rouges \u00bb, comme on dit au minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur, soient encore plus r\u00e9actifs demain pour sauver d'autres vies. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-14", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": "5807", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}