{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG832", "identifiant": {"numero": "832", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement technique et professionnel", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DU LYC\u00c9E PROFESSIONNEL"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794154", "mandatRef": "PM796743"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801885", "abrege": "Enseignement et formation professionnels", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, charg\u00e9 de l\u2019enseignement et de la formation professionnels"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-10", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801885", "abrege": "Enseignement et formation professionnels", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, charg\u00e9 de l\u2019enseignement et de la formation professionnels"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-10", "pageJO": "4334", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DU LYC\u00c9E PROFESSIONNEL <a name=PG24></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Claude Raux.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Claude Raux. </strong>Je me garderai bien de critiquer l\u2019incritiquable r\u00e9forme du lyc\u00e9e professionnel annonc\u00e9e \u00e0 Saintes \u2013\u00a0un signe en soi. Aussi me contenterai-je de dire que nous avons de la chance d\u2019avoir un pr\u00e9sident qui promet l\u2019excellence, rien de moins, aux plus d\u00e9favoris\u00e9s sur le plan scolaire. Un pr\u00e9sident qui a chang\u00e9 de m\u00e9thode\u00a0: apr\u00e8s l\u2019absence totale d\u2019\u00e9coute et le m\u00e9pris, la concertation mais sans les syndicats, un peu ou tr\u00e8s oubli\u00e9s, et les professionnels, un peu aid\u00e9s, voire remplac\u00e9s par une start-up. Rendez-vous compte de la chance que nous avons\u00a0: 1\u00a0milliard d\u2019euros pour la voie professionnelle\u00a0: on pourrait presque l'appeler la voie royale\u00a0! Et il va payer les \u00e9l\u00e8ves. Entre 1,43\u00a0euro et 2,86\u00a0euros de l\u2019heure, mais ce sera toujours bon \u00e0 prendre pour faire adh\u00e9rer les familles les plus pauvres \u00e0 la vision pr\u00e9sidentielle.<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Claude Raux. </strong>En plus, les \u00e9l\u00e8ves auront des mentors. Des retrait\u00e9s b\u00e9n\u00e9voles, peut-\u00eatre\u00a0? Non, ils seront au boulot et beaucoup moins disponibles, de ce fait. J\u2019ai failli oublier le superpacte propos\u00e9 aux enseignants, du moins celles et ceux qui resteront au lyc\u00e9e professionnel parce que M.\u00a0le ministre enverra un certain nombre de profs voir ailleurs. Et puis les \u00e9l\u00e8ves auront du temps en plus en terminale \u2013\u00a0enfin, en moins, en r\u00e9alit\u00e9, puisqu\u2019on avance l\u2019examen\u00a0\u2013, et ils auront de l\u2019argent en plus s\u2019ils arr\u00eatent l\u00e0 leur scolarit\u00e9 bien peu \u00e9mancipatrice, pour finir par des stages pendant que les autres profiteront du dernier trimestre. Pour \u00eatre au diapason de la r\u00e9forme, je citerai le pr\u00e9sident Macron\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne sommes pas au rendez-vous de la promesse que nous devons \u00e0 ces \u00e9l\u00e8ves.\u00a0\u00bb<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz.</strong> Excellent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Claude Raux. </strong>Car peut-\u00eatre tout cela n\u2019est-il qu\u2019une op\u00e9ration de com' bien huil\u00e9e pour se refaire une image sociale apr\u00e8s le fiasco des retraites. Tout cela n\u2019est qu\u2019un cadeau de plus fait aux entreprises, un miroir aux alouettes pour les \u00e9l\u00e8ves et leurs familles.<br><br>Madame la ministre, je sais que vous allez nous rassurer avec vos \u00e9l\u00e9ments de langage, mais je vous demande quand m\u00eame de me dire que cette grande cause nationale n\u2019est pas, en fin de compte, qu\u2019une instrumentalisation de l\u2019enseignement professionnel, instrumentalisation que nous r\u00e9cusons de toutes nos forces. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Inaki Echaniz applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019enseignement et de la formation professionnels.<br><br><strong>Mme\u00a0Carole Grandjean,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019enseignement et de la formation professionnels. </i>N'avez-vous pas eu recours \u00e0 vos propres \u00e9l\u00e9ments de langage lorsque vous avez d\u00e9clar\u00e9, il y a quelques semaines, qu'aucune annonce budg\u00e9taire n'accompagnait l'\u00e9volution de la carte des formations\u00a0? Pourtant, plus de 1\u00a0milliard d'euros suppl\u00e9mentaires seront investis chaque ann\u00e9e dans le lyc\u00e9e professionnel pour favoriser l'acquisition par les lyc\u00e9ens de comp\u00e9tences qui leur permettront, ainsi qu'au pays, de relever les grands d\u00e9fis auxquels est confront\u00e9e la nation.<br><br>Nous accompagnerons cette carte des formations par le plan France\u00a02030 avec 2,5\u00a0milliards d'euros consacr\u00e9s aux plateaux techniques, aux formations des enseignants et au renforcement de l'attractivit\u00e9 des fili\u00e8res d'avenir. Si, sur ces sujets, vos \u00e9l\u00e9ments de langage restent bloqu\u00e9s, pour notre part nous avan\u00e7ons. Vos \u00e9l\u00e9ments de langage \u00e9voquent par ailleurs une pseudo-concertation. Gare aux pseudo-v\u00e9rit\u00e9s, car nous n'avons cess\u00e9 d'organiser des concertations. Nous avons ainsi largement consult\u00e9 les parties prenantes, d\u00e8s la rentr\u00e9e 2022, qu'il s'agisse de professeurs, d'\u00e9l\u00e8ves, de parents d'\u00e9l\u00e8ves, de repr\u00e9sentants d'\u00e9tablissements, d'acad\u00e9mies, des partenaires sociaux, des r\u00e9gions et des associations. Plus de 160\u00a0personnes ont particip\u00e9 \u00e0 ces groupes de travail pendant plus de trois mois.<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz.</strong> Participer ne veut pas dire valider\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Carole Grandjean,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Elles ont \u00e9mis 200\u00a0propositions. Des d\u00e9bats ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s \u00e0 l'Assembl\u00e9e et au S\u00e9nat. Vous pouvez donc le constater, monsieur le d\u00e9put\u00e9, la r\u00e9forme allie m\u00e9thode et ambition \u2013\u00a0nous le devons aux lyc\u00e9ens professionnels\u00a0\u2013 et nous la m\u00e8nerons jusqu'au bout pour favoriser de meilleures conditions de travail pour les personnels \u00e9ducatifs et une meilleure r\u00e9ussite pour les jeunes.<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz.</strong> M\u00eame les chefs d'\u00e9tablissement sont contre\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-10", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-10", "pageJO": "4334", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}