{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1672", "identifiant": {"numero": "1672", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Crise de l\u2019agriculture"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA266788", "mandatRef": "PM796788"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834742", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire (Ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e)", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-14", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834742", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire (Ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e)", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-14", "pageJO": "1898", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CRISE DE L'AGRICULTURE <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Morel-\u00c0-L'Huissier.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Morel-\u00c0-L'Huissier. </strong>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l'agriculture et \u00e0 la souverainet\u00e9 alimentaire, le 14\u00a0f\u00e9vrier, j'ai interrog\u00e9 M.\u00a0Marc Fesneau sur la crise agricole. Ma question, je le sais, l'a quelque peu agac\u00e9, mais sa r\u00e9ponse n'a pas \u00e9t\u00e9 satisfaisante.<br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard.</strong> Comme souvent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Morel-\u00c0-L'Huissier. </strong>Je r\u00e9it\u00e8re donc ma question, car je suis tenace.<br><br>Malgr\u00e9 les diverses annonces faites par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le Premier ministre depuis le mois de janvier, nos agriculteurs attendent toujours des actions concr\u00e8tes et imm\u00e9diates. Jour apr\u00e8s jour, tous mes interlocuteurs me font part, ainsi qu'\u00e0 nombre de mes coll\u00e8gues \u2013\u00a0\u00e9lus de l'Aveyron, de la Haute-Loire et du Cantal\u00a0\u2013, de leur exasp\u00e9ration. <i>(M.\u00a0Bertrand Pancher applaudit.)</i><br><br>Quand le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est oblig\u00e9 de r\u00e9unir plus de 700\u00a0hauts fonctionnaires pour les supplier de proposer des normes simplifi\u00e9es, c'est bien que la France va mal.<br><br>Quand j'apprends que la loi d'orientation agricole reconna\u00eetra l'agriculture comme un secteur d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral majeur de la nation fran\u00e7aise, je me demande s'il faut en arriver l\u00e0 pour sauver notre agriculture.<br><br>Quand vous confiez, comme vous l'avez fait r\u00e9cemment, une nouvelle mission temporaire \u00e0 des d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 en vue de pr\u00e9senter une \u00e9ni\u00e8me loi Egalim \u2013\u00a0pour l\u2019\u00e9quilibre des relations commerciales dans le secteur agricole et alimentaire\u00a0\u2013, vous avouez vous-m\u00eame que les deux pr\u00e9c\u00e9dentes n'ont servi \u00e0 rien.<br><br>Pourtant, les revendications ne datent pas d'aujourd'hui. Nos agriculteurs veulent une v\u00e9ritable r\u00e9mun\u00e9ration et du respect, moins de charges et de normes, des \u00e9changes internationaux justes et la r\u00e9ciprocit\u00e9 des normes, l'exon\u00e9ration de charges sur la main-d'\u0153uvre, un choc de simplification, l'am\u00e9lioration des retraites agricoles,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Morel-\u00c0-L'Huissier. </strong>\u2026des mesures de lutte contre la pr\u00e9dation, notamment du loup, l'all\u00e9gement des contr\u00f4les et le d\u00e9sarmement des agents de l'Office fran\u00e7ais de la biodiversit\u00e9 \u2013\u00a0dans quel monde vit-on\u00a0?<br><br>Qu'avez-vous \u00e0 me r\u00e9pondre, trois semaines apr\u00e8s un Salon de l'agriculture au cours duquel le Gouvernement a \u00e9t\u00e9 grandement bouscul\u00e9\u00a0? <i>(\u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe LIOT et sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l'agriculture et \u00e0 la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l'agriculture et \u00e0 la souverainet\u00e9 alimentaire. </i>Avant toute chose, je vous prie de bien vouloir excuser mon coll\u00e8gue Marc Fesneau, qui est retenu,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> O\u00f9 est-il\u00a0? C'est ici qu'il devrait \u00eatre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>\u2026vous le savez, par un d\u00e9placement sur le terrain. Avec le Premier ministre,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard et M.\u00a0Laurent Jacobelli .</strong> Le Premier ministre est l\u00e0, lui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>\u2026le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et moi-m\u00eame, il est engag\u00e9 dans la recherche de solutions directes, concr\u00e8tes, pour les agriculteurs.<br><br>Derri\u00e8re la col\u00e8re l\u00e9gitime qu'expriment ces derniers, il y a leur inqui\u00e9tude face au d\u00e9r\u00e8glement climatique, leur passion pour leur m\u00e9tier, leur volont\u00e9 de garantir un avenir \u00e0 leur famille et de transmettre leur exploitation dans les meilleures conditions. Cette crise r\u00e9sonne bien au-del\u00e0 de la France et de l'Europe\u00a0; elle est mondiale.<br><br>Contrairement \u00e0 ce que vous affirmez, le Gouvernement a agi fort et vite\u00a0; il a apport\u00e9 des r\u00e9ponses urgentes.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Tout va bien, alors\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Pr\u00e8s de 80\u00a0% des 62\u00a0engagements pris le Premier ministre ont \u00e9t\u00e9 tenus ou sont sur le point de l'\u00eatre. Les d\u00e9cisions sont prises, les textes publi\u00e9s, les aides vers\u00e9es. Nous avan\u00e7ons vite, car il y a urgence.<br><br>Que ce soit au titre de l'aide \u00e0 la viticulture, de l'indemnisation des \u00e9leveurs dont les troupeaux sont touch\u00e9s par la maladie h\u00e9morragique \u00e9pizootique ou de l'aide apport\u00e9e aux victimes de la temp\u00eate Ciaran, 22\u00a0millions d'euros ont \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s \u00e0 plus de 4\u00a0000\u00a0exploitations. Un plan de soutien \u00e0 la tr\u00e9sorerie des petites exploitations est d\u00e9ploy\u00e9 depuis deux semaines. Des permanences physiques sont assur\u00e9es dans les sous-pr\u00e9fectures avec l'ensemble des services de l'\u00c9tat pour r\u00e9soudre directement les probl\u00e8mes des agriculteurs. Plusieurs dizaines de milliers d'exploitations ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u l'avance de tr\u00e9sorerie li\u00e9e au gazole non routier.<br><br>Pourquoi ne pas faire conna\u00eetre ces mesures pour qu'un plus grand nombre d'agriculteurs de votre territoire en b\u00e9n\u00e9ficient\u00a0? Le Gouvernement est au travail pour s'attaquer aux probl\u00e8mes qui suscitent leur inqui\u00e9tude.<br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard.</strong> C'est dommage\u00a0: il y a deux ministres de l'agriculture, et les mesures prises ne servent \u00e0 rien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>S'agissant des produits phytosanitaires, pas plus tard qu'hier, une directive a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e pour faciliter la prolongation du certificat \u00e9cophyto. En mati\u00e8re de simplification administrative, on d\u00e9nombre pas moins de 63\u00a0arr\u00eat\u00e9s pr\u00e9fectoraux,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard.</strong> La technocratie en marche\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026plusieurs d\u00e9crets et un texte l\u00e9gislatif \u2013\u00a0vous n'auriez pas appr\u00e9ci\u00e9 que nous fassions le travail \u00e0 votre place.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, madame la ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Nous agissons, nous prenons des mesures concr\u00e8tes. Merci de les relayer\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Vous \u00eates vraiment catastrophique\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Morel-\u00c0-L'Huissier.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Morel-\u00c0-L'Huissier. </strong>Je suis \u00e9lu depuis vingt-deux ans. Si je vous dis que \u00e7a ne va pas, c'est que \u00e7a ne va pas. Il est temps que vous bougiez pour l'agriculture\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT, sur plusieurs bancs du groupe LR et quelques bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Eh oui, ce n'est pas comme cela que \u00e7a ira mieux\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-14", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-14", "pageJO": "1898", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}