{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1912", "identifiant": {"numero": "1912", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Difficult\u00e9s d\u2019Atos"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA642988", "mandatRef": "PM797862"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-30", "pageJO": "4503", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DIFFICULT\u00c9S D'ATOS <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Herv\u00e9 de\u00a0L\u00e9pinau.<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 de\u00a0L\u00e9pinau . </strong>La France est pass\u00e9e ma\u00eetresse dans l\u2019art du vaudeville\u00a0: cela pr\u00eaterait \u00e0 sourire si cette singularit\u00e9 se limitait au th\u00e9\u00e2tre. La gestion du dossier de sauvetage de notre g\u00e9ant informatique national Atos laisse entendre que ce style burlesque trouve \u00e0 s\u2019exprimer dans le monde des affaires\u00a0: claquements de portes, revirements intempestifs, valse des acteurs et j\u2019en passe.<br><br>Quelque 5 milliards de dette, d\u00e9missions \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition de ses dirigeants, rien ne va plus pour ce groupe, pourtant essentiel \u00e0 notre souverainet\u00e9 num\u00e9rique et \u00e0 notre strat\u00e9gie de d\u00e9fense. L\u2019activit\u00e9 infog\u00e9rance g\u00e8re une masse consid\u00e9rable de donn\u00e9es sensibles de nos administrations et services publics \u2013\u00a0Tr\u00e9sor public, carte Vitale, caisses d\u2019allocations familiales, SNCF, pour ne citer que les plus connus. La division supercalculateurs participe quant \u00e0 elle \u00e0 la mise \u00e0 niveau op\u00e9rationnelle de notre dissuasion nucl\u00e9aire.<br><br>Ce groupe \u00e0 port\u00e9e strat\u00e9gique est au bord de la faillite, sans que le Gouvernement et la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique n\u2019aient manifest\u00e9 une volont\u00e9 affich\u00e9e de le sauver co\u00fbte que co\u00fbte. Les perspectives de r\u00e9solution qui se profilent laissent entrevoir l\u2019arriv\u00e9e de fonds de pensions \u00e9trangers et une vente \u00e0 la d\u00e9coupe des divisions du groupe. Cette solution n\u2019est pas admissible quand le r\u00e9galien et notre souverainet\u00e9 nationale sont en jeu.<br><br>Monsieur le Premier ministre, entendez-vous proc\u00e9der \u00e0 la recapitalisation rapide d\u2019Atos, \u00e0 concurrence d\u2019un tiers de la dette, afin d\u2019\u00e9viter sa liquidation \u00e0 court terme et mettre fin au projet de d\u00e9mant\u00e8lement du groupe\u00a0? \u00c0 quand la mobilisation d\u2019un v\u00e9ritable fonds souverain national, susceptible de maintenir sous pavillon fran\u00e7ais ces entreprises de port\u00e9e strat\u00e9gique, qui subissent la pr\u00e9dation de fonds \u00e9trangers\u00a0?<br><br>La passivit\u00e9 de l\u2019ex\u00e9cutif sur ce dossier pourrait donner lieu \u00e0 une nouvelle affaire d\u2019\u00c9tat, apr\u00e8s Alstom et Technip\u00a0; il ne tient qu\u2019\u00e0 vous qu\u2019il en soit autrement. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>J'ai d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de le dire ici\u00a0: Atos est un fleuron fran\u00e7ais. Il traverse des difficult\u00e9s, mais ses atouts lui permettront de les surmonter. Parmi ces atouts, il y a notamment le fait qu'il b\u00e9n\u00e9ficie de march\u00e9s publics dans de nombreux pays europ\u00e9ens, en Allemagne, en Belgique, en Italie.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix .</strong> En France\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Dans votre programme pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes, vous proposez que chacun des pays europ\u00e9ens r\u00e9serve ses march\u00e9s publics aux entreprises de son pays. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 de\u00a0L\u00e9pinau .</strong> Ce n'est pas la question\u00a0! Atos est en train de mourir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Charles Sitzenstuhl .</strong> Il a raison de le dire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Quand vous vous faites les d\u00e9fenseurs d'Atos, dites-vous \u00e0 ses repr\u00e9sentants que vous proposez qu'ils n'aient plus acc\u00e8s aux march\u00e9s publics dans les pays o\u00f9 ils en b\u00e9n\u00e9ficient \u2013\u00a0en Allemagne, en Italie, en Belgique\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Vincent Bru applaudit \u00e9galement. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 de\u00a0L\u00e9pinau .</strong> Je ne suis pas Jordan Bardella\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Cabrolier .</strong> Nous ne sommes pas l\u00e0 pour faire la campagne des europ\u00e9ennes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Si vous appliquiez votre programme, vous plongeriez Atos dans des difficult\u00e9s plus grandes encore. <br><br>Pour le reste, vous le savez, nous sommes mobilis\u00e9s depuis le premier jour\u00a0; nous travaillons avec la plus grande vigilance pour assurer l'avenir du groupe Atos. Depuis le premier jour, nous nous sommes pleinement engag\u00e9s \u00e0 prot\u00e9ger ses actifs strat\u00e9giques\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy .</strong> Tout est strat\u00e9gique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026nous nous y tenons et nous avons conclu un pr\u00eat important, qui \u00e9tait attendu par Atos. Nous avons obtenu des droits sp\u00e9cifiques sur la gestion des activit\u00e9s strat\u00e9giques du groupe et je vous le dis comme j'ai d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de le dire en r\u00e9ponse \u00e0 une autre question\u00a0: les activit\u00e9s strat\u00e9giques, notamment celles qui concernent notre souverainet\u00e9 et notre d\u00e9fense, resteront sous pavillon fran\u00e7ais,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy .</strong> Et les autres\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026et leur d\u00e9veloppement sera assur\u00e9 par des industriels fran\u00e7ais de premier plan. C'est en particulier le cas de nos supercalculateurs, des serveurs permettant le d\u00e9veloppement de l'intelligence artificielle et du quantique, des syst\u00e8mes de communication critiques ou de protection cyber, et aussi des syst\u00e8mes num\u00e9riques de contr\u00f4le-commande de nos centrales nucl\u00e9aires. Comme l'a indiqu\u00e9 Bruno Le\u00a0Maire, nous souhaitons s\u00e9curiser les activit\u00e9s d'Atos WorldGrid, en garantissant leur acquisition par un acteur agr\u00e9\u00e9 par EDF.<br><br>Plusieurs entreprises ont d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat pour la reprise d'Atos.<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 de\u00a0L\u00e9pinau .</strong> Des fonds \u00e9trangers\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>C'est une bonne nouvelle et la preuve qu'il existe des solutions pour pr\u00e9parer l'avenir de l'entreprise. Chacune des offres sera examin\u00e9e\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 de\u00a0L\u00e9pinau .</strong> Nous avons deux jours, monsieur le Premier ministre\u00a0! Jusqu'au 31\u00a0mai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026et je peux vous dire que l'\u00c9tat sera tr\u00e8s attentif \u00e0 leur s\u00e9rieux, au projet industriel qui les sous-tend et \u00e0 leur capacit\u00e9 \u00e0 faire vivre l'entreprise. Nous serons particuli\u00e8rement vigilants quant \u00e0 leur impact social et, bien s\u00fbr, nous ne transigerons jamais s'agissant des activit\u00e9s sensibles et strat\u00e9giques pour l'\u00c9tat <i>(Rires sur les bancs du groupe RN)</i>,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Cabrolier .</strong> Comme pour Alstom\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026qui doivent rester sous pavillon fran\u00e7ais. Mais contrairement \u00e0 vous, nous ne proposons pas de couper les jambes de nos grands fleurons fran\u00e7ais en les emp\u00eachant de b\u00e9n\u00e9ficier de contrats, d'appels d'offres et de march\u00e9s publics dans d'autres pays europ\u00e9ens. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 de\u00a0L\u00e9pinau .</strong> C'est nul\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Herv\u00e9 de\u00a0L\u00e9pinau.<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 de\u00a0L\u00e9pinau . </strong>On nous avait servi la m\u00eame musique concernant Alstom, et on voit le r\u00e9sultat. L'\u00c9tat ne s'est pas du tout int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ce dossier qui est bouillant depuis dix-huit mois\u00a0; les 112\u00a0000\u00a0collaborateurs d'Atos appr\u00e9cieront. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Karine Lebon.<br><br><strong>Mme\u00a0Karine Lebon . </strong>Augmentation du temps de cotisation sur une dur\u00e9e plus courte pour une indemnisation moins longue\u00a0: ce n\u2019est plus une r\u00e9forme, c\u2019est un coup de poignard dans le dos des Fran\u00e7ais\u00a0! <i>(Mme\u00a0Raquel Garrido applaudit.) </i>Des d\u00e9cennies de lutte pour davantage de droits et pour une meilleure protection des travailleurs renvers\u00e9es en un simple claquement de doigts\u00a0: qu\u2019ont donc fait les personnes priv\u00e9es d\u2019emploi pour m\u00e9riter votre haine\u00a0? Les femmes et les hommes que vous ne cessez d\u2019attaquer ont pourtant pour unique souhait de r\u00e9int\u00e9grer le march\u00e9 de l\u2019emploi. Mais votre seule r\u00e9ponse est de faire croire qu\u2019ils sont responsables de leur situation.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re .</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Karine Lebon . </strong>Comment pouvez-vous pr\u00e9tendre aider les personnes priv\u00e9es d\u2019emploi alors que pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des inscrits ne sont d\u00e9j\u00e0 pas indemnis\u00e9s\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES</i>, LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.) Comment pouvez-vous pr\u00e9tendre vouloir accompagner les seniors apr\u00e8s avoir impos\u00e9 un allongement de l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite et vous \u00eatre attaqu\u00e9s \u00e0 leur r\u00e9gime sp\u00e9cifique d\u2019indemnisation\u00a0?<br><br>Non, monsieur le Premier ministre, les difficult\u00e9s de toutes ces personnes n\u2019ont pas disparu. Puisqu\u2019il n\u2019y a que les chiffres qui vous int\u00e9ressent, je vais vous en donner un qui devrait vous interpeller\u00a0: 18\u00a0%, c\u2019est le taux de ch\u00f4mage \u00e0 La\u00a0R\u00e9union. Les habitants de nos circonscriptions ultramarines, soumises \u00e0 un taux de ch\u00f4mage in\u00e9gal\u00e9, craignent chaque jour l\u2019application de vos r\u00e9formes dans nos territoires. Si jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, les nouvelles r\u00e8gles ne s\u2019appliquent pas aux r\u00e9sidents des outre-mer, nous ne sommes pas \u00e0 l\u2019abri d\u2019un revirement de votre part, qui pourrait survenir \u00e0 tout moment.<br><br>Vous avez r\u00e9ussi \u00e0 faire na\u00eetre un sentiment de rejet \u00e0 l'\u00e9gard des personnes priv\u00e9es d\u2019emploi, d\u00e9sormais consid\u00e9r\u00e9es comme responsables de tous les maux de la soci\u00e9t\u00e9. <i>(\u00ab\u00a0Quelle caricature\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re .</strong> C'est la v\u00e9rit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Karine Lebon . </strong>Rien ne vous fait peur. Faire des \u00e9conomies ne peut \u00eatre une raison l\u00e9gitime pour mettre en jeu la survie de nos concitoyens. Les Fran\u00e7ais ne sont pas une ligne sur un tableau Excel\u00a0: ce sont des femmes et des hommes <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES)</i> qui font au mieux pour s\u2019en sortir. Monsieur le Premier ministre, je n'ai en r\u00e9alit\u00e9 qu'une seule question\u00a0: o\u00f9 donc avez-vous enterr\u00e9 votre \u00e2me\u00a0? (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> Elle s'adresse \u00e0 un ancien socialiste\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Vous avez donn\u00e9 un chiffre, celui du taux de ch\u00f4mage \u00e0 La\u00a0R\u00e9union\u00a0: il s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 18\u00a0%. C'est trop, et nous devons nous battre pour faire baisser le ch\u00f4mage. Vous auriez pu donner un autre chiffre, celui du taux de ch\u00f4mage \u00e0 La\u00a0R\u00e9union en 2017\u00a0: il \u00e9tait alors \u00e0 24\u00a0%, soit 6\u00a0points de plus.<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne .</strong> Maintenant, ils sont au RSA\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Cela signifie \u2013\u00a0j'en suis absolument convaincu\u00a0\u2013 que le ch\u00f4mage fran\u00e7ais, le ch\u00f4mage de masse, n'est pas une fatalit\u00e9. On le voit au niveau national\u00a0: le taux de ch\u00f4mage a atteint son niveau le plus bas depuis vingt-cinq ans, et celui des jeunes son niveau le plus bas depuis quarante ans\u00a0;\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Elsa Faucillon .</strong> \u00c7a n'a pas de rapport\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Karine Lebon .</strong> C'est juste qu'ils ne sont plus indemnis\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026quant au taux d'emploi, il est \u00e0 son niveau le plus haut depuis qu'il est mesur\u00e9, gr\u00e2ce aux 2,5\u00a0millions d'emplois qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s ces six derni\u00e8res ann\u00e9es et aux r\u00e9formes qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es. Si vous ne faites pas confiance au Gouvernement,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi .</strong> Non, on ne vous fait pas confiance\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026vous pouvez au moins faire confiance \u00e0 la Dares (direction de l\u2019animation de la recherche, des \u00e9tudes et des statistiques), qui a publi\u00e9 en f\u00e9vrier dernier une \u00e9tude montrant que nos r\u00e9formes, notamment celle, conduite en 2019, de l'assurance ch\u00f4mage, ont am\u00e9lior\u00e9 le taux de retour \u00e0 l'emploi. Voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 ! <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re .</strong> C'est faux\u00a0! La Dares dit l'inverse\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi .</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Ce taux de ch\u00f4mage historiquement bas, qui est pass\u00e9 de 9,5\u00a0% en 2017 \u00e0 7,5\u00a0% aujourd'hui <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Mme\u00a0Estelle Folest applaudit \u00e9galement)</i>, ne tombe pas du ciel\u00a0! C'est le fruit de r\u00e9formes et j'assume de dire que nous devons poursuivre dans cette voie. Mais comment proc\u00e9der\u00a0? D'abord, en promouvant un mod\u00e8le social toujours tourn\u00e9 vers la reprise d'activit\u00e9. C'est le sens de la r\u00e9forme que nous avons annonc\u00e9e, Catherine Vautrin et moi-m\u00eame\u00a0:\u2026 <br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi .</strong> On tape toujours sur les plus faibles\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026alors qu'il fallait avoir travaill\u00e9 six mois sur les vingt-quatre derniers mois pour b\u00e9n\u00e9ficier de l'assurance ch\u00f4mage, il faudra d\u00e9sormais avoir travaill\u00e9 huit mois sur les vingt derniers mois,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne .</strong> Et les saisonniers\u00a0? On en fait quoi, des saisonniers\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026ce qui n'emp\u00eache pas notre syst\u00e8me de rester l'un des plus g\u00e9n\u00e9reux d'Europe.<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi .</strong> Ce n'est pas de la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9\u00a0! Les Fran\u00e7ais ne sont pas des mendiants\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Notre deuxi\u00e8me objectif, c'est de tout faire pour am\u00e9liorer le taux d'emploi des seniors gr\u00e2ce \u00e0 l'instauration d'une nouvelle mesure, le bonus d'activit\u00e9 senior. Elle permettra \u00e0 des seniors qui reprennent un emploi de conserver une part de leur allocation ch\u00f4mage, afin d'am\u00e9liorer leur r\u00e9mun\u00e9ration.<br><br>Le troisi\u00e8me objectif, c'est d'impliquer les entreprises dans le recrutement de seniors. Elles ont \u00e9videmment une responsabilit\u00e9 en la mati\u00e8re, mais aussi dans la lutte contre les contrats courts qui, quand ils sont subis, p\u00e9nalisent en premier lieu les salari\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Elsa Faucillon .</strong> C'est de la soupe, ce que vous dites\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Nous avons instaur\u00e9 un bonus-malus sur les contrats courts, et lui aussi a produit des effets. Les \u00e9tudes le montrent\u00a0: le bonus-malus, dans les sept secteurs \u00e9conomiques o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9, a contribu\u00e9 \u00e0 la r\u00e9duction du nombre de contrats courts et \u00e0 l'am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 d'emploi des salari\u00e9s. Nous souhaitons le g\u00e9n\u00e9raliser progressivement, en l'\u00e9tendant \u00e0 d'autres secteurs\u00a0; nous allons y travailler, Catherine Vautrin, Bruno Le\u00a0Maire, l'ensemble du Gouvernement et moi-m\u00eame, pour d\u00e9finir \u00e0 quel rythme nous allons le faire.<br><br>Vous le voyez, notre seul objectif,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi .</strong> C'est de taper sur les pauvres\u00a0! C'est de faire des \u00e9conomies sur le dos des Fran\u00e7ais\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026c'est de sortir de la pr\u00e9carit\u00e9 les Fran\u00e7ais qui y sont plong\u00e9s. Le meilleur moyen d'y parvenir \u2013\u00a0et je pense qu'au moins l\u00e0-dessus, nous pouvons nous rejoindre\u00a0\u2013, c'est de leur permettre de trouver un emploi\u00a0! Nous devons donc tout faire pour que des emplois soient cr\u00e9\u00e9s dans notre pays\u00a0; or 2,5\u00a0millions d'emplois ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 notre politique\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Elsa Faucillon .</strong> Quand on est pauvre, on ne retrouve pas un emploi\u00a0! C'est \u00e7a, la pr\u00e9carit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant .</strong> Arr\u00eatez de gueuler sans arr\u00eat\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente .</strong> Madame Faucillon\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026et, depuis quatre ans, la France est le pays le plus attractif d'Europe pour les investissements \u00e9trangers. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i> Il faut s'en r\u00e9jouir, des emplois continuent d'\u00eatre cr\u00e9\u00e9s\u00a0: 50\u00a0000 au premier trimestre quand nos voisins, notamment l'Allemagne, sont en r\u00e9cession. Une fois que nous avons cr\u00e9\u00e9 des emplois et que la dynamique est \u00e0 l'\u0153uvre, il importe de disposer d'un syst\u00e8me d'assurance ch\u00f4mage, d'un mod\u00e8le social qui accompagne davantage vers l'activit\u00e9, qui tend la main, qui forme, qui aide, pour arriver \u00e0 la reprise de l'emploi, ce qui devrait \u00eatre l'objectif que nous partageons tous. (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Karine Lebon.<br><br><strong>Mme\u00a0Karine Lebon . </strong>Vous dites une chose mais vous faites exactement l'inverse. Comme le dit Andr\u00e9 Chassaigne, \u00ab\u00a0Vous avez la queue du renard qui vous sort de la bouche, et vous dites encore que vous ne l'avez pas croqu\u00e9.\u00a0\u00bb <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-30", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-30", "pageJO": "4503", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}