{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG762", "identifiant": {"numero": "762", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "num\u00e9rique", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "UTILISATION DE L'INTELLIGENCE ARTIFICIELLE PAR L'\u00c9TAT"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721984", "mandatRef": "PM797367"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791615", "abrege": "Transformation et fonction publiques", "developpe": "Minist\u00e8re de la transformation et de la fonction publiques"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791615", "abrege": "Transformation et fonction publiques", "developpe": "Minist\u00e8re de la transformation et de la fonction publiques"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": "3738", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> UTILISATION DE L'INTELLIGENCE ARTIFICIELLE PAR L'\u00c9TAT <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Latombe.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Latombe. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transformation et de la fonction publiques.<br><br>L'an dernier, dans une \u00e9tude intitul\u00e9e \u00ab\u00a0Intelligence artificielle et action publique\u00a0: construire la confiance, servir la performance\u00a0\u00bb, le Conseil d'\u00c9tat encourageait vivement les pouvoirs publics \u00e0 int\u00e9grer l'intelligence artificielle comme un param\u00e8tre majeur des politiques publiques, notamment dans sa version d\u00e9cisionnelle, pour la mettre au service de nos concitoyens, permettant ainsi d'en ma\u00eetriser les usages et de rassurer. Ce travail, au demeurant excellent, incitait les pouvoirs publics \u00e0 s'approprier ce que l'on peut consid\u00e9rer, sans emphase, comme un bouleversement technologique majeur dont il est urgent d'anticiper les impacts.<br><br>Depuis quelques mois, l'agent conversationnel d'OPenAI, ChatGPT, fait le buzz dans les m\u00e9dias, et m\u00eame dans cette assembl\u00e9e, pour laquelle il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit un amendement, d\u00e9battu lors de l'examen du projet de loi relatif aux Jeux olympiques et paralympiques de 2024, et une question orale, pos\u00e9e au ministre de la transition num\u00e9rique, la semaine derni\u00e8re.<br><br>Face \u00e0 la progression extr\u00eamement rapide de cette technologie et de ses performances, ainsi qu'au caract\u00e8re in\u00e9luctable de son usage, il devient urgent que l'\u00c9tat puisse la r\u00e9guler, sans manquer de prendre en consid\u00e9ration ses b\u00e9n\u00e9fices. Concernant l'action publique, l'intelligence artificielle d\u00e9cisionnelle devrait pouvoir am\u00e9liorer le temps d'instruction et la pertinence du traitement des dossiers administratifs. Les agents ainsi lib\u00e9r\u00e9s pourraient \u00eatre affect\u00e9s \u00e0 l'accueil des usagers qui en auraient besoin, afin de limiter les frustrations que pourrait provoquer un \u00ab\u00a0\u00c9tat-plateforme\u00a0\u00bb d\u00e9shumanis\u00e9.<br><br>Pouvez-vous nous indiquer les grandes lignes de votre feuille de route\u00a0? Comment nos administrations envisagent-elles de s'approprier ce nouvel outil. Comment permettre l'\u00e9mergence d'une intelligence artificielle souveraine, donc ind\u00e9pendante des Gafam et protectrice des donn\u00e9es des Fran\u00e7ais\u00a0? La Commission nationale de l'informatique et des libert\u00e9s (Cnil) \u00e9tant en premi\u00e8re ligne en la mati\u00e8re, le Gouvernement envisage-t-il de renforcer ses pr\u00e9rogatives et ses effectifs\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes Dem et RE.) </i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transformation et de la fonction publiques.<br><br><strong>M.\u00a0Stanislas Guerini,</strong><i> ministre de la transformation et de la fonction publiques. </i>L'ann\u00e9e\u00a02022 a effectivement \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la perc\u00e9e d\u00e9cisive des mod\u00e8les d'intelligence artificielle, porteuse d'importantes cons\u00e9quences, voire de grands bouleversements en mati\u00e8re de transformation de l'emploi, notamment public, de protection des donn\u00e9es personnelles et de souverainet\u00e9. Ce que vous avez dit est juste, ce sont autant de bonnes raisons pour l'\u00c9tat de s'emparer de la question, de ne pas subir ces \u00e9volutions et de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'impact de ces technologies sur nos organisations, en construisant un cadre de r\u00e9gulation.<br><br>Le premier enjeu est d'identifier des cas d'usage vertueux et ma\u00eetris\u00e9 de ces technologies au sein de nos administrations. Dans les prochaines semaines, Jean-No\u00ebl Barrot, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique et des t\u00e9l\u00e9communications, et moi-m\u00eame allons annoncer une s\u00e9rie d'exp\u00e9rimentations tr\u00e8s concr\u00e8tes, qui pourront concerner la r\u00e9ponse aux usagers, la simplification des d\u00e9marches administratives ou encore la codification normative \u2013\u00a0nous n'excluons, \u00e0 ce stade, aucun sujet.<br><br>Le deuxi\u00e8me enjeu, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9, est de d\u00e9velopper nos propres outils, qui correspondent \u00e0 nos valeurs de protection des donn\u00e9es personnelles, de s\u00e9curit\u00e9 et de souverainet\u00e9. ChatGPT, que vous avez mentionn\u00e9, est la solution la plus connue, du fait de ses performances spectaculaires, mais il existe des solutions alternatives, europ\u00e9ennes ou fran\u00e7aises, de logiciels libres. Nous devons capitaliser sur ces solutions alternatives pour nourrir la strat\u00e9gie fran\u00e7aise en mati\u00e8re d'intelligence artificielle, qui est d\u00e9j\u00e0 bien engag\u00e9e gr\u00e2ce au plan France\u00a02030.<br><br>Je tiens \u00e0 mentionner un troisi\u00e8me enjeu\u00a0: l'accompagnement de nos agents pour l'utilisation de ces outils. L\u00e0 encore, ne subissons pas\u00a0; anticipons les transformations des m\u00e9tiers et les besoins en formation, pour que l'on n'oppose jamais la num\u00e9risation et l'humanisation de nos services publics. (M.\u00a0Paul Midy applaudit.)<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-04-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": "3738", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}