{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG845", "identifiant": {"numero": "845", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9INDUSTRIALISATION DE LA FRANCE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795528", "mandatRef": "PM797535"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791591", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791591", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": "4591", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9INDUSTRIALISATION DE LA FRANCE <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Charles Rodwell.<br><br><strong>M.\u00a0Charles Rodwell. </strong>Treize milliards d'euros d'investissements, 8\u00a0000\u00a0emplois cr\u00e9\u00e9s\u00a0: c'est le bilan de l'\u00e9dition 2023 de Choose France, qui s'est tenue hier dans ma circonscription. C'est l'\u00e9dition de tous les records. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br>Depuis quatre ans, la France est le pays europ\u00e9en le plus attractif pour les investissements \u00e9trangers. Depuis quatre ans, les entreprises fran\u00e7aises et \u00e9trang\u00e8res nous r\u00e9affirment le m\u00eame message\u00a0: elles ont confiance en la France, elles ont confiance dans les fondements de notre \u00e9conomie et elles ont confiance dans les r\u00e9ponses que nous apportons aux crises successives.<br><br>Enfin, depuis six ans, nous avons b\u00e2ti une vraie politique industrielle. <i>(M. Jean-Philippe Tanguy s'esclaffe.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul.</strong> Il fallait oser\u00a0! Plus c'est gros, plus \u00e7a passe\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Charles Rodwell. </strong>Nous avons massivement baiss\u00e9 les imp\u00f4ts pour les m\u00e9nages et pour les entreprises, et nous allons continuer. Nous avons r\u00e9form\u00e9 le march\u00e9 du travail pour recr\u00e9er 1,7\u00a0million d'emplois depuis 2017.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Vous avez cass\u00e9 le droit du travail\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Charles Rodwell. </strong>Nous avons massivement soutenu notre appareil productif, \u00e0 travers les plans France\u00a02030 et France Relance. Pour la premi\u00e8re fois depuis trente ans, la France rouvre des usines. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br>Cette politique industrielle, nous l'avons b\u00e2tie au service de toutes nos r\u00e9gions. Dunkerque, o\u00f9 le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'est rendu vendredi, en est le symbole : 6 000 emplois y ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits au cours des vingt derni\u00e8res ann\u00e9es, et 16 000 emplois y seront cr\u00e9\u00e9s dans les dix prochaines ann\u00e9es. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Vous mentez\u00a0! Combien de temps partiels\u00a0? Vous pr\u00e9carisez les gens\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Charles Rodwell. </strong>Notre politique industrielle donne des r\u00e9sultats\u00a0; nous allons l'acc\u00e9l\u00e9rer. C'est l'objet du projet de loi \u00ab\u00a0industrie verte\u00a0\u00bb que vous avez pr\u00e9sent\u00e9 ce matin, monsieur le ministre de l'\u00e9conomie.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Voil\u00e0 la brosse \u00e0 reluire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Charles Rodwell. </strong>Vous voulez acc\u00e9l\u00e9rer les d\u00e9lais d'implantation industrielle tout en pr\u00e9servant l'environnement. Quelles mesures permettront d'atteindre cet objectif\u00a0? D'autre part, vous avez toujours veill\u00e9 \u00e0 ce que la relance industrielle soit juste pour que toutes les r\u00e9gions en b\u00e9n\u00e9ficient. Quelles mesures proposez-vous en ce sens\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 1980, la France a d\u00e9truit 2,6\u00a0millions d'emplois industriels et ferm\u00e9 600\u00a0usines, et la part de l'industrie dans le PNB a chut\u00e9 de 20\u00a0% \u00e0 10\u00a0%.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Beau bilan\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>C'est la pire catastrophe \u00e9conomique que notre pays ait connue depuis quarante ans.<br><br>Depuis 2017, nous avons enfin, au lieu des incantations, une vraie politique industrielle nationale\u2026 <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> N'\u00e9tiez-vous pas ministre sous la pr\u00e9sidence de Nicolas Sarkozy\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>\u2026avec la baisse des imp\u00f4ts, une meilleure formation, la suppression des imp\u00f4ts de production. Le r\u00e9sultat est incontestable.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> \u00c7a se voit dans la balance commerciale\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Depuis, vous avez tout vendu\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Trois cents usines ont ouvert au lieu des 600 qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites, et 90\u00a0000\u00a0emplois industriels ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 la politique de cette majorit\u00e9 et \u00e0 vos d\u00e9cisions, mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Vous mentez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Nous voulons d\u00e9sormais acc\u00e9l\u00e9rer avec le projet de loi sur l'industrie verte. Acc\u00e9l\u00e9rer pour devenir la premi\u00e8re nation industrielle d\u00e9carbon\u00e9e d'Europe\u00a0; acc\u00e9l\u00e9rer pour mettre \u00e0 la disposition de tous les industriels souhaitant investir sur notre territoire des terrains leur permettant de b\u00e2tir des usines nouvelles ou d'agrandir des usines existantes\u00a0; acc\u00e9l\u00e9rer pour que les d\u00e9lais li\u00e9s aux proc\u00e9dures administratives soient r\u00e9duits de moiti\u00e9. Nous voulons qu'il ne faille plus dix-sept mois mais neuf seulement pour ouvrir de nouvelles installations industrielles en France. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Nous voulons mettre \u00e0 disposition les financements n\u00e9cessaires\u00a0: subventions, cr\u00e9dits d'imp\u00f4t \u2013\u00a0comme nous y a autoris\u00e9s l'Union europ\u00e9enne\u00a0\u2013 ainsi qu'un nouveau plan d'\u00e9pargne verte sans charge et sans imp\u00f4t qui sera sp\u00e9cialement destin\u00e9 aux jeunes afin qu'ils investissent dans l'industrie de demain et dans la d\u00e9carbonation. (Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9 s'exclame.)<br><br>Enfin, nous voulons naturellement favoriser et prot\u00e9ger notre industrie.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Taite.</strong> Et le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Il n'est pas normal que le bonus \u00e9lectrique - 1 milliard d'euros - aille aux v\u00e9hicules produits hors d'Europe. Il sera d\u00e9sormais r\u00e9serv\u00e9 aux v\u00e9hicules produits sur notre territoire ! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-17", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": "4591", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}