{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG707", "identifiant": {"numero": "707", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "MAINTIEN DE L'ORDRE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722162", "mandatRef": "PM797475"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": "3165", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MAINTIEN DE L'ORDRE <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Nicolas Turquois.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Turquois. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Il est nul\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Turquois. </strong>Au nom du groupe D\u00e9mocrate, je tiens tout d'abord \u00e0 exprimer notre soutien total aux habitants et aux agriculteurs des environs de Sainte-Soline, ainsi qu'\u00e0 leurs proches. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes Dem, RE, LR et HOR, plusieurs d\u00e9put\u00e9s des groupes Dem et RE s'\u00e9tant lev\u00e9s.)</i> Depuis des semaines, ils vivent un quotidien fait de harc\u00e8lement et d'intimidations. Ils redoutent que leurs propres enfants ou leurs parents \u00e2g\u00e9s ne soient des victimes collat\u00e9rales d'actions de sabotage. Ce week-end, ils ont v\u00e9cu l'enfer.<br><br>Je tiens ensuite \u00e0 rendre un hommage appuy\u00e9 \u00e0 tous les gendarmes et \u00e0 tous les pompiers qui ont tout simplement servi au p\u00e9ril de leur vie. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem, ainsi que sur plusieurs bancs des groupes RE et LIOT.)</i> Cette manifestation, jug\u00e9e dangereuse et violente, \u00e9tait interdite. Elle a d\u00e9pass\u00e9 tous les qualificatifs et son bilan est dramatique.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> C'est bien de rappeler qu'elle \u00e9tait interdite\u00a0: certains avaient oubli\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Turquois. </strong>Nous condamnons en revanche avec force l\u2019attitude d\u2019\u00e9lus de la R\u00e9publique qui ont particip\u00e9 \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement interdit ou qui ont parl\u00e9 d\u2019une d\u00e9ambulation joyeuse et festive alors que, d\u00e8s le vendredi, 150\u00a0individus masqu\u00e9s et arm\u00e9s ont investi les voies de la ligne \u00e0 grande vitesse \u00e0 proximit\u00e9 et que le samedi, des centaines de black blocs ont attaqu\u00e9 les forces de l\u2019ordre \u00e0 coups de pierre, de boule de p\u00e9tanque, de mortier ou de cocktail Molotov. Le combat des id\u00e9es est l\u00e9gitime, il peut m\u00eame \u00eatre rude, mais aucune incitation \u00e0 la violence \u2013\u00a0ni m\u00eame sa compr\u00e9hension\u00a0\u2013 n\u2019est acceptable en d\u00e9mocratie.<br><br>Il nous faut enfin d\u00e9noncer ces groupuscules d\u2019extr\u00eame gauche qui, sous des noms po\u00e9tiques, organisent et planifient ces d\u00e9cha\u00eenements de violence sous couvert d\u2019une cause \u00e9cologiste, mais dont le seul objectif est de mettre la France \u00e0 feu et \u00e0 sang.<br><br><strong>M.\u00a0Damien Adam.</strong> Avec le soutien de certains \u00e9lus\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> C'est de l'\u00e9coterrorisme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Turquois. </strong>La R\u00e9publique ne peut tol\u00e9rer de tels d\u00e9ferlements de violence. Face \u00e0 l\u2019ampleur de ce qui s\u2019est pass\u00e9 ce week-end, que comptez-vous faire pour qu\u2019aucun agriculteur et sa famille, en Deux-S\u00e8vres ou ailleurs en France, ne revivent un jour comme celui-l\u00e0\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem et sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Je veux, \u00e0 la suite de M. le ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire et de M. le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, dire tout notre soutien aux agriculteurs fran\u00e7ais, \u00e0 leurs outils de travail, \u00e0 leurs biens et, \u00e9videmment, \u00e0 leurs familles. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, LR, Dem et HOR.)</i><br><br>Lors des \u00e9v\u00e9nements dramatiques de Sainte-Soline, beaucoup d'agriculteurs ont \u00e9t\u00e9 menac\u00e9s et ont d\u00fb abandonner leur ferme, leur b\u00e9tail et leurs outils de production pour \u00e9viter des atteintes physiques. \u00d4 combien de menaces ils ont re\u00e7u\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> C'est de votre faute\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Cela a commenc\u00e9 \u00e0 Notre-Dame-des-Landes et vous avez c\u00e9d\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>La protection par les policiers et les gendarmes est compl\u00e8te, notamment dans cette partie de l'ouest de la France, contre toute forme de menace.<br><br>Non, aucune ZAD (zone \u00e0 d\u00e9fendre) n'a \u00e9t\u00e9 install\u00e9e \u2013\u00a0que ce soit il y a six mois ou le week-end dernier\u00a0\u2013 \u00e0 Sainte-Soline. Le projet de m\u00e9gabassines, quoi qu'on en pense, a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 avec les professionnels et valid\u00e9 par les \u00e9lus, y compris par ceux qui combattent le Gouvernement, ainsi que par la justice.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Amard.</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Nous ne laisserons pas des militants d'ultragauche radicalis\u00e9s et mena\u00e7ants s'en prendre directement aux agriculteurs\u00a0! Les bassines ne sont pas simplement des endroits o\u00f9 l'on stocke de l'eau, elles concernent la vie de milliers de personnes qui se l\u00e8vent t\u00f4t le matin, qui se couchent tard le soir et qui sont menac\u00e9es chaque jour par des militants radicaux. Elles nourrissent les Fran\u00e7ais et m\u00e9ritent notre respect plut\u00f4t que des insultes. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE, LR, Dem et HOR.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-29", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": "3165", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}