{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1232", "identifiant": {"numero": "1232", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "lutte contre l'islamisme"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793398", "mandatRef": "PM796302"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": "9251", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE L'ISLAMISME <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0J\u00e9r\u00e9mie Patrier-Leitus.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00e9mie Patrier-Leitus. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, \u00ab\u00a0soixante ans plus tard, je suis toujours hant\u00e9e par les images, les odeurs [\u2026] des camps d'extermination de la Shoah\u00a0\u00bb. Jamais je n'aurais pens\u00e9 que je puisse faire mien chacun de ces mots de Simone Veil. Et pourtant, je resterai hant\u00e9 \u00e0 vie par ce petit matin du 7\u00a0octobre 2023 o\u00f9, pour quelques heures, l'humanit\u00e9 a d\u00e9sert\u00e9 le monde. Je resterai hant\u00e9 par le visage de ces enfants qui furent tu\u00e9s \u00e0 bout portant devant leurs parents. Je resterai hant\u00e9 par l'odeur insoutenable du camp de Shura, o\u00f9 j'ai vu les corps mutil\u00e9s qui disent la barbarie, ceux de cette m\u00e8re et de son b\u00e9b\u00e9 recroquevill\u00e9s et br\u00fbl\u00e9s vifs.<br><br>Si je me permets d'\u00e9voquer sans pudeur l'atrocit\u00e9 que j'ai vue en Isra\u00ebl avec mes coll\u00e8gues, c'est que je n'ai pas support\u00e9 les voix qui se sont \u00e9lev\u00e9es dans notre pays pour parler de crimes de guerre, ces m\u00eames voix qui s'en sont pris avec une brutalit\u00e9 abjecte et la pire rh\u00e9torique antis\u00e9mite \u00e0 la pr\u00e9sidente de l'Assembl\u00e9e nationale. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, LR, Dem, HOR, LIOT et de la part de d\u00e9put\u00e9s non inscrits, ainsi que sur quelques bancs du groupe RN. \u2013\u00a0Mme\u00a0Delphine Batho applaudit \u00e9galement.) </i>Je veux lui dire qu'elle fait l'honneur de cette assembl\u00e9e.<br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est en ce moment m\u00eame en Isra\u00ebl pour porter la voix de la France. Alors que notre pays a connu le 7\u00a0octobre la pire attaque terroriste depuis les attentats de Nice \u2013\u00a030\u00a0Fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s et 9 sont port\u00e9s disparus\u00a0\u2013, nous devons faire bloc et ch\u00e9rir plus que jamais notre unit\u00e9. C'est le souhait des d\u00e9put\u00e9s du groupe Horizons et de tous les r\u00e9publicains.<br><br>Je mesure la gravit\u00e9 des mots que je vais prononcer\u00a0: l'unit\u00e9 de la France, la protection de notre r\u00e9publique, la pr\u00e9servation de notre d\u00e9mocratie sont en danger. Les assauts viennent de toutes parts\u00a0: des terroristes qui souhaitent d\u00e9truire nos valeurs, celles des Lumi\u00e8res, et qui s'attaquent d'abord \u00e0 nos enseignants et aux juifs, encore et toujours\u00a0; des irresponsables politiques qui ont fait de la brutalisation du d\u00e9bat public, de la conflictualisation permanente, de la terreur des mots, un fonds de commerce \u00e9lectoral macabre et funeste <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem et sur quelques bancs du groupe LR)\u00a0</i>; enfin, de celles et ceux qui se complaisent \u00e0 ne pas voir que la lutte contre le terrorisme et la pr\u00e9servation de notre unit\u00e9 sont en d\u00e9finitive un seul et m\u00eame combat.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Veuillez conclure, cher coll\u00e8gue.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00e9mie Patrier-Leitus. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, comment le gouvernement de la France peut-il pr\u00e9server notre communaut\u00e9 nationale contre ceux qui veulent la d\u00e9truire\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes HOR, RE, LR et Dem. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>La France accueille la premi\u00e8re communaut\u00e9 juive d'Europe et la troisi\u00e8me communaut\u00e9 juive du monde. Elle prot\u00e8ge tous ses citoyens et elle a malheureusement appris de son histoire que s'en prendre aux Fran\u00e7ais de confession juive, c'est s'en prendre \u00e0 tous les Fran\u00e7ais et \u00e0 la R\u00e9publique tout enti\u00e8re. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem, M. Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon s'\u00e9tant lev\u00e9.)</i><br><br>Le samedi, \u00e0 la synagogue, les Fran\u00e7ais de confession juive prient pour la R\u00e9publique, mais aussi pour les policiers, les gendarmes et les militaires, qui sont fiers de prot\u00e9ger 900\u00a0lieux en France dans lesquels ces Fran\u00e7ais vivent librement leur culte et am\u00e8nent leurs enfants, lorsqu'ils souhaitent les mettre dans des \u00e9coles confessionnelles. Les Fran\u00e7ais de confession juive doivent pouvoir se balader librement partout dans le territoire, dans les quartiers de la banlieue parisienne ou en province. Les policiers et les gendarmes sont plus de 10\u00a0000 \u00e0 prot\u00e9ger jour et nuit les Fran\u00e7ais de confession juive.<br><br>Ces derniers ont peur, et nous pouvons le comprendre, mais il n'y a pas eu en France, comme dans d'autres pays europ\u00e9ens, de synagogues attaqu\u00e9es avec des cocktails Molotov. Plus de 400\u00a0interpellations pour actes antis\u00e9mites ont eu lieu. Les personnes concern\u00e9es sont pr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 la justice\u00a0; les \u00e9trangers se voient syst\u00e9matiquement retirer leur titre de s\u00e9jour et sont plac\u00e9s dans des centres de r\u00e9tention administrative. Avoir commis un acte antis\u00e9mite, prof\u00e9rer une menace antis\u00e9mite, d\u00e9fendre un relativisme antis\u00e9mite \u2013\u00a0comme nous l'avons trop vu dans les m\u00e9dias\u00a0\u2013, c'est porter atteinte \u00e0 la R\u00e9publique et \u00e0 ses valeurs.<br><br>\u00c0 tous les Juifs de France, je dis\u00a0: votre peur est la n\u00f4tre\u00a0; la R\u00e9publique vous prot\u00e8ge, ainsi que vos lieux communautaires\u00a0; personne ne peut vous toucher en France sans craindre la foudre de l'\u00c9tat. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, LR, Dem et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": "9251", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}