{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG816", "identifiant": {"numero": "816", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "interruption volontaire de grossesse", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "\u00c9GAL ACC\u00c8S \u00c0 L'IVG"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721296", "mandatRef": "PM797457"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801891", "abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-10", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801891", "abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-10", "pageJO": "4323", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9GAL ACC\u00c8S \u00c0 L'IVG <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Guillaume Gouffier\u00a0Valente.<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Gouffier\u00a0Valente. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'organisation territoriale et des professions de sant\u00e9. En cette Journ\u00e9e de l'Europe, au nom du groupe Renaissance, je tiens \u00e0 r\u00e9affirmer notre soutien aux femmes et aux hommes qui se battent en Europe, et ailleurs dans le monde, pour la d\u00e9fense du droit \u00e0 l'avortement. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, depuis plusieurs semaines, le Gouvernement est interpell\u00e9 sur les tensions d'approvisionnement en misoprostol, cette mol\u00e9cule indispensable pour r\u00e9aliser les interruptions volontaires de grossesse (IVG) m\u00e9dicamenteuses \u2013\u00a0solution privil\u00e9gi\u00e9e par les femmes qui souhaitent avorter. Dans les officines de ville, cette situation complique l'acc\u00e8s aux m\u00e9dicaments qui contiennent la mol\u00e9cule, notamment le Gymiso et le MisoOne \u2013\u00a0pilules abortives.<br><br>On ne peut parler de p\u00e9nurie, puisque les \u00e9tablissements de sant\u00e9 disposent de stocks d'au moins un mois, mais ces tensions, ponctuelles, sont sources d'interrogations et inqui\u00e8tent de mani\u00e8re l\u00e9gitime. Quelles en sont les raisons\u00a0? Quelles mesures le Gouvernement a-t-il prises pour les r\u00e9sorber\u00a0?<br><br>En outre, alors que le droit \u00e0 l'avortement est attaqu\u00e9 de mani\u00e8re organis\u00e9e et r\u00e9guli\u00e8re par les mouvements conservateurs et d'extr\u00eame droite partout dans le monde, y compris en Europe et en France, nous nous devons d'entendre les inqui\u00e9tudes plus globales que r\u00e9v\u00e8lent les interpellations de ces derni\u00e8res semaines.<br><br>Au moment o\u00f9 nous d\u00e9battons de la constitutionnalisation du droit \u00e0 l'avortement et de sa reconnaissance dans la Charte des droits fondamentaux de l'Union europ\u00e9enne, cet \u00e9pisode vient nous rappeler l'importance de l'\u00e9gal acc\u00e8s de toutes les femmes \u00e0 l'avortement.<br><br>La d\u00e9l\u00e9gation aux droits des femmes et \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 des chances entre les hommes et les femmes a d\u00e9j\u00e0 mis en lumi\u00e8re cet enjeu, en mars et novembre\u00a02022. Pour notre groupe, Renaissance, il est central. En 2023, en France, il n'est pas acceptable que des femmes qui souhaitent avorter rencontrent des difficult\u00e9s ou, pire, renoncent. Quelles mesures le Gouvernement a-t-il prises pour garantir l'\u00e9gal acc\u00e8s de toutes les femmes \u00e0 l'IVG\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Et \u00e0 la pilule abortive\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Gouffier\u00a0Valente. </strong>\u2026et, en r\u00e9alit\u00e9, le respect de leur droit \u00e0 disposer de leur corps\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Mme\u00a0C\u00e9cile Untermaier et M.\u00a0Olivier Falorni applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9. </i>Je vous prie de bien vouloir excuser l'absence de M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun, ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, retenu au S\u00e9nat. En cette Journ\u00e9e de l'Europe, permettez-moi tout d'abord d'avoir une pens\u00e9e pour Simone Veil, premi\u00e8re femme pr\u00e9sidente du Parlement europ\u00e9en, qui a fait du combat pour l'\u00e9mancipation des femmes et l'acc\u00e8s \u00e0 l'IVG le c\u0153ur de son engagement politique. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe LR. M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu et M.\u00a0Benjamin Lucas applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br>Les difficult\u00e9s que vous \u00e9voquez concernent des tensions sur la fabrication de m\u00e9dicaments \u00e0 base de misoprostol, fournis par un seul laboratoire, le laboratoire su\u00e9dois Nordic Pharma. Il s'agit d'un dysfonctionnement dans la cha\u00eene de production pour le m\u00e9dicament Gymiso et d'un probl\u00e8me dans l'analyse du contr\u00f4le qualit\u00e9 pour le MisoOne. Cela a d\u00e9cal\u00e9 la production pendant trois mois.<br><br>D\u00e8s qu'il a eu connaissance d'\u00e9ventuelles tensions, le ministre s'est assur\u00e9 que l'Agence nationale de s\u00e9curit\u00e9 du m\u00e9dicament et des produits de sant\u00e9 (ANSM) avait pris toutes les mesures n\u00e9cessaires pour garantir l'acc\u00e8s de ces m\u00e9dicaments aux professionnels de sant\u00e9 et aux centres de contraception et d'IVG.<br><br>Concernant les sp\u00e9cialit\u00e9s \u00e0 base de misoprostol, 46\u00a0500\u00a0bo\u00eetes de Gymiso, couvrant plus de trois mois de consommation habituelle, ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9es depuis le 7\u00a0avril dernier, en ville et \u00e0 l'h\u00f4pital. Ces livraisons ont permis d'honorer les reliquats de commandes \u00e0 hauteur de 6\u00a0000\u00a0bo\u00eetes. Les 40\u00a0500\u00a0bo\u00eetes restantes assurent une couverture large des besoins pour les prochaines semaines, dans l'attente de la prochaine livraison pr\u00e9vue d\u00e9but juin. Des mesures de contingentement ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 prises, afin de garantir une distribution plus r\u00e9guli\u00e8re, ainsi que l'importation de produits destin\u00e9s \u00e0 d'autres march\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> \u00c9coutez le Planning familial\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Concernant le MisoOne, les approvisionnements de la pr\u00e9sentation hospitali\u00e8re \u2013\u00a0seize comprim\u00e9s\u00a0\u2013 couvrent les besoins mensuels, mais des tensions subsistent sur la pr\u00e9sentation en bo\u00eetes d'un comprim\u00e9. Depuis fin avril, des livraisons, \u00e0 hauteur de 45\u00a0000\u00a0bo\u00eetes, sont en cours, qui permettront de normaliser durablement la situation.<br><br>Afin de consolider les approvisionnements, une importation de la sp\u00e9cialit\u00e9 italienne est \u00e9galement en cours, \u00e0 destination des circuits ville et h\u00f4pital. En lien \u00e9troit avec l'ANSM, Le minist\u00e8re de la sant\u00e9 et la pr\u00e9vention suit \u00e9videmment avec attention la situation.<br><br>Vous pouvez compter sur mon engagement, et celui de l'ensemble du Gouvernement, pour garantir la pleine effectivit\u00e9 de l'acc\u00e8s \u00e0 l'IVG pour toutes les femmes. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> On est sauv\u00e9\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-10", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-10", "pageJO": "4323", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}