{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1435", "identifiant": {"numero": "1435", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "immigration", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Suite du projet de loi sur l\u2019immigration"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA817203", "mandatRef": "PM817368"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-13", "pageJO": "11272", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SUITE DU PROJET DE LOI SUR L'IMMIGRATION <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Laure Miller.<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Miller. </strong>Hier, un peu avant dix-huit heures, une sorte de conjuration des aigris a donc d\u00e9cid\u00e9, contre l'avis d'une majorit\u00e9 des Fran\u00e7ais, d'emp\u00eacher tout d\u00e9bat sur un des plus grands d\u00e9fis de notre si\u00e8cle\u00a0: l'immigration\u00a0! Hier, 270\u00a0parlementaires ont d\u00e9cid\u00e9 tout bonnement de censurer le Parlement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> \u00c7a s'appelle la d\u00e9mocratie\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Miller. </strong>Hier, alors m\u00eame que vous passez votre temps \u00e0 nous donner des le\u00e7ons de d\u00e9mocratie, vous avez, sous le regard perplexe des Fran\u00e7ais, f\u00eat\u00e9 la museli\u00e8re que vous vous \u00eates vous-m\u00eames accroch\u00e9e et jet\u00e9 \u00e0 la poubelle les 1\u00a0941\u00a0amendements que vous aviez d\u00e9pos\u00e9s sur ce texte\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Michel Guiniot.</strong> C'est vous qui muselez le Parlement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Miller. </strong>Formidable coup m\u00e9diatique ! Et apr\u00e8s ? <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>J'entends dire que le \u00ab\u00a0en m\u00eame temps\u00a0\u00bb serait un \u00e9chec mais, mes chers coll\u00e8gues, vous nous rappelez sans cesse la composition \u00e9clectique de notre assembl\u00e9e. Par d\u00e9finition, il nous faut aboutir \u00e0 des compromis\u00a0! Tous nos voisins europ\u00e9ens sont assez responsables pour le faire\u00a0: vous avez montr\u00e9 hier que vous n'en \u00e9tiez pas capables et que vous pr\u00e9f\u00e9rez la paralysie \u00e0 l'action responsable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Nous avons simplement rejet\u00e9 un texte immigrationniste\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Miller. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, les Fran\u00e7ais sont donc priv\u00e9s, momentan\u00e9ment, de d\u00e9bat sur un texte qu'ils appellent pourtant massivement de leurs v\u0153ux.<br><br>Or nous avons besoin de ce texte\u00a0!<i> </i>Nous avons besoin d'expulser plus facilement les d\u00e9linquants \u00e9trangers qui repr\u00e9sentent une menace pour nos concitoyens. (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.) Nous avons besoin de cette loi pour retirer leur titre de s\u00e9jour \u00e0 ceux qui adh\u00e8rent \u00e0 l'islam radical. Nous avons besoin de simplifier drastiquement les proc\u00e9dures en nous inspirant du rapport du s\u00e9nateur Buffet. Nous avons besoin d'am\u00e9liorer l'int\u00e9gration en conditionnant les titres de s\u00e9jour longue dur\u00e9e \u00e0 un examen de fran\u00e7ais. Nos policiers et nos gendarmes ont besoin d'inspecter les v\u00e9hicules aux fronti\u00e8res pour mieux lutter contre l'immigration clandestine. Nous avons besoin de ce texte pour armer notre justice contre les passeurs et les marchands de sommeil. Nous avons besoin de ce texte pour supprimer la pr\u00e9sence des mineurs dans les centres de r\u00e9tention administrative. (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)<br><br>Monsieur le ministre, un de vos illustres pr\u00e9d\u00e9cesseurs disait\u00a0: <i>(Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN protestent en d\u00e9signant l'\u00e9cran o\u00f9 s'affiche le d\u00e9compte du temps de parole)</i>\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Merci, ma ch\u00e8re coll\u00e8gue.<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Miller. </strong>\u2026\u00ab\u00a0Ne craignez jamais de vous faire des ennemis\u00a0: si vous n'en avez pas, c'est que vous n'avez rien fait.\u00a0\u00bb <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE dont plusieurs d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> C'est \u00e0 cause de gens comme vous qu'on en arrive l\u00e0. Vous \u00eates si m\u00e9prisante\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Mathieu.</strong> D\u00e9mission\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Ce qui est certain, c'est que les policiers, les gendarmes,\u2026 <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.) </i>Vous les avez d\u00e9j\u00e0 priv\u00e9s de moyens, ce n'est peut-\u00eatre pas la peine de les m\u00e9priser publiquement\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RN.) Ce qui est certain donc, c'est que les policiers, les gendarmes, les magistrats, les agents de pr\u00e9fecture ne participent pas au petit jeu de la bouillie politicienne du RN qui vote avec la NUPES et de la NUPES qui vote avec le RN.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Vous vous surpassez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Ils sont tous les jours sur le terrain.<br><br>Je pense au maire de Menton, qui r\u00e9clamait \u00e0 cor et \u00e0 cri des moyens suppl\u00e9mentaires que le projet de loi pr\u00e9voyait, notamment la possibilit\u00e9 pour les policiers de proc\u00e9der \u00e0 l'inspection des v\u00e9hicules qui traversent la fronti\u00e8re.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti.</strong> Vous n'\u00eates pas arriv\u00e9 \u00e0 ce minist\u00e8re hier\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Je pense au maire de Brian\u00e7on, qui, chaque jour, lutte courageusement contre l'immigration irr\u00e9guli\u00e8re et les passeurs, et qui r\u00e9clame que les policiers puissent user de moyens coercitifs pour proc\u00e9der \u00e0 des contr\u00f4les d'identit\u00e9. Je pense \u00e0 la courageuse maire de Calais et \u00e0 tous les \u00e9lus de la C\u00f4te d'Opale, qui r\u00e9clament depuis longtemps que les passeurs soient sanctionn\u00e9s pour un crime et non plus pour un d\u00e9lit. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br>Je pense \u00e0 tous ces policiers, ces gendarmes, ces \u00e9lus locaux et ces magistrats qui ont d\u00fb regarder, \u00e9plor\u00e9s, l'Assembl\u00e9e nationale <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR) </i>refuser de jouer son r\u00f4le\u00a0: discuter, amender et adopter.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Lamentable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Ils veulent un texte plus fort\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Malgr\u00e9 les emb\u00fbches, nous allons continuer \u00e0 travailler car nous avons \u00e0 c\u0153ur l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Oui, nous avons un texte ferme et fort,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Ni l'un ni l'autre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u2026et c'est sans doute pour cela qu'il s'est heurt\u00e9 \u00e0 un tel refus. Il est plus facile de distribuer des tracts sur les march\u00e9s que d'\u00e9laborer la loi de la R\u00e9publique. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs des groupes Dem et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-13", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-13", "pageJO": "11272", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}