{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG764", "identifiant": {"numero": "764", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "INTERDICTION DE LA PHOSPHINE ET EXPORTATION DE C\u00c9R\u00c9ALES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794470", "mandatRef": "PM796947"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791613", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791613", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": "3739", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INTERDICTION DE LA PHOSPHINE ET EXPORTATION DE C\u00c9R\u00c9ALES <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0F\u00e9licie G\u00e9rard.<br><br><strong>Mme\u00a0F\u00e9licie G\u00e9rard. </strong>Monsieur le ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire, en 2022, la France a export\u00e9 pr\u00e8s de 30\u00a0m\u00e9gatonnes de c\u00e9r\u00e9ales, se pla\u00e7ant ainsi au septi\u00e8me rang mondial des exportateurs de c\u00e9r\u00e9ales brutes. La France s'impose comme le premier producteur europ\u00e9en de c\u00e9r\u00e9ales et le premier exportateur de bl\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne.<br><br>Or, \u00e0 partir du 25\u00a0avril prochain, la France ne pourra plus exporter sa production c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re en dehors de l'Europe, en raison de l'interdiction, \u00e0 partir de cette date, de l'utilisation de la phosphine pour traiter les cargaisons de c\u00e9r\u00e9ales dans les cales des bateaux. L'Agence nationale de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire de l'alimentation, de l'environnement et du travail (Anses), qui est \u00e0 l'origine de cette d\u00e9cision, impose \u00e0 pr\u00e9sent de \u00ab\u00a0ne pas appliquer le produit au contact des c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb. De nombreux exploitants c\u00e9r\u00e9aliers le d\u00e9plorent, car ils n'ont pas d'autre choix de mol\u00e9cules pour garantir les caract\u00e8res \u00ab\u00a0sain, loyal et marchand\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0exempt d'insectes vivants\u00a0\u00bb des cargaisons de c\u00e9r\u00e9ales destin\u00e9es au grand export.<br><br>Cette nouvelle restriction aura de nombreux effets, \u00e0 plusieurs niveaux. En effet, l'utilisation de ce produit est obligatoire, avant le d\u00e9barquement de la marchandise, dans de nombreux pays clients de l'Hexagone. C'est notamment le cas en Afrique du Nord, l'Alg\u00e9rie \u00e9tant l'un des premiers clients de la France au grand export.<br><br>En cons\u00e9quence, l'exportation de c\u00e9r\u00e9ales fran\u00e7aises sera bloqu\u00e9e. Dans la mesure o\u00f9 les autres pays europ\u00e9ens exportateurs pourront continuer \u00e0 utiliser la mol\u00e9cule de phosphine, cela mettra la France dans une position tr\u00e8s d\u00e9savantageuse.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Bayou.</strong> Et la sant\u00e9\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0F\u00e9licie G\u00e9rard. </strong>Cela repr\u00e9sente un risque imm\u00e9diat pour notre fili\u00e8re c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re et notre commerce ext\u00e9rieur.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau.</strong> Et la sant\u00e9, on s'en fout\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0F\u00e9licie G\u00e9rard. </strong>La d\u00e9cision de l'Anses porte une atteinte grave aux exportations d'une fili\u00e8re strat\u00e9gique pour la France. Comment le Gouvernement compte-t-il y r\u00e9agir, afin de ne pas laisser les c\u00e9r\u00e9aliers sans solution et de ne pas faire subir \u00e0 la France des contraintes \u00e0 l'export qui seraient d\u00e9vastatrices\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe HOR.)<br><br><strong>M.\u00a0Julien Bayou.</strong> Et la sant\u00e9\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau.</strong> Polluons\u00a0! Polluons\u00a0! Polluons\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire. </i>Je vous remercie de votre question, qui compl\u00e8te celles qui ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es sur le m\u00eame sujet avant mon arriv\u00e9e et auxquelles a r\u00e9pondu mon coll\u00e8gue Olivier Becht.<br><br>La France continuera d'exporter des c\u00e9r\u00e9ales vers les pays tiers, m\u00eame apr\u00e8s le 25\u00a0avril. Elle le fera dans le cadre du droit, notamment europ\u00e9en, qui permet, en cas d'exportation, de d\u00e9roger \u00e0 l'interdiction d'utiliser de tels produits. Elle le fera en outre, je le rappelle, \u00e0 la demande des pays d'importation. La France continuera \u00e0 appliquer cette mol\u00e9cule sur les c\u00e9r\u00e9ales, parce que les pays d'importation le r\u00e9clament.<br><br>Elle le fera aussi au nom de sa vocation exportatrice, que vous avez rappel\u00e9e, et au nom de nos exigences concernant la s\u00e9curit\u00e9 et la souverainet\u00e9 alimentaires en Europe et dans le monde. Elle le fera, enfin, parce que l'Allemagne et la Bulgarie le font lorsqu'elles exportent vers l'Alg\u00e9rie, de m\u00eame que la Roumanie lorsqu'elle exporte vers la C\u00f4te d'Ivoire. Il n'y a aucune raison que nous nous distinguions des autres pays europ\u00e9ens en la mati\u00e8re.<br><br>\u00c0 votre inqui\u00e9tude, qui peut para\u00eetre l\u00e9gitime, je r\u00e9ponds que la France continuera bel et bien \u00e0 exporter des c\u00e9r\u00e9ales, dans le cadre r\u00e9glementaire,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Emeric Salmon.</strong> \u00c0 quoi sert l'Anses\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>\u2026en ayant un seul souci : r\u00e9pondre \u00e0 l'exigence des pays d'importation, qui est de trouver, sur le march\u00e9 mondial, des produits c\u00e9r\u00e9aliers leur permettant de couvrir leurs besoins alimentaires. <i>(M. Jean-Louis Bourlanges applaudit.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-04-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": "3739", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}