{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG896", "identifiant": {"numero": "896", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "immigration", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "POLITIQUE MIGRATOIRE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795912", "mandatRef": "PM797751"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": "5240", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE MIGRATOIRE <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Laure Lavalette.<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette. </strong>Le Pr\u00e9sident a donc menti. Dimanche 21\u00a0mai, dans un documentaire diffus\u00e9 sur le service public, M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice, ici pr\u00e9sent, a assum\u00e9 au grand jour votre incapacit\u00e9 \u00e0 ex\u00e9cuter les obligations de quitter le territoire (OQTF) prononc\u00e9es \u00e0 l'\u00e9gard de centaines de milliers de gens entr\u00e9s ill\u00e9galement en France ou condamn\u00e9s depuis.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Ah\u00a0! Cela faisait longtemps\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette. </strong>Le Pr\u00e9sident a donc menti quand il annon\u00e7ait en 2019 que 100\u00a0% des OQTF seraient ex\u00e9cut\u00e9es. Depuis, les chiffres, d\u00e9j\u00e0 embarrassants, sont devenus ridicules et moins de 10\u00a0% des d\u00e9cisions sont appliqu\u00e9es\u00a0!<br><br>Cette \u00e9ni\u00e8me promesse de gascon, lanc\u00e9e par vantardise, d'un chef de l'\u00c9tat conscient qu'elle ne sera pas tenue, ab\u00eeme un peu plus la confiance envers le politique d'un peuple qui n'est plus pr\u00e9serv\u00e9, qui n'est plus prot\u00e9g\u00e9. Fiasco de l'<i>Ocean Viking</i>, humiliation de votre tourn\u00e9e au Maghreb, silence coupable face aux provocations des Comores\u00a0: c'est tout le pays qui, de Menton \u00e0 Calais, ploie sous le joug de votre inaction.<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> Et vous, quelle action face \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Chatillon\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette. </strong>Le Pr\u00e9sident a donc menti et vous \u00eates tous impuissants. L'impuissance est le sympt\u00f4me de la r\u00e9signation\u00a0: vous vous r\u00e9signez et plongez le pays dans un marasme migratoire devenu insupportable pour plus de 80\u00a0% des Fran\u00e7ais qui d\u00e9plorent votre \u00e9chec.<br><br>Madame Borne, comme cheffe de ce gouvernement, qui d\u00e9cidez-vous de d\u00e9dire\u00a0: M.\u00a0le garde des sceaux ou M.\u00a0le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. <i>(Vives exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Je voudrais d'abord excuser l'absence de M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, qui est actuellement en d\u00e9placement officiel en Nouvelle-Cal\u00e9donie.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Quel dommage\u00a0!<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> Les pauvres, ils ne m\u00e9ritent pas cela\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Avant de vous r\u00e9pondre factuellement, en m'appuyant sur des chiffres, je souligne que je ne partage pas votre assertion selon laquelle la France serait un pays qui ploie. La France ne ploie pas sous le joug de quoi que ce soit.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN .</strong> Si, si\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>La France est un pays fort, qui d\u00e9fend sa place dans l'Europe et \u00e0 l'international. Quand on dit aimer son pays, comme vous le dites, on n'affirme pas dans l'enceinte de l'Assembl\u00e9e nationale que la France ploie ou craque. Jamais\u00a0!<br><br>Vous interrogez le Gouvernement sur la politique fran\u00e7aise en mati\u00e8re de respect des obligations de quitter le territoire fran\u00e7ais.<br><br>Une dynamique a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 2017. Elle s'est poursuivie par le vote par la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle d'une loi qui a permis d'obtenir des r\u00e9sultats, notamment gr\u00e2ce \u00e0 l'augmentation de la dur\u00e9e maximale de r\u00e9tention administrative \u00e0 quatre-vingt-dix jours et \u00e0 la fixation \u00e0 vingt-quatre heures de la dur\u00e9e de retenue pour v\u00e9rification du droit au s\u00e9jour. Les r\u00e9sultats \u00e9taient l\u00e0 : entre 2017 et 2019, le nombre d'expulsions a augment\u00e9 sensiblement dans notre pays. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Bruno Bilde.</strong> Dans les faits, c'est z\u00e9ro\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Ensuite, \u00e0 cause des perturbations caus\u00e9es dans le monde entier, en Europe notamment, par la crise du covid, le respect des OQTF a \u00e9t\u00e9 plus difficile \u2013\u00a0c'\u00e9tait \u00e9galement le cas chez tous nos voisins, vous ne pouvez le nier. Le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer a donc donn\u00e9 instruction de placer en priorit\u00e9 en centre de r\u00e9tention administrative les personnes \u00e9trang\u00e8res responsables de d\u00e9lits.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Visiblement, vous n'y connaissez rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Les r\u00e9sultats sont tangibles\u00a0: 850\u00a0\u00e9trangers connus pour des faits de radicalisation ont \u00e9t\u00e9 \u00e9loign\u00e9s depuis 2017.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> Sur un ensemble de combien\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Et 3\u00a0615\u00a0\u00e9trangers auteurs de troubles \u00e0 l'ordre public ont \u00e9t\u00e9 \u00e9loign\u00e9s en 2022 \u2013\u00a0c'est quasiment un doublement par rapport \u00e0 2021.<br><br><strong>M.\u00a0Thibaut Fran\u00e7ois.</strong> Bravo, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, impressionnant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Nous obtiendrons encore d'autres r\u00e9sultats, puisque, vous le savez, nous avons entam\u00e9 des discussions avec les oppositions et la majorit\u00e9\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, monsieur le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>\u2026pour faire \u00e9voluer notre droit en mati\u00e8re d'immigration et d'int\u00e9gration. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol.</strong> Une honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> D\u00e9cid\u00e9ment, M.\u00a0V\u00e9ran ne sera jamais Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Laure Lavalette.<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette. </strong>Rien n'\u00e9gale votre mauvaise foi, sinon l'ampleur catastrophique de votre bilan. Les Fran\u00e7ais ont des yeux pour voir. Vous ne r\u00e9pondez \u00e0 rien, vous n'assumez rien et vous ne faites rien. Figurez-vous que le groupe Rassemblement national est pr\u00eat \u00e0 agir. Notre projet est tellement solide qu'il inspire m\u00eame les d\u00e9put\u00e9s du groupe Les R\u00e9publicains, qui ne se g\u00eanent pas pour le copier. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i> Certes, en mauvais copieurs, ils oublient la priorit\u00e9 nationale.<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> Et surtout de soutenir Poutine\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette. </strong>Figurez-vous que le groupe Rassemblement national est pr\u00eat \u00e0 rendre aux Fran\u00e7ais leur souverainet\u00e9, \u00e0 leur rendre le contr\u00f4le, le pouvoir.<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> Et comment va Fr\u00e9d\u00e9ric Chatillon\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette. </strong>Ce que vous ne faites pas, Marine Le\u00a0Pen le fera dans quatre ans. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Rassemblement national.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-31", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": "5240", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}