{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1610", "identifiant": {"numero": "1610", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Crise agricole"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721442", "mandatRef": "PM797253"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834742", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire (Ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e)", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-28", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834742", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire (Ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e)", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-28", "pageJO": "1214", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CRISE AGRICOLE <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Christelle Petex.<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle Petex. </strong>Monsieur le ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire,\u2026<br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe LR .</strong> O\u00f9 est-il\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle Petex. </strong>\u2026le soixanti\u00e8me Salon de l'agriculture est l'occasion de saluer le travail, le d\u00e9vouement et le savoir-faire de nos agriculteurs, dans toute leur diversit\u00e9, au service de notre souverainet\u00e9 alimentaire. Malheureusement, il s'agit de l'unique moment de leur mise en avant, les agriculteurs \u00e9tant, le reste du temps, les oubli\u00e9s de notre pays.<br><br>Depuis tant d'ann\u00e9es, ils attendent des mesures leur permettant de vivre d\u00e9cemment de leur travail et de nous nourrir, sans perdre de temps en paperasses ridicules, sans \u00eatre d\u00e9pendants des nombreuses subventions, et sans que l'on vienne dans leur ferme pour leur donner des le\u00e7ons.<br><br>Les revendications l\u00e9gitimes de nos paysans ont \u00e9t\u00e9 entendues, mais pas \u00e9cout\u00e9es. Pour l'heure, votre projet de loi d'orientation et d'avenir agricoles ne r\u00e9pond aucunement aux demandes, pourtant si simples, relatives \u00e0 la modernisation des outils de travail, \u00e0 la suppression des normes administratives et \u00e9cologiques et au juste prix des efforts des agriculteurs. Loin d'\u00eatre une question de budget, ces mesures sont plut\u00f4t une question de volont\u00e9 et de reconnaissance de l'agriculture fran\u00e7aise. <i>(M.\u00a0Fabrice Brun s'exclame.)</i><br><br>Justement, parlons de reconnaissance. N'est-il pas de notre devoir de valoriser la richesse de l'agriculture fran\u00e7aise sous toutes ses formes et de pr\u00e9server notre souverainet\u00e9 alimentaire, plus que menac\u00e9e\u00a0? Il est imp\u00e9ratif que vous r\u00e9pondiez aux inqui\u00e9tudes et aux sp\u00e9cificit\u00e9s des territoires agricoles, telles que celles de la Haute-Savoie, et que vous adoptiez une approche pragmatique, loin des consid\u00e9rations bureaucratiques d\u00e9connect\u00e9es des r\u00e9alit\u00e9s du terrain.<br><br>\u00c0 trop pr\u00e9tendre aider les agriculteurs, vous creusez la fracture entre vos actions et leurs besoins r\u00e9els. Stop\u00a0! Il est grand temps de prendre vos responsabilit\u00e9s et d'agir en faveur de cette profession\u00a0; de ces hommes et des femmes qui nous offrent le meilleur des produits de qualit\u00e9 fran\u00e7aise.<br><br>Je vous le demande donc\u00a0: que faut-il faire pour que le projet de loi tienne compte des besoins r\u00e9els de nos agriculteurs et pour que nous sauvions notre souverainet\u00e9 alimentaire\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aupr\u00e8s du ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Elle n'y conna\u00eet rien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Il n'aura \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 personne que l'agriculture europ\u00e9enne traverse l'une de ses plus graves crises de ces derni\u00e8res d\u00e9cennies. <i>(\u00ab\u00a0La faute \u00e0 qui\u00a0?\u00a0\u00bb sur quelques bancs du groupe LR.) </i>Ses origines sont multiples\u00a0: le covid, la guerre en Ukraine et la d\u00e9sorganisation des march\u00e9s par M.\u00a0Poutine, l'impact croissant du d\u00e9r\u00e8glement climatique. (Exclamations sur les bancs des groupes RN et LR.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> S'il vous pla\u00eet\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>En cons\u00e9quence, et il s'agit de la principale cause de leur col\u00e8re l\u00e9gitime, une part significative des agriculteurs ne parviennent pas \u00e0 vivre du fruit de leur travail.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Qui avez-vous soutenu en 2017\u00a0? Nicolas Hulot et les fossoyeurs de l'agriculture\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Au-del\u00e0 de ce probl\u00e8me fondamental de juste r\u00e9mun\u00e9ration, ces hommes et ces femmes, dont la mission est de nourrir la France, nous parlent de complexit\u00e9 administrative, ou encore de concurrence d\u00e9loyale.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.</strong> Elle n'y conna\u00eet rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> Avez-vous des propositions concr\u00e8tes\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Voil\u00e0 pourquoi, sous l'\u00e9gide du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et du Premier ministre, nous avons \u00e9labor\u00e9 un plan ambitieux, qui se d\u00e9cline jour apr\u00e8s jour, afin de r\u00e9pondre directement et concr\u00e8tement aux besoins des agriculteurs.<br><br>Des fonds d'urgence ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9s en faveur de la viticulture, pour r\u00e9pondre \u00e0 la maladie h\u00e9morragique \u00e9pizootique (MHE) et pour am\u00e9liorer la tr\u00e9sorerie des exploitations.<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> Si \u00e7a marchait, \u00e7a se saurait\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Les premiers textes de simplification sont \u00e9galement d\u00e9j\u00e0 parus.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Dupont-Aignan.</strong> Z\u00e9ro\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Je ne les \u00e9num\u00e9rerai pas\u00a0: vous le savez, nous devons simplifier l'\u00e9curage des foss\u00e9s, faciliter l'installation d'exploitations class\u00e9es pour la protection de l'environnement, ou encore raccourcir le contentieux.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Pourrait-on nommer de vrais ministres\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>La question du revenu sera \u00e9videmment aussi abord\u00e9e, dans le cadre de la mission parlementaire confi\u00e9e \u00e0 Anne-Laure Babault et Alexis Izard, afin d'am\u00e9liorer le partage de la valeur en faveur des agriculteurs.<br><br>Enfin, le projet de loi d'orientation et d'avenir agricoles, que vous appelez de vos v\u0153ux, traitera la question essentielle de la transmission des installations et du renouvellement des g\u00e9n\u00e9rations. Une nouvelle fois, nous pr\u00e9senterons des mesures fortes pour accompagner nos agriculteurs et leur installation. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Nullit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Et les fili\u00e8res\u00a0? Et l'\u00e9levage\u00a0? Ce qui compte, c'est le revenu\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Christelle Petex.<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle Petex. </strong>Le projet de loi est vide, alors agissez\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-28", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-28", "pageJO": "1214", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}