{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1088", "identifiant": {"numero": "1088", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "administration", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Recours aux cabinets de conseil"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794222", "mandatRef": "PM796785"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791615", "abrege": "Transformation et fonction publiques", "developpe": "Minist\u00e8re de la transformation et de la fonction publiques"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791615", "abrege": "Transformation et fonction publiques", "developpe": "Minist\u00e8re de la transformation et de la fonction publiques"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": "7213", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RECOURS AUX CABINETS DE CONSEIL <a name=PG27></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Annick Cousin.<br><br><strong>Mme\u00a0Annick Cousin. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre. Un rapport de la Cour des comptes publi\u00e9 hier met en \u00e9vidence, une fois encore, les d\u00e9rives li\u00e9es au recours aux cabinets de conseil durant la gouvernance d'Emmanuel Macron. Le recours \u00e0 des cabinets de conseil priv\u00e9s, parfois \u00e9trangers, a consid\u00e9rablement augment\u00e9 au cours des dix derni\u00e8res ann\u00e9es, son co\u00fbt passant de 11\u00a0millions d'euros en 2014 \u00e0 103\u00a0millions en 2018, pour atteindre 200\u00a0millions en 2022.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Bilde.</strong> C'est \u00e9norme\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Annick Cousin. </strong>Ces chiffres n'incluent pas les prestations informatiques, parfois utiles. Je ne parle donc que de d\u00e9penses plus contestables. Une telle intrusion du secteur priv\u00e9 dans la gestion des affaires publiques soul\u00e8ve des interrogations d'abord en termes de transparence et de pr\u00e9vention des conflits d'int\u00e9r\u00eats, puis en termes de confiance dans notre haute administration, les missions \u00e9tant souvent identiques \u00e0 celles qu'assument les corps d'inspection et de contr\u00f4le de la R\u00e9publique. Enfin, elle pose la question de la ma\u00eetrise des d\u00e9penses publiques et de l'utilisation de l'argent du contribuable par un gouvernement qui se pr\u00e9tend bon gestionnaire\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> C'est s\u00fbr\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Annick Cousin. </strong>Comment justifier que l'on paie \u00e0 prix d'or une \u00e9tude visant, par exemple, \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'\u00e9volution du m\u00e9tier d'enseignant\u00a0\u00bb ou \u00e0 r\u00e9organiser la direction g\u00e9n\u00e9rale de l'enseignement scolaire\u00a0? Nos enseignants ne sont-ils pas comp\u00e9tents pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'\u00e9volution de leur m\u00e9tier\u00a0? Nos fonctionnaires non plus\u00a0? Madame la Premi\u00e8re ministre, notre haute administration est parmi les plus r\u00e9put\u00e9es du monde\u00a0: pourquoi une telle d\u00e9fiance \u00e0 son \u00e9gard\u00a0? Comment le justifiez-vous\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transformation et de la fonction publiques.<br><br><strong>M.\u00a0Stanislas Guerini,</strong><i> ministre de la transformation et de la fonction publiques. </i>Votre question, toute d\u00e9magogique, ne me surprend gu\u00e8re venant de votre famille politique. <i>(\u00ab\u00a0Oh\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RN.) </i>Ce qui vous int\u00e9resse, ce sont les pol\u00e9miques, les probl\u00e8mes, les gros titres\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Mais r\u00e9pondez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Stanislas Guerini,</strong><i> ministre . </i>\u2026 quand, nous, nous apportons des solutions. Mais ce qui marche, ce qui progresse vous int\u00e9resse assez peu. <i>(Protestations sur les bancs du groupe RN.) </i>Vous m'interrogez sur la r\u00e9internalisation des comp\u00e9tences, \u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Votre incomp\u00e9tence co\u00fbte cher aux Fran\u00e7ais\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Stanislas Guerini,</strong><i> ministre . </i>\u2026 question strat\u00e9gique que j'ai toujours regard\u00e9e en face.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Nous aussi, nous avons toujours regard\u00e9 en face ! <i>(Rires sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Stanislas Guerini,</strong><i> ministre . </i>La ligne du Gouvernement est extr\u00eamement claire quant au recours aux prestations externes de conseil. Est-il indigne d'y recourir\u00a0? La r\u00e9ponse est non, \u00e9videmment.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Bilde.</strong> C'est de l'argent public\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Rendez l'argent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Stanislas Guerini,</strong><i> ministre . </i>Il s'agit de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des sujets structurants, qui requi\u00e8rent des comp\u00e9tences extr\u00eamement pointues dont ne disposent pas toujours les administrations.<br><br><strong>M.\u00a0K\u00e9vin Pfeffer.</strong> Quand m\u00eame, 200\u00a0millions\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Stanislas Guerini,</strong><i> ministre . </i>Dans ces cas, cela peut se justifier et donne d'ailleurs des r\u00e9sultats. Cela nous permet par exemple de trouver les meilleurs experts\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> Ce n'est pas vous les experts\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Cela fait six ans que vous \u00eates l\u00e0\u00a0! C'est quoi ce baratin\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Stanislas Guerini,</strong><i> ministre . </i>\u2026 pour travailler sur les questions d'intelligence artificielle. Pour autant, ce gouvernement agit-il r\u00e9solument pour r\u00e9internaliser les comp\u00e9tences\u00a0? La r\u00e9ponse est \u00e9videmment oui.<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Mais non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Stanislas Guerini,</strong><i> ministre . </i>Si, nous progressons\u00a0! Et si vous faisiez votre travail de parlementaires <i>(Protestations sur les bancs du groupe RN)</i>, vous pourriez le v\u00e9rifier dans le cadre de l'examen du budget. D\u00e8s 2022, nous avons r\u00e9internalis\u00e9 quinze postes au sein de la direction interminist\u00e9rielle de la transformation publique.<br><br>Mais cela ne vous int\u00e9resse pas\u00a0! <i>(Protestations sur les bancs du groupe RN.)</i> Nous allons continuer sur cette trajectoire, avec vingt postes suppl\u00e9mentaires en 2023. Faites votre travail de parlementaires et, vous le verrez, nous progressons\u00a0! (Vives protestations sur les bancs du groupe RN.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Annick Cousin.<br><br><strong>Mme\u00a0Annick Cousin. </strong>Vos cabinets de conseil, monsieur le ministre, co\u00fbtent un pognon de dingue et ce sont toujours les Fran\u00e7ais qui paient. <i>(\u00ab Eh oui ! \u00bb sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Exactement\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": "7213", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}