{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1890", "identifiant": {"numero": "1890", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ch\u00f4mage", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00e9forme de l\u2019assurance ch\u00f4mage"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA942", "mandatRef": "PM796836"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833677", "abrege": "Travail, sant\u00e9 et solidarit\u00e9s", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0du travail, de\u00a0la\u00a0sant\u00e9\u00a0et\u00a0des solidarit\u00e9s"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-29", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833677", "abrege": "Travail, sant\u00e9 et solidarit\u00e9s", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0du travail, de\u00a0la\u00a0sant\u00e9\u00a0et\u00a0des solidarit\u00e9s"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-29", "pageJO": "4435", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DE L'ASSURANCE CH\u00d4MAGE <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Charles de\u00a0Courson.<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0Courson . </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre. Le contenu de la cinqui\u00e8me r\u00e9forme de l\u2019assurance ch\u00f4mage, pr\u00e9sent\u00e9e par vos soins dans <i>La\u00a0Tribune Dimanche</i>, constitue une r\u00e9forme socialement injuste, \u00e9conomiquement infond\u00e9e et affaiblissant le dialogue social. (Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.\u00a0\u2013\u00a0MM.\u00a0S\u00e9bastien Chenu, Pierre Dharr\u00e9ville et Benjamin Lucas-Lundy applaudissent \u00e9galement.) En effet, celle-ci part du pr\u00e9suppos\u00e9 qu\u2019un durcissement des conditions d'acc\u00e8s \u00e0 l'assurance ch\u00f4mage entra\u00eenerait m\u00e9caniquement une augmentation du nombre de personnes en emploi. Cela r\u00e9v\u00e8le une profonde m\u00e9connaissance du march\u00e9 du travail, d\u00e9nonc\u00e9e par tous les \u00e9conomistes.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel .</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0Courson . </strong>Apr\u00e8s avoir d\u00e9fendu la contracyclicit\u00e9, \u00e0 savoir des r\u00e8gles plus dures quand le march\u00e9 du travail s'am\u00e9liore et plus favorables quand il se d\u00e9t\u00e9riore, vous d\u00e9fendez la contra-contracyclicit\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire des r\u00e8gles plus dures quand le march\u00e9 du travail se d\u00e9t\u00e9riore. On a le tournis\u00a0!<br><br>Enfin, cette r\u00e9forme affaiblit le dialogue social \u2013\u00a0c\u2019est votre politique constante, h\u00e9las\u00a0\u2013, alors m\u00eame que les partenaires sociaux sont gestionnaires de l\u2019assurance ch\u00f4mage. La d\u00e9mocratie sociale a-t-elle si peu de cr\u00e9dit \u00e0 vos yeux qu'un accord sign\u00e9 par les trois organisations patronales et trois des cinq organisations syndicales repr\u00e9sentatives des salari\u00e9s ne vaille rien\u00a0? Rien ne vous emp\u00eachait d'agr\u00e9er cet accord ind\u00e9pendamment de l'\u00e9chec des n\u00e9gociations sur l'emploi des seniors.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> Il y a des choses \u00e0 faire sur les minima sociaux aussi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0Courson . </strong>Ma question est simple\u00a0: \u00e0 d\u00e9faut de respecter la d\u00e9mocratie sociale, respecterez-vous la d\u00e9mocratie politique en demandant aux trois groupes de la minorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle de ne pas recourir \u00e0 des mesures d'obstruction lors de la discussion en s\u00e9ance publique, le 13\u00a0juin prochain, de la proposition de loi du groupe LIOT visant \u00e0 prot\u00e9ger le mod\u00e8le d'assurance ch\u00f4mage et \u00e0 soutenir l'emploi des seniors\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT et sur quelques bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas-Lundy .</strong> C'est le gouvernement Raffarin, ma parole\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s . </i>Monsieur de\u00a0Courson, le conseiller d'\u00c9tat que vous \u00eates sait parfaitement que nous parlons l\u00e0 d'un d\u00e9cret.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel .</strong> Il est magistrat \u00e0 la Cour des comptes, vous faites erreur\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre . </i>Refaisons l'historique\u00a0: les partenaires sociaux ont entam\u00e9 la discussion de cette r\u00e9forme en ao\u00fbt 2023 \u2013\u00a0je n'\u00e9tais pas encore l\u00e0. Comme les partenaires sociaux n'\u00e9taient parvenus \u00e0 aucun accord avec le Gouvernement en d\u00e9cembre dernier, ce dernier a accept\u00e9 de prendre un d\u00e9cret de jointure pour prolonger les conditions de l'assurance ch\u00f4mage du 1er\u00a0janvier au 30\u00a0juin 2024. Il ne vous a pas \u00e9chapp\u00e9 que nous sommes le 28\u00a0mai. Les partenaires sociaux, apr\u00e8s nous avoir promis qu'ils r\u00e9pondraient le 26\u00a0mars, nous ont demand\u00e9 de leur accorder jusqu'au 8\u00a0avril, date \u00e0 laquelle nous avons pris acte du d\u00e9saccord. D\u00e8s lors, il nous incombe, vous le savez parfaitement, de prendre un nouveau d\u00e9cret avant le 1er\u00a0juillet. Si consacrer huit\u00a0mois aux n\u00e9gociations, ce n'est pas respecter le dialogue social, je me demande ce qu'il vous faut\u00a0! M\u00eame s'il ne faut pas confondre vitesse et pr\u00e9cipitation, en l'esp\u00e8ce, nous avons pris le temps.<br><br>Le Gouvernement a d\u00e9sormais repris la main. J'ai rencontr\u00e9 l'ensemble des partenaires sociaux, et nous travaillons sur un projet de d\u00e9cret. Nous m\u00e8nerons les consultations n\u00e9cessaires au cours du mois de juin. D\u00e8s lors qu'il aura \u00e9t\u00e9 soumis au Conseil d'\u00c9tat, le d\u00e9cret sera applicable au 1er\u00a0d\u00e9cembre 2024.<br><br>Le Parlement aura, en effet, \u00e0 examiner une proposition de loi sur l'assurance ch\u00f4mage. Il appartient aux parlementaires d'en d\u00e9battre. Le Gouvernement n'a pas \u00e0 se prononcer sur le sort qu'elle conna\u00eetra. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Saint-Huile .</strong> Le Gouvernement ne pense \u00e0 rien\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Charles de\u00a0Courson.<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0Courson . </strong>Je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 conseiller d'\u00c9tat\u00a0; je suis un modeste conseiller r\u00e9f\u00e9rendaire \u00e0 la retraite \u2013\u00a0mais ce n'est pas grave. <i>(Sourires sur les bancs du groupe LR.)</i> Sur le fond, vous pouviez parfaitement agr\u00e9er l'accord des partenaires sociaux. En persistant \u00e0 refuser les accords conclus par les partenaires sociaux, vous d\u00e9truisez les corps interm\u00e9diaires, vous vous retrouvez face au peuple, et l\u00e0, vous l\u00e2chez tout. (Applaudissements sur quelques bancs des groupes LIOT et \u00c9colo-NUPES.) Voil\u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, madame la ministre\u00a0! (Mme\u00a0la pr\u00e9sidente coupe le micro de l'orateur, dont le temps de parole est \u00e9coul\u00e9.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-29", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-29", "pageJO": "4435", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}