{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1670", "identifiant": {"numero": "1670", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Nouvelles techniques g\u00e9nomiques"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795362", "mandatRef": "PM797442"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834742", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire (Ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e)", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-14", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834742", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire (Ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e)", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-14", "pageJO": "1896", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> NOUVELLES TECHNIQUES G\u00c9NOMIQUES <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Lisa Belluco.<br><br><strong>Mme\u00a0Lisa Belluco. </strong>Le 7\u00a0f\u00e9vrier dernier, sous la pression des multinationales semenci\u00e8res, le Parlement europ\u00e9en a adopt\u00e9 un r\u00e8glement sur les nouvelles techniques g\u00e9nomiques, les NTG. Le but\u00a0: autoriser, dans nos champs, la culture de ces nouveaux organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s (OGM). Le combat contre les OGM n\u2019est pas termin\u00e9\u00a0: vous continuez de jouer aux apprentis sorciers avec le vivant.<br><br>Personne, pourtant, ne veut de ces NTG\u00a0: ni les agriculteurs, qui pr\u00e9f\u00e9reraient un revenu digne et des prix planchers\u00a0; ni nos concitoyens, qui veulent une alimentation saine et abordable.<br><br>Le Gouvernement a saisi l\u2019Agence nationale de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire de l'alimentation, de l\u2019environnement et du travail, l\u2019Anses, pour qu'elle rende des avis sur ce r\u00e8glement europ\u00e9en. Dans son premier avis, l'Anses \u00e9voque un manque de clart\u00e9 et une \u00ab\u00a0insuffisance de justifications scientifiques de l\u2019\u00e9quivalence recherch\u00e9e entre des plantes NTG et les plantes conventionnelles\u00a0\u00bb. Dans le second, elle recommande une \u00e9valuation sp\u00e9cifique des NTG au cas par cas, ainsi qu\u2019un plan de surveillance global, notamment pour assurer la tra\u00e7abilit\u00e9 des NTG et \u00e9viter la mainmise des multinationales \u00e9trang\u00e8res sur les semences.<br><br>Quelles conclusions en tirez-vous\u00a0? Vous choisissez de vous asseoir sur ces avis. Pire\u00a0: alors que vous disposiez du second avis le 22\u00a0janvier et que le vote au Parlement europ\u00e9en se d\u00e9roulait le 7\u00a0f\u00e9vrier, vous avez choisi de ne le publier que la semaine derni\u00e8re, en mars, donc apr\u00e8s le d\u00e9bat et apr\u00e8s le vote. Apr\u00e8s tout, pourquoi s'embarrasser en encombrant le d\u00e9bat d\u00e9mocratique de l\u2019avis des experts que vous aviez vous-m\u00eames sollicit\u00e9s\u00a0?<br><br>Monsieur le ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire, avez-vous, en guise de cadeau \u00e0 Bayer-Monsanto et Corteva, retard\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment la publication de cet avis sur les nouvelles techniques g\u00e9nomiques\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l'agriculture et \u00e0 la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Elle n'y conna\u00eet rien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l'agriculture et \u00e0 la souverainet\u00e9 alimentaire. </i>Il est de notre responsabilit\u00e9 collective, tout d'abord, d'\u00e9viter d'agiter les peurs\u00a0: ces nouvelles technologies ne sont pas, \u00e0 proprement parler, des OGM. De quoi parlons-nous exactement\u00a0? Scientifiquement, un OGM r\u00e9sulte d'une transg\u00e9n\u00e8se\u00a0: des g\u00e8nes \u00e9trangers sont incorpor\u00e9s dans un organisme. Dans l'agriculture, en Europe, les OGM sont interdits, vous le savez.<br><br>Les nouvelles techniques g\u00e9nomiques permettent quant \u00e0 elles des mutations cibl\u00e9es du g\u00e9nome qui utilisent les g\u00e8nes existants de l'organisme. Vous le savez comme moi\u00a0: depuis que nous pratiquons l'agriculture, soit des dizaines de milliers d'ann\u00e9es, nous utilisons la s\u00e9lection vari\u00e9tale. Or les NTG n'en sont qu'une version scientifiquement plus avanc\u00e9e. Les mots ont un sens. C'est parce qu'il y a des diff\u00e9rences scientifiques qu'il faut une r\u00e9glementation sp\u00e9cifique et un cadre juridique adapt\u00e9.<br><br>Ces nouvelles technologies repr\u00e9sentent cependant une occasion majeure pour les agriculteurs\u00a0: de lutter contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique\u00a0; d'utiliser moins de produits phytosanitaires, moins d'eau. Elles pourraient \u00e9galement permettre \u00e0 leurs cultures de mieux r\u00e9sister face aux ravageurs. Nous pensons qu'elles font partie de la solution.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin.</strong> Et sur l'avis de l'Anses\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Il faut donc acc\u00e9l\u00e9rer et saisir cette chance. Bien s\u00fbr, nous le ferons en garantissant un haut niveau de s\u00e9curit\u00e9 <i>(Rires sur quelques bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES)</i>, au service d'une agriculture plus durable. C'est tout le sens de l'avis de l'Anses, qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 \u00e0 la convenance de l'organisme au terme de ses travaux,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Peytavie.</strong> Pourquoi ce d\u00e9lai\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026travaux que nous avions sollicit\u00e9s, comme vous avez bien voulu le rappeler. Nous sommes en phase avec l'Anses. Nous resterons particuli\u00e8rement vigilants mais ne freinerons pas le travail de la science au service de nos agriculteurs et d'une alimentation durable.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Bla bla bla\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Un dernier mot concernant les brevets \u2013\u00a0un point sur lequel vous avez raison d'appeler notre attention\u00a0: nous serons tr\u00e8s vigilants car il n'est pas question de d\u00e9s\u00e9quilibrer les r\u00e8gles du jeu entre petits et gros acteurs. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> On n'a rien compris\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Lisa Belluco.<br><br><strong>Mme\u00a0Lisa Belluco. </strong>Trois Fran\u00e7ais sur quatre rejettent les OGM dans leur ensemble. \u00c0 tous ceux-l\u00e0, je dirai que la seule et meilleure occasion de refuser les nouveaux OGM, c'est d'aller voter le 9\u00a0juin prochain aux \u00e9lections europ\u00e9ennes pour les candidats qui les rejettent vraiment\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES. \u2013\u00a0Sourires sur divers bancs. \u2013\u00a0M.\u00a0Laurent Jacobelli s'esclaffe.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-14", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-14", "pageJO": "1896", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}