{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1387", "identifiant": {"numero": "1387", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9lections et r\u00e9f\u00e9rendums", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Contr\u00f4le citoyen sur les \u00e9lections"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA817211", "mandatRef": "PM817366"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-29", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-29", "pageJO": "10611", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONTR\u00d4LE CITOYEN SUR LES \u00c9LECTIONS <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Ren\u00e9 Pilato.<br><br><strong>M.\u00a0Ren\u00e9 Pilato. </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer. Monsieur Darmanin, vos services ont-ils peur du contr\u00f4le citoyen sur les \u00e9lections\u00a0?<br><br>Grav\u00e9e auparavant dans le code \u00e9lectoral, l\u2019annexion des listes de procurations au proc\u00e8s-verbal de chaque bureau de vote a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9e par le d\u00e9cret du 11\u00a0mars 2021. Celui du 22\u00a0d\u00e9cembre confirme que les listes doivent rester en mairie. Enfin, la circulaire du 31\u00a0d\u00e9cembre 2021, \u00e0 quatre mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et \u00e0 cinq mois des l\u00e9gislatives, a ordonn\u00e9 aux maires de ne plus annexer ces listes aux proc\u00e8s-verbaux.<br><br>Cet encha\u00eenement m\u00e9ticuleux rend techniquement impossible la v\u00e9rification d\u2019un scrutin, car la pr\u00e9fecture n\u2019est plus le lieu centralisateur. En dix jours, d\u00e9lai imparti pour un recours, prendre rendez-vous dans les vingt-deux mairies de ma circonscription est quasiment impossible. Pour celles compos\u00e9es de centaines de communes, cela rel\u00e8ve du miracle \u2013\u00a0une capacit\u00e9 peu commune chez les candidats.<br><br>Le mat\u00e9riel \u00e9lectoral peut toujours \u00eatre rapatri\u00e9 au Conseil constitutionnel sur la demande d\u2019un avocat, qu\u2019il faut payer 3\u00a0000\u00a0euros pour ce qui se faisait gratuitement en pr\u00e9fecture. Il faut ensuite consulter le tout \u00e0 Paris, et ce, en une demi-journ\u00e9e. Une gageure\u00a0!<br><br>Nous l\u2019avons pourtant fait pour ma circonscription de Charente : sur 134 procurations manuscrites, 64 n\u2019existaient pas. Le r\u00e9sultat s\u2019\u00e9tant jou\u00e9 \u00e0 24 voix, cela laisse pour le moins perplexe. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cazeneuve.</strong> Erreur de la banque en votre faveur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Ren\u00e9 Pilato. </strong>Des personnes malhonn\u00eates en ont profit\u00e9 pour tricher.<br><br>Triche en Charente, erreurs de bulletins dans les bureaux de l\u2019Ari\u00e8ge, professions de foi non distribu\u00e9es un peu partout\u2026 Comment comptez-vous corriger le tir pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes de juin prochain afin d\u2019\u00e9radiquer ces pratiques qui ab\u00eement notre d\u00e9mocratie ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur plusieurs bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je n'ai pas tout \u00e0 fait compris votre question. S'il y a eu 64\u00a0erreurs dans les procurations et que vous avez gagn\u00e9 avec 24\u00a0voix d'avance, cela pose la question de votre pr\u00e9sence dans l'h\u00e9micycle.<br><br><strong>M.\u00a0Ren\u00e9 Pilato.</strong> C'est le contraire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Vous posez la question de l'acc\u00e8s aux documents \u00e9lectoraux, qui sont la preuve que le scrutin s'est d\u00e9roul\u00e9 dans de bonnes conditions, lorsque l'on peut les v\u00e9rifier, et qui servent, le cas \u00e9ch\u00e9ant, de support \u00e0 sa contestation. Cette question m'\u00e9tonne\u00a0: premi\u00e8rement, vous ne faites manifestement pas confiance aux maires de votre circonscription,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot.</strong> L'\u00e9lection a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e\u00a0! Il a eu raison de ne pas avoir confiance.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u2026puisque c'est \u00e0 la mairie que l'on conserve les listes \u00e9lectorales pour permettre les v\u00e9rifications dans un d\u00e9lai de quarante-huit heures. Je ne saurais trop vous recommander d'avoir confiance en eux\u00a0; ils n'agissent pas en tant qu'\u00e9lus, mais en tant que repr\u00e9sentants de l'\u00c9tat.<br><br><strong>M.\u00a0Ren\u00e9 Pilato.</strong> Ce n'est pas un probl\u00e8me de confiance, mais d'impossibilit\u00e9 mat\u00e9rielle de v\u00e9rifier\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Deuxi\u00e8mement, vous n'\u00eates pas oblig\u00e9 d'\u00eatre le seul \u00e0 v\u00e9rifier les listes \u00e9lectorales. Vous pouvez \u00e9videmment d\u00e9l\u00e9guer cette t\u00e2che \u00e0 d'autres personnes\u00a0; c'est tout \u00e0 fait possible et c'est m\u00eame moins complexe que de se rendre en moins de quarante-huit heures au centre-ville de la pr\u00e9fecture, o\u00f9 il fallait parfois batailler pour r\u00e9cup\u00e9rer le mat\u00e9riel \u00e9lectoral dans les d\u00e9lais, comme chacun ici l'a sans doute v\u00e9cu.<br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot.</strong> Et pour une circonscription dans la Creuse, on fait comment\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Troisi\u00e8mement, vous pouvez toujours photographier les listes \u00e9lectorales.<br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot.</strong> Vous pataugez, monsieur le ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Quatri\u00e8mement, vous avez tout \u00e0 fait le droit d'en demander une ampliation. Ces documents ont tous \u00e9t\u00e9 valid\u00e9s par le Conseil d'\u00c9tat, juge de l'\u00e9lection. <i>(M.\u00a0Didier Parakian applaudit.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Ren\u00e9 Pilato.</strong> Revoyez le code \u00e9lectoral\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-29", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-29", "pageJO": "10611", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}