{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG680", "identifiant": {"numero": "680", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA609332", "mandatRef": "PM797532"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": "2772", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Faure.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, par son obstination le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a conduit le pays dans une impasse sociale mais aussi politique. Vous n'avez ni majorit\u00e9 populaire ni majorit\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e, comme vous l'avez vous-m\u00eame avou\u00e9 en reconnaissant que le compte n'y \u00e9tait pas.<br><br>Vous \u00eates en train de fracturer notre pays et la seule unit\u00e9 que vous r\u00e9alisez, c'est contre vous. Rendez-vous compte\u00a0: hier, 80\u00a0% des sond\u00e9s d\u00e9claraient souhaiter que votre gouvernement tombe.<br><br>Votre m\u00e9pris et votre brutalit\u00e9 entra\u00eenent en \u00e9cho des manifestations auxquelles participent de tr\u00e8s nombreux jeunes. Le retour des pelotons voltigeurs et la pr\u00e9sence d'unit\u00e9s de police qui ne sont pas form\u00e9es au maintien de l'ordre inqui\u00e8tent ou devraient nous inqui\u00e9ter toutes et tous. Ce sont des enfants qui manifestent et qui font face \u00e0 des m\u00e9thodes qui ont radicalement chang\u00e9 depuis une semaine. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES et sur quelques bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br><br>Qu'attendez-vous pour entendre les Fran\u00e7ais\u00a0? Le chaos pour incarner l'ordre\u00a0? Attendez-vous un drame pour que vous conveniez enfin que vous n'avez pas de majorit\u00e9 sur cette r\u00e9forme\u00a0? Vous jouez avec le feu. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure. </strong>Cette col\u00e8re ne s'arr\u00eatera pas. Vous ne pouvez attendre que \u00e7a passe car \u00e7a ne passera pas. Cette col\u00e8re est celle du monde du travail, des premiers de corv\u00e9es que vous avez vous-m\u00eames c\u00e9l\u00e9br\u00e9s pendant la crise sanitaire. Ils demandent maintenant \u00e0 \u00eatre respect\u00e9s et tous ici, socialistes, communistes, \u00e9cologistes et Insoumis, nous nous battrons pour qu'ils le soient effectivement. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai.</strong> Il ne faut pas d\u00e9responsabiliser les gens comme cela\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure. </strong>Que valent vos grands discours sur la valeur travail quand vous ne donnez aucune valeur \u00e0 leur travail\u00a0? Pour sortir du blocage, vous n'avez plus d'autre choix que le retrait ou le retour au jugement du peuple.<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai.</strong> On n'\u00e9l\u00e8ve pas les enfants comme cela, il faut \u00eatre responsable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure. </strong>Puisque le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique aurait annonc\u00e9 ne souhaiter ni remaniement, ni dissolution, ni r\u00e9f\u00e9rendum, il ne reste que le retrait. Alors, ce que Jacques Chirac avait compris, vous devez le faire maintenant. On ne gouverne jamais\u2026 <i>(La pr\u00e9sidente coupe le micro de l'orateur. \u2013\u00a0Les d\u00e9put\u00e9s du groupe SOC se l\u00e8vent et applaudissent, ainsi que plusieurs d\u00e9put\u00e9s des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i> <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9 Faure, \u00e0 qui allez-vous faire croire que le parti socialiste reviendrait sur cette r\u00e9forme s'il \u00e9tait au pouvoir\u00a0? \u00c0 personne. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe SOC.\u00a0\u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs du groupe RE.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Laurent Croizier applaudit \u00e9galement.)</i> En 1997, le parti socialiste est-il revenu sur la r\u00e9forme de 1993\u00a0? Jamais. En 2012, sommes-nous revenus sur la r\u00e9forme de 2010\u00a0? Pas plus, au contraire\u00a0: nous l'avons renforc\u00e9e en votant pour un allongement de la dur\u00e9e de cotisation. Vous avez vot\u00e9 pour le passage \u00e0 quarante-trois ans et vous ne l'assumez pas. (Vives exclamations sur les bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES.)<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> C'est toi qui as retourn\u00e9 ta veste, pas nous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>C'est gr\u00e2ce \u00e0 la loi de Marisol Touraine que les Fran\u00e7ais doivent travailler plus longtemps.<br><br>Monsieur Faure, vous vous offusquez du recours au 49.3, alors que vous l'avez justifi\u00e9 en 2015, puis en 2016 lors de l'adoption de la loi relative au travail, \u00e0 la modernisation du dialogue social et \u00e0 la s\u00e9curisation des parcours professionnels, dite loi El Khomri. <i>(Vives exclamations </i>sur les bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES.)<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> Tra\u00eetre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Vous parlez des travailleurs et des conditions de travail, mais je me souviens de vous en train de justifier le\u00a049.3 pour faire adopter la loi de Myriam El Khomri. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Madame la pr\u00e9sidente, pourriez-vous calmer l'ex-ministre \u00e9ph\u00e9m\u00e8re Nadia Hai, qui n'arr\u00eate pas de nous invectiver\u00a0?<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-22", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": "2772", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}