{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1600", "identifiant": {"numero": "1600", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "aquaculture et p\u00eache professionnelle", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "P\u00eache industrielle"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794022", "mandatRef": "PM796662"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833684", "abrege": "Transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833684", "abrege": "Transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-15", "pageJO": "1091", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> P\u00caCHE INDUSTRIELLE <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0J\u00e9r\u00e9mie Iordanoff.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00e9mie Iordanoff. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0Berville, secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de la mer et de la biodiversit\u00e9 \u2013\u00a0qui est absent, me semble-t-il.<br><br>Demain, une cha\u00eene humaine de 600\u00a0m\u00e8tres se formera sur le port de Saint-Malo. Six cents m\u00e8tres\u00a0: c\u2019est aussi la longueur du filet dont sera \u00e9quip\u00e9 le nouveau navire-usine de la Compagnie des p\u00eaches de Saint-Malo, un monstre capable d\u2019engloutir 400\u00a0000\u00a0kilos de poissons par jour et d\u2019en congeler 7\u00a0millions.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il faut bien nourrir les Fran\u00e7ais\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00e9mie Iordanoff. </strong>Je salue les militants, associations et syndicats de p\u00eacheurs qui se mobilisent pour prot\u00e9ger la biodiversit\u00e9 marine et la p\u00eache artisanale <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES)</i> et je d\u00e9nonce les armateurs tenants d\u2019une p\u00eache industrielle ainsi que les responsables politiques qui accompagnent ce mod\u00e8le destructeur des oc\u00e9ans.<br><br>L\u2019administration a travaill\u00e9 avec la Compagnie des p\u00eaches de Saint-Malo, laquelle a d\u00e9pens\u00e9 15\u00a0millions pour le plus gros chalutier p\u00e9lagique du monde \u2013\u00a0145\u00a0m\u00e8tres de long, il ne pourra m\u00eame pas entrer dans le port de Saint-Malo. Apr\u00e8s avoir vid\u00e9 le golfe de Gascogne, il ira d\u00e9barquer aux Pays-Bas le poisson congel\u00e9, qui sera achemin\u00e9 par camion en Bretagne pour \u00eatre transform\u00e9 en b\u00e2tonnets de surimi. Une aberration pour l\u2019environnement, un d\u00e9sastre pour les emplois c\u00f4tiers.<br><br>Par ailleurs, la r\u00e9gion Bretagne proposera ce vendredi sa feuille de route halieutique qui fixe le financement de la p\u00eache bretonne jusqu\u2019en 2027. Plaidant pour la construction de nouveaux chalutiers industriels et ignorant les p\u00eacheurs artisans, ce document est incompatible avec toute transformation juste et \u00e9cologique de la p\u00eache fran\u00e7aise.<br><br>Monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat, qu\u2019avez-vous \u00e0 dire sur ce mod\u00e8le industriel\u00a0? Quel est le r\u00f4le de l'administration dans l\u2019exploitation du chalutier polonais <i>Annelies Ilena</i>\u00a0? D\u2019apr\u00e8s le communiqu\u00e9 de l\u2019\u00c9lys\u00e9e, vous avez h\u00e9rit\u00e9 du portefeuille de la biodiversit\u00e9, lequel se retrouve au dernier rang de l\u2019ordre protocolaire. Or, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, nous ne vous avons pas entendu sur la suspension du plan \u00c9cophyto. Il y aurait aussi beaucoup \u00e0 dire sur le non-respect par la France du cadre international sur les aires marines prot\u00e9g\u00e9es.<br><br>Vous le savez, au rythme actuel, il y aura d'ici \u00e0 2050 plus de plastique que de poisson dans les oc\u00e9ans. J'esp\u00e8re vous entendre sur la biodiversit\u00e9 d\u2019ici l\u00e0. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur quelques bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.</strong> Et de la p\u00eache industrielle\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Je vous prie tout d'abord d'excuser Herv\u00e9 Berville, retenu par une rencontre avec son homologue grec \u00e0 propos de dossiers sur lesquels travaille le Gouvernement.<br><br>Vous m'interrogez sur la situation \u00e0 Saint-Malo, qui a en effet suscit\u00e9 beaucoup d'\u00e9motion. J'aurais aim\u00e9 que vous commenciez votre intervention en saluant la p\u00e9riode qui se termine cette semaine. Bient\u00f4t, nous irons \u00e0 la rencontre des p\u00eacheurs apr\u00e8s le mois de fermeture spatio-temporelle de certaines activit\u00e9s de p\u00eache dans le golfe de Gascogne.<br><br><strong>Mme\u00a0Delphine Batho.</strong> C'est le Conseil d'\u00c9tat qui vous a oblig\u00e9s \u00e0 proc\u00e9der \u00e0 cette fermeture\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>La position du Gouvernement est simple\u00a0: elle consiste \u00e0 rappeler que la p\u00eache contribue \u00e0 notre souverainet\u00e9 alimentaire au moment o\u00f9 nous importons 70\u00a0% des poissons que nous consommons, mais aussi \u00e0 souhaiter que nous continuions, par tous les moyens \u00e0 notre disposition, \u00e0 r\u00e9duire la surp\u00eache.<br><br>Il y a vingt ans, seul 18\u00a0% du volume de poissons p\u00each\u00e9s provenait de populations sur lesquelles ne p\u00e8se aucune menace en mati\u00e8re de stock\u00a0; ce chiffre s'\u00e9l\u00e8ve d\u00e9sormais \u00e0 plus de 56\u00a0%. Certes, le rapport de l'Ifremer \u2013\u00a0l'Institut fran\u00e7ais de recherche pour l\u2019exploitation de la mer\u00a0\u2013 souligne qu'il nous reste encore des progr\u00e8s \u00e0 faire et que nous avons du chemin \u00e0 parcourir par rapport \u00e0 l'ambition qui \u00e9tait la n\u00f4tre en 2020.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00e9mie Iordanoff.</strong> \u00c7a, oui, il y a du chemin\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Ce qui nous anime, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment la volont\u00e9 de continuer \u00e0 travailler de mani\u00e8re responsable avec les p\u00eacheurs pour \u00e9viter cette surp\u00eache et de continuer \u00e0 agir en faveur d'un bon \u00e9tat \u00e9cologique.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> La question \u00e9tait pr\u00e9cise\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>Je vous ai entendus \u2013\u00a0vous et quelques autres\u00a0\u2013 dire \u00e0 quel point vous souteniez les agriculteurs, \u00e0 quel point vous compreniez qu'une agriculture durable et souveraine \u00e9tait \u00e9galement une bonne chose du point de vue \u00e9cologique. Je ne doute pas que vous avez le m\u00eame regard s'agissant d'une p\u00eache souveraine et durable. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-15", "pageJO": "1091", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}