{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1512", "identifiant": {"numero": "1512", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Mobilisation des agriculteurs"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA421348", "mandatRef": "PM797544"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833679", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019agriculture\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0alimentaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-24", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833679", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019agriculture\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0alimentaire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-24", "pageJO": "309", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MOBILISATION DES AGRICULTEURS <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Andr\u00e9 Villiers.<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Villiers. </strong>Le profond malaise qui r\u00e8gne en France affecte particuli\u00e8rement le monde agricole. Celles et ceux qui ont choisi de devenir paysans, souvent par atavisme mais toujours par passion, sont profond\u00e9ment \u00e9pris d'ind\u00e9pendance, voire de libert\u00e9. Or la r\u00e9alit\u00e9 est tout autre\u00a0: confront\u00e9s aux dures conditions qui leur sont r\u00e9serv\u00e9es, ils d\u00e9chantent et crient leur d\u00e9sarroi \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 enti\u00e8re.<br><br>Les causes en sont multiples et anciennes, \u00e0 commencer par l'exc\u00e8s de taxes et de normes et par les bas revenus. Le gazole non routier (GNR) est l'arbre qui cache la for\u00eat\u00a0: les exigences europ\u00e9ennes sont devenues insupportables car elles sont associ\u00e9es \u00e0 des contr\u00f4les et \u00e0 la crainte permanente de commettre une erreur qui aurait des cons\u00e9quences financi\u00e8res.<i> (M.\u00a0Pierre Cordier s'exclame.)</i> C'est la corde qui tient le pendu\u00a0! La dimension environnementale est assortie d'un cort\u00e8ge de r\u00e9glementations, comme les mesures agroenvironnementales et climatiques (Maec)\u00a0: ces jours derniers, les directions d\u00e9partementales des territoires (DDT) sont all\u00e9es jusqu'\u00e0 demander aux agriculteurs de retirer une partie des surfaces engag\u00e9es pour limiter le montant de l'aide \u00e0 8\u00a0000\u00a0euros\u00a0!<br><br>Il aura fallu deux lois Egalim \u2013\u00a0la loi pour l\u2019\u00e9quilibre des relations commerciales dans le secteur agricole et alimentaire et une alimentation saine, durable et accessible \u00e0 tous et la loi visant \u00e0 prot\u00e9ger la r\u00e9mun\u00e9ration des agriculteurs\u00a0\u2013 pour tenter d'am\u00e9liorer le partage de la valeur, mais la montagne a accouch\u00e9 d'une souris. C'est un \u00e9chec, dont un signal faible fut le passage \u00e0 la trappe \u00e9lectorale des rapporteurs du projet de loi. La souverainet\u00e9 alimentaire ne peut pas s'accommoder d'un gaspillage estim\u00e9 \u00e0 20\u00a0% du tonnage de denr\u00e9es produites. Ce n'est pas acceptable\u00a0!<br><br>Songez que 1,5\u00a0% des b\u00e9n\u00e9ficiaires de la politique agricole commune (PAC) se partagent 30\u00a0% de son enveloppe \u2013\u00a0enveloppe dont on ne dit pas \u00e0 nos concitoyens qu'elle est constitu\u00e9e exclusivement d'argent fran\u00e7ais qui transite par Bruxelles pour nous revenir partiellement, faisant de notre pays un contributeur net du budget de l'Union.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Villiers. </strong>La c\u00e9l\u00e8bre formule britannique des ann\u00e9es 1980 est d'actualit\u00e9\u00a0: <i>I want my money back\u00a0! </i>Rendez-nous notre argent\u00a0!<br><br>R\u00e9cemment, des centaines d'agriculteurs ont \u00e9t\u00e9 ray\u00e9s des aides de la PAC au motif qu'ils cumulaient une retraite de mis\u00e8re avec la poursuite de leur activit\u00e9 agricole. C'est l\u00e0 une d\u00e9cision non pas de l'administration, mais de la profession.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Villiers. </strong>Comment M.\u00a0Rousseau, pr\u00e9sident du groupe Avril qui comptabilise 6\u00a0milliards d'euros de chiffre d'affaires, peut-il \u00eatre entendu par les \u00e9leveurs de charolais du Morvan\u00a0?<br><br>Monsieur le Premi\u00e8re ministre, venez tremper votre premi\u00e8re paire de bottes chez nous, dans le Morvan, pays de Vauban et de la d\u00eeme royale\u2026 <i>(Mme\u00a0la pr\u00e9sidente coupe le micro de l'orateur, dont le temps de parole est \u00e9coul\u00e9. \u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs du groupe HOR ainsi que sur quelques bancs des groupes LR et SOC. \u2013\u00a0M.\u00a0Julien Bayou applaudit aussi.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire. </i>Loin de moi l'intention de pol\u00e9miquer, mais je tiens \u00e0 le redire\u00a0: nous n'avons nul int\u00e9r\u00eat \u00e0 opposer les agricultures entre elles. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe GDR-NUPES.) </i>Nous n'avons nul int\u00e9r\u00eat \u00e0 opposer les c\u00e9r\u00e9aliers et les mara\u00eechers, les viticulteurs et les \u00e9leveurs, bovins ou porcins.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Diviser pour mieux r\u00e9gner\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>Ce ne serait pas rendre service \u00e0 l'agriculture. La force de l'agriculture fran\u00e7aise tient \u00e0 sa diversit\u00e9.<br><br>Oui, nous avons des probl\u00e8mes \u2013\u00a0vous avez raison, monsieur Villiers. Nous avons essay\u00e9 d'en r\u00e9soudre certains. Concernant les mesures agroenvironnementales et climatiques, nous avons red\u00e9ploy\u00e9 des cr\u00e9dits, comme je l'avais annonc\u00e9 en d\u00e9cembre, qui permettront de faire droit \u00e0 l'ensemble des demandes des agriculteurs dans les jours prochains \u2013\u00a0Thierry Benoit l'a \u00e9voqu\u00e9 en Bretagne. Les mesures agroenvironnementales et climatiques visent \u00e0 encourager les pratiques vertueuses\u00a0: nous devons y travailler.<br><br>Enfin \u2013\u00a0et vous l'avez soulign\u00e9, d'une certaine fa\u00e7on\u00a0\u2013, nous avons collectivement un devoir de lucidit\u00e9 et de v\u00e9rit\u00e9. Voil\u00e0 vingt-cinq ans que s'accumulent les normes, concernant notamment les installations class\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Arr\u00eatez de dire \u00e7a\u00a0: \u00e7a fait dix ans\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>Chacun doit prendre sa part de responsabilit\u00e9 \u2013\u00a0j'assume la mienne. Ces sujets sont d\u00e9sormais sur la table, et nous devons la v\u00e9rit\u00e9 aux agriculteurs. J'esp\u00e8re que nous travaillerons collectivement pour rem\u00e9dier \u00e0 la surcharge de normes qui p\u00e8sent sur notre agriculture et sur le moral des agriculteurs.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> C'est vous, les normes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>Les normes doivent accompagner et encadrer, plut\u00f4t que de placer les agriculteurs dans une suspicion permanente. Telle est la dignit\u00e9 qu'ils r\u00e9clament. Cela fait trente ans que cela dure, et nous devons apporter des solutions. J'esp\u00e8re que nous r\u00e9pondrons pr\u00e9sent, dans l'h\u00e9micycle, pour voter les textes et les amendements dont nous avons besoin. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR. \u2013\u00a0Vives exclamations sur les bancs des groupes RN et LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Francis Dubois.</strong> \u00c7a fait sept ans que vous chargez la mule\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-01-24", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-24", "pageJO": "309", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}