{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1039", "identifiant": {"numero": "1039", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "VIOLENCES URBAINES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794008", "mandatRef": "PM796653"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": "6862", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VIOLENCES URBAINES <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Cyrielle Chatelain.<br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, de Marseille \u00e0 H\u00e9ricourt, de Montargis \u00e0 Lyon, d'\u00c9chirolles \u00e0 Nanterre, dans tous les territoires abandonn\u00e9s, des villes aux campagnes, la r\u00e9volte a d\u00e9chir\u00e9 la France. <i>(Exclamations sur de nombreux bancs des groupes LR et RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Pas des r\u00e9voltes, des \u00e9meutes\u00a0! Il n'y a rien de politique derri\u00e8re\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain. </strong>Car voil\u00e0 dix-huit ann\u00e9es que les politiques \u00e9chouent, dix-huit ann\u00e9es depuis la mort de Zyed Benna et Bouna Traor\u00e9 <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur de nombreux bancs du groupe LFI-NUPES)\u2026</i> Et aujourd'hui, c'est Nahel qui est tu\u00e9. Dix-huit ann\u00e9es d'aust\u00e9rit\u00e9, de rationalisation et de disparition des services publics, dix-huit ann\u00e9es durant lesquelles le contrat r\u00e9publicain a \u00e9t\u00e9 bafou\u00e9. Car la r\u00e9alit\u00e9, madame la Premi\u00e8re ministre, est qu'en France aujourd'hui, certaines vies, certains territoires, valent moins que d'autres. (\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs des groupes RE et Dem.) En France, l'\u00e9galit\u00e9 est un concept th\u00e9orique. Br\u00fbler des \u00e9coles, piller des magasins ou agresser des \u00e9lus ne seront jamais des actes de justice. La violence ne pourra pas \u00eatre la solution. C'est pourquoi nous, \u00e9cologistes, nous membres de la NUPES, nous ne nous r\u00e9signons pas \u00e0 un monde o\u00f9 certains ont tout et o\u00f9 d'autres ne sont rien\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES.) Il n'y a pas de fatalit\u00e9. Notre responsabilit\u00e9 est de proposer une r\u00e9ponse politique.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> La priorit\u00e9, ce doit \u00eatre les parents\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain. </strong>Tout d'abord, il faut un acte d'apaisement\u00a0: annoncez la modification de la loi de 2017 <i>(M\u00eames mouvements)</i>, annoncez le retour de la police de proximit\u00e9 et adoptez imm\u00e9diatement des mesures de lutte contre les discriminations et contre le racisme. (M\u00eames mouvements.)<br><br>Ensuite, il faut faire preuve d'humilit\u00e9\u00a0: les politiques ne pourront jamais r\u00e9ussir seuls. \u00c9coutez les fonctionnaires, les associations de terrain, les maires et les parents,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier.</strong> Et le guide supr\u00eame\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain. </strong>\u2026pas seulement deux heures en p\u00e9riode de crise, mais toute l'ann\u00e9e\u00a0!<br><br>Enfin, investissez dans la jeunesse. Il nous faut une vraie politique pour la jeunesse <i>(M\u00eames mouvements)</i> et faire de l'\u00e9cole publique une priorit\u00e9. Car sans une \u00e9cole qui fonctionne, il n'y a pas d'\u00e9galit\u00e9.<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, quand cesserez-vous d'\u00eatre p\u00e9trifi\u00e9e et quand prendrez-vous enfin des mesures fortes pour recr\u00e9er les liens que vous avez laiss\u00e9 se d\u00e9sagr\u00e9ger ? <i>(Mmes et MM. les d\u00e9put\u00e9s des groupes \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES, ainsi que plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe GDR-NUPES, se l\u00e8vent et applaudissent vivement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Vous l'avez rappel\u00e9\u00a0: le drame de la mort d'un jeune homme de 17\u00a0ans, il y a une semaine, lors d'un contr\u00f4le routier,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard.</strong> Tu\u00e9 par qui\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>\u2026a beaucoup choqu\u00e9 \u00e0 travers tout le pays. Face \u00e0 ce drame, les r\u00e9ponses viendront de la justice et non de la violence, vous l'avez dit vous-m\u00eame. Pourtant, depuis une semaine, des violences inacceptables ont \u00e9clat\u00e9 dans certaines communes. Vous les avez condamn\u00e9es et je veux saluer cette attitude r\u00e9publicaine qui tranche avec celle de certains de vos alli\u00e9s. <i>(Exclamations sur de nombreux bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas et Mme\u00a0Marie Pochon .</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Mais il faut savoir que ces violences n'ont rien \u00e0 voir avec une r\u00e9volte des banlieues\u00a0! J'ai \u00e9t\u00e9 \u00e0 Nanterre, \u00e0 Garges-l\u00e8s-Gonesse, \u00e0 Bezons, \u00e0 \u00c9vry et \u00e0 L'Ha\u00ff-les-Roses\u00a0; j'ai \u00e9chang\u00e9 avec les \u00e9lus et les habitants, et deux mots revenaient sans cesse\u00a0: l'incompr\u00e9hension et la col\u00e8re vis-\u00e0-vis de ces auteurs de violences qui mettent \u00e0 mal tous les efforts qui ont \u00e9t\u00e9 faits pour la politique de la ville depuis des ann\u00e9es, notamment durant le pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat, pour r\u00e9nover ces quartiers, pour y reconstruire des \u00e9quipements publics et pour y renforcer l'acc\u00e8s aux services publics.<br><br>Vis-\u00e0-vis de la jeunesse, nous avons agi tout au long du pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES. \u2013\u00a0Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE)</i> \u00e0 travers le d\u00e9veloppement de l'apprentissage, les emplois francs et, aujourd'hui, la r\u00e9forme du lyc\u00e9e professionnel.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> \u00c7a ne marche pas\u00a0! C'est un \u00e9chec\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Ces violences sont inexcusables. Elles ne repr\u00e9sentent pas la jeunesse de notre pays. Le Gouvernement accompagne tous les Fran\u00e7ais, tous les jeunes, dans tous les territoires de notre r\u00e9publique. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": "6862", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}