{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG882", "identifiant": {"numero": "882", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "BIOM\u00c9THANE ET TRANSITION \u00c9COLOGIQUE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794194", "mandatRef": "PM802639"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": "4861", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> BIOM\u00c9THANE ET TRANSITION \u00c9COLOGIQUE <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mathilde Desjonqu\u00e8res.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Desjonqu\u00e8res. </strong>Alors que le Gouvernement annonce pr\u00e9parer progressivement le pays \u00e0 un sc\u00e9nario de r\u00e9chauffement climatique de 4\u00a0degr\u00e9s suppl\u00e9mentaires \u2013\u00a0contre 2\u00a0degr\u00e9s pr\u00e9vus dans l'accord de Paris\u00a0\u2013, nous constatons que nos efforts en mati\u00e8re de r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre montrent des r\u00e9sultats qui nous encouragent \u00e0 poursuivre dans cette voie. Pour ce faire, le verdissement du gaz constitue un pilier essentiel.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol.</strong> Cela n'existe pas, le gaz vert\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Desjonqu\u00e8res. </strong>En 2021, le gaz naturel repr\u00e9sentait 16\u00a0% du mix \u00e9nerg\u00e9tique de la France. Au-del\u00e0 des efforts massifs engag\u00e9s en faveur de l'\u00e9lectrification, les gaz renouvelables et bas-carbone sont n\u00e9cessaires au remplacement des \u00e9nergies fossiles. Ils sont aussi la seule solution pour d\u00e9carboner certains secteurs, comme l'industrie, le transport lourd et longue distance, ou encore l'agriculture. Le biom\u00e9thane est une \u00e9nergie locale, produite par les territoires, ainsi qu'une importante source de cr\u00e9ations d'emplois directs et indirects.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol.</strong> Il d\u00e9truit les \u00e9cosyst\u00e8mes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Desjonqu\u00e8res. </strong>N\u00e9anmoins, certains acteurs ont besoin d'\u00eatre rassur\u00e9s quant \u00e0 l'ambition nationale en la mati\u00e8re et soulignent l'existence de freins \u00e0 l'investissement, tels que l'affaiblissement de l'engagement de l'\u00c9tat \u00e0 travers les tarifs d'achat, le manque de visibilit\u00e9 r\u00e9glementaire, les d\u00e9lais de r\u00e9ponse, ou encore le manque de coh\u00e9rence entre les diff\u00e9rents services d\u00e9concentr\u00e9s comp\u00e9tents sur des questions techniques comme le m\u00e9lange des boues et des biod\u00e9chets ou l'installation d'ouvrages de stockage d\u00e9port\u00e9 de digestat en zone agricole.<br><br>La prochaine loi de programmation sur l'\u00e9nergie et le climat \u2013\u00a0LPEC\u00a0\u2013 permettra-t-elle de fixer d\u00e8s 2023 des objectifs \u00e0 la hauteur des enjeux, en portant par exemple de 10\u00a0% \u00e0 20\u00a0% l'objectif de production de gaz renouvelable \u00e0 l'horizon 2030\u00a0? Quelles mesures le Gouvernement pr\u00e9voit-il d'entreprendre pour valoriser ce secteur tout en assurant l'acceptation locale des projets et la promotion d'un mod\u00e8le adapt\u00e9 aux r\u00e9alit\u00e9s territoriales, notamment agricoles\u00a0? Enfin, le Gouvernement pr\u00e9voit-il d'inclure la cog\u00e9n\u00e9ration \u00e0 partir de biogaz dans la revalorisation appliqu\u00e9e depuis septembre\u00a02022 au tarif d'achat du biom\u00e9thane pour lutter contre l'inflation\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Je vous prie d'excuser l'absence d'Agn\u00e8s Pannier-Runacher, qui participe aux assises europ\u00e9ennes de la transition \u00e9nerg\u00e9tique qui se tiennent \u00e0 Bordeaux.<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.</strong> Avec des casseroles\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>Au-del\u00e0 du seul biom\u00e9thane, vous abordez la question du mix \u00e9nerg\u00e9tique de la France. Dans ce domaine, nous avons une ambition\u00a0: sortir de la d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles. Deux voies peuvent nous permettre d'y parvenir\u00a0: l'acc\u00e9l\u00e9ration du d\u00e9ploiement des \u00e9nergies renouvelables et le r\u00e9investissement dans le nucl\u00e9aire. Ceux qui critiquent, avec parfois beaucoup de d\u00e9magogie, la r\u00e9ouverture des centrales \u00e0 charbon oublient que les pays qui ont d\u00e9cid\u00e9 de sortir du nucl\u00e9aire ont d\u00fb rouvrir, non pas une seule centrale \u2013\u00a0de fa\u00e7on temporaire\u00a0\u2013, mais des quantit\u00e9s,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> \u00c7a, c'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>\u2026ce qui entra\u00eene d'ailleurs pour la sant\u00e9 humaine des cons\u00e9quences que nous n'avons pas fini de mesurer.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Le biom\u00e9thane, vous l'avez soulign\u00e9, est une \u00e9nergie renouvelable, produite localement, dont la production cr\u00e9e des emplois. \u00c0 la minute o\u00f9 je m'exprime, gr\u00e2ce au programme conduit par le Gouvernement et \u00e0 l'acc\u00e9l\u00e9ration du soutien apport\u00e9 \u00e0 la fili\u00e8re pendant ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es, la France produit 10\u00a0t\u00e9rawattheures de biom\u00e9thane. Cet \u00e9t\u00e9, dans le cadre de la r\u00e9vision de la programmation pluriannuelle de l'\u00e9nergie \u2013\u00a0PPE\u00a0\u2013, nous devrons r\u00e9pondre \u00e0 la question que vous soulevez\u00a0: devons-nous conserver l'ambition actuelle consistant \u00e0 produire environ 10\u00a0% de gaz naturel, ou aller plus loin et nous fixer pour objectif de doubler notre capacit\u00e9 de production de biom\u00e9thane\u00a0?<br><br>Si je penche plut\u00f4t pour la deuxi\u00e8me option, je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser que les utilisations potentielles du biom\u00e9thane sont nombreuses\u00a0: il peut certes remplacer le gaz, en particulier le gaz naturel, dans des chaufferies biomasse, mais il est aussi pr\u00e9cieux dans des secteurs que nous peinons \u00e0 d\u00e9carboner, comme l'aviation, le transport maritime ou l'industrie lourde. L'un des enjeux consistera donc \u00e0 d\u00e9finir quels gisements devront \u00eatre consacr\u00e9s \u00e0 quels usages. D'ici-l\u00e0, nous devons suivre le chemin de la planification balis\u00e9 hier par la Premi\u00e8re ministre, dont le plan fera d\u00e8s aujourd'hui l'objet de discussions avec les parties prenantes, afin que nous soyons en mesure, \u00e0 l'\u00e9t\u00e9, de r\u00e9pondre aux questions que vous soulevez.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-24", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": "4861", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}