{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG713", "identifiant": {"numero": "713", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "m\u00e9decine", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "D\u00c9SERTIFICATION M\u00c9DICALE \u00c0 CARCASSONNE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793238", "mandatRef": "PM796224"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791605", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791605", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": "3170", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9SERTIFICATION M\u00c9DICALE \u00c0 CARCASSONNE <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christophe Barth\u00e8s.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Barth\u00e8s. </strong>Monsieur le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, 10\u00a0000\u00a0personnes \u2013\u00a0oui, 10\u00a0000\u00a0\u2013 se trouveront sans m\u00e9decin traitant, chez moi, \u00e0 Carcassonne, \u00e0 partir du 1er\u00a0juillet. Trois m\u00e9decins ont d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 la ville le 31\u00a0d\u00e9cembre\u00a0; six m\u00e9decins feront de m\u00eame le 30\u00a0juin. Carcassonne et ses environs, \u00e0 l\u2019image de la France, sont un immense d\u00e9sert m\u00e9dical. Voil\u00e0 plus de dix ans que les m\u00e9decins que j\u2019ai re\u00e7us lors de ma permanence vous alertent et alertent les \u00e9lus locaux mais, selon vous, tout va pour le mieux.<br><br>De plus, le zonage r\u00e9alis\u00e9 par l'agence r\u00e9gionale de sant\u00e9 (ARS), \u00e0 Carcassonne, est fauss\u00e9\u00a0: de nombreux m\u00e9decins, alors qu'ils sont install\u00e9s en tant que g\u00e9n\u00e9ralistes m\u00e8nent une activit\u00e9 sp\u00e9cifique et n'exercent en tant que m\u00e9decin traitant que pour tr\u00e8s peu de patients, voire pour aucun\u00a0; je pense aux hom\u00e9opathes et acupuncteurs.<br><br>Quelques aides ont \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9es pour les \u00e9tudiants mais rien de plus, malgr\u00e9 la volont\u00e9 des m\u00e9decins restants dont la moyenne d\u2019\u00e2ge d\u00e9passera bient\u00f4t 60\u00a0ans. Si la situation est tendue sur tout le territoire, \u00e0 Carcassonne, elle empirera avec une tr\u00e8s grande rapidit\u00e9. Votre num\u00e9ro d\u2019autosatisfaction masque la d\u00e9gradation d'une conjoncture catastrophique et la prise en otage de la sant\u00e9 des Carcassonnais.<br><br>Dans de nombreux territoires, surtout ruraux, il devient tr\u00e8s difficile de trouver un m\u00e9decin traitant et d'obtenir un rendez-vous dans de brefs d\u00e9lais. Si des mesures d\u2019urgence ne sont pas prises, nos concitoyens ne pourront plus se soigner aussi bien que nos a\u00een\u00e9s l'ont pu \u2013\u00a0a\u00een\u00e9s que vous abandonnez par ailleurs \u00e0 leur sort. \u00c0 cause de votre politique, ils n\u2019auront bient\u00f4t plus de m\u00e9decin traitant, leur seul lien avec le monde m\u00e9dical sera un infirmier ou une infirmi\u00e8re, \u00e0 supposer que certains restent disponibles.<br><br>Monsieur le ministre, outre les solutions envisag\u00e9es pour la France en g\u00e9n\u00e9ral, quelles mesures prendrez-vous pr\u00e9cis\u00e9ment pour la ville de Carcassonne et ses 10\u00a0000\u00a0habitants qui n'auront plus de m\u00e9decin traitant \u00e0 partir du 1er\u00a0juillet\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Je vous remercie pour ce diagnostic sur les difficult\u00e9s de notre syst\u00e8me de sant\u00e9, que je partage et qui est largement r\u00e9pandu. Il est particuli\u00e8rement fond\u00e9 dans ce secteur que je connais bien \u2013\u00a0outre Carcassonne, je pense \u00e0 Castelnaudary, \u00e0 la haute vall\u00e9e de l'Aude et \u00e0 Quillan, o\u00f9 je me suis pr\u00e9cis\u00e9ment rendu pour constater les difficult\u00e9s d'acc\u00e8s \u00e0 la sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Ce n'est pas une question de g\u00e9ographie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre. </i>Si les probl\u00e8mes se trouvent dans les territoires, les solutions aussi. Je n'arr\u00eate pas de le r\u00e9p\u00e9ter, car c'est territoire par territoire que nous les \u00e9laborons, gr\u00e2ce aux plus de 250\u00a0r\u00e9unions organis\u00e9es avec les ARS, les pr\u00e9fectures, les \u00e9lus et nos concitoyens.<br><br>Les solutions sont donc multiples, qu'il s'agisse de l'exercice coordonn\u00e9 ou des cabinets de groupe. Bon nombre d'entre elles ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 reprises dans la proposition de loi de Mme\u00a0Rist portant am\u00e9lioration de l'acc\u00e8s aux soins par la confiance aux professionnels de sant\u00e9, que vous aurez l'occasion d'examiner de nouveau rapidement.<br><br>Les r\u00e9ponses sont \u00e9galement territoriales dans votre secteur, particuli\u00e8rement innovant dans le domaine hospitalier, gr\u00e2ce aux aides propos\u00e9es par les \u00e9tablissements alentour, en particulier par le centre hospitalier universitaire (CHU) de Toulouse, qui intervient \u00e9galement \u00e0 Castelnaudary, pour aider \u00e0 la prise en charge des soins d'urgence.<br><br>Pour ceux de nos concitoyens qui ne disposent pas de m\u00e9decin traitant, vous le savez, j'ai lanc\u00e9 la semaine derni\u00e8re la campagne patients en affection de longue dur\u00e9e (ALD) sans m\u00e9decin traitant. La Caisse primaire d'assurance maladie (CPAM) contacte un par un les plus de 700\u00a0000\u00a0patients concern\u00e9s pour trouver une solution, avec l'aide des praticiens install\u00e9s dans leur secteur de r\u00e9sidence.<br><br>Il faut \u00e9galement aider au maintien en activit\u00e9 des praticiens les plus \u00e2g\u00e9s, comme nous le faisons en favorisant le cumul emploi-retraite des m\u00e9decins, ou \u00e0 travers divers aides.<br><br>Enfin, je vous rappelle que des r\u00e9unions sont organis\u00e9es par les ARS dans chaque territoire avec les \u00e9lus et nos concitoyens pour trouver les meilleures solutions. \u00c0 Carcassonne, la derni\u00e8re a eu lieu le 15\u00a0mars. Alors qu'en tant que parlementaire vous \u00eates bien entendu invit\u00e9 \u00e0 chaque fois, je regrette que nous ne vous y ayons pas encore vu.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christophe Barth\u00e8s.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Barth\u00e8s. </strong>C'est parce que j'\u00e9tais pr\u00e9sent dans l'h\u00e9micycle\u00a0; je ne peux pas \u00eatre partout \u00e0 la fois. Par ailleurs, vous ne m'avez pas r\u00e9pondu sur le sort des 10\u00a0000\u00a0Carcassonnais priv\u00e9s de m\u00e9decin traitant. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-29", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": "3170", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}