{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1931", "identifiant": {"numero": "1931", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "environnement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00e9chauffement climatique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793744", "mandatRef": "PM796506"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-06", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-06", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9CHAUFFEMENT CLIMATIQUE <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Anne Stambach-Terrenoir.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne Stambach-Terrenoir . </strong>De nouveau, au cours des onze derniers mois, le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te a d\u00e9pass\u00e9 1,5\u00a0degr\u00e9 \u2013\u00a0vous savez, la limite qu\u2019on ne voulait pas franchir, le point de bascule... Au Mexique, les feux ravagent les for\u00eats et les singes hurleurs tombent comme des pommes, morts de d\u00e9shydratation. Au Br\u00e9sil, le ciel s\u2019abat en pluies torrentielles et meurtri\u00e8res. En Inde, trente-trois personnes sont mortes d\u2019avoir tenu un bureau de vote en pleine canicule. Au Groenland, les neiges qu'on croyait \u00e9ternelles ne sont plus. Il y aura bient\u00f4t plus de plastique que de poissons dans l\u2019oc\u00e9an et les coraux chatoyants deviennent blancs comme un linceul. En Europe, les insectes disparaissent, les oiseaux se taisent et le continent se r\u00e9chauffe deux fois plus vite que le reste de la plan\u00e8te. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Notre monde se meurt, et que faites-vous\u00a0? Vous faites des \u00e9conomies\u00a0: des milliards en moins pour l\u2019\u00e9cologie,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant .</strong> Ce n'est pas vrai, le budget a augment\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Anne Stambach-Terrenoir . </strong>\u2026et tant pis pour les passoires thermiques \u2013\u00a0de toute fa\u00e7on, vous avez la clim dans votre bureau\u00a0! Vous balafrez la campagne tarnaise d\u2019une autoroute A69 aussi inutile que destructrice. <i>(M\u00eames mouvements.) </i>Vous nous enfouissez sous les d\u00e9chets nucl\u00e9aires et le pays du Champion de la terre est le seul d\u2019Europe \u00e0 ne pas respecter ses objectifs en mati\u00e8re d\u2019\u00e9nergies renouvelables. Vous nous aspergez de pesticides, vous creusez des m\u00e9gabassines et vous entassez toujours plus d\u2019animaux dans des fermes-usines.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> Et vous, vous venez comment \u00e0 l'Assembl\u00e9e\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Anne Stambach-Terrenoir . </strong>Vous m\u00e9prisez les scientifiques, qui se disent d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s. Votre gouvernement est pire qu\u2019incapable\u00a0: il est coupable. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Et \u00e0 tous ceux qui vous crient l\u2019urgence \u00e0 changer, aux \u00ab\u00a0\u00e9cureuils\u00a0\u00bb qui se hissent dans les arbres, aux gueules cass\u00e9es de Sainte-Soline, aux jeunes qui d\u00e9noncent Total, le pollueur en chef, aux d\u00e9fenseurs du vivant et de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, vous r\u00e9pondez profit et int\u00e9r\u00eat priv\u00e9, \u00e0 grand renfort de bombes lacrymos, de grenades et de gardes \u00e0 vue. (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> Bonne question pour Marie Toussaint\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Anne Stambach-Terrenoir . </strong>Vous interdisez la manifestation festive contre l\u2019A69 samedi alors que vous avez laiss\u00e9 d\u00e9filer les n\u00e9onazis dans Paris\u00a0! <i>(\u00ab\u00a0Exactement\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Vous ne prot\u00e9gez pas les gens, vous prot\u00e9gez le b\u00e9ton et l\u2019argent.<br><br>Et voil\u00e0 le pays des droits de l\u2019homme devenu bourreau, pire pays d'Europe pour la r\u00e9pression polici\u00e8re des militants environnementaux. Je n'ai qu'une question\u00a0: n\u2019avez-vous pas honte\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Mme\u00a0Cyrielle Chatelain applaudit aussi.)</i><br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte .</strong> Et vous\u00a0?<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>J'ai relev\u00e9 beaucoup de hargne et de mises en cause dans votre question,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier .</strong> Ils ne savent parler que comme \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026mais pas une seule solution ou proposition. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier .</strong> Jamais\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Z\u00e9ro, pas une seule id\u00e9e, pas une seule mesure\u00a0! <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> Et aucune question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>J'ai relev\u00e9 beaucoup de choses fausses aussi.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier .</strong> Comme d'habitude\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Vous \u00e9voquez des \u00e9conomies dans le budget de l'\u00e9cologie alors qu'il a augment\u00e9 de 8 milliards d'euros entre 2023 et 2024. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem. - Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Alexandre.</strong> Pipeau\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Nous consacrons un budget de plus de 40\u00a0milliards \u00e0 l'\u00e9cologie cette ann\u00e9e, ce qui n'\u00e9tait jamais arriv\u00e9 en France. Vous \u00e9voquez les passoires thermiques et la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique, mais c'est cette majorit\u00e9 qui a permis la r\u00e9novation thermique de 2,4\u00a0millions de logements depuis 2017, pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'elle a allou\u00e9 les cr\u00e9dits n\u00e9cessaires \u00e0 cette politique\u00a0! <i>(M\u00eames mouvements.)</i> C'est notre majorit\u00e9 qui a instaur\u00e9 le leasing social \u00e0 100\u00a0euros\u00a0: cette mesure, profond\u00e9ment sociale, a connu un formidable succ\u00e8s et permis \u00e0 plusieurs dizaines de milliers de Fran\u00e7ais d'acqu\u00e9rir une voiture \u00e9lectrique.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin .</strong> Et l'\u00e9chec de MaPrimeR\u00e9nov'\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Vous parlez de r\u00e9sultats, mais les \u00e9missions de CO2 ont baiss\u00e9 six fois plus l'an dernier qu'en 2022. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.) </i>Ce n'est pas nous qui le disons, mais le Citepa, un organisme ind\u00e9pendant. (Exclamations sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.) Nous avons enregistr\u00e9 une baisse de 20\u00a0% des \u00e9missions depuis 2017. Si vous ne mentionnez pas ces chiffres, en v\u00e9rit\u00e9, c'est que vous pr\u00e9f\u00e9reriez que nous passions notre temps \u00e0 brutaliser, \u00e0 taxer, \u00e0 injurier, \u00e0 stigmatiser les Fran\u00e7ais sur le sujet de l'\u00e9cologie.<br><br><strong>M.\u00a0Antoine L\u00e9aument .</strong> C'est vous qui brutalisez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Nous consid\u00e9rons quant \u00e0 nous que ce n'est pas la bonne m\u00e9thode pour \u00eatre efficaces et obtenir des r\u00e9sultats et qu'il vaut mieux accompagner, investir, soutenir. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier .</strong> Absolument\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Voil\u00e0 comment nous avons obtenu ces baisses historiques des \u00e9missions de CO2. Vous ne voulez pas l'admettre car, en r\u00e9alit\u00e9, vous ne recherchez pas l'int\u00e9r\u00eat des Fran\u00e7ais\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Protestations sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Anne Stambach-Terrenoir.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne Stambach-Terrenoir . </strong>Je maintiens ce que j'ai dit\u00a0: vous \u00eates menteurs et coupables. Dimanche, pour l'\u00e9cologie, on vote Manon Aubry\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier .</strong> Minable\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-06-06", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-06", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}