{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1109", "identifiant": {"numero": "1109", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "imp\u00f4ts et taxes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "HAUSSE DE LA FISCALIT\u00c9 DES SPIRITUEUX"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719664", "mandatRef": "PM796611"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791605", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791605", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": "7538", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> HAUSSE DE LA FISCALIT\u00c9 DES SPIRITUEUX <a name=PG20></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pascal Lavergne.<br><br><strong>M.\u00a0Pascal Lavergne. </strong>Depuis plusieurs jours maintenant, les producteurs de vins, de spiritueux et de bi\u00e8res s'inqui\u00e8tent d'une modification de la fiscalit\u00e9 sur l'alcool, notamment d'un rel\u00e8vement des droits d'accise. La fili\u00e8re vins et spiritueux, avec la bi\u00e8re, repr\u00e9sente 50\u00a0milliards d'euros de chiffre d'affaires. Ce secteur d'excellence fran\u00e7aise est le second contributeur \u00e0 la balance commerciale\u00a0; le solde commercial avoisine les 16\u00a0milliards. Les 650\u00a0000\u00a0emplois de la viticulture, non d\u00e9localisables, sont r\u00e9partis sur 20\u00a0000\u00a0communes et 66\u00a0d\u00e9partements. La France est le premier pays d'Europe pour le nombre de brasseries, le deuxi\u00e8me dans le monde. <br><br>La viticulture, la brasserie et les spiritueux sont des secteurs en pleine crise de comp\u00e9titivit\u00e9. Le contexte est particuli\u00e8rement difficile\u00a0: crise g\u00e9opolitique, crise sanitaire, al\u00e9as climatiques, hausse des prix de l'\u00e9nergie, inflation sur les mati\u00e8res s\u00e8ches. En Gironde, les ravages caus\u00e9s par le mildiou exacerbent ces difficult\u00e9s.<br><br>Une augmentation de la fiscalit\u00e9 aggraverait une situation \u00e9conomique d\u00e9j\u00e0 d\u00e9grad\u00e9e. Depuis 2017, la majorit\u00e9 \u0153uvre pour la comp\u00e9titivit\u00e9 de nos entreprises et de nos fili\u00e8res. Une augmentation de la fiscalit\u00e9 mettrait sous pression une des rares fili\u00e8res exportatrices. <br><br>Le soutien de la majorit\u00e9 \u00e0 cette fili\u00e8re ne vaut pas n\u00e9gociation des enjeux de sant\u00e9 publique li\u00e9s \u00e0 la consommation d'alcool. Aujourd'hui, tous les indicateurs de sant\u00e9 publique sont orient\u00e9s \u00e0 la baisse. La France, qui \u00e9tait le deuxi\u00e8me pays au monde pour la consommation d'alcool, se place d\u00e9sormais au treizi\u00e8me rang. <br><br>Monsieur le ministre, nous avons partag\u00e9 un verre de Pessac-L\u00e9ognan lors de votre venue \u00e0 Bordeaux le 17\u00a0avril \u2013\u00a0cela fait partie des traditions. En p\u00e9riode de forte inflation, une hausse de la taxation risquerait de p\u00e9naliser les plus faibles. Envisagez-vous une telle mesure\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Je vous remercie, monsieur Lavergne, pour votre question qui va me permettre de clarifier devant la repr\u00e9sentation nationale les axes que nous suivons.<br><br>Je saluerai tout d'abord le travail r\u00e9alis\u00e9 par les membres de la commission des affaires sociales de votre assembl\u00e9e, en particulier Cyrille Isaac-Sibille, qui a r\u00e9dig\u00e9 en vue du prochain projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale (PLFSS) un rapport qui fournit plusieurs pistes de r\u00e9flexion int\u00e9ressantes sur ce sujet.<br><br>Notre combat, je le dis haut et fort, n'est pas dirig\u00e9 contre une fili\u00e8re et je vous rejoins, monsieur le d\u00e9put\u00e9, dans le soutien que vous apportez \u00e0 nos viticulteurs et nos brasseurs \u2013\u00a0comme vous l'avez rappel\u00e9, j'ai eu l'occasion de me rendre r\u00e9cemment dans votre belle circonscription.<br><br>Notre combat porte sur la consommation excessive d'alcool <i>(Mme\u00a0Christine Pires Beaune applaudit) \u2013\u00a0</i>et j'insiste sur le terme \u00ab\u00a0excessive\u00a0\u00bb\u00a0\u2013, qui est encore responsable de 41\u00a0000\u00a0morts par an dans notre pays. Nous avons sur cet enjeu de sant\u00e9 publique une approche en termes de pr\u00e9vention et de mod\u00e9ration. Nous menons r\u00e9guli\u00e8rement des campagnes de communication, notamment en direction des jeunes et des milieux festifs, comme \u00ab\u00a0Amis aussi la nuit\u00a0\u00bb. Nous d\u00e9ployons des actions autour de l'\u00ab\u00a0aller vers\u00a0\u00bb, afin d'offrir un accompagnement psychologique aux victimes de ces addictions \u2013\u00a0car il s'agit bien de victimes. Nous observons des \u00e9volutions positives dans la consommation d'alcool\u00a0: elle a ainsi recul\u00e9 de 13\u00a0points en dix ans chez les jeunes de 17\u00a0ans.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Vous ne r\u00e9pondez pas \u00e0 la question\u00a0: qu'en est-il des taxes\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre. </i>Le PLFSS vous offrira comme chaque ann\u00e9e l'occasion de d\u00e9battre du niveau de la fiscalit\u00e9 sur certains produits, dont ceux \u00e0 base d'alcool, essentiellement les alcools forts.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Nous n'aurons pas de d\u00e9bats, car vous aurez recours \u00e0 un nouveau 49.3\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>Cette r\u00e9flexion associera l'ensemble des parties prenantes dont, bien \u00e9videmment, les parlementaires de la majorit\u00e9 comme ceux de l'opposition. \u00c0 la rentr\u00e9e auront lieu de larges consultations au minist\u00e8re de la sant\u00e9 et \u00e0 Bercy, avec mon coll\u00e8gue Gabriel Attal, ministre charg\u00e9 des comptes publics. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur quelques bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-19", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": "7538", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}