{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG708", "identifiant": {"numero": "708", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "MAINTIEN DE L'ORDRE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA736201", "mandatRef": "PM797523"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": "3165", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MAINTIEN DE L'ORDRE <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian. </strong>Ma question s\u2019adresse au premier flic de France. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier.</strong> C'est tr\u00e8s moyen de dire \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian. </strong>Hier, lors de votre conf\u00e9rence de presse, vous avez longuement d\u00e9taill\u00e9 le d\u00e9ploiement d'un gigantesque dispositif d\u2019agents de police et de gendarmerie en pr\u00e9vision des manifestations pr\u00e9vues aujourd\u2019hui. \u00c0 chaque mobilisation, c\u2019est l\u2019escalade.<br><br>Pensez-vous r\u00e9ellement pouvoir demander aux forces de l\u2019ordre de r\u00e9soudre la crise politique majeure que traverse notre pays\u00a0? Cette crise est quasiment une crise de r\u00e9gime et elle se produit par la faute du gouvernement auquel vous appartenez,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz.</strong> Et certainement pas par la v\u00f4tre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian. </strong>\u2026par la faute du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui, de plus en plus isol\u00e9 dans son ch\u00e2teau, s\u2019obstine \u00e0 essayer de faire passer par la force une r\u00e9forme qu\u2019il n\u2019a pu faire passer par le vote.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian. </strong>Pensez-vous que ce soit le travail des forces de l\u2019ordre\u00a0? Nous ne le pensons pas\u00a0!<br><br>Par vos d\u00e9cisions, vous mettez en danger, de mani\u00e8re totalement injustifi\u00e9e, les citoyens qui manifestent mais aussi les forces de l'ordre. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laure Blin.</strong> Quelle hypocrisie\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian. </strong>\u00c0 ce jour,<i> </i>pas moins de dix-sept enqu\u00eates ont \u00e9t\u00e9 ouvertes par l\u2019IGPN (Inspection g\u00e9n\u00e9rale de la police nationale), sans compter les arrestations pr\u00e9ventives\u00a0; les coups de matraque donn\u00e9s par vos voltigeurs \u00e0 des manifestants et, parfois, \u00e0 de simples passants\u00a0; les deux personnes dans le coma depuis le week-end dernier\u00a0; les jeunes femmes victimes d\u2019agression sexuelle \u00e0 Nantes ou les milliers de grenades de d\u00e9sencerclement et de gaz lacrymog\u00e8nes lanc\u00e9es \u00e0 l\u2019aveugle. Bref, c'est l'escalade\u00a0! Ces violences sont document\u00e9es et film\u00e9es. Elles sont visibles et on ne peut pas continuer \u00e0 les ignorer.<br><br>Il semble que vous cherchiez \u00e0 attiser les tensions afin d'incarner l'ordre et pouvoir sortir de cette crise par le recours \u00e0 l'autorit\u00e9. Vous instrumentalisez les agents de police\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.) </i>Cherchez plut\u00f4t \u00e0 en sortir par la raison, c'est-\u00e0-dire par le retrait de la r\u00e9forme des retraites. Un tel geste d'apaisement est demand\u00e9 par l'intersyndicale. <br><br>Monsieur Darmanin, quand allez-vous cesser d'\u00eatre le premier flic de France pour devenir un ministre de l'int\u00e9rieur au service de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et de la d\u00e9mocratie\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES ainsi que sur quelques bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Je ne suis pas le premier flic de France car je n'ai, pas plus que vous, le courage de prendre la place des policiers qui, chaque jour, risquent leur vie pour prot\u00e9ger l'ensemble de nos concitoyens. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE, LR, Dem et HOR.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations de Mme\u00a0Sophia Chikirou.\u00a0\u2013\u00a0Vives protestations sur les bancs des groupes RE, LR, Dem et HOR.)<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Studer.</strong> Madame la pr\u00e9sidente\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Madame Chikirou\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Vous me demandez ce qu'il s'est pass\u00e9. Je vous demande quant \u00e0 moi ce qu'il s'est pass\u00e9 \u00e0 gauche pour qu'elle confonde casseurs et policiers.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Falorni.</strong> C'est l'extr\u00eame gauche\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Ce n'est pas ce qu'elle a dit\u00a0! D\u00e9bouchez vos oreilles\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Que s'est-il pass\u00e9 \u00e0 gauche pour qu'elle n'ait pas un mot dans une question d'actualit\u00e9 pour les policiers et les gendarmes bless\u00e9s ? <i>(Applaudissements continus, jusqu'\u00e0 la fin de la r\u00e9ponse du ministre, sur les bancs des groupes RE, LR, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> R\u00e9pondez plut\u00f4t \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Que s'est-il pass\u00e9 \u00e0 gauche pour qu'elle n'ait pas protest\u00e9 lors d'attaques de commissariats, de tribunaux, de pr\u00e9fectures et de permanences de parlementaires ? Que s'est-il pass\u00e9 \u00e0 gauche pour qu'elle confonde manifestation interdite et manifestation autoris\u00e9e ? Que s'est-il pass\u00e9 \u00e0 gauche pour qu'elle ne respecte plus l'uniforme de la R\u00e9publique ? Que s'est-il pass\u00e9 \u00e0 gauche pour qu'elle oublie \u00e0 ce point Clemenceau, Chev\u00e8nement, Cazeneuve, Valls, Mitterrand ou Badinter ? Que s'est-il pass\u00e9 \u00e0 gauche pour qu'elle ha\u00efsse des policiers ? Que s'est-il pass\u00e9 \u00e0 gauche pour qu'elle fasse alliance avec M. M\u00e9lenchon qui insulte et vomit les policiers, et qui, finalement, fait honte \u00e0 tous les \u00e9lecteurs de gauche ? <i>(Les d\u00e9put\u00e9s des groupes RE et Dem se l\u00e8vent et applaudissent. Plusieurs d\u00e9put\u00e9s des groupes LR et HOR applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Amard et M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Legavre .</strong> Il n'a pas r\u00e9pondu\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian. </strong>Je n'ai insult\u00e9 personne <i>(Protestations sur plusieurs bancs du groupe RE)</i> et vous n'avez pas r\u00e9pondu \u00e0 ma question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>La v\u00e9rit\u00e9, c'est que vous devriez pr\u00e9senter vos excuses aux policiers et aux gendarmes que vous blessez chaque jour\u00a0! Vous devriez pr\u00e9senter vos excuses \u00e0 l'uniforme de la R\u00e9publique sur lequel vous crachez. Vous devriez pr\u00e9senter vos excuses pour vos tentatives d'attiser la col\u00e8re afin d'obtenir ce que vous n'avez pas pu obtenir par les urnes. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE, LR, Dem et HOR.\u00a0</i>\u2013\u00a0<i>Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-29", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": "3165", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}