{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1448", "identifiant": {"numero": "1448", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Am\u00e9lioration du niveau des \u00e9l\u00e8ves"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA608416", "mandatRef": "PM797133"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826640", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-14", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826640", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-14", "pageJO": "11320", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AM\u00c9LIORATION DU NIVEAU DES \u00c9L\u00c8VES <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Patrick Hetzel.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel. </strong>Monsieur le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, les derniers classements du Programme international pour le suivi des acquis des \u00e9l\u00e8ves (Pisa) sont catastrophiques pour la France et vous le reconnaissez volontiers.<br><br>Vous avez aussi d\u00e9clar\u00e9 r\u00e9cemment que ces mauvais r\u00e9sultats sont de la responsabilit\u00e9 politique de vos pr\u00e9d\u00e9cesseurs nomm\u00e9s par Fran\u00e7ois Hollande. Jean-Michel Blanquer tenait d\u00e9j\u00e0 le m\u00eame discours en 2017. Pourtant, votre majorit\u00e9 est au pouvoir depuis bient\u00f4t sept\u00a0ans et la responsabilit\u00e9 des deux ministres qui vous ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 est bien engag\u00e9e\u00a0: ils ont particip\u00e9 \u00e0 aggraver les choses.<br><br>Vous venez d\u2019annoncer des mesures pour redresser cette situation intol\u00e9rable. Dont acte. La question qui se pose est donc d\u00e9sormais tr\u00e8s simple. Comment veillerez-vous \u00e0 ce que les mesures que vous pr\u00e9conisez ne se limitent pas seulement \u00e0 de la communication mais soient bel et bien d\u00e9ploy\u00e9es, concr\u00e8tement et efficacement, au sein de notre \u00e9ducation nationale\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Je l'ai dit dans cet h\u00e9micycle la semaine pass\u00e9e\u00a0: les r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate Pisa sont sans \u00e9quivoque et doivent \u00eatre regard\u00e9s en face. Pour autant, je n'ai jamais point\u00e9 de responsabilit\u00e9s nominatives\u00a0: voil\u00e0 des ann\u00e9es, voire des d\u00e9cennies, que nous baissons dans les classements Pisa.<br><br>Ce qui est vrai, c'est que les \u00e9l\u00e8ves \u00e9valu\u00e9s pour ce classement Pisa avaient 15\u00a0ans l'ann\u00e9e derni\u00e8re, tandis que les premiers \u00e9l\u00e8ves ayant b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des mesures que nous avons prises pour l'\u00e9cole primaire en 2017 ont entre 12 et 13\u00a0ans. Il s'agit donc de la derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 n'avoir pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la r\u00e9forme de l'\u00e9cole primaire dont nous constatons d'ores et d\u00e9j\u00e0 les effets. Dans le classement Pirls \u2013\u00a0Programme international de recherche en lecture scolaire\u00a0\u2013, publi\u00e9 en mai dernier, la France \u00e9tait le seul pays \u00e0 progresser, l\u00e9g\u00e8rement certes, mais \u00e0 progresser, concernant le niveau de lecture en CM1, quand tous les autres pays de l'Union europ\u00e9enne et de l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques (OCDE) baissent.<br><br>Cela \u00e9tant dit, le classement Pisa souligne l'enjeu particulier du coll\u00e8ge. Il nous faut y relancer l'ascenseur scolaire en adoptant une organisation et un investissement \u00e0 m\u00eame de faire progresser tout le monde, ce qui n'est pas le cas actuellement. Ce qui me frappe, et qui a \u00e9t\u00e9 moins comment\u00e9, c'est que le niveau de nos meilleurs \u00e9l\u00e8ves est lui aussi en baisse, notamment en math\u00e9matiques. Or, si nous avons \u00e9videmment besoin d'\u00e9lever le niveau global en math\u00e9matiques, nous devons aussi pr\u00e9server une \u00e9lite scolaire afin de former des ing\u00e9nieurs qui nous permettront de construire notre souverainet\u00e9 technologique.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Il faut de l'\u00e9mulation\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre . </i>Vous me demandez comment ces mesures seront appliqu\u00e9es. Elles le seront avec l'ensemble de la cha\u00eene hi\u00e9rarchique et du personnel du minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale. Pour les construire, j'ai interrog\u00e9 les enseignants sur le terrain\u00a0: j'ai propos\u00e9 une consultation num\u00e9rique \u00e0 laquelle 230\u00a0000\u00a0enseignants ont r\u00e9pondu, dont 70\u00a0% ont d\u00e9clar\u00e9 qu'ils \u00e9taient favorables aux groupes de niveau et qu'ils attendaient cette mesure qui permettrait de faire progresser tous les \u00e9l\u00e8ves. Je recevrai les organisations syndicales le 21\u00a0d\u00e9cembre pour leur annoncer les moyens qui seront d\u00e9bloqu\u00e9s et, d\u00e8s la premi\u00e8re semaine de janvier, j'\u00e9changerai avec les chefs d'\u00e9tablissement pour pr\u00e9parer avec eux la prochaine rentr\u00e9e scolaire. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Patrick Hetzel.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel. </strong>Monsieur le ministre, vous me r\u00e9pondez\u00a0: \u00ab\u00a0Nous allons appliquer des mesures.\u00a0\u00bb Sachez que, pendant cinq ans, M.\u00a0Blanquer a r\u00e9pondu exactement la m\u00eame chose lorsque nous l'interrogions sur la concr\u00e9tisation de ses annonces. Or, en cinq ans, les r\u00e9sultats ont continu\u00e9 de se d\u00e9grader. Les annonces et la communication permanente ne font pas une politique\u00a0; vous \u00eates dans la communication, quand le probl\u00e8me est beaucoup plus profond. Cessez de vous d\u00e9fausser et prenez vos responsabilit\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0St\u00e9phanie Rist.</strong> Il ne se d\u00e9fausse pas\u00a0! Sa r\u00e9ponse est tr\u00e8s claire.<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> Il est dans la construction, et \u00e7a vous ennuie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel. </strong>Il faut passer du dire au faire et vous mettre \u00e0 l'action. Vous serez jug\u00e9 sur vos r\u00e9sultats ; c'est l'int\u00e9r\u00eat des \u00e9l\u00e8ves et du pays, ne l'oubliez pas. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-14", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-14", "pageJO": "11320", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}