{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1282", "identifiant": {"numero": "1282", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Crise du logement"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795692", "mandatRef": "PM797628"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826668", "abrege": "Logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 du logement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826668", "abrege": "Logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 du logement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": "9445", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CRISE DU LOGEMENT <a name=PG24></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0William Martinet.<br><br><strong>M.\u00a0William Martinet. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du logement. \u00ab\u00a0Gouverner, c'est d'abord loger son peuple\u00a0\u00bb\u00a0: cette citation de l'abb\u00e9 Pierre a beau avoir plus d'un demi-si\u00e8cle, elle r\u00e9sonne toujours avec force \u2013\u00a0elle rappelle votre \u00e9chec. Les locataires sont assomm\u00e9s par les hausses de loyer que vous avez d\u00e9cid\u00e9es\u00a0: 3,5\u00a0% l'ann\u00e9e derni\u00e8re, et 3,5\u00a0% cette ann\u00e9e.<br><br>Depuis que le pr\u00e9sident Macron a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu, il faut payer l'\u00e9quivalent d'un treizi\u00e8me mois de loyer. C'est une honte\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Les augmentations de charges sont astronomiques, jusqu'\u00e0 200\u00a0% ou 300\u00a0%. Votre bouclier tarifaire ne prot\u00e8ge pas les gens, il prot\u00e8ge les superprofits des multinationales de l'\u00e9nergie. C'est une honte\u00a0!<br><br>Des milliers d'\u00e9tudiants dorment au camping ou \u00e0 l'auberge de jeunesse, ou doivent encore renoncer \u00e0 leurs \u00e9tudes. Votre refus de construire des logements relevant des Crous \u2013\u00a0les centres r\u00e9gionaux des \u0153uvres universitaires et scolaires\u00a0\u2013 les a emp\u00each\u00e9s de choisir leur vie. C'est une honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard.</strong> C'est clair\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0William Martinet. </strong>Les habitants du littoral voient leurs logements confisqu\u00e9s par Airbnb et par les r\u00e9sidences secondaires. Les enfants du pays restent \u00e0 la rue, pendant que les multipropri\u00e9taires dictent leur loi. C'est une honte\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe SOC.)</i><br><br>Tout cela, c'est votre bilan. La Macronie a men\u00e9 une politique d'aust\u00e9rit\u00e9 qui a tout d\u00e9truit \u2013\u00a0c'est une saign\u00e9e historique. L'effort public pour le logement n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi faible depuis les ann\u00e9es 1970. En 2017, vous promettiez un choc de l'offre, mais le seul choc qui a eu lieu, c'est celui de la mis\u00e8re. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Inaki Echaniz applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>En cette rentr\u00e9e, 2\u00a0800\u00a0enfants dorment \u00e0 la rue \u2013\u00a0deux fois plus que l'ann\u00e9e derni\u00e8re\u00a0\u2013, mais vous comptez ne rien faire, pas m\u00eame ouvrir les 10\u00a0000\u00a0places d'h\u00e9bergement d'urgence demand\u00e9es par les associations.<br><br>Pour sortir de la crise du logement, il faut d'abord sortir de la logique lib\u00e9rale et de la financiarisation. Il y a une solution, le retour de l'\u00c9tat <i>(M\u00eames mouvements)</i>\u00a0: un \u00c9tat qui investisse pour construire les logements sociaux dont nous avons besoin, un \u00c9tat qui finance la r\u00e9novation des logements pour tenir nos engagements \u00e9cologiques, un \u00c9tat qui r\u00e9gule les loyers et le foncier pour garantir un logement abordable. (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0William Martinet. </strong>Gouverner, c'est d'abord loger son peuple. Si vous ne vous en sentez pas capable, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, laissez-nous faire\u00a0! <i>(Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES et M.\u00a0Inaki Echaniz se l\u00e8vent et applaudissent. \u2013\u00a0Plusieurs d\u00e9put\u00e9s des groupes \u00c9colo-NUPES et GDR applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du logement.<br><br><strong>M.\u00a0Patrice Vergriete,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du logement. </i>L'accord que nous avons pass\u00e9 avec le mouvement HLM \u00e0 Nantes t\u00e9moigne de l'engagement du Gouvernement en faveur du logement social. J'en rappellerai les grands chiffres\u00a0: 1,2\u00a0milliard d'euros pour accompagner la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des logements locatifs sociaux dans les trois prochaines ann\u00e9es, et 8\u00a0milliards de pr\u00eats bonifi\u00e9s de la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts, \u00e9quivalant \u00e0 650\u00a0millions de charges. Si le mouvement HLM a sign\u00e9 cet accord, c'est parce qu'il est substantiel et qu'il permet de tenir deux engagements majeurs\u00a0: d'une part, la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des logements sociaux, indispensable pour le confort et le pouvoir d'achat des locataires, et d'autre part, la production de logements sociaux.<br><br>Vous \u00e9voquez les loyers\u00a0: nous avons plafonn\u00e9 leur augmentation \u00e0 3,5\u00a0%,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Vous l'avez vot\u00e9 avec le Rassemblement national\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrice Vergriete,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026sans quoi elle aurait atteint 6\u00a0%. Les aides personnalis\u00e9es au logement (APL) ont \u00e9t\u00e9 align\u00e9es sur ce m\u00eame taux de 3,5\u00a0%.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Du coup, les loyers augmentent d'autant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrice Vergriete,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Cela permet aux locataires qui b\u00e9n\u00e9ficient des APL d'effacer la hausse des loyers.<br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard.</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0! On ne peut pas mentir comme \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrice Vergriete,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Allons plus loin\u00a0: il est int\u00e9ressant de mesurer le taux d'effort de nos concitoyens dans le logement social, en comparaison avec le logement priv\u00e9. Pour le premier d\u00e9cile, c'est-\u00e0-dire pour nos concitoyens les plus pauvres, le taux d'effort \u00e9quivaut \u00e0 29\u00a0% dans le logement locatif social, alors qu'il atteint 52\u00a0% dans le parc priv\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0William Martinet.</strong> C'est pour cela qu'il faut construire du logement social\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrice Vergriete,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>C'est effectivement pour cela, monsieur le d\u00e9put\u00e9, qu'il est indispensable de prot\u00e9ger le logement locatif social, comme nous le faisons, mais aussi d'accompagner les locataires du parc priv\u00e9.<br><br>Vous m'interrogez enfin sur l'h\u00e9bergement d'urgence\u00a0: en la mati\u00e8re, aucun gouvernement n'a autant agi que le n\u00f4tre. Le plan \u00ab\u00a0logement d'abord\u00a0\u00bb est reconnu par toutes les associations, et le nombre de places en h\u00e9bergement d'urgence est pass\u00e9 de 93\u00a0000 \u00e0 203\u00a0000.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Des marchands de sommeil\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrice Vergriete,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Jamais aucun gouvernement n'avait r\u00e9alis\u00e9 un tel effort.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme.</strong> Et jamais il n'y a eu autant de SDF\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": "9445", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}