{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG694", "identifiant": {"numero": "694", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "entreprises", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "ENTREPRISE RINALDI STRUCTAL"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793146", "mandatRef": "PM796173"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801877", "abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801877", "abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": "2784", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ENTREPRISE RINALDI STRUCTAL <a name=PG26></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Nicolas Dragon.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Dragon. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Il n'est m\u00eame pas au banc\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Dragon. </strong>Hier matin, je suis all\u00e9 rencontrer la direction et les ouvriers salari\u00e9s de l'entreprise Rinaldi Structal, leader de la fa\u00e7ade haute technologie en aluminium, situ\u00e9e \u00e0 Pinon, pr\u00e8s de Laon, dans mon d\u00e9partement de l'Aisne. Apr\u00e8s avoir souffert de la crise du covid, puis de la crise \u00e9nerg\u00e9tique en m\u00eame temps que de la hausse des mati\u00e8res premi\u00e8res, ce sont quatre-vingts salari\u00e9s qui voient aujourd'hui leur usine menac\u00e9e de fermeture.<br><br>Monsieur le ministre, cette entreprise est un fleuron de notre industrie\u00a0; nous lui devons les fa\u00e7ades du b\u00e2timent dans lequel vous travaillez, mais aussi la pyramide du Louvre, le mus\u00e9e du Quai Branly, l'Op\u00e9ra Bastille ou encore la r\u00e9novation de la tour Pleyel, bient\u00f4t transform\u00e9e en h\u00f4tel pour les Jeux olympiques de Paris de 2024.<br><br>Allez-vous dire \u00e0 ces salari\u00e9s que leur savoir-faire peut demain tomber dans l'oubli, que mon d\u00e9partement, d\u00e9j\u00e0 fortement touch\u00e9 par les crises et le ch\u00f4mage et la perte d'habitants, doit encore voir dispara\u00eetre une unit\u00e9 de production alors que l'entreprise fonctionne, qu'elle exporte et qu'elle a m\u00eame pour projet d'embaucher\u00a0? Les salari\u00e9s sont motiv\u00e9s\u00a0; ils ont sacrifi\u00e9 leurs cong\u00e9s et leur vie de famille pour bosser plus. Votre \u00ab\u00a0quoi qu'il en co\u00fbte\u00a0\u00bb n'est peut-\u00eatre plus d'actualit\u00e9, mais il faut sauver cette entreprise, parce que son carnet de commandes court d\u00e9j\u00e0 jusqu'\u00e0 l'ann\u00e9e prochaine.<br><br>La souverainet\u00e9 industrielle que vous d\u00e9fendez doit \u00eatre bien plus que des mots ou un simple concept, elle doit se concr\u00e9tiser en actes forts. Qu'avez-vous l'intention de faire pour toutes ces PME souvent inconnues du grand public mais au savoir-faire incomparable\u00a0?<i> (\u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme.<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9 Dragon, je vous r\u00e9pondrai en lieu et place de Bruno Le\u00a0Maire. Je vous sugg\u00e8re, si vous l'acceptez, que nous discutions de la situation de l'entreprise Rinaldi Structal et ses quatre-vingts salari\u00e9s. Vous avez \u00e9voqu\u00e9 le \u00ab\u00a0quoi qu'il en co\u00fbte\u00a0\u00bb. Si nous l'avons d\u00e9pass\u00e9 aujourd'hui, pour des raisons \u00e9videntes, nous sommes aux c\u00f4t\u00e9s des salari\u00e9s, des petites et moyennes entreprises (PME), des petites et moyennes industries (PMI) et des entreprises de taille interm\u00e9diaire (ETI), qui sont un certain nombre \u00e0 conna\u00eetre des difficult\u00e9s en ce moment. En dehors de toute pol\u00e9mique, je vous sugg\u00e8re, \u00e0 froid, que nous parlions de cette situation, \u00e9ventuellement avec le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l'industrie ici pr\u00e9sent afin de voir si nous pouvons prendre attache avec les dirigeants. Sur le reste, je n'ai pas tr\u00e8s envie de pol\u00e9miquer inutilement.<br><br>Votre question est tr\u00e8s claire\u00a0; \u00e0 nous de trouver des r\u00e9ponses. Nous devons prendre la mesure de la situation de cette entreprise. Sachez que nous sommes aux c\u00f4t\u00e9s des salari\u00e9s et des entreprises pour lutter contre l'inflation, celle qui affecte les m\u00e9nages et celle que subissent les PME par le biais de leurs achats de mati\u00e8res premi\u00e8res et d'intrants.<br><br>Je rappellerai quelques chiffres qui me semblent importants. En 2023, le bouclier tarifaire pour les salari\u00e9s repr\u00e9sente \u00e0 lui seul 46\u00a0milliards d'euros\u00a0; c'est l'\u00e9quivalent d'une guerre contre l'inflation, de dix porte-avions, du budget du minist\u00e8re de la d\u00e9fense. J'insiste, nous sommes aux c\u00f4t\u00e9s des salari\u00e9s et des entreprises. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i> En ce moment, 12\u00a0milliards d'euros sont d\u00e9bloqu\u00e9s pour aider les entreprises \u00e0 payer leurs factures d'\u00e9nergie.<br><br>Il y a d'autres sujets et d'autres probl\u00e8mes : prenons quelques minutes pour en parler ensemble ; je vous garantis que nous allons regarder tout cela de tr\u00e8s pr\u00e8s. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. - Mme Katiana Levavasseur applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Nicolas Dragon.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Dragon. </strong>Je vous remercie pour votre bonne foi, madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. Aussi, je vous invite \u00e0 vous rendre dans cette entreprise \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s car, franchement, les larmes qui coulent sur les joues des salari\u00e9s ne sont plus supportables pour personne. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-22", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": "2784", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}