{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1337", "identifiant": {"numero": "1337", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "femmes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Lutte contre les violences faites aux femmes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795076", "mandatRef": "PM797289"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826652", "abrege": "\u00c9galit\u00e9 femmes-hommes et lutte contre les discriminations", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et de la lutte contre les discriminations"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826652", "abrege": "\u00c9galit\u00e9 femmes-hommes et lutte contre les discriminations", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et de la lutte contre les discriminations"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": "10095", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LES VIOLENCES FAITES AUX FEMMES <a name=PG23></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sandrine Rousseau.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux \u2013\u00a0tiens, il n'est pas l\u00e0\u00a0! Aujourd\u2019hui, dans l\u2019atmosph\u00e8re feutr\u00e9e des instances europ\u00e9ennes, se discutent les termes d\u2019une directive sur la lutte contre les violences faites aux femmes. Le 8\u00a0mars 2022, la Commission europ\u00e9enne a adopt\u00e9 une proposition de directive sur la lutte contre la violence \u00e0 l\u2019\u00e9gard des femmes et la violence domestique \u2013\u00a0viol, mutilations, cyberharc\u00e8lement, partage non consenti d\u2019images intimes, ou encore mariages forc\u00e9s.<br><br>Comme vous l'a \u00e9crit ma coll\u00e8gue Francesca Pasquini, la France fait obstacle \u00e0 l\u2019int\u00e9gration du viol dans ce texte. Pourtant, une femme toutes les sept minutes est concern\u00e9e en France et 99,4\u00a0% des viols ne seront jamais sanctionn\u00e9s.<br><br>Ici se noue quelque chose du patriarcat\u00a0: l\u2019impunit\u00e9 des crimes commis par les hommes sur le corps des femmes et des enfants. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur quelques bancs des groupes SOC et GDR-NUPES.)</i><br><br>Comprenez-vous la col\u00e8re des femmes\u00a0? La loi fran\u00e7aise, telle qu\u2019elle est \u00e9crite, suppose que les femmes sont toutes, et tout le temps, consentantes. Il faut qu\u2019il y ait menace, surprise ou contrainte pour que la justice puisse \u00e9ventuellement statuer. La France doit entrer dans le XXIe\u00a0si\u00e8cle\u00a0! Oui, le viol se d\u00e9finit comme un acte sexuel sans consentement.<br><br>Pouvez-vous affirmer, devant cette assembl\u00e9e, que la position de la France consiste \u00e0 s\u2019opposer, comme la Hongrie de Viktor Orb\u00e1n, \u00e0 ce que la d\u00e9finition commune europ\u00e9enne du viol soit un rapport non consenti\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur quelques bancs des groupes SOC et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et de la lutte contre les discriminations.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et de la lutte contre les discriminations. </i>Je rappelle que la l\u00e9gislation fran\u00e7aise est l'une des plus r\u00e9pressives d'Europe. Elle punit le crime de viol de quinze ans de prison et d'une peine pouvant aller jusqu'\u00e0 la r\u00e9clusion criminelle \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 en cas de viol aggrav\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau.</strong> 0,6\u00a0% de condamnations\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Je souhaite \u00e9galement rappeler que l'absence de consentement de la victime d'infractions sexuelles est au c\u0153ur de notre d\u00e9finition juridique. En droit fran\u00e7ais, les crit\u00e8res de la violence, de la contrainte, de la menace ou de la surprise servent justement \u00e0 caract\u00e9riser l'absence de consentement de la victime \u00e0 la relation sexuelle.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin.</strong> Ce n'est pas suffisant\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>\u00c0 ce jour, l'Europe n\u2019a pas de d\u00e9finition du viol et la Commission europ\u00e9enne ne propose de retenir que deux crit\u00e8res\u00a0: la menace et la violence. Elle ne propose pas d\u2019ajouter la contrainte et la surprise. Ce que vous ne pr\u00e9cisez pas, c'est que si l\u2019on int\u00e8gre l'article\u00a05 \u00e0 la directive, il y a un risque majeur que la directive \u2013\u00a0et toutes les avanc\u00e9es qu\u2019elle comporte\u00a0\u2013 ne soient pas adopt\u00e9es.<br><br>Vous ne pr\u00e9cisez pas non plus, madame la d\u00e9put\u00e9e, que vous d\u00e9fendez une position qui ne fait pas l'unanimit\u00e9 des associations f\u00e9ministes. Beaucoup d'entre elles craignent une modification de la d\u00e9finition. Une femme peut avoir dit oui et ne pas \u00eatre consentante\u00a0; une femme peut ne pas avoir dit non et ne pas \u00eatre consentante.<br><br>En revanche, vous avez raison, nous devons continuer \u00e0 lutter contre les violences sexuelles. La prise en charge s'am\u00e9liore. Entre 2017 et 2021, le nombre d'affaires de viol ou d'agression sexuelle signal\u00e9es au parquet a quasiment doubl\u00e9, passant de 20\u00a0000 \u00e0 40\u00a0000. Le nombre de condamnations pour viol a augment\u00e9 de pr\u00e8s de 40\u00a0% sur la m\u00eame p\u00e9riode et 98\u00a0% des personnes sont condamn\u00e9es \u00e0 des peines de onze ans de prison en moyenne. Soyez donc assur\u00e9e de notre d\u00e9termination. Preuve en est, la France est \u00e0 l'initiative de cette directive \u2013\u00a0vous ne l\u2019avez pas dit non plus. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sandrine Rousseau.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau. </strong>Pour le seul 0,6\u00a0% de condamnation des viols en France\u2026 <i>(Mme\u00a0Sandrine Rousseau entonne l'hymne f\u00e9ministe </i>Debout les femmes.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Arthur Delaporte chante \u00e9galement.\u00a0\u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Vous n'avez pas le droit de chanter\u00a0! <i>(Mme\u00a0la pr\u00e9sidente coupe le micro de l'oratrice.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer.</strong> Scandaleux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> La \u00ab\u00a0Star Academy\u00a0\u00bb a repris\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est L'\u00c9cole des femmes\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": "10095", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}