{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG869", "identifiant": {"numero": "869", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports routiers", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "CONCESSIONS AUTOROUTI\u00c8RES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795778", "mandatRef": "PM797682"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801887", "abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801887", "abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": "4849", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONCESSIONS AUTOROUTI\u00c8RES <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, Euripide \u00e9crivait\u00a0: \u00ab\u00a0Le temps r\u00e9v\u00e8le tout et n'attend pas d'\u00eatre interrog\u00e9.\u00a0\u00bb En effet, les ann\u00e9es passent, et le scandale de la privatisation des concessions d'autoroutes r\u00e9v\u00e8le les entrailles toujours plus naus\u00e9abondes du syst\u00e8me oligarchique qui pille les Fran\u00e7ais.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon.</strong> Pas autant que celui de votre ami Poutine\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy. </strong>Les mois passent, et plus rien ne justifie votre refus obstin\u00e9 de reprendre le contr\u00f4le des prix des p\u00e9ages et des \u00e9quipements qui devraient appartenir aux Fran\u00e7ais. Les jours passent, et s'encha\u00eenent les r\u00e9v\u00e9lations consternantes sur la compromission du personnel politique avec ceux qui se gavent sur le dos des Fran\u00e7ais.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon.</strong> Parlez-en \u00e0 Poutine\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy. </strong>Le magazine <i>Marianne </i>a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement aurait dissimul\u00e9 par un faux l'indigence des documents de travail qui vous ont permis de n\u00e9gocier, en 2015, un accord avec les concessionnaires d'autoroutes. Vous \u00e9tiez alors, madame Borne, directrice de cabinet de S\u00e9gol\u00e8ne Royal, et vous avez \u00e9tabli, dans l'ombre d'Emmanuel Macron et d'Alexis Kohler, un accord scandaleux, qui a offert 9\u00a0milliards d'euros aux concessionnaires priv\u00e9s d'autoroutes, dont la soci\u00e9t\u00e9 Eiffage. (Applaudissements sur les bancs du groupe RN. \u2013\u00a0M.\u00a0Nicolas Dupont-Aignan applaudit aussi.)<br><br>Or, madame Borne, vous avez dirig\u00e9 la branche des concessions d'autoroutes pour Eiffage entre 2007 et 2008. <i>(Exclamations et murmures sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie.</strong> Oh l\u00e0 l\u00e0\u2026<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> C'est le grand complot\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy. </strong>Cela vous fait rire\u00a0? Moi, non\u00a0!<br><br>Comment avez-vous pu mener de telles n\u00e9gociations, alors que vous \u00e9tiez dans une situation \u00e9vidente de conflit d'int\u00e9r\u00eats\u00a0? \u00c0 la t\u00eate de ces concessions, madame Borne, comment pouviez-vous ignorer les b\u00e9n\u00e9fices intol\u00e9rables qu'Eiffage r\u00e9alisait sur les p\u00e9ages\u00a0? Pourquoi n'avez-vous rien fait pour r\u00e9tablir la justice, ni comme directrice de cabinet, ni comme ministre, ni comme Premi\u00e8re ministre\u00a0?<br><br>Pis encore, alors que vous \u00e9tiez ministre des transports, vous avez attribu\u00e9 la concession de l'A79, un contrat de 500\u00a0millions d'euros pr\u00e9voyant une concession de quarante-huit ans et garantissant un rendement juteux de 5 \u00e0 10\u00a0%. Qui a obtenu cette concession\u00a0? Eiffage\u00a0! Qui peut encore croire \u00e0 votre impartialit\u00e9\u00a0?<br><br>Ma question est simple\u00a0: \u00eates-vous au service des Fran\u00e7ais ou d'Eiffage\u00a0? <i>(Vifs applaudissements sur les bancs du groupe RN. \u2013\u00a0Mme\u00a0V\u00e9ronique Besse et M.\u00a0Nicolas Dupont-Aignan applaudissent aussi.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports. <i>(\u00ab\u00a0Quel courage\u00a0!\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0L\u00e2chet\u00e9\u00a0!\u00a0\u00bb et autres exclamations sur les bancs du groupe RN. \u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Il y a des r\u00e8gles\u00a0: la Premi\u00e8re ministre r\u00e9pond aux pr\u00e9sidents de groupe\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports. </i>Dans le sillage de ce qu'elle a dit elle-m\u00eame, je vous r\u00e9ponds que la Premi\u00e8re ministre est au service de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. <i>(\u00ab\u00a0Non, au service d'Eiffage\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>Si vous le permettez, je voudrais avoir un mot pour l'agent des routes d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier, dont j'ai rencontr\u00e9 les coll\u00e8gues l'apr\u00e8s-midi m\u00eame. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0\u00ab\u00a0Quel rapport\u00a0?\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RN.) </i>Permettez-moi, en tant que ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports, d'avoir une pens\u00e9e pour les agents des routes, qui rendent service aux Fran\u00e7ais. Je vois que cela ne vous int\u00e9resse pas, monsieur Tanguy, mais je vais r\u00e9pondre \u00e0 votre question. (Protestations sur les bancs du groupe RN.)<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 de\u00a0L\u00e9pinau.</strong> D\u00e9magogie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Je vois que vous vous portez bien, vous et votre d\u00e9magogie. J'en ai assez, monsieur Tanguy, j'en ai ras le bol de votre d\u00e9magogie, qui sert votre \u00e9lectoralisme insupportable, et de ce complotisme de bas \u00e9tage, qui salit nos agents publics. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR. \u2013\u00a0Exclamations vives et prolong\u00e9es sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question, ce sera plus simple\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement, plac\u00e9 sous l'autorit\u00e9 de la Premi\u00e8re ministre, est compos\u00e9 de fonctionnaires d\u00e9vou\u00e9s. Je ne supporterai pas que vous jetiez le soup\u00e7on sur cette institution, ni sur l'administration du minist\u00e8re des transports, comme vous l'avez fait sur celle du minist\u00e8re de l'\u00e9conomie.<br><br>Chaque fois que nous avons \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9s, nous avons r\u00e9pondu \u00e0 vos demandes. Je l'ai encore fait la semaine derni\u00e8re.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> R\u00e9pondez maintenant\u00a0! Un peu de courage\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Boccaletti.</strong> Vous voulez enfumer les Fran\u00e7ais\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Nous avons transmis le rapport de l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale des finances. La semaine derni\u00e8re, \u00e0 la demande de parlementaires et de journalistes, j'ai moi-m\u00eame transmis une note de 2013 portant sur ce sujet.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Quel aveu\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Il n'y a pas lieu de se livrer au moindre complotisme.<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> R\u00e9pondez, alors\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Nous pouvons avoir un d\u00e9bat politique. J'ai pass\u00e9 des heures dans cet h\u00e9micycle \u2013\u00a0vous \u00e9tiez d'ailleurs pr\u00e9sent, monsieur Tanguy\u00a0\u2013 pour r\u00e9pondre \u00e0 chacune de vos questions sur les concessions et sur les p\u00e9ages. Cessons de prononcer des mots insupportables, qui alimentent la violence politique. Nous ne pouvons pas vivre dans ce climat. Je vous demande d'arr\u00eater de verser dans ce complotisme odieux. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RN.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy. </strong>Euripide \u00e9crivait aussi\u00a0: \u00ab\u00a0Parle si tu as des mots plus forts que le silence, ou garde le silence.\u00a0\u00bb Il ajoutait\u00a0: \u00ab\u00a0Le silence est un aveu.\u00a0\u00bb <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe Dem .</strong> D\u00e9magogue\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Tout est dit, monsieur Tanguy\u00a0: vous n'\u00e9coutez m\u00eame pas les r\u00e9ponses\u00a0; vous lisez des fiches pr\u00e9par\u00e9es. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR. \u2013\u00a0\u00ab\u00a0Il n'y avait pas de r\u00e9ponse\u00a0!\u00a0\u00bb et exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-24", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": "4849", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}