{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1476", "identifiant": {"numero": "1476", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "services publics", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00e9seau France Services"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795270", "mandatRef": "PM797394"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791615", "abrege": "Transformation et fonction publiques", "developpe": "Minist\u00e8re de la transformation et de la fonction publiques"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-21", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791615", "abrege": "Transformation et fonction publiques", "developpe": "Minist\u00e8re de la transformation et de la fonction publiques"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-21", "pageJO": "11435", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9SEAU FRANCE SERVICES <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie-Agn\u00e8s Poussier-Winsback.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Agn\u00e8s Poussier-Winsback. </strong>Monsieur le ministre de la transformation et de la fonction publique, durant plus d'une vingtaine d'ann\u00e9es, les diff\u00e9rents gouvernements de gauche et de droite \u2013\u00a0il faut le reconna\u00eetre\u00a0\u2013 se sont tromp\u00e9s en imaginant que la d\u00e9mat\u00e9rialisation permettrait de remplacer les hommes et les femmes qui accueillaient nos concitoyens dans un grand nombre de services publics.<br><br>Fort de ce constat et du sentiment d'abandon d'un grand nombre de nos concitoyens, notamment en milieu rural, le Gouvernement, \u00e0 la demande du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, a d\u00e9ploy\u00e9 sur l'ensemble du territoire un dispositif d'accompagnement\u00a0: les maisons France Services.<br><br>Contrairement aux dires de certains, dans la vraie vie, la situation s'am\u00e9liore\u00a0: de nombreux Fran\u00e7ais ont d\u00e9sormais acc\u00e8s \u00e0 des services dont ils n'avaient jamais pu b\u00e9n\u00e9ficier auparavant. Gr\u00e2ce aux maisons et aux bus France Services, des territoires tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9s, parfois isol\u00e9s, disposent aujourd'hui de permanences et d'un acc\u00e8s aux services publics.<br><br>Monsieur le ministre, je sais que ce sujet vous tient particuli\u00e8rement \u00e0 c\u0153ur. Pouvez-vous confirmer \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale que vous et vos services continuez inlassablement \u00e0 \u0153uvrer en ce sens et que notre objectif consiste toujours \u00e0 faire mieux\u00a0? Pouvez-vous nous pr\u00e9ciser quelles sont vos nouvelles priorit\u00e9s pour poursuivre ce travail de r\u00e9conciliation entre nos concitoyens et les services publics\u00a0? Quels objectifs vous \u00eates-vous fix\u00e9s, notamment pour \u00e9tendre et mieux faire conna\u00eetre ce dispositif\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transformation et de la fonction publiques.<br><br><strong>M.\u00a0Stanislas Guerini,</strong><i> ministre de la transformation et de la fonction publiques. </i>Je vous remercie de m'interroger sur le dispositif France Services, qui ne fait pas souvent la une de la presse nationale et ne figure pas fr\u00e9quemment sur les bandeaux des cha\u00eenes d'information en continu\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> C'est dommage\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Stanislas Guerini,</strong><i> ministre . </i>\u2026mais qui change la vie des gens. Je tiens \u00e0 saluer votre engagement remarquable en ce domaine, ainsi que le travail que vous avez men\u00e9 avec le s\u00e9nateur Bernard Delcros\u00a0; nombre de vos propositions ont \u00e9t\u00e9 reprises. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe HOR.)</i><br><br>J'\u00e9tais il y a quelques jours \u00e0 Lannion pour l'inauguration d'un espace France Services. Ce d\u00e9placement \u00e9tait important \u00e0 deux titres. Tout d'abord, parce qu'il s'agissait d'une sous-pr\u00e9fecture\u00a0: \u00e0 la suite de la d\u00e9cision du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, nous rouvrons des sous-pr\u00e9fectures et nous investissons dans ce r\u00e9seau, tant il est crucial d'y r\u00e9tablir des services publics.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Brun.</strong> Ah, merci\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Stanislas Guerini,</strong><i> ministre . </i>\u00c0 Lannion, j'ai vu des concitoyens retrouver le chemin de la sous-pr\u00e9fecture, c'est-\u00e0-dire le chemin de l'\u00c9tat, pr\u00e9sent sur leur territoire.<br><br>Ensuite, il s'agissait de l'inauguration de la 2\u00a0700e\u00a0maison France Services. Nous avons tenu la promesse faite par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique au lendemain du grand d\u00e9bat national\u00a0: r\u00e9tablir des services publics \u00e0 moins de trente minutes, physiquement, de chacun de nos concitoyens. D\u00e9sormais, un espace France Services se trouve \u00e0 moins de vingt minutes de chaque Fran\u00e7ais.<br><br>Le r\u00e9seau France Services fonctionne\u00a0: plus de huit fois sur dix, le probl\u00e8me de celui qui y fait appel est r\u00e9gl\u00e9 au moment o\u00f9 il en quitte les locaux. Il fonctionne, gr\u00e2ce \u00e0 des agents bien form\u00e9s, que je tiens \u00e0 saluer ici\u00a0; nous continuerons \u00e0 investir pour augmenter leur niveau de comp\u00e9tences. Il fonctionne, enfin, parce que tous les acteurs \u0153uvrent avec le m\u00eame objectif \u2013\u00a0les services de l'\u00c9tat, les \u00e9lus locaux et l'ensemble des acteurs territoriaux.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Notamment les collectivit\u00e9s et les associations qui soutiennent les maisons France Services\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Stanislas Guerini,</strong><i> ministre . </i>Afin de poursuivre cet effort, nous allons investir, relever de 30\u00a0000 \u00e0 50\u00a0000\u00a0euros le montant du financement de chaque espace France Services et mobiliser des moyens humains suppl\u00e9mentaires. Vous le voyez, madame la d\u00e9put\u00e9e\u00a0: non seulement nous ne l\u00e2chons rien, mais nous acc\u00e9l\u00e9rons. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Il faudra faire la m\u00eame chose pour la couverture mobile\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie-Agn\u00e8s Poussier-Winsback.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Agn\u00e8s Poussier-Winsback. </strong>J'esp\u00e8re que dans les mois \u00e0 venir, nous pourrons examiner la possibilit\u00e9 de mener \u00e0 bien une nouvelle exp\u00e9rimentation avec les collectivit\u00e9s, notamment rurales, qui le souhaitent\u00a0: la r\u00e9duction au dernier kilom\u00e8tre de la distance entre le r\u00e9seau France Services et nos concitoyens. J'y tiens beaucoup. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-21", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-21", "pageJO": "11435", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}