{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1893", "identifiant": {"numero": "1893", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "anciens combattants et victimes de guerre", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Comm\u00e9morations du quatre-vingti\u00e8me anniversaire du D\u00e9barquement"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719032", "mandatRef": "PM796308"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834732", "abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales et ruralit\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-29", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834732", "abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales et ruralit\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-29", "pageJO": "4439", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> COMM\u00c9MORATIONS DU QUATRE-VINGTI\u00c8ME ANNIVERSAIRE DU D\u00c9BARQUEMENT <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bertrand Bouyx.<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Bouyx . </strong>Dans quelques jours, la France et la Normandie accueilleront le monde \u00e0 l'occasion du quatre-vingti\u00e8me anniversaire du d\u00e9barquement alli\u00e9 du 6 juin 1944. Le D-Day a \u00e9t\u00e9 le point de d\u00e9part d'un long combat pour la lib\u00e9ration de la France et de l'Europe ; c'est aussi le jour o\u00f9 nous c\u00e9l\u00e9brons la libert\u00e9 et la paix retrouv\u00e9es. Je tiens \u00e0 rendre hommage devant la repr\u00e9sentation nationale aux soldats qui, au prix d'immenses sacrifices, ont lib\u00e9r\u00e9 la France et l'Europe : Britanniques, Am\u00e9ricains, Canadiens mais aussi Polonais, Fran\u00e7ais, Belges, N\u00e9erlandais et citoyens de nombreuses autres nations. Nous ne les oublierons jamais. <i>(Mmes et MM. les d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br>La Normandie a pay\u00e9 sa libert\u00e9 au prix fort et c'est avec une \u00e9motion intacte et une affection sinc\u00e8re, qu'elle honore ces v\u00e9t\u00e9rans. Le 6\u00a0juin prochain, seront pr\u00e9sents de nombreux chefs d'\u00c9tat mais \u00e9galement des millions de visiteurs. La Normandie sait recevoir et il ne fait pas de doute que ce sera un magnifique moment. J'associe \u00e0 l'\u00e9vocation de cette perspective tous mes coll\u00e8gues normands, plus particuli\u00e8rement Christophe Blanchet et Philippe Gosselin, d\u00e9put\u00e9s dont les circonscriptions comprennent les plages du D\u00e9barquement. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes HOR, LR et Dem. \u2013\u00a0M.\u00a0Pierre Cazeneuve applaudit \u00e9galement.) </i><br><br>Malheureusement, le monde ne retient pas toujours les le\u00e7ons de l'histoire et c'est dans un contexte international marqu\u00e9 par la guerre que vont se d\u00e9rouler ces comm\u00e9morations. J'aimerais savoir quelles dispositions ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prises pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 de ces journ\u00e9es. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR et sur quelques bancs des groupes LR et Dem.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9 . </i>Je vous prie tout d'abord de bien vouloir excuser le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, retenu au S\u00e9nat. Le 6\u00a0juin 1944, 156\u00a0000\u00a0soldats alli\u00e9s, am\u00e9ricains, britanniques et canadiens pour l'essentiel, foulaient le sol de la Normandie et plus de 10\u00a0000 d'entre eux \u00e9taient tu\u00e9s ce m\u00eame jour.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> Vous pourriez \u00e9viter de lire votre fiche\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Vous avez honor\u00e9 leur m\u00e9moire et je vous en remercie. Du 5 au 7\u00a0juin, pr\u00e8s de vingt-cinq chefs d'\u00c9tat et de gouvernement pr\u00e9sideront les c\u00e9r\u00e9monies de comm\u00e9moration du D\u00e9barquement ou y assisteront, dans le Morbihan, la Manche et le Calvados. Compte tenu du contexte que nous connaissons, G\u00e9rald Darmanin a demand\u00e9 que soit d\u00e9ploy\u00e9 un dispositif de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 la hauteur du recueillement et de la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 qu'exigent ces \u00e9v\u00e9nements. Les policiers et les gendarmes du Morbihan, du Calvados et de la Manche mobilis\u00e9s pour s\u00e9curiser les diff\u00e9rentes s\u00e9quences comm\u00e9moratives recevront le renfort des unit\u00e9s de forces mobiles. Le dispositif montera en puissance progressivement\u00a0: d\u00e8s le 5\u00a0juin, quarante-trois unit\u00e9s de forces mobiles seront sur le terrain\u00a0; elles seront au nombre de soixante et une, le 6\u00a0juin, et seront rejointes par vingt-huit autres le 7\u00a0juin. Des renforcements zonaux viendront compl\u00e9ter ce d\u00e9ploiement.<br><br>\u00c0 cela s'ajouteront des moyens militaires pour la protection de nos espaces a\u00e9riens et maritimes. Nous remercions une nouvelle fois les arm\u00e9es pour leur engagement aux c\u00f4t\u00e9s des policiers et des gendarmes. Dans le cadre de l'op\u00e9ration Sentinelle, jusqu'\u00e0 vingt-quatre sections seront engag\u00e9es en mission d'appui \u00e0 la s\u00e9curisation. Sous le contr\u00f4le du ministre des arm\u00e9es, S\u00e9bastien Lecornu, les forces arm\u00e9es contribueront au dispositif avec 2\u00a0000 hommes sur terre, dans les airs et en mer. Des moyens de secours seront assur\u00e9s par les services d\u00e9partementaux d'incendie et de secours (Sdis) avec le renfort de la s\u00e9curit\u00e9 civile \u2013\u00a0plus de 320\u00a0pompiers seront mobilis\u00e9s d\u00e8s le 6\u00a0juin.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti .</strong> Votre temps de parole est \u00e9coul\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Il convient \u00e9galement de souligner la mobilisation des Samu et des structures mobiles d\u2019urgence et de r\u00e9animation (Smur) qui se tiendront pr\u00eats \u00e0 intervenir en cas de besoin. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-29", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-29", "pageJO": "4439", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}