{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1117", "identifiant": {"numero": "1117", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique sociale", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "TERRITOIRES Z\u00c9RO NON-RECOURS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA643175", "mandatRef": "PM796794"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791609", "abrege": "Solidarit\u00e9s, autonomie et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791609", "abrege": "Solidarit\u00e9s, autonomie et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": "7544", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TERRITOIRES Z\u00c9RO NON-RECOURS <a name=PG28></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Stella Dupont.<br><br><strong>Mme\u00a0Stella Dupont. </strong>En France, le taux de non-recours \u00e0 certaines prestations sociales d\u00e9passe 30\u00a0%. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne accro\u00eet la pr\u00e9carit\u00e9 et l'isolement des personnes concern\u00e9es\u00a0; en outre, il les emp\u00eache d'en sortir. La lutte contre le non-recours constitue donc un axe strat\u00e9gique de la lutte contre la pauvret\u00e9.<br><br>C'est pourquoi la mesure introduite par ma coll\u00e8gue Christine Le\u00a0Nabour, par voie d'amendement, dans la loi du 21\u00a0f\u00e9vrier 2022 relative \u00e0 la diff\u00e9renciation, la d\u00e9centralisation, la d\u00e9concentration et portant diverses mesures de simplification de l\u2019action publique locale, dite loi \u00ab\u00a03DS\u00a0\u00bb, pr\u00e9voit que certains territoires seront d\u00e9sign\u00e9s \u00ab\u00a0territoires z\u00e9ro non-recours\u00a0\u00bb \u00e0 titre exp\u00e9rimental pendant trois ans. Un appel \u00e0 projets a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9, \u00e0 la suite duquel trente-neuf territoires ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment s\u00e9lectionn\u00e9s pour participer \u00e0 cette exp\u00e9rimentation. Je me r\u00e9jouis d'ailleurs que la commune de Chemill\u00e9-en-Anjou, dans ma circonscription, ait \u00e9t\u00e9 retenue, illustrant ainsi l'engagement de notre territoire en faveur d'un meilleur acc\u00e8s aux droits.<br><br>L'exp\u00e9rimentation permettra de lancer des initiatives de lutte contre le non-recours aux droits sociaux en d\u00e9veloppant l'information relative aux droits, en \u00e9tendant la d\u00e9marche d'\u00ab\u00a0aller vers\u00a0\u00bb et en mobilisant les acteurs concern\u00e9s, qu'il s'agisse des associations, des bailleurs sociaux, de l'\u00c9tat ou encore des collectivit\u00e9s locales. L'enjeu consistera alors \u00e0 identifier les personnes concern\u00e9es, puis \u00e0 les accompagner afin qu'elles b\u00e9n\u00e9ficient de 100\u00a0% de leurs droits. Je pense ici au RSA et \u00e0 la prime d'activit\u00e9, mais aussi au ch\u00e8que \u00e9nergie, aux aides personnelles au logement ainsi qu'\u00e0 l'acc\u00e8s aux services publics.<br><br>L'exp\u00e9rimentation s'inscrit dans le cadre du pacte des solidarit\u00e9s et poursuit la d\u00e9marche consistant \u00e0 renforcer l'accompagnement social des plus fragiles. Il en sera \u00e9galement question lorsque nous examinerons la r\u00e9forme de France Travail, qui met l'accent tant sur les devoirs que sur les droits. En outre, nous aurons l'occasion, lors des d\u00e9bats budg\u00e9taires, d'\u00e9voquer les moyens qu'il convient de d\u00e9dier \u00e0 cet accompagnement.<br><br>Pour l'heure, monsieur le ministre des solidarit\u00e9s, pouvez-vous nous indiquer quel soutien apportera l'\u00c9tat aux territoires s\u00e9lectionn\u00e9s dans le cadre de l'exp\u00e9rimentation \u00ab\u00a0territoires z\u00e9ro non-recours\u00a0\u00bb durant les trois prochaines ann\u00e9es\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Combe,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es. </i>Je vous remercie pour votre question qui me permet d'\u00e9voquer un dispositif pr\u00e9cieux instaur\u00e9 par la loi \u00ab\u00a03DS\u00a0\u00bb, \u00e0 l'\u00e9laboration duquel de nombreux d\u00e9put\u00e9s ont contribu\u00e9\u00a0; je salue particuli\u00e8rement Christine Le\u00a0Nabour, que vous avez mentionn\u00e9e. L'exp\u00e9rimentation \u00ab\u00a0territoires z\u00e9ro non-recours\u00a0\u00bb constitue un \u00e9l\u00e9ment central de la politique en faveur de l'acc\u00e8s aux droits sociaux que m\u00e8nent depuis plusieurs ann\u00e9es le Gouvernement et la majorit\u00e9. Elle rejoint en cela d'autres dispositifs, comme par exemple les maisons France Services, qui, dans l'ensemble du territoire, proposent au public une offre \u00e9largie de services s'adaptant de pr\u00e8s aux besoins des personnes, ou encore la solidarit\u00e9 \u00e0 la source que nous comptons instaurer.<br><br>Le 6\u00a0juillet, j'ai eu le plaisir de pr\u00e9senter une liste de trente-neuf candidatures retenues pour l'exp\u00e9rimentation \u2013\u00a0et non dix, comme cela \u00e9tait initialement pr\u00e9vu\u00a0\u2013, sur soixante-sept dossiers soumis. Ces chiffres t\u00e9moignent de la motivation d'un grand nombre d'acteurs locaux, pr\u00eats \u00e0 se mobiliser aux c\u00f4t\u00e9s du Gouvernement pour favoriser l'acc\u00e8s de chacun au juste droit. Je me r\u00e9jouis qu'une diversit\u00e9 impressionnante de territoires, allant de Rennes \u00e0 la communaut\u00e9 d'agglom\u00e9ration du pays ajaccien et de Saint-Louis et Sainte-Rose, communes de La\u00a0R\u00e9union, \u00e0 Lille, soient repr\u00e9sent\u00e9s. Il importe \u00e0 pr\u00e9sent de d\u00e9ployer rapidement le dispositif, car les cons\u00e9quences sociales du non-recours sont pr\u00e9gnantes, en particulier pour les 30\u00a0% de Fran\u00e7ais qui n'effectuent pas les d\u00e9marches n\u00e9cessaires pour avoir acc\u00e8s aux droits auxquels ils peuvent pr\u00e9tendre.<br><br>L'\u00c9tat soutiendra les territoires concern\u00e9s \u00e0 hauteur de 80\u00a0% des montants engag\u00e9s pendant trois ans. Ils b\u00e9n\u00e9ficieront par ailleurs d'une animation nationale qui permettra aux diff\u00e9rents acteurs, qu'il s'agisse des collectivit\u00e9s, des associations, des caisses de s\u00e9curit\u00e9 sociale ou encore des bailleurs sociaux, de partager leurs bonnes pratiques et de comparer leurs r\u00e9sultats. L'ensemble des parties prenantes au comit\u00e9 de coordination pour l'acc\u00e8s aux droits seront particuli\u00e8rement attentives aux effets de ces d\u00e9marches, qui seront \u00e9valu\u00e9s par un comit\u00e9 d\u00e9di\u00e9 pr\u00e9sid\u00e9 par Nicolas Duvoux, pr\u00e9sident du Conseil national des politiques de lutte contre la pauvret\u00e9 et l'exclusion sociale. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-19", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": "7544", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}