{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1491", "identifiant": {"numero": "1491", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Gouvernement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Priorit\u00e9s du nouveau Gouvernement"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605782", "mandatRef": "PM796350"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-17", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-17", "pageJO": "13", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRIORIT\u00c9S DU NOUVEAU GOUVERNEMENT <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Laurent Marcangeli.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Marcangeli. </strong>Monsieur le Premier ministre, le groupe Horizons et apparent\u00e9s salue votre nomination, ainsi que celle de votre gouvernement. Je saisis \u00e9galement cette occasion pour saluer le travail effectu\u00e9 pendant vingt mois par votre pr\u00e9d\u00e9cesseure, Mme \u00c9lisabeth Borne. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes HOR, RE et Dem. - M. Benjamin Lucas s'exclame.)</i><br><br>Je le dis sans triomphalisme\u00a0: nous avons pris les d\u00e9cisions que les circonstances exigeaient, dans l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Nous en sommes convaincus, la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle doit \u00eatre au rendez-vous des espoirs et des attentes de nos concitoyens.<br><br>Se conformer \u00e0 cet imp\u00e9ratif, c'est faire des ann\u00e9es qui viennent un temps utile pour la France. Partenaire s\u00e9rieux, partenaire loyal, partenaire exigeant\u00a0: c'est ainsi que nous concevons d'accompagner votre action r\u00e9solue.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Ne vous inqui\u00e9tez pas, ils sont exigeants mais dociles\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Marcangeli. </strong>L'\u00e9chec n'est pas permis, c'est pourquoi notre d\u00e9termination demeure sans faille. Notre groupe fera preuve de constance dans la suite des d\u00e9bats parlementaires, et restera particuli\u00e8rement attentif \u00e0 la poursuite du travail engag\u00e9 concernant les grandes priorit\u00e9s de notre temps\u00a0: l'excellence \u00e0 l'\u00e9cole\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Mais quelle \u00e9cole\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Marcangeli. </strong>\u2026afin que chaque jeune ait les moyens de r\u00e9aliser pleinement son potentiel\u00a0; la r\u00e9forme de notre syst\u00e8me de sant\u00e9 avec, notamment, la lutte contre les d\u00e9serts m\u00e9dicaux\u00a0; la revalorisation du travail, afin que celui-ci paie pour toute personne qui contribue \u00e0 l'effort productif de notre pays.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Il y a plus de ministres normands que de ministres Horizons au Gouvernement ! <i>(Sourires.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Marcangeli. </strong>Nous plaidons \u00e9galement pour le maintien d'une politique \u00e9conomique ambitieuse, qui ne perd pas de vue l'objectif de baisse de nos d\u00e9ficits publics, tout en \u00e9tant garante d'attractivit\u00e9, de comp\u00e9titivit\u00e9, et donc de prosp\u00e9rit\u00e9.<br><br>Enfin, nous serons attentifs \u00e0 la transition \u00e9cologique, sous l'autorit\u00e9 de M.\u00a0le ministre Christophe B\u00e9chu <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs),</i> ainsi qu'\u00e0 la transition \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Il a cit\u00e9 le seul ministre Horizons\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Marcangeli. </strong>Monsieur le Premier ministre, il s'agit des pr\u00e9occupations majeures des Fran\u00e7ais. Pouvez-vous indiquer \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale comment celles-ci vont trouver leur place dans la politique men\u00e9e par votre gouvernement ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Ils veulent des ministres\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Remerciez-le pour la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> C'est une question audacieuse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre. </i>Je vous remercie pour votre question et votre \u00e9tat d'esprit, comme celui des groupes D\u00e9mocrate et Renaissance \u2013\u00a0ceux de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle. Vous avez raison de poser cette question qui peut para\u00eetre simple, mais constitue le b.a.-ba\u00a0: quelles sont les attentes concr\u00e8tes de nos concitoyens\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ils attendent de l'autorit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Comment pouvons-nous y r\u00e9pondre\u00a0? Ils attendent que le travail paie plus, et que travailler soit toujours plus int\u00e9ressant que ne pas travailler. C'est aussi le b.a.-ba mais, malheureusement, \u00e7a ne l'est pas pour tout le monde, je le constate r\u00e9guli\u00e8rement dans le d\u00e9bat politique. Pour d'autres, il s'agit d'un objectif annexe.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Tu ne disais pas \u00e7a quand tu \u00e9tais au Mouvement des jeunes socialistes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Comme vous, j'insiste et continuerai \u00e0 le faire : c'est le travail qui cr\u00e9e la richesse, et nous permet ensuite de financer nos services publics et la solidarit\u00e9 ; c'est le travail qui nous permet de redistribuer et d'investir dans les services publics. <i>(Mmes Christine Arrighi et Sandrine Rousseau s'exclament.)</i><br><br>Certains manient la taxe, l'imp\u00f4t suppl\u00e9mentaire, comme un pr\u00e9alable alors que cela nuirait \u00e0 la comp\u00e9titivit\u00e9 de notre pays et au travail car cela aurait un impact sur nos recettes, celles qui nous permettent d'investir pour les Fran\u00e7ais.<br><br>Je partage votre analyse\u00a0: les services publics majeurs que sont l'\u00e9cole et la sant\u00e9 sont des priorit\u00e9s absolues, et nous devons acc\u00e9l\u00e9rer. Apr\u00e8s avoir rencontr\u00e9 l'ensemble des groupes parlementaires, les associations d'\u00e9lus, les organisations syndicales, j'indiquerai lors de ma d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale comment je souhaite avancer avec vous sur ces sujets.<br><br>Vous avez \u00e9galement raison d'\u00e9voquer la planification \u00e9cologique, dessin\u00e9e par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et la Premi\u00e8re ministre depuis plusieurs mois, que Christophe B\u00e9chu d\u00e9cline afin qu'en Europe, la France soit celle qui s'engage encore plus que les autres en faveur de la transition \u00e9cologique.<br><br>J'entends bien les d\u00e9bats et les critiques, mais qu'on me pr\u00e9sente un pays qui investit et agit autant que la France dans les domaines \u00e9nerg\u00e9tique, climatique et de transition \u00e9cologique\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Nous poursuivrons sur cette voie et je me r\u00e9jouis de le faire avec vous et votre groupe, monsieur le pr\u00e9sident Marcangeli. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-01-17", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-17", "pageJO": "13", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}