{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG789", "identifiant": {"numero": "789", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "finances publiques", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "ABAISSEMENT DE LA NOTE DE LA FRANCE PAR L'AGENCE FITCH"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795974", "mandatRef": "PM797784"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791591", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791591", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": "4026", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ABAISSEMENT DE LA NOTE DE LA FRANCE PAR L'AGENCE FITCH <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Lottiaux.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Lottiaux. </strong>Si les agences de notation sont loin d'avoir toujours raison, il faut n\u00e9anmoins constater qu'en d\u00e9gradant la note de la France de AA \u00e0 AA-, Fitch n'a fait que le triste constat d'une situation catastrophique.<br><br>Cette situation, nous n'avons de cesse de la d\u00e9noncer\u00a0: 600\u00a0milliards d'euros de dettes en plus sous le premier quinquennat Macron et 150\u00a0milliards de plus par an\u00a0; un d\u00e9ficit record de la balance commerciale\u00a0; un niveau de pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires jamais atteint alors que tous nos services publics se d\u00e9gradent\u00a0; une inflation qui p\u00e8se lourdement sur les classes populaires et moyennes.<br><br>Surtout, l'agence souligne l'impasse politique, issue du passage au forceps d'une r\u00e9forme des retraites injuste et injustifi\u00e9e, source d'un chaos social qui ne peut que nuire \u00e0 notre \u00e9conomie \u2013\u00a0ce n'est pas faute de vous avoir pr\u00e9venus\u00a0!<br><br>Vous \u00eates pourtant dans le d\u00e9ni de cette r\u00e9alit\u00e9, et vous avez indiqu\u00e9 vouloir poursuivre des r\u00e9formes structurantes. Comment mener quelque r\u00e9forme que ce soit dans ce contexte\u00a0? Comment poursuivre quelque chose qui n'a pas commenc\u00e9\u00a0?<br><br>En effet, \u00e0 part entretenir le chaos social, vous refusez les r\u00e9formes dont notre pays aurait pourtant besoin pour s'apaiser\u00a0: taxer les surprofits financiers\u00a0; lutter efficacement contre les fraudes\u00a0; mettre fin \u00e0 la submersion migratoire\u00a0; sortir du march\u00e9 europ\u00e9en de l'\u00e9lectricit\u00e9. Vous demeurez dans le dogme europ\u00e9iste du libre-\u00e9change qui ruine nos agriculteurs et freine la r\u00e9industrialisation.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Vive l'\u00e9cu\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Lottiaux. </strong>Contre l'inflation, vous refusez de r\u00e9duire la TVA sur l'\u00e9nergie et de la supprimer sur les produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9.<br><br>Pour sortir de l'impasse, monsieur le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, quand allez-vous \u00e9couter les Fran\u00e7ais et prendre les vraies mesures, d'ailleurs adopt\u00e9es par d'autres pays, que vous proposent Marine Le\u00a0Pen et le Rassemblement national\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et des romans\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9 Lottiaux, ne faites pas dire \u00e0 l'agence Fitch ce qu'elle n'a jamais dit. <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RE.) </i>L'agence Fitch a salu\u00e9 la r\u00e9forme des retraites comme une pierre indispensable au r\u00e9tablissement des finances publiques fran\u00e7aises. (Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Il va nous faire un roman\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Elle regrette uniquement les blocages et les violences. J'esp\u00e8re que vous regrettez comme nous les blocages et les violences qui ont pu \u00e9mailler cette r\u00e9forme des retraites.<br><br>Pour le reste, quelle a \u00e9t\u00e9 notre strat\u00e9gie en mati\u00e8re de finances publiques ? Avec cette majorit\u00e9, en 2017 et en 2018, nous avons r\u00e9tabli l'\u00e9quilibre des finances publiques.<i> (\u00ab On voit le r\u00e9sultat ! \u00bb sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Vous savez que c'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>La bonne gestion des finances publiques fait partie de l'ADN de cette majorit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Nous ne vivons vraiment pas sur la m\u00eame plan\u00e8te\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Nous avons eu ensuite \u00e0 faire face \u00e0 trois crises durant lesquelles vous n'avez cess\u00e9 vous-m\u00eames de r\u00e9clamer, \u00e0 juste titre, des mesures pour prot\u00e9ger nos compatriotes\u00a0: crise des gilets jaunes\u00a0; crise du covid-19 dont je rappelle qu'elle a \u00e9t\u00e9 la crise \u00e9conomique la plus grave que la France ait eu \u00e0 affronter depuis 1929\u00a0; crise de l'inflation se traduisant par une augmentation des prix d'\u00e9nergie la plus grave depuis le choc p\u00e9trolier de 1973.<br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Brulebois.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol.</strong> Vous n'avez pas n\u00e9goci\u00e9 avec les \u00e9nerg\u00e9ticiens\u00a0? Vous ne servez donc \u00e0 rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Eh bien, monsieur le d\u00e9put\u00e9 Lottiaux, face \u00e0 ces crises, nous avons fait le choix de prot\u00e9ger massivement nos compatriotes, nos usines, nos entreprises, notre industrie et nos emplois, ce dont nous sommes fiers. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. - M. Vincent Bru applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol.</strong> On voit comment\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Qu'auriez-vous souhait\u00e9\u00a0? Que nous laissions fermer les usines et exploser le ch\u00f4mage dans notre pays\u00a0? Nous avons fait le choix de la protection.<br><br>Maintenant, nous revenons \u00e0 la normale. Dans les quatre ann\u00e9es \u00e0 venir, nous allons r\u00e9tablir les finances publiques fran\u00e7aises avec fermet\u00e9,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Ah\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>\u2026rigueur et d\u00e9termination.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> \u00c7a fait six ans que vous \u00eates au pouvoir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Dans les deux ans, nous allons sortir du bouclier sur le gaz, puis du bouclier sur l'\u00e9lectricit\u00e9. Nous avons engag\u00e9, sous l'autorit\u00e9 de la Premi\u00e8re ministre,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Quelle autorit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026une revue des d\u00e9penses publiques, afin de r\u00e9duire toutes les d\u00e9penses lorsqu'elles sont inutiles et inefficaces pour nos compatriotes. Gr\u00e2ce \u00e0 cette m\u00e9thode, nous r\u00e9duirons notre d\u00e9ficit public \u00e0 moins de 3\u00a0% du PIB en 2027. Nous aurons alors abaiss\u00e9 la dette et r\u00e9tabli nos finances publiques. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul.</strong> Incapables\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Lottiaux.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Lottiaux. </strong>Monsieur le ministre, j'ai un peu l'impression que vous cr\u00e9ez parfois les crises que vous venez ensuite \u00e9teindre. Malgr\u00e9 cette r\u00e9ponse, que je ne qualifierai pas dilatoire, les Fran\u00e7ais constatent qu'il n'existe qu'une diff\u00e9rence entre votre gouvernement et le Titanic\u00a0</i>: il y avait au moins un orchestre sur le <i>Titanic alors que vous n'avez que des casseroles. (Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": "4026", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}