{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1404", "identifiant": {"numero": "1404", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "terrorisme", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Attentat terroriste \u00e0 Paris"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720614", "mandatRef": "PM797055"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-06", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-06", "pageJO": "10946", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ATTENTAT TERRORISTE \u00c0 PARIS <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen. </strong>Une nouvelle attaque terroriste islamiste, assum\u00e9e et revendiqu\u00e9e, a provoqu\u00e9 la mort d'un touriste allemand et bless\u00e9 deux personnes. Le bilan n'est pas plus lourd gr\u00e2ce au courage de nos forces de l'ordre.<br><br>\u00c0 chaque attaque reviennent les m\u00eames questions car, \u00e0 chaque attaque, on d\u00e9couvre que son auteur \u00e9tait connu, rep\u00e9r\u00e9, surveill\u00e9. \u00c0 chaque attaque, les Fran\u00e7ais d\u00e9plorent que rien n'a \u00e9t\u00e9 fait pour le neutraliser.<br><br>\u00c0 chaque attaque, nos compatriotes assistent \u00e9galement \u00e0 des diversions m\u00e9diatiques et politiques.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Rudigoz.</strong> De votre part\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen. </strong>Non, la question n'est pas le suivi psychiatrique mais bien la neutralisation d'une personne dont les pr\u00e9dispositions id\u00e9ologiques, le parcours criminel et les revendications sont parfaitement coh\u00e9rents. L'islamisme n'est pas regard\u00e9 en face mais minor\u00e9\u00a0; pas analys\u00e9 mais invisibilis\u00e9\u00a0; pas affront\u00e9 mais contourn\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Cabrolier.</strong> Bien s\u00fbr\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen. </strong>Vous feignez d'ignorer qu'une bonne partie des terroristes sont issus de l'immigration,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Cessez de r\u00e9p\u00e9ter des mensonges\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen. </strong>\u2026car cela mettrait en cause les responsabilit\u00e9s pass\u00e9es et pr\u00e9sentes dans la submersion migratoire que nous subissons.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> C'est faux, c'est faux, c'est faux\u00a0! Vous \u00eates une porteuse de haine\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen. </strong>Je vous le dis avec gravit\u00e9 et regret\u00a0: cette d\u00e9robade n'est pas responsable. En ce qui nous concerne, nous ne nous d\u00e9roberons pas. Nous continuerons de tenir le langage de v\u00e9rit\u00e9 et de fermet\u00e9 qu'attendent l\u00e9gitimement tous les Fran\u00e7ais.<br><br>Pour combattre l'islamisme, je vous renvoie \u00e0 ma proposition de loi visant \u00e0 combattre les id\u00e9ologies islamistes, d\u00e9pos\u00e9e en f\u00e9vrier 2021.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Non merci\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen. </strong>Pour combattre les islamistes, nous pr\u00e9sentons, l\u00e0 aussi, des mesures\u00a0: expulser ceux qui sont \u00e9trangers, pour menace grave \u00e0 l'ordre public ou terrorisme\u00a0; d\u00e9choir de leur nationalit\u00e9 les binationaux \u2013\u00a0comme c'est le cas du terroriste du pont de Bir-Hakeim\u00a0\u2013 puis les expulser\u00a0; poursuivre les nationaux pour intelligence avec l'ennemi apr\u00e8s avoir dress\u00e9 une liste d'organisations ennemies de la France. Les solutions efficaces et dissuasives existent, madame la Premi\u00e8re ministre\u00a0: \u00eates-vous pr\u00eate \u00e0 les appliquer\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Quand la France est touch\u00e9e, il y a ceux qui agissent en responsabilit\u00e9 <i>(Protestations sur les bancs du groupe RN)</i>, et il y a vous et votre parti\u00a0; vous qui vous pr\u00e9cipitez sur cet \u00e9v\u00e9nement dans le seul but d'alimenter, une nouvelle fois, les pol\u00e9miques. Vous qui ne respectez jamais le travail des enqu\u00eateurs et de la justice et tirez toujours les conclusions sans m\u00eame conna\u00eetre les faits.<br><br><strong>M.\u00a0Micha\u00ebl Taverne.</strong> Un peu d'humilit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Vous qui remettez en cause \u2013\u00a0car c'est bien ce que vous faites\u00a0\u2013 le travail de nos services de renseignement et de nos forces de l'ordre.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN.</strong> Quelle honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> C'est n'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Depuis\u00a02017, madame la pr\u00e9sidente Le\u00a0Pen, malgr\u00e9 une menace qui ne cesse de se renouveler et de s'adapter, quarante-trois attentats ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9jou\u00e9s et 1\u00a0500\u00a0personnes interpell\u00e9es pour des faits de terrorisme puis pr\u00e9sent\u00e9es devant la justice.<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> \u00c7a ne fonctionne pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Le probl\u00e8me, ce sont les attentats non d\u00e9jou\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>O\u00f9 \u00e9tiez-vous, pendant ce temps\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> Vous avez un r\u00f4le \u00e0 tenir\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>O\u00f9 \u00e9tiez-vous et o\u00f9 \u00e9taient vos d\u00e9put\u00e9s, en 2017, lors du vote de la loi du 30\u00a0octobre 2017 renfor\u00e7ant la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et la lutte contre le terrorisme, dite loi Silt, qui permet de fermer les lieux de culte o\u00f9 l'on propage la haine et qui facilite les mesures de surveillance individuelle\u00a0? Vous ne l'avez pas vot\u00e9e\u00a0! <i>(\u00ab\u00a0Nous n'\u00e9tions pas \u00e9lus\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thomas Rudigoz.</strong> Mme\u00a0Le\u00a0Pen \u00e9tait l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>O\u00f9 \u00e9tiez-vous, en 2019, quand nous avons cr\u00e9\u00e9 le parquet national antiterroriste\u00a0? Vous avez vot\u00e9 contre\u00a0! O\u00f9 \u00e9tiez-vous, en 2021, quand nous avons cr\u00e9\u00e9 le d\u00e9lit de s\u00e9paratisme et \u00e9tendu le fichier des auteurs d'infractions terroristes aux apologies et provocations au terrorisme\u00a0? Vous ne l'avez pas vot\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Meurin.</strong> \u00c7a ne sert \u00e0 rien, \u00e7a ne marche pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Les choses ne se sont pas du tout pass\u00e9es comme cela\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>O\u00f9 \u00e9tiez-vous quand nous avons donn\u00e9 des moyens in\u00e9dits \u00e0 nos services de renseignement\u00a0? Avec vos d\u00e9put\u00e9s, vous vous \u00eates oppos\u00e9e \u00e0 tous ces budgets\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Vous vous enlisez toute seule\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Madame\u00a0Le\u00a0Pen, les faits sont simples\u00a0: le Rassemblement national s'est syst\u00e9matiquement oppos\u00e9 aux mesures visant \u00e0 renforcer la protection des Fran\u00e7ais\u00a0; syst\u00e9matiquement oppos\u00e9 aux mesures visant \u00e0 renforcer la lutte contre le terrorisme. Nous agissons, vous pol\u00e9miquez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Meurin.</strong> Vous n'agissez pas, vous communiquez\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Nous prenons des mesures, vous \u00eates dans la posture. Vos votes parlent d'eux-m\u00eames. Nous sommes quant \u00e0 nous du c\u00f4t\u00e9 des actes\u00a0: nous prenons nos responsabilit\u00e9s pour prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Et elle rigole, regardez-la\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-06", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-06", "pageJO": "10946", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}