{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG878", "identifiant": {"numero": "878", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PARTICIPATION DE TA\u00cfWAN AUX ORGANISATIONS INTERNATIONALES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719608", "mandatRef": "PM796593"}, "groupe": {"organeRef": "PO793087", "abrege": "NI", "developpe": "Non inscrit"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791595", "abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791595", "abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": "4857", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PARTICIPATION DE TA\u00cfWAN AUX ORGANISATIONS INTERNATIONALES <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Emmanuelle M\u00e9nard.<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle M\u00e9nard. </strong>Comme beaucoup de communes fran\u00e7aises, B\u00e9ziers est jumel\u00e9e avec plusieurs villes\u00a0: une cit\u00e9 allemande, Heilbronn, mais aussi la petite ville martyre de Maaloula en Syrie, Tchortkiv en Ukraine, pour t\u00e9moigner de notre solidarit\u00e9 face \u00e0 l'invasion russe, et, depuis hier soir, Tainan, dans le sud de l'\u00eele de Ta\u00efwan.<br><br>Pour notre conseil municipal, il s'agit de se ranger aux c\u00f4t\u00e9s d'une d\u00e9mocratie menac\u00e9e d'\u00eatre envahie par la dictature communiste qui r\u00e8gne \u00e0 P\u00e9kin. Il s'agit de rappeler que ce pays incarne les valeurs dont nous nous r\u00e9clamons \u00e0 longueur de discours, ici m\u00eame, \u00e0 la tribune de notre assembl\u00e9e. Ce jumelage a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 \u00e0 la quasi-unanimit\u00e9 de notre conseil municipal. Une seule voix a manqu\u00e9, celle de l'\u00e9lu communiste, ce qui n'\u00e9tonnera personne.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol.</strong> Ce n'est pas le conseil municipal de B\u00e9ziers, ici\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle M\u00e9nard. </strong>C\u2019est dans ce cadre que je vous demande, madame la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, de peser de tout votre poids pour que Ta\u00efwan soit invit\u00e9e \u00e0 participer en qualit\u00e9 d'observateur \u00e0 la soixante-seizi\u00e8me assembl\u00e9e mondiale de la sant\u00e9.<br><br>Faut-il rappeler que c'est Ta\u00efwan qui, la premi\u00e8re, a alert\u00e9 l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 \u2013\u00a0OMS\u00a0\u2013 de cas suspects d'une \u00ab\u00a0pneumonie atypique\u00a0\u00bb en Chine\u00a0? C'\u00e9tait en d\u00e9cembre 2019 et l'on ne parlait pas encore de la covid. Dans la foul\u00e9e, Ta\u00efwan a offert des masques chirurgicaux \u00e0 plus de quatre-vingts pays dans le monde.<br><br>Or, sous la pression des autocrates chinois, l'OMS refuse la participation de Ta\u00efwan \u00e0 cette assembl\u00e9e, au d\u00e9triment de la sant\u00e9 de tous. Comme quoi la politique \u2013\u00a0la pire des politiques\u00a0\u2013 prend une fois encore le pas sur l'int\u00e9r\u00eat des habitants de notre monde.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol.</strong> On a compris que vous pr\u00e9pariez les municipales avec votre mari\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle M\u00e9nard. </strong>Que compte faire la France pour que Ta\u00efwan soit admise en qualit\u00e9 d'observateur aupr\u00e8s de l'OMS\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR. \u2013\u00a0Mme\u00a0V\u00e9ronique Besse et M.\u00a0Olivier Serva applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>S'agissant de Ta\u00efwan, la politique de la France est constante\u00a0: nous n'avons pas de relations diplomatiques avec ce territoire parce que nous ne le reconnaissons pas comme un \u00c9tat, mais nous avons avec lui des relations d'une autre nature.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> Voil\u00e0, cela n'a rien \u00e0 voir avec le parti communiste\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre . </i>Dans ce cadre, la France s'attache comme votre ville \u00e0 d\u00e9velopper ses coop\u00e9rations avec Ta\u00efwan. Elle le fait dans le domaine \u00e9conomique, mais aussi dans les domaines scientifique, universitaire ou culturel.<br><br>Oui, nous pensons qu'il est utile que Ta\u00efwan puisse participer aux travaux d'organisations internationales, d\u00e8s lors que cette participation n'emporte pas le statut d'\u00c9tat. Nous souhaitons ainsi que Ta\u00efwan puisse \u00e0 nouveau \u2013\u00a0parce que c'\u00e9tait le cas dans le pass\u00e9\u00a0\u2013 participer aux travaux de l'OMS. Nous faisons m\u00eame avec constance des d\u00e9marches en ce sens avec de nombreux partenaires \u2013\u00a0je l'ai dit souvent et le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention l'a dit hier \u00e0 l'OMS.<br><br>S'agissant du d\u00e9troit de Ta\u00efwan, notre politique est aussi constante\u00a0: nous sommes oppos\u00e9s \u00e0 toute modification unilat\u00e9rale du <i>statu quo</i> et attach\u00e9s \u00e0 faire respecter la libert\u00e9 de navigation dans les eaux internationales. Cette position n'est pas que d\u00e9claratoire et se traduit en actes\u00a0: notre marine nationale fait r\u00e9guli\u00e8rement passer des navires dans le d\u00e9troit de Ta\u00efwan, comme ce fut le cas il y a encore quelques semaines.<br><br>Vous le voyez, la politique de la France se caract\u00e9rise par sa coh\u00e9rence et sa constance.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Emmanuelle M\u00e9nard.<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle M\u00e9nard. </strong>Coh\u00e9rence et constance, dites-vous, mais peut-\u00eatre aurait-il fallu manifester aussi un peu plus de fermet\u00e9, \u00e0 l'instar d'autres pays comme le Japon, le Canada, l'Australie, la R\u00e9publique tch\u00e8que et la Lituanie, pour ne citer que ceux-l\u00e0. Ces pays insistent avec beaucoup de fermet\u00e9 pour que Ta\u00efwan fasse partie de l'OMS.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-24", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": "4857", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}