{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1237", "identifiant": {"numero": "1237", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "crise de l'h\u00f4pital public"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA796042", "mandatRef": "PM797820"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801891", "abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801891", "abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": "9254", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CRISE DE L'H\u00d4PITAL PUBLIC <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Boccaletti.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Boccaletti. </strong>Monsieur le ministre de la sant\u00e9, en temps normal, on d\u00e9bat de l\u2019h\u00f4pital public lors de l'examen du projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale. Mais, ici, personne n\u2019est dupe\u00a0: il n\u2019y aura pas de d\u00e9bat. Nous savons tous que la Premi\u00e8re ministre est sur le point de m\u00e9priser \u00e0 nouveau les Fran\u00e7ais avec un quatorzi\u00e8me 49.3.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Boccaletti. </strong>Puisque vous n\u2019\u00e9coutez pas non plus les personnels soignants, je vais me faire leur porte-voix dans cet h\u00e9micycle.<br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe RE .</strong> Ben voyons\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Boccaletti. </strong>\u00ab\u00a0En 2017, le rapport du S\u00e9nat alertait sur les cons\u00e9quences des fermetures de lits. Pourtant, le Gouvernement a continu\u00e9 \u00e0 en fermer [\u2026] La sant\u00e9, c\u2019est du r\u00e9galien. Sanctuarisez le budget de l\u2019h\u00f4pital public \u00e0 un niveau cons\u00e9quent\u00a0!\u00a0\u00bb Ces mots ne sont pas les miens mais ceux d\u2019un m\u00e9decin urgentiste de l\u2019h\u00f4pital de Sainte Musse, situ\u00e9 dans la m\u00e9tropole toulonnaise.<br><br>\u00ab\u00a0Le personnel en maladie n\u2019est pas remplac\u00e9\u00a0: on accumule les semaines de 60\u00a0heures [\u2026] Avec les fermetures des services d\u2019urgence ailleurs dans le Var, nous subissons une hausse d\u2019activit\u00e9 sans renforts [\u2026] Le service des urgences de Brignoles va perdre deux m\u00e9decins. S\u2019il ferme, alors, \u00e7a craquera, nous n\u2019y arriverons pas. [\u2026] Des patients restent jusqu\u2019\u00e0 dix jours aux urgences par manque de lits. [\u2026] Si une autre crise devait advenir, nous serions incapables de faire face.\u00a0\u00bb.<br><br>Ces mots ne sont pas les miens mais ceux des membres du collectif Urgences de Sainte Musse, que j\u2019ai rencontr\u00e9s samedi dernier. Ils sont \u00e0 bout de souffle. Le 13\u00a0octobre, la quasi-totalit\u00e9 du personnel \u00e9tait en arr\u00eat maladie. Ils sont \u00e9puis\u00e9s, physiquement et moralement.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Nous aussi\u00a0: c'est vous qui nous \u00e9puisez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Boccaletti. </strong>Le service des urgences de Sainte Musse est le reflet de ce qui se passe partout en France. Si l\u2019h\u00f4pital va mal, les services d\u2019urgence sont \u00e0 l\u2019agonie. Monsieur le ministre, quand allez-vous allouer \u00e0 l'h\u00f4pital public les moyens humains et financiers n\u00e9cessaires pour le sauver\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin et M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> Et \u00e0 sa fiche\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9. </i>Vous m'interrogez sur la situation des urgences, notamment dans le Var, o\u00f9 l'\u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement difficile.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Il n'y a pas que le Var\u00a0: c'est partout pareil\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Taite.</strong> C'est le cas dans tous les d\u00e9partements de France\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>J'ai dit\u00a0: \u00ab\u00a0notamment\u00a0\u00bb.<br><br>Je tiens \u00e0 saluer une nouvelle fois l'engagement de l'ensemble des professionnels de sant\u00e9. Le travail men\u00e9 par l'agence r\u00e9gionale de sant\u00e9 avec les \u00e9lus locaux a permis, il faut le souligner, de mieux anticiper les difficult\u00e9s. La situation la plus d\u00e9licate est sans doute celle des urgences de Toulon, o\u00f9 un mouvement spontan\u00e9 a conduit beaucoup de professionnels de sant\u00e9 \u00e0 se mettre en arr\u00eat de travail. De nombreuses consultations ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es, si bien que le dialogue a \u00e9t\u00e9 renou\u00e9 \u2013\u00a0je tiens \u00e0 saluer l'engagement de ces professionnels\u00a0\u2013 et que l'activit\u00e9 a pu reprendre.<br><br>Aur\u00e9lien Rousseau et moi nous sommes tr\u00e8s attentifs\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Oui, bien s\u00fbr\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz.</strong> Rien ne bouge\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026aux conclusions de la concertation qui sera men\u00e9e par les professionnels de sant\u00e9.<br><br>Mais la situation du Var n'est pas isol\u00e9e. Je tiens donc \u00e0 rappeler combien le travail de fond que nous avons engag\u00e9 concernant l'h\u00f4pital, en particulier les urgences, est essentiel. Oui, les difficult\u00e9s sont r\u00e9elles, et les urgences ne sont que le sympt\u00f4me de probl\u00e8mes bien plus profonds.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Taite.</strong> Si les salaires \u00e9taient les m\u00eames dans le public et dans le priv\u00e9, on aurait moins de probl\u00e8mes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Elles ont fait l'objet de d\u00e9cisions tr\u00e8s importantes depuis le mois de juillet 2022\u00a0: soutien aux personnels travaillant dans les services d'urgence, organisations innovantes \u00e9labor\u00e9es avec les acteurs, nouvelles compl\u00e9mentarit\u00e9s entre les professionnels de sant\u00e9.<br><br>Notre pr\u00e9occupation, c'est le bon fonctionnement de la fili\u00e8re urgences, de l'amont \u00e0 l'aval. On le sait, ces services ne fonctionnent bien que lorsque le parcours des patients est fluide.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Boccaletti.</strong> C'est convaincant\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Il nous faut donc, en amont, g\u00e9n\u00e9raliser les services d'acc\u00e8s aux soins (SAS) et, en aval, mieux organiser les flux puis, bien s\u00fbr, rouvrir des lits.<br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe LR .</strong> Augmentez les salaires\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Nous ne rouvrirons des lits que s'il y a des professionnels de sant\u00e9 qui travaillent.<br><br>Vous le voyez, les services de l'\u00c9tat et le Gouvernement sont pleinement mobilis\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Boccaletti.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Boccaletti. </strong>Excusez-moi, mais vos propos ne sont absolument pas convaincants et ne sont pas au niveau de ce qu'attendent les soignants.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vous n'avez pas r\u00e9pondu, madame la ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Boccaletti. </strong>Mais ce n'est pas \u00e9tonnant puisque le ministre de la sant\u00e9 est un ancien directeur d'ARS. L'h\u00f4pital public est au fond du trou, et vous continuez \u00e0 creuser, encore et encore\u00a0! \u00c0 la prochaine crise, le syst\u00e8me s'\u00e9croulera\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin et M.\u00a0Jean-Pierre Taite .</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Boccaletti. </strong>\u2026et vous porterez l'enti\u00e8re responsabilit\u00e9 du drame sanitaire qui s'annonce.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Boccaletti. </strong>Alors, r\u00e9veillez-vous\u00a0: l'h\u00f4pital public est\u2026 <i>(Mme\u00a0la pr\u00e9sidente coupe le micro de l'orateur, dont le temps de parole est \u00e9coul\u00e9. \u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": "9254", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}