{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1578", "identifiant": {"numero": "1578", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Guerre en Ukraine"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719914", "mandatRef": "PM826860"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833683", "abrege": "Europe\u00a0et\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019Europe\u00a0et\u00a0des\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-14", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833683", "abrege": "Europe\u00a0et\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019Europe\u00a0et\u00a0des\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-14", "pageJO": "1016", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> GUERRE EN UKRAINE <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0Genevi\u00e8ve Darrieussecq. </strong>L'heure est grave. Le 24 f\u00e9vrier prochain marquera un sinistre anniversaire, le deuxi\u00e8me de l'agression militaire de la Russie contre un \u00c9tat souverain, l'Ukraine. Nous ne pouvons que saluer le courage et l'engagement de l'arm\u00e9e ukrainienne et la r\u00e9sistance du peuple ukrainien. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes Dem, RE, LFI-NUPES, LR, SOC, HOR, \u00c9colo-NUPES, GDR-NUPES et LIOT et sur quelques bancs du groupe RN.)</i><br><br>Malgr\u00e9 le manque de munitions et de mat\u00e9riel, malgr\u00e9 les d\u00e9cisions du Congr\u00e8s am\u00e9ricain, qui, pour l'instant, refuse le renforcement du soutien \u00e0 l'Ukraine r\u00e9clam\u00e9 par le pr\u00e9sident Biden, les Ukrainiens r\u00e9sistent. La Russie, elle, pouss\u00e9e par son \u00e9conomie de guerre, affiche un taux de croissance de 3\u00a0%, contourne les sanctions \u00e9conomiques gr\u00e2ce \u00e0 l'ouverture de nouvelles voies commerciales pour acheminer son gaz et son p\u00e9trole, notamment vers la Chine et l'Inde. Les sites de d\u00e9sinformation russes inondent les r\u00e9seaux sociaux\u00a0: 193 viennent d'\u00eatre identifi\u00e9s en France.<br><br>Le pr\u00e9sident Poutine r\u00e9\u00e9crit inlassablement l'histoire. Dans une interview r\u00e9cente, il affirme ainsi que c'est bien l'Ukraine qui a d\u00e9clench\u00e9 la guerre et que ce territoire fait historiquement partie de la Russie. Il se dit aussi pr\u00eat \u00e0 une solution diplomatique mais d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 ne jamais abandonner ses ambitions pour ces territoires. Pendant ce temps, le candidat Trump stigmatise les membres de l'Otan, remet en cause le principe de solidarit\u00e9 qui pr\u00e9vaut au sein de l'Alliance et encourage Poutine \u00e0 attaquer tout membre de l'Otan qui ne paierait pas sa part.<br><br>Alors, oui, plus que jamais, nous avons besoin d'une Europe unie, forte dans ses actes et dans ses paroles. Ma question est simple, monsieur le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res\u00a0: o\u00f9 en est la diplomatie europ\u00e9enne\u00a0? Comment l'Europe se pr\u00e9pare-t-elle \u00e0 l'\u00e9ventualit\u00e9 d'une initiative belliqueuse \u00e0 son encontre\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem et sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Les Ukrainiens, avec notre soutien, m\u00e8nent une r\u00e9sistance h\u00e9ro\u00efque depuis maintenant pr\u00e8s de deux ans. Malgr\u00e9 les frappes visant d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment les civils, malgr\u00e9 les crimes commis par la Russie, leur d\u00e9termination reste intacte et, je voudrais rassurer la repr\u00e9sentation nationale, la n\u00f4tre l'est tout autant.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre. </i>Soutenir l'Ukraine, c'est d\u00e9fendre une cause juste, celle d'un pays agress\u00e9 dans sa souverainet\u00e9, celle d'une d\u00e9mocratie violent\u00e9e par une autocratie aux r\u00eaves d'empire. La France, vous le savez, a jou\u00e9 un r\u00f4le majeur dans la conclusion de l'accord europ\u00e9en du 1er\u00a0f\u00e9vrier en vue du versement d'une nouvelle aide financi\u00e8re, de 50\u00a0milliards d'euros, pour la reconstruction du pays. Un nouvel accord portant sur le volet militaire suivra au mois de mars \u2013\u00a0nous y travaillons.<br><br>Le d\u00e9fi du soutien \u00e0 l'Ukraine, l'Europe doit le relever. Les d\u00e9clarations de Donald Trump sont l\u00e0 pour nous en persuader\u00a0: chaque minute compte pour se pr\u00e9parer au choc que constituerait pour les Europ\u00e9ens le sc\u00e9nario d\u00e9crit par le candidat \u00e0 l'investiture r\u00e9publicaine.<br><br>Je terminerai en \u00e9voquant le p\u00e9ril de la d\u00e9sinformation. La Russie va mal et veut nous persuader du contraire. Elle entend nous d\u00e9courager en affirmant que le temps joue pour elle. C'est faux\u00a0: ses \u00e9lites fuient, ses investissements s'effondrent. Les \u00e9conomies europ\u00e9ennes restent beaucoup plus puissantes. Il y a quelques semaines, alors que les \u00e9lections europ\u00e9ennes approchent, nous avons pu mettre au jour un r\u00e9seau de 193\u00a0sites de d\u00e9sinformation russes, ce qui t\u00e9moigne de l'efficacit\u00e9 de nos dispositifs d'alerte. Je me f\u00e9licite qu'avec mes coll\u00e8gues polonais et allemands, nous nous unissions pour lutter contre ce ph\u00e9nom\u00e8ne.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci de conclure.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre. </i>La Russie cherche \u00e0 d\u00e9stabiliser nos d\u00e9mocraties\u2026 <i>(Mme la pr\u00e9sidente coupe le micro de l'orateur, dont le temps de parole est \u00e9coul\u00e9. - Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-14", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-14", "pageJO": "1016", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}