{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1760", "identifiant": {"numero": "1760", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Instauration de groupes de niveaux"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA643048", "mandatRef": "PM826708"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-04", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-04", "pageJO": "2669", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INSTAURATION DE GROUPES DE NIVEAUX <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Virginie Lanlo.<br><br><strong>Mme\u00a0Virginie Lanlo . </strong>Les groupes de niveaux en fran\u00e7ais et en math\u00e9matiques, nous pourrions \u00e9galement les nommer groupes de besoin ou groupes de progr\u00e8s. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisa Martin .</strong> Ah, \u00e7a sonne pas mal, les \u00ab groupes de progr\u00e8s \u00bb ! <i>(Sourires.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot .</strong> Personne n'en veut\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Virginie Lanlo . </strong>Dans le cadre de votre politique \u00e9ducative \u2013\u00a0celle du choc des savoirs qui doit permettre de consolider les savoirs fondamentaux acquis dans le cadre de l'enseignement primaire\u00a0\u2013, leur cr\u00e9ation pourrait \u00eatre pl\u00e9biscit\u00e9e si les modalit\u00e9s pratiques de leur instauration n'inqui\u00e9taient pas tant les chefs d'\u00e9tablissements. D'un territoire \u00e0 l'autre, d'une ville \u00e0 l'autre, d'un quartier \u00e0 l'autre, le profil des enfants peut en effet varier en fonction de leur parcours scolaire\u00a0: les \u00e9l\u00e8ves n'entrent pas tous au coll\u00e8ge avec les m\u00eames acquis.<br><br>Les \u00e9valuations d'acquis, r\u00e9alis\u00e9es en classe de sixi\u00e8me, permettent aux professeurs d'identifier le niveau de leurs \u00e9l\u00e8ves et d'organiser leur progression vers le niveau \u00e0 atteindre en fin d'ann\u00e9e. Il nous semble donc que les groupes de niveaux peuvent r\u00e9pondre aux besoins des coll\u00e9giens, les professeurs qui les \u00e9valuent \u00e9tant les plus \u00e0 m\u00eame d'adapter leurs enseignements, en lien avec les professeurs des \u00e9coles qui suivaient leurs \u00e9l\u00e8ves en CM2.<br><br><strong>M.\u00a0Antoine L\u00e9aument .</strong> Mais personne ne veut de ces groupes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Carlos Martens Bilongo .</strong> C'est n'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Virginie Lanlo . </strong>Les cours en classe enti\u00e8re n'en sont pas moins \u00e0 privil\u00e9gier, car ils suscitent l'\u00e9mulation dans le cadre de projets p\u00e9dagogiques de classe. Persuad\u00e9s de l'int\u00e9r\u00eat de la mesure, pourrions-nous toutefois laisser les chefs d'\u00e9tablissements l'appliquer, lors de cette premi\u00e8re ann\u00e9e, avec souplesse, et ainsi alterner cours en classe enti\u00e8re et cours en groupes de niveaux en fonction du profil des \u00e9l\u00e8ves\u00a0?<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes .</strong> Il n'a jamais mis les pieds \u00e0 l'\u00e9cole publique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Je vous livrerai les t\u00e9moignages de nombreux enseignants, recueillis sur le terrain, en tant que ministre de l'\u00e9ducation nationale il y a quelques mois ou en tant que Premier ministre aujourd'hui.<br><br>Quand, au sein d'un m\u00eame groupe classe, un professeur trouve des \u00e9l\u00e8ves qui ne savent pas lire et d'autres qui lisent parfaitement, il rencontre des difficult\u00e9s \u00e0 faire progresser tout le monde. C'est la r\u00e9alit\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes .</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>En r\u00e9ponse \u00e0 cette situation, nous devons mettre le paquet sur l'\u00e9cole primaire, afin qu'il n'y ait plus ou qu'il y ait moins d'\u00e9l\u00e8ves entrant en classe de sixi\u00e8me sans ma\u00eetriser la lecture et l'\u00e9criture. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes .</strong> Parlez-en avec les instituteurs\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger .</strong> Certains ministres lisent et \u00e9crivent tr\u00e8s mal\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Nous percevons d\u00e9j\u00e0 les r\u00e9sultats de notre politique\u00a0: les \u00e9l\u00e8ves qui \u00e9taient en classe de CP en 2017 ont de meilleurs r\u00e9sultats une fois parvenus en sixi\u00e8me, cinq ans plus tard, que ceux qui \u00e9taient inscrits en CP en 2012. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br>Cependant, des \u00e9carts subsistent et les groupes de niveau doivent permettre de les r\u00e9sorber et de faire progresser tous les \u00e9l\u00e8ves.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes .</strong> Qu'en est-il du service public de l'\u00e9ducation et qu'en est-il de l'\u00e9galit\u00e9\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Que se passe-t-il aujourd'hui\u00a0? Dans les \u00e9tablissements scolaires, le tri se fait par l'\u00e9chec, mais vous, les responsables politiques qui affirmez que les groupes de niveaux permettront de trier les \u00e9l\u00e8ves, vous ne vous en \u00e9mouvez pas. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations prolong\u00e9es sur les bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES.) </i>Nous, nous voulons la r\u00e9ussite et la progression de tous les \u00e9l\u00e8ves, d'o\u00f9 la cr\u00e9ation de ces groupes.<br><br><strong>M.\u00a0Carlos Martens Bilongo .</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot .</strong> Quelle honte, cette r\u00e9forme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Cette mesure est profond\u00e9ment sociale, puisqu'elle vise \u00e0 donner davantage de moyens et \u00e0 mieux accompagner les \u00e9l\u00e8ves les plus en difficult\u00e9s, souvent ceux issus de milieux d\u00e9favoris\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne .</strong> Un probl\u00e8me que vous connaissez bien ! <i>(Sourires.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes .</strong> Vous mentez, monsieur le Premier ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Lorsque j'\u00e9tais ministre de l'\u00e9ducation nationale,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi .</strong> Mais vous ne l'\u00eates plus\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026j'ai annonc\u00e9 la cr\u00e9ation de 2\u00a0300\u00a0postes suppl\u00e9mentaires, pour faciliter l'organisation de groupes de niveaux.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes .</strong> Alors que vous en avez supprim\u00e9 des milliers\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas-Lundy.</strong> Et vous les prenez o\u00f9, ces 2\u00a0300\u00a0postes\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Les titulaires de ces postes accompagneront les \u00e9l\u00e8ves le plus en difficult\u00e9, notamment ceux des r\u00e9seaux d'\u00e9ducation prioritaire et un tiers d'entre eux travailleront dans les territoires d'outre-mer. Ceux que j'entends s'improviser d\u00e9fenseurs de ces m\u00eames territoires seraient donc bien inspir\u00e9s de soutenir cette mesure, dont l'application permettra d'y ouvrir plus de postes d'enseignants.<br><br>Bien \u00e9videmment, les groupes de niveaux doivent \u00eatre instaur\u00e9s avec une certaine souplesse. La ministre de l'\u00e9ducation nationale a justement annonc\u00e9 qu'ils seraient organis\u00e9s d\u00e8s la rentr\u00e9e 2024 dans les classes de sixi\u00e8me et de cinqui\u00e8me, mais que les cours de fran\u00e7ais et de math\u00e9matiques pourront \u00eatre dispens\u00e9s en classe enti\u00e8re pendant une \u00e0 dix semaines, positionn\u00e9es pendant une p\u00e9riode de l'ann\u00e9e laiss\u00e9e au choix des chefs d'\u00e9tablissements et des \u00e9quipes p\u00e9dagogiques.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes .</strong> Il faut de la d\u00e9sob\u00e9issance civile\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>La cr\u00e9ation des groupes de niveau suivant n\u00e9cessairement l'\u00e9valuation des \u00e9l\u00e8ves, les cours du mois de septembre seront certainement suivis en classe enti\u00e8re\u00a0; en cours d'ann\u00e9e, l'\u00e9valuation de la progression des \u00e9l\u00e8ves, pr\u00e9alable \u00e0 leur changement de groupe, pourra \u00e9galement \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e en classe enti\u00e8re\u00a0; le groupe classe pourra enfin \u00eatre reconstitu\u00e9 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. <i>(Mme\u00a0Julie Laernoes et M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve s'apostrophent de banc \u00e0 banc.)</i><br><br>La souplesse que vous appelez de vos v\u0153ux a donc \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e aux \u00e9quipes enseignantes, mais la bonne application du dispositif requiert un cadre national. <i>(Mme\u00a0Julie Laernoes s'exclame.)</i><br><br>Je le rappelle enfin \u00e0 ceux qui repr\u00e9sentent l'extr\u00eame gauche ici\u00a0: il est inutile de hurler pour m'emp\u00eacher de parler. \u00c9pargnez votre voix pour la faire porter ailleurs \u2013\u00a0dans des manifestations ou je ne sais o\u00f9\u00a0\u2013, car elle n'aura aucun effet sur mon expression. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Bertrand Pancher applaudit \u00e9galement. \u2013\u00a0Vives exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, GDR-NUPES et \u00c9colo-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne invite de la main les d\u00e9put\u00e9s du groupe RE \u00e0 se lever et \u00e0 applaudir.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes .</strong> Vous compromettez la vie de nos enfants\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon .</strong> Id\u00e9ologue\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-04-04", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-04", "pageJO": "2669", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}