{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1511", "identifiant": {"numero": "1511", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Mort d\u2019Alexandra et mobilisation des agriculteurs"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA607553", "mandatRef": "PM796875"}, "groupe": {"organeRef": "PO830170", "abrege": "SOC-A", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833679", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019agriculture\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0alimentaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-24", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833679", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019agriculture\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0alimentaire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-24", "pageJO": "308", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MORT D'ALEXANDRA ET MOBILISATION DES AGRICULTEURS <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Dominique Potier.<br><br><strong>M.\u00a0Dominique Potier. </strong>Aujourd'hui, au petit matin, une jeune agricultrice a perdu la vie alors qu'elle s'engageait pour ses droits \u2013\u00a0son droit \u00e0 vivre, son droit \u00e0 nous nourrir. Son mari et sa fille sont dans un \u00e9tat de sant\u00e9 tr\u00e8s grave. L'\u00e9motion est vive. Avec pudeur, je tiens \u00e0 leur exprimer mon attachement\u00a0: je suis paysan, et nous pouvons m\u00eame dire que nous sommes tous paysans. <i>(Mmes\u00a0et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s et les membres du Gouvernement se l\u00e8vent et applaudissent longuement.)</i><br><br>Ce drame nous oblige\u00a0; il nous oblige \u00e0 la dignit\u00e9 et au refus de toute d\u00e9magogie. Au nom du groupe Socialistes et apparent\u00e9s, je r\u00e9affirme trois principes clairs. Premi\u00e8rement, la prosp\u00e9rit\u00e9 de l'agriculture fran\u00e7aise s'est b\u00e2tie dans le cadre de l'Union europ\u00e9enne, et c'est par l'Union europ\u00e9enne que l'agriculture fran\u00e7aise renouera avec la prosp\u00e9rit\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, RE, Dem, HOR et \u00c9colo-NUPES, ainsi que sur quelques bancs du groupe LR. \u2013\u00a0M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne applaudit \u00e9galement.) </i>Deuxi\u00e8mement, au risque d'\u00eatre impopulaires, nous refuserons toujours d'opposer l'\u00e9cologie et l'\u00e9conomie, car notre souverainet\u00e9 alimentaire d\u00e9pend de la sant\u00e9 du vivant. (Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, RE, Dem, HOR et \u00c9colo-NUPES.) Troisi\u00e8mement, la d\u00e9fense du pouvoir d'achat de nos concitoyens ne doit pas se faire au prix de la destruction d'emplois industriels et agricoles, mais gr\u00e2ce au partage de la valeur. (Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)<br><br>Les normes devront toujours \u00eatre ajust\u00e9es et appliqu\u00e9es avec humanit\u00e9, mais ne nous trompons pas d'adversaire\u00a0: la souffrance du monde paysan trouve sa source dans les d\u00e9r\u00e9gulations, les concurrences d\u00e9loyales et les expressions les plus n\u00e9fastes du lib\u00e9ralisme. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Erwan Balanant applaudit aussi.)</i><br><br>Nous formulons cinq propositions, \u00e0 commencer par l'application imm\u00e9diate de la loi Egalim \u2013\u00a0la loi pour l\u2019\u00e9quilibre des relations commerciales dans le secteur agricole et alimentaire et une alimentation saine, durable et accessible \u00e0 tous\u00a0\u2013 et la remise en cause de l'oligarchie de la grande distribution. Deuxi\u00e8mement, toutes les transitions \u2013\u00a0celle du gazole non routier (GNR), celle des engrais\u2026 <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Je suis d\u00e9sol\u00e9e de devoir vous couper, cher coll\u00e8gue\u00a0; vous avez d\u00e9j\u00e0 largement d\u00e9pass\u00e9 le temps qui vous est imparti et vous n'en \u00eates qu'\u00e0 la deuxi\u00e8me de vos cinq propositions\u2026<br><br>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire. </i>Je m'associe \u00e0 l'hommage que vous avez rendu \u00e0 la jeune agricultrice qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e ce matin vers six heures, alors qu'elle d\u00e9fendait son travail et la dignit\u00e9 de son m\u00e9tier, et qu'elle exprimait les difficult\u00e9s et les col\u00e8res que le monde agricole manifeste partout en France.<br><br>Je partage les trois points que vous avez \u00e9voqu\u00e9s. Face \u00e0 la crise actuelle, alors qu'un drame humain s'ajoute \u00e0 la col\u00e8re, nous ne devons c\u00e9der \u00e0 aucune d\u00e9magogie et \u00e0 aucune facilit\u00e9\u00a0; ce serait la pire des choses. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.) </i>Gardons-nous donc de chercher des boucs \u00e9missaires l\u00e0 o\u00f9 ils ne sont pas n\u00e9cessairement, de nous en prendre \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. Cela \u00e9tant, nous devons travailler au niveau europ\u00e9en pour mettre en ad\u00e9quation la n\u00e9cessaire transition avec notre volont\u00e9 de souverainet\u00e9, en agissant sur les normes, la politique agricole commune (PAC), les accords internationaux ou encore les clauses miroirs.<br><br>Nous devons par ailleurs conjuguer la transition avec l'\u00e9quilibre \u00e9conomique\u00a0; or reconnaissons que depuis vingt ou vingt-cinq ans, nous peinons \u00e0 les concilier.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vous \u00eates au pouvoir depuis sept ans\u00a0! Vous ne pouvez plus mettre \u00e7a sur le dos des autres\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> \u00c7a fait sept ans\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>Vous avez \u00e9voqu\u00e9 la concurrence qui s'exerce sur l'Union europ\u00e9enne depuis l'ext\u00e9rieur\u00a0; elle se double d'une concurrence int\u00e9rieure due \u00e0 des surtranspositions du droit europ\u00e9en. Ayons la lucidit\u00e9 de reconna\u00eetre que certaines surtranspositions, ainsi qu'une concurrence d\u00e9loyale de leurs coll\u00e8gues europ\u00e9ens, ont fait peser des risques sur les agriculteurs fran\u00e7ais. Cela nourrit contre l'Union europ\u00e9enne une col\u00e8re que ni vous ni moi ne souhaitons.<br><br>Quant \u00e0 la r\u00e9partition de la valeur, le Gouvernement a mis la question sur la table \u00e0 plusieurs reprises, notamment avec la loi Egalim.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> \u00c7a fait cinq ans que \u00e7a ne marche pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>Nous devons en assurer la mise en \u0153uvre et le suivi ; c'est l'objet des contr\u00f4les que nous exercerons dans les semaines et les mois \u00e0 venir, afin que la lettre et l'esprit de la loi soient respect\u00e9s. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem. - Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-01-24", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-24", "pageJO": "308", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}