{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG885", "identifiant": {"numero": "885", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "GRIPPE AVIAIRE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793796", "mandatRef": "PM796536"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": "4864", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> GRIPPE AVIAIRE <a name=PG21></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0David Taupiac.<br><br><strong>M.\u00a0David Taupiac. </strong>L\u2019\u00e9pid\u00e9mie de grippe aviaire flambe \u00e0 nouveau dans le Sud-Ouest. La situation semble hors de contr\u00f4le face \u00e0 un virus plus virulent que celui d\u00e9tect\u00e9 en janvier.<br><br><strong>M.\u00a0Hadrien Clouet.</strong> Tout \u00e0 fait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0David Taupiac. </strong>Le 17\u00a0mai, trente-trois foyers \u00e9taient confirm\u00e9s dans le Gers, un chiffre qui a doubl\u00e9 en une semaine.<br><br>Face \u00e0 la d\u00e9ferlante, les abattages de foyers et les d\u00e9peuplements pr\u00e9ventifs ont repris, au moment m\u00eame o\u00f9 la fili\u00e8re finissait tout juste de repeupler les \u00e9levages en plein air. Sur le terrain, j'ai rencontr\u00e9 de nombreux \u00e9leveurs en situation de d\u00e9tresse psychologique mais aussi financi\u00e8re. Leurs tr\u00e9soreries sont dans un \u00e9tat dramatique en raison du non-r\u00e8glement du solde de la crise pr\u00e9c\u00e9dente \u2013\u00a0c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le sujet de ma question au Gouvernement, ici m\u00eame, il y a trois mois.<br><br>Deux \u00e9pisodes d\u2019\u00e9pid\u00e9mie aussi rapproch\u00e9s appellent des mesures de soutien renforc\u00e9es mais surtout rapides en faveur de professionnels dont l\u2019activit\u00e9 ne d\u00e9pend plus d\u00e9sormais que d\u2019autorisations administratives. Il faut ainsi acc\u00e9l\u00e9rer le versement \u00e0 100\u00a0% de la VMO, la valeur marchande objective, pour 2022 et s\u2019inscrire dans la m\u00eame d\u00e9marche pour les dossiers de ce d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e\u00a0; faire une mise \u00e0 jour imm\u00e9diate des bar\u00e8mes de 2022 pour les troisi\u00e8me et quatri\u00e8me trimestres qui ont largement minor\u00e9 l'impact financier subi par les producteurs en toute fin d'ann\u00e9e\u00a0; soutenir les professionnels en cr\u00e9ant aupr\u00e8s des organismes bancaires une cellule pour les accompagner\u00a0; enfin n\u00e9gocier un geste significatif, \u00e0 d\u00e9faut d\u2019une ann\u00e9e blanche, pour les cotisations de la MSA, la Mutualit\u00e9 sociale agricole, des professionnels touch\u00e9s.<br><br>L\u2019espoir des \u00e9leveurs repose d\u00e9sormais sur une strat\u00e9gie de vaccination dont les modalit\u00e9s restent encore trop floues. Vous devez acc\u00e9l\u00e9rer sa mise en place sans attendre l\u2019automne prochain, en la rendant obligatoire et en pr\u00e9voyant une prise en charge \u00e0 100\u00a0% par l\u2019\u00c9tat. Le Gouvernement doit agir rapidement en faveur d\u2019une fili\u00e8re qui refuse d\u2019\u00eatre la victime collat\u00e9rale de ce nouvel \u00e9pisode de grippe aviaire. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT et sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Je vous prie tout d'abord d'excuser l'absence de M.\u00a0Marc Fesneau, retenu au S\u00e9nat. Il m'a demand\u00e9 de vous r\u00e9pondre, ainsi qu'\u00e0 votre coll\u00e8gue du Gers Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve, lequel avait \u00e9galement sollicit\u00e9 les services de son minist\u00e8re.<br><br>Depuis le 14\u00a0mars 2023, la situation nationale, s'agissant de l'influenza aviaire hautement pathog\u00e8ne, \u00e9tait assainie puisqu'aucun foyer n'avait \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9. En revanche, depuis le 4\u00a0mai \u2013\u00a0vous l'avez dit\u00a0\u2013, de nouveaux foyers en \u00e9levage sont apparus, principalement concernant des canards, dans votre d\u00e9partement, le Gers, ainsi que dans les Landes. Au 22\u00a0mai, soixante-sept foyers sont recens\u00e9s dans la r\u00e9gion, dont quarante-huit dans le Gers.<br><br>Nous savons les difficult\u00e9s que traversent nos \u00e9leveurs et la fili\u00e8re. La r\u00e9surgence de la grippe aviaire dans le Sud-Ouest a donn\u00e9 lieu \u00e0 une r\u00e9ponse imm\u00e9diate des services de l'\u00c9tat en concertation avec les fili\u00e8res professionnelles.<br><br>D\u00e8s le premier foyer, la mobilisation a \u00e9t\u00e9 totale pour appliquer les mesures de gestion sanitaire r\u00e9glementaires. Comme cela se fait dans de tels cas, une zone de protection de 3\u00a0kilom\u00e8tres a \u00e9t\u00e9 mise en place autour de chaque foyer\u00a0; une zone de surveillance couvrant un rayon de 10\u00a0kilom\u00e8tres vient la compl\u00e9ter. Les mesures de bios\u00e9curit\u00e9, le recensement des \u00e9levages et la surveillance sanitaire sont par ailleurs renforc\u00e9s.<br><br>Enfin, en concertation avec les fili\u00e8res professionnelles, des mesures compl\u00e9mentaires sont mises en \u0153uvre dans une zone r\u00e9glement\u00e9e suppl\u00e9mentaire, dans un rayon de 10 \u00e0 20\u00a0kilom\u00e8tres autour des foyers, avec pour objectifs la cr\u00e9ation d'une barri\u00e8re sanitaire visant \u00e0 contenir la contamination ainsi que la d\u00e9tection pr\u00e9coce d\u2019\u00e9ventuels foyers gr\u00e2ce \u00e0 une surveillance active qui se traduit par des d\u00e9pistages r\u00e9guliers dans tous les \u00e9levages.<br><br>Le respect des r\u00e8gles de bios\u00e9curit\u00e9 dans l'ensemble des \u00e9levages est capital pour limiter le risque d\u2019introduction du virus. La r\u00e9surgence de ce dernier prouve qu'il est int\u00e9ressant de poursuivre activement les travaux destin\u00e9s \u00e0 lancer une strat\u00e9gie de vaccination, l'objectif \u00e9tant de rendre celle-ci op\u00e9rationnelle \u00e0 l\u2019automne prochain.<br><br>J'ai bien not\u00e9 les questions que vous avez pos\u00e9es s'agissant du soutien financier qu'il faut apporter \u00e0 la fili\u00e8re, notamment les mesures fiscales. Je les transmettrai \u00e9videmment au minist\u00e8re de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire qui \u2013\u00a0si vous en \u00eates d'accord\u00a0\u2013 vous fournira un compl\u00e9ment de r\u00e9ponse par \u00e9crit. (M.\u00a0Benoit Mournet applaudit.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-24", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": "4864", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}