{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG999", "identifiant": {"numero": "999", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00c9tat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Tenue et l'\u00e9quipement des gardes champ\u00eatres territoriaux - police rurale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793680", "mandatRef": "PM796476"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": "6219", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AVENIR DES INSTITUTIONS <a name=PG22></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Catherine Couturier.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Couturier. </strong>Monsieur le ministre charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement, dans un entretien au <i>Figaro</i>, Richard Ferrand a d\u00e9clar\u00e9 \u00ab\u00a0regretter tout ce qui bride la libre expression de la souverainet\u00e9 populaire\u00a0\u00bb. Quelle surprise\u00a0! La Macronie aurait-elle finalement consenti \u00e0 d\u00e9fendre la d\u00e9mocratie\u00a0?<br><br>Non, M.\u00a0Ferrand, petit serviteur du monarque <i>(Exclamations</i> sur les bancs du groupe RE), souhaite qu\u2019Emmanuel Macron puisse briguer un troisi\u00e8me mandat pr\u00e9sidentiel. Le valet du roi n\u2019a pas dig\u00e9r\u00e9 sa d\u00e9faite\u00a0; il d\u00e9fend la voix de son ma\u00eetre\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier.</strong> \u00c9levez un peu le d\u00e9bat, s'il vous pla\u00eet\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Couturier. </strong>\u2026pour m\u00e9riter le poste de prochain Premier ministre. Ceux qui en doutaient encore en ont d\u00e9sormais la preuve : notre d\u00e9mocratie et les valeurs de la R\u00e9publique sont bafou\u00e9es. Le r\u00e9gime s\u2019enfonce dans une d\u00e9rive autoritaire ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Je rappelle quand m\u00eame que les derniers pr\u00e9sidents \u00e0 avoir chang\u00e9 leur Constitution pour \u00eatre r\u00e9\u00e9lus sont Xi Jinping et Vladimir Poutine <i>(\u00ab\u00a0Voil\u00e0\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES)</i>, deux dirigeants autoritaires qui tiennent leur pays d\u2019une main de fer.<br><br>Votre gouvernement a cumul\u00e9 toutes les d\u00e9rives\u00a0: utilisation du 49.3 par onze fois en moins d\u2019un an, remise en cause du droit d\u2019amendement, arrestations politiques,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti, garde des sceaux, ministre de la justice.</strong> Des arrestations\u00a0? Ils sont compl\u00e8tement fous\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Couturier. </strong>\u2026utilisation de la police pour r\u00e9primer les manifestations, surveillance vid\u00e9o g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e\u2026 Que vous faut-il de plus\u00a0?<br><br>La vision que la Macronie a de la politique est celle d\u2019une \u00e9lite d\u00e9connect\u00e9e, cumulant les indemnit\u00e9s de mandat. Votre vision du monde en fichier Excel vous aura pouss\u00e9 \u00e0 faire une r\u00e9forme des retraites dont plus de 70\u00a0% de la population ne veut pas\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Monsieur le porte-parole du Gouvernement, si vous souhaitez r\u00e9ellement la libre expression de la souverainet\u00e9 populaire, \u00eates-vous pr\u00eat \u00e0 instaurer le r\u00e9f\u00e9rendum d'initiative citoyenne, la reconnaissance du vote blanc et la VIe R\u00e9publique ? <i>(\u00ab Bravo ! \u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier.</strong> Cette question est pitoyable\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Quelle d\u00e9magogie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Charles Sitzenstuhl.</strong> C'est nul comme question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Pardonnez-moi mais le d\u00e9but de votre question \u00e9tait couvert par les applaudissements, de sorte que je ne l'ai pas tr\u00e8s bien compris.<br><br><strong>M.\u00a0Charles Sitzenstuhl.</strong> Nous non plus, on n'a rien compris\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Comme j'ai tout de m\u00eame entendu \u00ab cumul dans le temps sans limite \u00bb, \u00ab voix de son ma\u00eetre \u00bb et \u00ab d\u00e9rive autoritaire \u00bb, je suppose que vous parliez du pr\u00e9sident M\u00e9lenchon. <i>(Sourires et applaudissements sur les bancs du groupe RE. - Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Ce n'est pas de lui que vous parliez\u00a0? Ah, c'est de Richard Ferrand\u00a0? Vous m'interpellez donc sur les propos de Richard Ferrand, dont l'absence ici semble vous \u00eatre la plus cruelle des pr\u00e9sences, comme disait Marcel Proust.<br><br>\u00ab\u00a0Lire, c'est toujours interpr\u00e9ter\u00a0\u00bb, disait le romancier Henry Miller. \u00c0 entendre les r\u00e9actions nombreuses \u00e0 l'interview de Richard Ferrand, je suppose qu'elle a \u00e9t\u00e9 beaucoup lue. Mais, voyez-vous, de toutes les interpr\u00e9tations, celle que j'ai tendance \u00e0 privil\u00e9gier est celle de l'auteur lui-m\u00eame, \u00e0 savoir Richard Ferrand.<br><br>J'ajoute, et vous serez d'accord avec moi, que chacun est libre de r\u00e9pondre aux questions de la presse et d'en donner la juste signification. Par ailleurs, en politique, il n'est pas interdit d'\u00eatre sinc\u00e8re. Aux pol\u00e9miques et aux caricatures, nous pr\u00e9f\u00e9rons l'action et la raison, mais peut-\u00eatre avons-nous des m\u0153urs politiques diff\u00e9rentes des v\u00f4tres.<br><br>Vous interrogez le ministre du renouveau d\u00e9mocratique. Je vous r\u00e9ponds sur le fond, \u00e0 pr\u00e9sent\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Antoine L\u00e9aument.</strong> Jusqu'ici, c'\u00e9tait quoi, alors\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026je crois que des \u00e9volutions de la Constitution peuvent \u00eatre envisag\u00e9es et m\u00eame souhaitables, mais pas sur ce point. Du reste, ce n'est pas ce qu'a dit M.\u00a0Richard Ferrand.<br><br>Nous sommes en 2023\u00a0; nous ne sommes pas encore en 2026. Notre pr\u00e9occupation est de r\u00e9pondre aux besoins quotidiens des Fran\u00e7ais <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES)</i>, et non de nous projeter dans une \u00e9lection qui se tiendra dans quatre ans. Contrairement \u00e0 vous, le Gouvernement ne se pr\u00e9occupe pas de savoir s'il faut trancher la question du nombre de mandats pr\u00e9sidentiels possibles, mais de r\u00e9pondre aux attentes du quotidien\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Antoine L\u00e9aument.</strong> Menteur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026concernant l'emploi, la s\u00e9curit\u00e9,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0William Martinet.</strong> Les retraites\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>\u2026la transition \u00e9nerg\u00e9tique et le r\u00e9armement des services publics, afin qu'en 2027, les Fran\u00e7ais ne soient pas tent\u00e9s par un vote populiste. Cela doit vous parler, puisque vous faites partie de ceux qui l'incarnent\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ce n'est pas comme cela qu'il faut leur r\u00e9pondre\u00a0! C'est maladroit\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Catherine Couturier.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Couturier. </strong>Vous pr\u00e9f\u00e9rez combattre celles et ceux qui agissent pour pr\u00e9server notre d\u00e9mocratie et notre libert\u00e9 de mouvement plut\u00f4t que celles et ceux qui pr\u00f4nent le racisme et la x\u00e9nophobie\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-21", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": "6219", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}