{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1737", "identifiant": {"numero": "1737", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "entreprises", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Fermeture de la papeterie de Blendecques"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA344201", "mandatRef": "PM818321"}, "groupe": {"organeRef": "PO830170", "abrege": "SOC-A", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834726", "abrege": "Industrie et \u00e9nergie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie et de l\u2019\u00e9nergie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834726", "abrege": "Industrie et \u00e9nergie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie et de l\u2019\u00e9nergie"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-03", "pageJO": "2582", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FERMETURE DE LA PAPETERIE DE BLENDECQUES <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bertrand Petit.<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Petit . </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 Roland Lescure, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie et de l'\u00e9nergie. <br><br>Le groupe italien Reno de Medici (RDM) vient d\u2019annoncer la fermeture, en ao\u00fbt prochain, de la papeterie de Blendecques, dans ma circonscription. Cette entreprise, qui fabrique du carton \u00e0 emballage issu de mat\u00e9riaux recycl\u00e9s, est unique en France. Deux cents emplois vont \u00eatre supprim\u00e9s. Cette d\u00e9cision est incompr\u00e9hensible alors que le groupe a reconstruit le site en 2022, \u00e0 la suite d'un violent incendie, en y injectant pr\u00e8s de 70\u00a0millions d\u2019euros. Les salari\u00e9s sont sacrifi\u00e9s sur l\u2019autel de la rentabilit\u00e9 par le groupe RDM et par son fonds de pension am\u00e9ricain Apollo. La d\u00e9sindustrialisation se poursuit dans ce territoire comme ailleurs en France. Alors que les n\u00e9gociations viennent de s\u2019engager avec la direction dans le cadre du plan de sauvegarde de l\u2019emploi (PSE), j\u2019ai rencontr\u00e9 les salari\u00e9s et les syndicats. \u00c0 Blendecques et dans l\u2019Audomarois, o\u00f9 cette annonce r\u00e9sonne comme une double peine apr\u00e8s les inondations de la fin de l'ann\u00e9e 2023 et du d\u00e9but de l'ann\u00e9e, c\u2019est la col\u00e8re qui domine.<br><br>Le Gouvernement doit faire preuve de r\u00e9activit\u00e9, d\u2019exigence et surtout de fermet\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9gard du groupe RDM et de son cabinet de conseil, Oneida, \u00e0 la r\u00e9putation peu conciliante. <i>(Applaudissements</i> sur les bancs du groupe SOC. \u2013\u00a0M.\u00a0Charles Fournier applaudit aussi.) L\u2019entreprise doit trouver un repreneur et permettre le maintien d\u2019un maximum d\u2019emplois sur un site qui reste tr\u00e8s attractif et qui porte un vrai projet de d\u00e9veloppement durable pour le territoire. L'exigence et la fermet\u00e9 sont d\u2019autant plus n\u00e9cessaires que le groupe RDM a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9, \u00e0 la suite de l\u2019incendie de 2022, du soutien financier de l\u2019\u00c9tat et du dispositif d'activit\u00e9 partielle de longue dur\u00e9e (APLD).<br><br>Quelles sont vos intentions et quelle strat\u00e9gie entendez-vous mener pour rassurer les salari\u00e9s, dont certains ont perdu leur maison et leur emploi en quelques semaines\u00a0? Ils sont d'autant plus inquiets que p\u00e8se d\u00e9sormais sur eux la menace d\u2019une r\u00e9forme de l\u2019assurance ch\u00f4mage, laquelle r\u00e9duira encore les droits de ceux qui travaillent et brutalisera les ch\u00f4meurs. <i>(M\u00eames mouvements.)</i> Faute de reprise, ces salari\u00e9s pourraient tr\u00e8s vite se retrouver au RSA\u2026<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente .</strong> Merci, cher coll\u00e8gue\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Petit . </strong>\u2026si le Gouvernement s\u2019acharne \u00e0 r\u00e9duire de dix-huit \u00e0 douze mois l\u2019indemnisation ch\u00f4mage. <i>(Mme la pr\u00e9sidente coupe le micro de l'orateur, dont le temps de parole est \u00e9coul\u00e9. - Applaudissements sur les bancs du groupe SOC. - M. Pierre-Henri Dumont applaudit aussi.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie et de l\u2019\u00e9nergie.<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie et de l\u2019\u00e9nergie . </i>Nous nous connaissons bien et nous avons suffisamment travaill\u00e9 sur les dossiers industriels de votre r\u00e9gion pour que je sois franc avec vous\u00a0: vous auriez pu \u00e9viter la derni\u00e8re partie de votre question <i>(Vives exclamations sur plusieurs bancs des groupes RN, LR et SOC)</i>, qui n'a pas grand-chose \u00e0 voir avec les dossiers industriels que vous traitez aujourd'hui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.</strong> Ce n'est pas le sujet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Bilde .</strong> Incroyable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul.</strong> On n'est pas l\u00e0 pour vous plaire\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente .</strong> Un peu de silence, s'il vous pla\u00eet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Qu'il s'agisse de l'entreprise de Blendecques ou des autres, je n'ai qu'une seule doctrine et vous la connaissez\u00a0: il faut travailler \u00e9troitement avec les \u00e9lus, les actionnaires et les salari\u00e9s pour trouver des repreneurs dispos\u00e9s \u00e0 inscrire les territoires, les usines et les entreprises dans une perspective de reprise durable. L'entreprise que vous \u00e9voquez fait face \u00e0 ce que l'on pourrait qualifier de temp\u00eate parfaite\u00a0: un secteur difficile, la hausse brutale des co\u00fbts de l'\u00e9nergie, un territoire touch\u00e9 par de fortes inondations. Le Gouvernement est \u00e9videmment mobilis\u00e9 pour accompagner les entreprises et j'agirai en faveur de celle-ci comme je le fais pour les autres. L'objectif est de trouver un repreneur solide et de travailler \u00e0 un plan de d\u00e9veloppement robuste dans l'optique d'une reprise durable. Si, malheureusement, ces conditions n'\u00e9taient pas r\u00e9unies, notre priorit\u00e9 serait les salari\u00e9s, les salari\u00e9s et les salari\u00e9s <i>(M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon applaudit)</i>, qu'il faudrait accompagner dans la dur\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 des formations et \u00e0 des requalifications,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny .</strong> C'est d'un emploi dont ils ont besoin\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026dans une r\u00e9gion o\u00f9 nous avons cr\u00e9\u00e9 des emplois et o\u00f9 nous continuerons de le faire. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-04-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-03", "pageJO": "2582", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}