{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1301", "identifiant": {"numero": "1301", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": null, "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Soutien aux TPE et aux PME de La R\u00e9union"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA796010", "mandatRef": "PM797802"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826660", "abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826660", "abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": "9866", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SOUTIEN AUX TPE ET AUX PME DE LA\u00a0R\u00c9UNION <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Maillot.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Maillot. </strong>Ma question, qui s\u2019adresse \u00e0 Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire, est un cri d\u2019alerte, aussi fort que la situation est urgente. Elle l'est dans l'Hexagone mais aussi chez moi \u00e0 La\u00a0R\u00e9union, o\u00f9 les tr\u00e8s petites, petites et moyennes entreprises (TPE et PME) repr\u00e9sentent 95\u00a0% du tissu \u00e9conomique et sont en souffrance.<br><br>Ce cri d\u2019alerte a \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 par le CSAPR, le collectif des syndicats et associations professionnels de La\u00a0R\u00e9union, et par l'ORTPE, l'organisation r\u00e9unionnaise des tr\u00e8s petites entreprises, qui repr\u00e9sentent ces hommes et ces femmes courageux, ces carreleurs, ces boulangers, ces plombiers, ces charcutiers qui se l\u00e8vent chaque matin pour faire tourner l\u2019\u00e9conomie r\u00e9unionnaise. Leurs entreprises sont les premiers employeurs de l\u2019\u00eele, mais ces hommes et ces femmes croulent sous le poids des charges sociales et n\u2019ont plus les moyens de venir \u00e0 bout des d\u00e9penses, en raison du caract\u00e8re in\u00e9quitable de leur taxation. Si l\u2019on ne fait rien, ce sont 15\u00a0000\u00a0entreprises qui risquent la fermeture\u00a0; les cons\u00e9quences en seront n\u00e9fastes pour l'emploi, dans un territoire o\u00f9 le ch\u00f4mage atteint d\u00e9j\u00e0 18\u00a0%.<br><br>Les TPE et les PME m\u00e9ritent autant d\u2019int\u00e9r\u00eat que les g\u00e9ants de l\u2019\u00e9conomie r\u00e9unionnaise. Oui, vous avez aid\u00e9 Air Austral et Run Market, mais, maintenant, les TPE et les PME attendent de vous le m\u00eame soutien et la m\u00eame volont\u00e9 pour les aider \u00e0 traverser cette crise. Vous avez aid\u00e9 Goliath, il faut d\u00e9sormais aider David\u00a0! Plus r\u00e9cemment, des annonces de l\u2019Inspection g\u00e9n\u00e9rale des finances (IGF) ont \u00e9t\u00e9 traduites dans un amendement soutenu par votre majorit\u00e9, qui pr\u00e9voit de supprimer des m\u00e9canismes de d\u00e9fiscalisation destin\u00e9s aux soci\u00e9t\u00e9s ultramarines\u00a0: c\u2019est un nouveau coup bas port\u00e9 \u00e0 nos entreprises locales.<br><br>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, je sais pouvoir compter sur vous quand il s\u2019agit de d\u00e9fendre l\u2019\u00e9conomie. \u00c9chelonner voire supprimer les dettes, suspendre les poursuites le temps de permettre l\u2019apurement du passif, r\u00e9adapter le syst\u00e8me de calcul des cotisations aux \u00e9conomies insulaires, maintenir le dispositif de d\u00e9fiscalisation\u00a0: voil\u00e0 les solutions que je vous demande de consid\u00e9rer. \u00cates-vous dispos\u00e9e \u00e0 \u00e9couter ce cri d\u2019alarme\u00a0? Pour d\u00e9fendre, il faut comprendre\u00a0: je vous invite \u00e0 vous rendre dans nos territoires pour vous rendre compte que l\u2019\u00c9tat doit apporter son soutien aux TPE et aux PME. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES et sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES. \u2013\u00a0Mme\u00a0Maud Petit applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Ce n'est pas Olivia Gr\u00e9goire qui r\u00e9pond\u00a0? C'est dommage\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer. </i>Olivia Gr\u00e9goire et moi-m\u00eame, nous soutenons depuis longtemps les TPE et les PME, mais aussi les PMI \u2013\u00a0petites et moyennes industries\u00a0\u2013 et les ETI \u2013\u00a0entreprises de taille interm\u00e9diaire\u00a0\u2013, parce que ce sont celles qui sont les plus pourvoyeuses d'emplois, en particulier dans le d\u00e9partement que vous avez l'honneur de repr\u00e9senter, La\u00a0R\u00e9union. Si l'ann\u00e9e 2022 a \u00e9t\u00e9 une tr\u00e8s belle ann\u00e9e, notamment dans le domaine du tourisme \u2013\u00a0la cr\u00e9ation d'emplois a augment\u00e9 de plus de 20\u00a0% dans ce secteur\u00a0\u2013, mais aussi dans l'industrie, o\u00f9 l'activit\u00e9 a augment\u00e9 de 6\u00a0%, et dans l'agriculture, o\u00f9 la hausse a \u00e9t\u00e9 de 5\u00a0%, il est vrai que la situation est plus difficile en 2023.<br><br>De ce fait \u2013\u00a0vous le savez parce que vous avez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9sent hier soir, lors de l'examen des cr\u00e9dits de la mission <i>Outre-mer</i> du projet de loi de finances pour 2024\u00a0\u2013, nous avons renforc\u00e9, pour 2024, les exon\u00e9rations de charges institu\u00e9es par la loi, dite Lodeom, du 27\u00a0mai 2009 pour le d\u00e9veloppement \u00e9conomique des outre-mer.<br><br>Vous savez que dans les zones franches, de nouveaux secteurs d'activit\u00e9 seront concern\u00e9s par des dispositifs de d\u00e9fiscalisation encore plus avantageux en 2024.<br><br>Vous savez que nous travaillons sur la vie ch\u00e8re, notamment par la r\u00e9forme de l'octroi de mer ainsi que dans le cadre de la mission de lutte contre les monopoles \u00e9conomiques dans les outre-mer, qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par Bruno Le\u00a0Maire, G\u00e9rald Darmanin et moi-m\u00eame, afin de faire en sorte que les TPE et les PME soient mieux prot\u00e9g\u00e9es.<br><br>Vous savez que nous travaillons \u00e0 une mesure essentielle, qui va se concr\u00e9tiser \u2013\u00a0je le dis \u00e0 tous les d\u00e9put\u00e9s pr\u00e9sents\u00a0: le label RUP (r\u00e9gions ultrap\u00e9riph\u00e9riques) va remplacer le marquage CE (certification europ\u00e9enne) en outre-mer, ce qui permettra d'y faire baisser fortement le prix des mat\u00e9riaux. Voil\u00e0 vingt ans que nous attendons cette r\u00e9forme\u00a0; au mois de mars 2024, nous verrons le bout du chemin <i>(M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Maillot acquiesce) </i>et je vois que vous le reconnaissez. Il a \u00e9t\u00e9 si difficile d'y parvenir\u00a0!<br><br>Nous faisons \u00e9galement un effort en mati\u00e8re de formation. L'acc\u00e8s aux formations \u00e9tant d\u00e9pendant de la mobilit\u00e9, nous augmentons de 30\u00a0% les cr\u00e9dits relatifs \u00e0 la mobilit\u00e9 pour 2024.<br><br>Enfin, La\u00a0R\u00e9union est une terre d'innovation. J'\u00e9tais il y a quelques semaines, vous le savez, dans votre r\u00e9gion, et j'ai vu \u00e0 quel point elle abritait des start-up tr\u00e8s innovantes. J'y serai \u00e0 nouveau le 30\u00a0novembre\u00a0; comptez sur moi pour soutenir plus encore les start-up, car elles montrent le dynamisme et le rayonnement de l'\u00e9conomie ultramarine, qui m\u00e9ritent d'\u00eatre soutenus.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": "9866", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}