{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1784", "identifiant": {"numero": "1784", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "March\u00e9 europ\u00e9en de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794222", "mandatRef": "PM796785"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-11", "pageJO": "3029", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MARCH\u00c9 EUROP\u00c9EN DE L'\u00c9LECTRICIT\u00c9 <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Annick Cousin.<br><br><strong>Mme\u00a0Annick Cousin . </strong>Le co\u00fbt de l'\u00e9nergie demeure l'une des pr\u00e9occupations majeures de nos concitoyens. Gr\u00e2ce \u00e0 l'alliance de la production nucl\u00e9aire et de la production hydraulique, les Fran\u00e7ais pourraient, et devraient, b\u00e9n\u00e9ficier de l'une des \u00e9lectricit\u00e9s les moins ch\u00e8res d'Europe. La r\u00e9forme du march\u00e9 europ\u00e9en de l'\u00e9lectricit\u00e9, qui sera vot\u00e9e ce soir au Parlement europ\u00e9en et dont votre gouvernement s'est f\u00e9licit\u00e9, est une arnaque. Pourquoi\u00a0? Parce qu'elle ne pr\u00e9voit aucune remise en question des r\u00e8gles de lib\u00e9ralisation du march\u00e9 de l'\u00e9nergie, qui sont pourtant un \u00e9chec depuis plus de vingt ans. Les factures des m\u00e9nages et de la majorit\u00e9 des entreprises ont explos\u00e9 en raison de vos choix politiques d\u00e9sastreux et ne diminueront pas. Le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 restera index\u00e9 sur le co\u00fbt marginal de la derni\u00e8re unit\u00e9 de production appel\u00e9e sur le march\u00e9 \u2013\u00a0mani\u00e8re barbare de dire que les factures sont soumises aux caprices des sp\u00e9culateurs, aux subventions accord\u00e9es aux \u00e9nergies intermittentes et aux co\u00fbts du gaz import\u00e9. Malheureusement, il se passe exactement ce qu'avait dit Marine Le\u00a0Pen <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb et sourires sur les bancs du groupe RE)</i>, lors de la campagne pr\u00e9sidentielle, contre vos mensonges. <br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Travert .</strong> Ah, si elle n'\u00e9tait pas l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant .</strong> Elle est o\u00f9, d'ailleurs\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin .</strong> C'est Mme\u00a0Soleil\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Annick Cousin . </strong>Vous allez non seulement maintenir les hausses de prix, mais imposer le rattrapage des co\u00fbts sur les factures, alors que vous aviez promis l'inverse. Cet accord d\u00e9savantage les entreprises et les contribuables fran\u00e7ais au profit de l'Allemagne et des sp\u00e9culateurs. Il est imp\u00e9ratif de mettre fin \u00e0 cette absurdit\u00e9 et \u00e0 cette injustice. Quand allez-vous baisser la facture d'\u00e9lectricit\u00e9 de 40\u00a0%, comme le propose le Rassemblement national <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RE),</i>\u2026<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte .</strong> D\u00e8s que Poutine aura perdu la guerre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Annick Cousin . </strong>\u2026en reprenant enfin le contr\u00f4le de l'\u00e9nergie que nous produisons nous-m\u00eames \u00e0 bas co\u00fbt\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Il est toujours ironique d'entendre les d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national nous faire la le\u00e7on en mati\u00e8re de politique \u00e9nerg\u00e9tique. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.) </i>Vous entendre\u2026 (Vives exclamations sur les bancs du groupe RN.) Calmez-vous, je vous en prie, et laissez-moi m'exprimer.<br><br>Vous entendre vous faire les d\u00e9fenseurs du nucl\u00e9aire ne manque pas de sel. Il y a encore quelques ann\u00e9es, Marine Le\u00a0Pen appelait \u00e0 la sortie du nucl\u00e9aire. <i>(Protestations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux .</strong> Vous mentez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Telle est la r\u00e9alit\u00e9\u00a0! Elle voulait que la France abandonne cette \u00e9nergie. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont .</strong> Vous, vous avez soutenu la strat\u00e9gie de Nicolas Hulot\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Le march\u00e9 europ\u00e9en de l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e9tait-il parfait\u00a0? Non, et nous l'avons toujours dit. Fallait-il en sortir de mani\u00e8re fracassante comme vous l'avez propos\u00e9\u00a0? Non, car ce serait courir le risque du blackout \u00e0 certaines p\u00e9riodes \u2013\u00a0encore r\u00e9cemment, nous avons d\u00fb importer de l'\u00e9lectricit\u00e9. <i>(M\u00eames mouvements.) </i>Sortir du march\u00e9 europ\u00e9en de l'\u00e9lectricit\u00e9 aurait \u00e9galement pour cons\u00e9quence que nous ne puissions plus exporter de l'\u00e9lectricit\u00e9, ce qui constitue pourtant une source de gains pour notre pays.<br><br>En r\u00e9alit\u00e9, le Rassemblement national propose un Frexit en pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es. <i>(Vives protestations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux .</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0! Mensonge\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Vous voulez que nous sortions du march\u00e9 europ\u00e9en de l'\u00e9lectricit\u00e9 parce que vous voulez sortir de l'Union europ\u00e9enne. Et si vous \u00eates contre la politique agricole commune (PAC), c'est pour la m\u00eame raison. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.) </i>Vous proposez syst\u00e9matiquement de sortir des projets communs de l'Union europ\u00e9enne parce que vous n'aimez pas l'Europe. <br><br>C'est parce que le march\u00e9 europ\u00e9en de l'\u00e9lectricit\u00e9 n'est pas parfait que nous l'avons fait \u00e9voluer.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Ballard .</strong> Il y a encore de la marge\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Contrairement \u00e0 ce que vous indiquez, la r\u00e9forme soumise au vote du Parlement europ\u00e9en permettra de prot\u00e9ger beaucoup mieux le nucl\u00e9aire qu'auparavant puisque la France a obtenu que les actifs nucl\u00e9aires existants y soient int\u00e9gr\u00e9s. Cette r\u00e9forme aura une cons\u00e9quence claire et simple\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 elle, nos compatriotes paieront l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 un co\u00fbt ma\u00eetris\u00e9, proche du co\u00fbt de production du bouquet \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette .</strong> Si seulement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Notre bouquet \u00e9nerg\u00e9tique sera moins expos\u00e9 aux variations des prix\u00a0: voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.<br><br>\u00c0 \u00e9couter le Rassemblement national, ses changements de position permanents et sa volont\u00e9 de sortir du march\u00e9 europ\u00e9en de l'\u00e9lectricit\u00e9, ses pas de c\u00f4t\u00e9 et ses va-et-vient sur le nucl\u00e9aire <i>(Exclamations continues sur les bancs du groupe RN),</i>\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux .</strong> \u00c7a c'est vous, ce n'est pas le RN\u00a0! C'est le \u00ab\u00a0en m\u00eame temps\u00a0\u00bb\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026on se dit que vous vous satisferiez tr\u00e8s bien d'une situation dans laquelle la France serait totalement d\u00e9pendante de l'\u00e9nergie des Russes et des grandes puissances internationales. C'est cela votre projet cach\u00e9 pour les Fran\u00e7ais et pour l'Europe\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-04-11", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-11", "pageJO": "3029", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}