{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1621", "identifiant": {"numero": "1621", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Guerre et crise humanitaire en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795616", "mandatRef": "PM797589"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834758", "abrege": "D\u00e9veloppement et partenariats internationaux", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du d\u00e9veloppement et des partenariats internationaux"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-28", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834758", "abrege": "D\u00e9veloppement et partenariats internationaux", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du d\u00e9veloppement et des partenariats internationaux"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-28", "pageJO": "1224", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> GUERRE ET CRISE HUMANITAIRE EN R\u00c9PUBLIQUE D\u00c9MOCRATIQUE DU CONGO <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Carlos Martens Bilongo.<br><br><strong>M.\u00a0Carlos Martens Bilongo. </strong>Huit millions de morts et sept millions de d\u00e9plac\u00e9s internes\u00a0: dans l'indiff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale, le sang coule au Congo. La R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo (RDC) est victime de graves violations du droit international humanitaire et des droits de l'homme. Je vous parle de crimes contre l'humanit\u00e9, de crimes de guerre, de viols, d'exactions contre les enfants et les femmes, d'enr\u00f4lements forc\u00e9s d'enfants soldats. Le sang coule au Congo.<br><br>Depuis vingt-cinq ans, la ville de Goma ainsi que le nord et le sud du Kivu sont confront\u00e9s \u00e0 une crise humanitaire et s\u00e9curitaire d\u00e9chirante. Des institutions internationales reconnues sonnent l'alarme depuis trop longtemps. Ainsi, l'Unicef et le Programme alimentaire mondial (PAM) pr\u00e9viennent que la surpopulation dans les camps de d\u00e9plac\u00e9s entra\u00eene des risques accrus de maladies mortelles. Personne ne peut dire qu'il l'ignorait.<br><br>Pourtant, cette guerre est oubli\u00e9e, alors que les mati\u00e8res premi\u00e8res \u2013\u00a0le cobalt, le lithium ou le coltan\u00a0\u2013, dont le trafic est \u00e0 la racine de ces conflits, circulent librement et atterrissent jusque dans nos portables. Cette guerre est pass\u00e9e sous silence et pourtant nos t\u00e9l\u00e9phones sonnent.<br><br>En mars 2023, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est venu \u00e0 Kinshasa tenir une conf\u00e9rence \u00e9conomique sur les minerais strat\u00e9giques. Il a parl\u00e9 d'argent, mais pas du sang des Congolais. Le monde est-il indiff\u00e9rent \u00e0 la souffrance africaine\u00a0? Face \u00e0 l'aveuglement volontaire des responsables politiques et \u00e9conomiques, je veux affirmer que pour nous, la vie des Congolais compte. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0MM.\u00a0Jean-Louis Bourlanges et Benjamin Saint-Huile applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br>Il y a urgence : le M23, groupe arm\u00e9 directement soutenu par le Rwanda selon les rapports des Nations unies, s'est rapproch\u00e9 de Goma, ville de 2 millions d'habitants. Nous avons le devoir d'agir. Il a fallu attendre le 20 f\u00e9vrier pour qu'un communiqu\u00e9 du Quai d'Orsay d\u00e9clare que la France est tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9e par la situation et appelle le Rwanda \u00e0 cesser tout soutien au M23, ainsi qu'\u00e0 se retirer du territoire congolais. Les mots sont importants, les actes le sont plus encore. Allez-vous geler la coop\u00e9ration militaire avec le Rwanda et prendre des sanctions \u00e9conomiques et diplomatiques ? <i>(Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent. - Applaudissements sur quelques bancs du groupe GDR-NUPES. - M. Benjamin Saint-Huile applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e du d\u00e9veloppement et des partenariats internationaux.<br><br><strong>Mme\u00a0Chrysoula Zacharopoulou,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e du d\u00e9veloppement et des partenariats internationaux. </i>Permettez-moi de vous r\u00e9pondre au nom du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. Nous sommes tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9s par l'intensification des combats \u00e0 l'est de la RDC, en particulier autour de Goma. C'est avec la plus grande fermet\u00e9 que nous avons condamn\u00e9 la poursuite des offensives du groupe M23, tout comme nous condamnons la pr\u00e9sence des soldats rwandais sur le territoire congolais et leur soutien au M23. Par ailleurs, la RDC doit travailler au d\u00e9sarmement des Forces d\u00e9mocratiques de lib\u00e9ration du Rwanda (FDLR).<br><br>Vous le savez, nous soutenons les initiatives de paix dans la r\u00e9gion des Grands Lacs, comme celle de l'Angola, que je salue.<br><br>Jeudi dernier, le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9, s'est entretenu avec ses homologues congolais et rwandais. Il \u00e9tait le porteur d'un message clair, que je peux moi-m\u00eame relayer.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Ce n'est pas tr\u00e8s clair\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Chrysoula Zacharopoulou,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Nous appelons ces deux pays \u00e0 la d\u00e9sescalade et \u00e0 la reprise d'un processus de paix. Il y a une semaine, une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies \u00e9tait convoqu\u00e9e \u00e0 l'initiative de la France pour \u00e9voquer la situation. Nous avons alors soutenu la prise de sanctions contre les responsables du mouvement M23 et ceux des FDLR.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> On n'y comprend rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Quand on est ministre, il faut savoir lire\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Chrysoula Zacharopoulou,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Enfin, je voudrais souligner que la France se tient fermement aux c\u00f4t\u00e9s des populations congolaises, qui font face \u00e0 ce drame humanitaire. En 2023, 38\u00a0millions d'euros ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s pour les soutenir. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Carlos Martens Bilongo.<br><br><strong>M.\u00a0Carlos Martens Bilongo. </strong>Vous n'avez pas r\u00e9pondu au sujet des sanctions \u00e0 infliger au Rwanda. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Il vous reste du temps pour r\u00e9pondre, madame la ministre\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-28", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-28", "pageJO": "1224", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}