{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG974", "identifiant": {"numero": "974", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "GR\u00c8VE DES AESH"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795244", "mandatRef": "PM797379"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791601", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791601", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": "5822", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> GR\u00c8VE DES AESH <a name=PG25></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0St\u00e9phane Lenormand.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Lenormand. </strong>Ma question s'adresse au ministre de l'\u00e9ducation nationale et fait, du reste, suite \u00e0 plusieurs interrogations que j'avais eu l'occasion de lui soumettre en ao\u00fbt dernier. L'inclusion scolaire est \u00e9rig\u00e9e au rang de priorit\u00e9 par votre minist\u00e8re. Mais l'est-elle r\u00e9ellement, au vu du <i>statu quo</i> qui caract\u00e9rise la situation des accompagnants des \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap ou \u00e0 besoins sp\u00e9cifiques (AESH)\u00a0?<br><br>Ce mardi 13\u00a0juin, les AESH sont de nouveau en gr\u00e8ve et nous alertent sur la pr\u00e9carit\u00e9 de leur m\u00e9tier, pourtant essentiel au dispositif. Les avanc\u00e9es se font au compte-goutte. Vous aviez, \u00e0 une \u00e9poque, \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 de prendre en consid\u00e9ration le temps de travail p\u00e9riscolaire. Il s'agit l\u00e0 d'un r\u00e9el enjeu, \u00e0 tel point que le copr\u00e9sident du groupe Libert\u00e9s, ind\u00e9pendants, outre-mer et territoires, Christophe Naegelen, avait d\u00e9pos\u00e9, le 21\u00a0mars, une proposition de loi en ce sens.<br><br>Le probl\u00e8me est toutefois plus large et il me semble que les questions centrales restent toujours sans r\u00e9ponse. Je pense en particulier au temps de travail r\u00e9ellement effectu\u00e9 au-del\u00e0 du temps pass\u00e9 avec les \u00e9l\u00e8ves \u2013\u00a0formation, travail avec les \u00e9quipes p\u00e9dagogiques, pr\u00e9paration\u00a0\u2013, ou encore \u00e0 l'organisation du temps de travail, qui n'est pas non plus satisfaisante\u00a0: la mutualisation des AESH au sein des p\u00f4les inclusifs d'accompagnement localis\u00e9s (Pial) nuit parfois \u00e0 la qualit\u00e9 de l'accompagnement, certains \u00e9tant contraints de jongler entre plusieurs \u00e9tablissements.<br><br>Enfin, nous devons donner de vraies perspectives de carri\u00e8re aux AESH, ce qui implique non seulement d'am\u00e9liorer leur formation, mais aussi de valoriser leurs acquis. Nous sommes encore bien loin de la juste reconnaissance du m\u00e9tier d'AESH. La question de leur titularisation doit d'ailleurs pouvoir \u00eatre \u00e9tudi\u00e9e sans tabou.<br><br>R\u00e9mun\u00e9ration, temps de travail, conditions de travail et formation\u00a0: ces quatre enjeux ne doivent plus \u00eatre trait\u00e9s de mani\u00e8re s\u00e9par\u00e9e, mais appellent une r\u00e9ponse globale. Pensez-vous, en effet, que l'\u00e9cole puisse \u00eatre r\u00e9ellement inclusive sans que les AESH b\u00e9n\u00e9ficient d'un v\u00e9ritable statut\u00a0? Les \u00e9lus du groupe LIOT estiment que ce statut est indispensable pour les personnels, bien s\u00fbr, mais aussi et surtout pour les \u00e9l\u00e8ves accompagn\u00e9s. Sur ce point, beaucoup d'annonces ont \u00e9t\u00e9 faites. J'aimerais conna\u00eetre aujourd'hui la position du Gouvernement. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>La situation \u00e9conomique des AESH est d\u00e9terminante pour la qualit\u00e9 de la scolarisation des \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap.<br><br><strong>M.\u00a0Paul Vannier.</strong> Et leur statut\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>Je partage donc \u00e9videmment les pr\u00e9occupations que vous exprimez. Nous avons, ces derniers temps, r\u00e9alis\u00e9 trois avanc\u00e9es tr\u00e8s importantes de nature \u00e0 am\u00e9liorer nettement leur situation.<br><br>Premi\u00e8rement, la loi de finances pour 2023\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Paul Vannier.</strong> Adopt\u00e9e gr\u00e2ce au 49.3\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>\u2026pr\u00e9voit une augmentation salariale nette de 10\u00a0% au 1er\u00a0septembre 2023, gr\u00e2ce, d'ailleurs, \u00e0 l'adoption d'un amendement d\u00e9fendu par les d\u00e9put\u00e9s des groupes Renaissance, D\u00e9mocrate et Horizons. Cette hausse repr\u00e9sente une enveloppe suppl\u00e9mentaire de 80\u00a0millions d'euros au titre de l'exercice\u00a02023.<br><br>Deuxi\u00e8mement, cette revalorisation s'ajoute aux primes per\u00e7ues par les agents exer\u00e7ant dans un r\u00e9seau d'\u00e9ducation prioritaire (REP) ou dans un r\u00e9seau d'\u00e9ducation prioritaire renforc\u00e9 (REP+), lesquelles ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tendues aux AESH et aux assistants d'\u00e9ducation (AED) le 1er\u00a0janvier dernier.<br><br><strong>M.\u00a0Paul Vannier.</strong> Des miettes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>Enfin, apr\u00e8s l'adoption d\u00e9finitive de la loi Victory du 16\u00a0d\u00e9cembre 2022 visant \u00e0 lutter contre la pr\u00e9carit\u00e9 des accompagnants d\u2019\u00e9l\u00e8ves en situation de handicap et des assistants d\u2019\u00e9ducation, les AESH pourront d\u00e9sormais obtenir un CDI au bout de trois ans, et non de six ans, ce qui leur ouvrira la possibilit\u00e9 de construire une carri\u00e8re.<br><br><strong>M.\u00a0Paul Vannier.</strong> Supprimez les Pial\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>Par ailleurs, dans le cadre de la Conf\u00e9rence nationale du handicap (CNH), le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9, le 26\u00a0avril, plusieurs avanc\u00e9es s'appliquant \u00e9galement aux AESH. Elles incluent notamment la volont\u00e9 de tendre vers des contrats de 35\u00a0heures. Nous agissons en ce sens avec les collectivit\u00e9s territoriales, en signant des conventions faisant de l'\u00c9tat l'employeur unique\u00a0: les AESH travaillent 35\u00a0heures \u2013\u00a0cette dur\u00e9e incluant le temps scolaire et le temps p\u00e9riscolaire\u00a0\u2013 et les collectivit\u00e9s remboursent l'\u00c9tat au titre du temps p\u00e9riscolaire effectu\u00e9.<br><br>Nous souhaitons aller plus loin, en proposant aux AESH d'effectuer des missions, notamment en lien avec la vie scolaire. Nous travaillons \u00e9galement \u00e0 leur formation, la dur\u00e9e actuelle de soixante heures \u00e9tant insuffisante, de mani\u00e8re \u00e0 am\u00e9liorer leur situation et \u00e0 progresser ensemble.<br><br><strong>Mme\u00a0Farida Amrani.</strong> Elles veulent un statut\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-14", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": "5822", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}