{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1660", "identifiant": {"numero": "1660", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "fin de vie et soins palliatifs", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Projet de loi sur la fin de vie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793210", "mandatRef": "PM796212"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833677", "abrege": "Travail, sant\u00e9 et solidarit\u00e9s", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0du travail, de\u00a0la\u00a0sant\u00e9\u00a0et\u00a0des solidarit\u00e9s"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833677", "abrege": "Travail, sant\u00e9 et solidarit\u00e9s", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0du travail, de\u00a0la\u00a0sant\u00e9\u00a0et\u00a0des solidarit\u00e9s"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-13", "pageJO": "1828", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROJET DE LOI SUR LA FIN DE VIE <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Laurent Panifous.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Panifous. </strong>Apr\u00e8s de longs et indispensables d\u00e9bats, apr\u00e8s la tenue de la Convention citoyenne, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique vient d'annoncer l'examen prochain d'un texte de loi sur la fin de vie.<br><br>Le temps de la r\u00e9flexion s'ach\u00e8ve et le temps l\u00e9gislatif est devant nous.<br><br>Cette question touche \u00e0 l'intime et doit \u00eatre pos\u00e9e dans le respect des convictions, des croyances, de la religion et des choix philosophiques de chacun. Gr\u00e2ce, notamment, \u00e0 la Convention citoyenne, nous connaissons le tr\u00e8s large soutien des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais \u00e0 une \u00e9volution de notre droit qui rende possible l'aide \u00e0 mourir.<br><br>L'Acad\u00e9mie de m\u00e9decine affirme elle-m\u00eame que, lorsque le pronostic vital est engag\u00e9 \u00e0 moyen terme, il est inhumain de ne pas r\u00e9pondre \u00e0 la d\u00e9sesp\u00e9rance de personnes qui demandent les moyens d'abr\u00e9ger les souffrances qu'elles subissent du fait d'une maladie grave et incurable.<br><br>Je veux d\u00e9fendre ici une loi de solidarit\u00e9, d'humanit\u00e9, porteuse d'apaisement pour ceux qui seront confront\u00e9s \u00e0 des souffrances insupportables\u00a0; une loi de libert\u00e9, la libert\u00e9 de choisir la mani\u00e8re dont on souhaite terminer sa vie, de dire ce qui est notre dignit\u00e9\u00a0; une loi qui n'oblige personne, qui cr\u00e9e un possible sans inciter ni contraindre\u00a0; une loi qui respecte l'avis du patient.<br><br>Mais l'aide \u00e0 mourir ne peut s'envisager s\u00e9rieusement que si les soins palliatifs sont accessibles partout et pour tous. C'est pourquoi le projet de loi devra traiter en priorit\u00e9 des moyens indispensables au d\u00e9veloppement de ces soins. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT et sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br>Dans le respect de toutes les consciences, y compris de la libert\u00e9 des soignants qui pourraient y \u00eatre d\u00e9favorables, il est temps que la France se dote d'une loi humaine et solidaire qui favorise une fin de vie digne et apais\u00e9e.<br><br>J'en viens \u00e0 ma question\u00a0: si le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \u00e9t\u00e9 clair sur ses positions, tout comme la ministre Firmin-Le Bodo et le Premier ministre, pouvez-vous nous dire madame la ministre de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, vous qui allez pr\u00e9senter ce texte devant l'Assembl\u00e9e nationale, quel sera votre engagement\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT et sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s. </i>Je compl\u00e8te la r\u00e9ponse que je viens d'apporter \u00e0 votre coll\u00e8gue.<br><br>Le rapport Chauvin comporte des propositions pour aller plus loin pour les services de soins palliatifs, les unit\u00e9s mobiles et la fili\u00e8re m\u00e9dicale. Concr\u00e8tement, il s'agit d'allouer des assistants, des chefs de clinique et des professeurs d'universit\u00e9 car il s'agit d'une sp\u00e9cialit\u00e9 en tant que telle.<br><br>Vous avez rappel\u00e9 les cinq conditions auxquelles le texte subordonne l'aide \u00e0 mourir, deux conditions administratives \u2013\u00a0lieu de r\u00e9sidence et majorit\u00e9\u00a0\u2013 et trois conditions de fond \u2013\u00a0discernement, pronostic vital engag\u00e9 et souffrances r\u00e9fractaires. L'aide \u00e0 mourir r\u00e9sultera exclusivement d'une demande du patient, examin\u00e9e par une \u00e9quipe m\u00e9dicale compos\u00e9e du m\u00e9decin traitant, d'un m\u00e9decin de la sp\u00e9cialit\u00e9 et d'infirmiers. Une fois l'avis rendu, il appartiendra au patient, dans l'hypoth\u00e8se o\u00f9 il est \u00e9ligible, de d\u00e9cider s'il souhaite aller plus loin.<br><br>Ma position, pour \u00eatre tr\u00e8s claire, est de d\u00e9fendre ce texte sur ces bases\u00a0: avis du patient, avis de l'\u00e9quipe m\u00e9dicale et \u2013\u00a0c'est tr\u00e8s important\u00a0\u2013 discernement du patient capable d'exprimer son avis durant toute la proc\u00e9dure. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.</strong> Vous n'avez pas cit\u00e9 le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-13", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-13", "pageJO": "1828", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}