{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1668", "identifiant": {"numero": "1668", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "num\u00e9rique", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Travailleurs des plateformes num\u00e9riques"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA796018", "mandatRef": "PM797805"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833677", "abrege": "Travail, sant\u00e9 et solidarit\u00e9s", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0du travail, de\u00a0la\u00a0sant\u00e9\u00a0et\u00a0des solidarit\u00e9s"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833677", "abrege": "Travail, sant\u00e9 et solidarit\u00e9s", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0du travail, de\u00a0la\u00a0sant\u00e9\u00a0et\u00a0des solidarit\u00e9s"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-13", "pageJO": "1835", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TRAVAILLEURS DES PLATEFORMES NUM\u00c9RIQUES <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Danielle Simonnet.<br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Simonnet. </strong>Quelle belle victoire arrach\u00e9e hier\u00a0! La lutte paye\u00a0; avoir des eurod\u00e9put\u00e9s insoumis, \u00e7a compte. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Hier, le Conseil des ministres europ\u00e9ens du travail a valid\u00e9 l\u2019accord en faveur des travailleurs des plateformes, contre Uber et contre le pr\u00e9sident Macron, son meilleur lobbyiste. Des millions de travailleurs europ\u00e9ens des plateformes vont pouvoir demander la requalification de leur statut en salari\u00e9s, et ce sera aux plateformes de d\u00e9montrer qu\u2019ils sont, comme elles le pr\u00e9tendent, de vrais ind\u00e9pendants. C\u2019est un renversement de la charge de la preuve.<br><br>Qu\u2019ils soient livreurs, chauffeurs ou autres, c'est \u00e0 tort que ces travailleurs ub\u00e9ris\u00e9s \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme des ind\u00e9pendants. Ils ne peuvent pas fixer leurs tarifs et sont totalement subordonn\u00e9s aux plateformes, qui leur imposent les consignes, les contr\u00f4lent et les sanctionnent. Faux ind\u00e9pendants, ils n\u2019ont ni les avantages de l\u2019ind\u00e9pendance ni les droits du salariat. Pay\u00e9s \u00e0 la t\u00e2che, comme au XIXe si\u00e8cle, ils n\u2019ont pas de r\u00e9elle protection sociale et sont surexploit\u00e9s. Je tiens \u00e0 saluer la d\u00e9termination de l\u2019eurod\u00e9put\u00e9e Le\u00efla Chaibi et des travailleurs ub\u00e9ris\u00e9s qui se sont organis\u00e9s en lobby populaire pour qu'Uber cesse d\u2019imposer sa loi. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>\u00c0 chaque \u00e9tape du travail l\u00e9gislatif europ\u00e9en, la France d\u2019Emmanuel Macron a tent\u00e9 de torpiller la directive europ\u00e9enne qui cr\u00e9e la pr\u00e9somption de salariat. Hier encore, la victoire a \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9e alors que la France a refus\u00e9 de voter pour le compromis\u00a0; elle avait \u00e9galement \u00e9t\u00e9, d\u00e9but f\u00e9vrier, le seul pays \u00e0 voter contre.<br><br>Cette victoire est d\u00e9terminante car dans nombre de secteurs, des travailleurs ne se voient plus proposer un CDI ou un CDD, mais imposer le statut d\u2019autoentrepreneur. C\u2019est le cas de guides conf\u00e9renciers, d\u2019agents de nettoyage, de caissi\u00e8res de supermarch\u00e9s et m\u00eame d\u2019aides-soignantes en Ehpad \u2013\u00a0et j\u2019en passe. La surexploitation de faux ind\u00e9pendants par Uber\u00a0&\u00a0Co, c\u2019est fini. Le lobbyiste d\u2019Uber Emmanuel Macron a perdu. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Madame la ministre du travail, quand allez-vous transcrire dans le droit fran\u00e7ais cette belle victoire europ\u00e9enne en mati\u00e8re politique et sociale\u00a0? <i>(M\u00eames mouvements. \u2013\u00a0Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent pour applaudir.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s. </i>Madame Simonnet, sans surprise, je ne partage pas votre lecture de ce qui s'est pass\u00e9 hier. <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>\u00c9tonnant, non\u00a0? Contrairement \u00e0 vous, nous ne sommes pas dans une logique id\u00e9ologique. (Sourires sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Jamais\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre. </i>\u00c9coutez-moi puisque je vous ai \u00e9cout\u00e9e\u00a0! Nous cherchons \u00e0 distinguer entre les vrais et les faux travailleurs ind\u00e9pendants, et c'est cela qui nous s\u00e9pare. Les vrais ind\u00e9pendants doivent conserver ce statut\u00a0; les faux ind\u00e9pendants doivent pouvoir demander leur requalification. Voil\u00e0 l'enjeu\u00a0! Les vrais travailleurs ind\u00e9pendants du secteur de la mobilit\u00e9 et de la livraison ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'avanc\u00e9es permises par les neuf accords conclus dans le cadre du dialogue social, qui ont am\u00e9lior\u00e9 leurs revenus, leurs conditions de travail et la transparence de leurs relations avec les plateformes. <i>(Murmures sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Vous dites que vous voulez prot\u00e9ger les travailleurs,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Simonnet.</strong> Oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre . </i>\u2026mais c'est un syst\u00e8me flou et fragment\u00e9 que vous soutenez.<br><br><strong>Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya.</strong> Pas du tout\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre. </i>Il est vrai que nous avons des r\u00e9serves sur le texte qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 hier par le Conseil, notamment en ce qui concerne le risque d'ins\u00e9curit\u00e9 juridique qu'entra\u00eenera la multiplication de contentieux potentiels en l'absence de toute harmonisation des l\u00e9gislations nationales. Contrairement \u00e0 ce que vous affirmez, la France n'a pas vot\u00e9 contre le texte\u00a0;\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Simonnet.</strong> Si\u00a0! Et vous avez perdu\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre. </i>\u2026nous avons exprim\u00e9 nos r\u00e9serves et demand\u00e9 des clarifications \u00e0 la Commission europ\u00e9enne. Nous avons m\u00eame fait un geste d'ouverture puisque j'ai dit au commissaire, avec lequel je me suis entretenue hier, que si nous obtenions ces clarifications, nous pourrions soutenir le texte. En effet, celui-ci n'a pas encore \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 de fa\u00e7on d\u00e9finitive\u00a0; cela aussi est un fait qu'il faut r\u00e9tablir. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Simonnet.</strong> Vous avez perdu et nous avons gagn\u00e9\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-13", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-13", "pageJO": "1835", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}