{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG791", "identifiant": {"numero": "791", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pouvoir d'achat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "LUTTE CONTRE L'INFLATION"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793624", "mandatRef": "PM796440"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791591", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791591", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": "4028", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE L'INFLATION <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Brun.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Brun. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, dans une interview parue dans <i>Le Parisien</i> du 24\u00a0avril dernier, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique demandait aux Fran\u00e7ais d'\u00eatre patients et d'attendre la fin de l'\u00e9t\u00e9 avant de voir l'inflation baisser. Jusqu'\u00e0 quand abuserez-vous de la patience des Fran\u00e7ais\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Benjamin Lucas applaudit \u00e9galement.) L'inflation sur les produits alimentaires a atteint 14,8\u00a0% au mois de f\u00e9vrier et 15,9\u00a0% au mois de mars. Face \u00e0 cette explosion des prix, les mesures du Gouvernement se r\u00e9v\u00e8lent bien insuffisantes\u00a0: elles se limitent \u00e0 une hausse r\u00e9siduelle de 2,2\u00a0% du Smic et \u00e0 une augmentation indigne des minima sociaux, limit\u00e9e \u00e0 1,6\u00a0%.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Eh oui\u00a0! Un scandale\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Brun. </strong>De ce fait, une m\u00e8re c\u00e9libataire de deux enfants, dont le pouvoir d'achat diminue chaque mois de 170\u00a0euros, ne per\u00e7oit gr\u00e2ce \u00e0 vos mesures que 17\u00a0euros suppl\u00e9mentaires, soit dix fois moins que ce dont elle a besoin. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes SOC et LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe SOC .</strong> C'est honteux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Il n'y a plus qu'\u00e0 voter Marine\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Brun. </strong>Insuffisantes, les mesures que vous avez prises contre la hausse des prix alimentaires le sont \u00e9galement. Je pense notamment \u00e0 votre panier anti-inflation, que vous avez d\u00fb abandonner, sous la pression de la grande distribution, avant m\u00eame d'avoir pu le g\u00e9n\u00e9raliser.<br><br><strong>M.\u00a0Matthias Tavel.</strong> Le panier \u00e9tait perc\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Brun. </strong>Que dire \u00e9galement de ce bouclier tarifaire, dont vous avez annonc\u00e9 l'extinction et qui constitue une subvention de 50 milliards d'euros par an, soit 100 milliards en deux ans, aux sp\u00e9culateurs du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 ? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe SOC.)</i><br><br>Comptez-vous prendre enfin \u00e0 bras-le-corps la question de l'augmentation des prix\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud.</strong> Ce serait bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Brun. </strong>Pour ce faire, il faudrait d'abord bloquer les prix des produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Mme\u00a0Sandrine Rousseau et M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel applaudissent \u00e9galement)</i>\u00a0; puis augmenter significativement le Smic et lancer une grande conf\u00e9rence nationale sur les salaires\u00a0; et enfin suspendre notre participation au march\u00e9 europ\u00e9en de l'\u00e9lectricit\u00e9,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Matthias Tavel.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Brun. </strong>\u2026afin d'obtenir qu'il fasse l'objet d'une r\u00e9forme ambitieuse et que le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 d\u00e9pende de son co\u00fbt de production. <i>(M\u00eames mouvements.)</i> Les Fran\u00e7ais comptent sur vous. (Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Antoine L\u00e9aument.</strong> Apr\u00e8s les romans, les fables\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Je serais mieux dispos\u00e9 \u00e0 vous entendre si vous n'aviez pas multipli\u00e9, au cours des derniers mois, les propositions de nature \u00e0 r\u00e9duire le pouvoir d'achat de nos compatriotes et refus\u00e9 de voter les propositions visant \u00e0 prot\u00e9ger ce m\u00eame pouvoir d'achat. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Alain David.</strong> C'est honteux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Vous avez propos\u00e9 de supprimer la d\u00e9fiscalisation des heures suppl\u00e9mentaires, donc de r\u00e9duire le pouvoir d'achat des travailleurs, en retirant par exemple 150 euros par an \u00e0 un salari\u00e9 gagnant 2 000 euros par mois. Il s'agit d'une attaque directe contre le pouvoir d'achat des travailleurs. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes.</strong> Hallucinant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Vous avez propos\u00e9 de supprimer les exon\u00e9rations de cotisations sur les bas salaires. Une telle mesure entra\u00eenerait une diminution du pouvoir d'achat de tous les commer\u00e7ants et artisans employant des salari\u00e9s, et une baisse des revenus de ceux qui travaillent.<br><br>De notre c\u00f4t\u00e9, avec la majorit\u00e9, nous avons propos\u00e9\u2026<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> C'est vous qui \u00eates aux manettes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026et adopt\u00e9 l'indemnit\u00e9 carburant de 100\u00a0euros pour les personnes qui utilisent leur v\u00e9hicule pour se rendre au travail\u00a0; vous ne l'avez pas vot\u00e9e. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et SOC.)</i> Nous avons vot\u00e9 une revalorisation des bourses \u00e9tudiantes\u00a0; vous ne l'avez pas vot\u00e9e. Nous avons d\u00e9cid\u00e9 du gel des prix du gaz\u00a0; vous ne l'avez pas vot\u00e9. Nous avons instaur\u00e9 le plafonnement des tarifs de l'\u00e9lectricit\u00e9\u00a0; vous ne l'avez pas vot\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Leseul.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Vous n'avez vot\u00e9 aucune des mesures qui am\u00e9liorent concr\u00e8tement le pouvoir d'achat de nos compatriotes. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i> Alors ne nous donnez pas de le\u00e7ons\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Ah si\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026en mati\u00e8re de lutte contre l'inflation,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> On voit le r\u00e9sultat de votre action\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026car cette majorit\u00e9 est celle qui a permis aux Fran\u00e7ais d'\u00eatre les mieux prot\u00e9g\u00e9s contre l'inflation parmi tous les citoyens europ\u00e9ens\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes.</strong> C'est tout simplement faux\u00a0! Allez dans les autres pays d'Europe\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Ceci \u00e9tant dit, l'augmentation des prix alimentaires est r\u00e9elle. Olivia Gr\u00e9goire et moi-m\u00eame avons pris cette question \u00e0 bras-le-corps. Le trimestre anti-inflation a permis d'obtenir des prix inf\u00e9rieurs de 5\u00a0% \u00e0 7\u00a0% \u00e0 leur niveau ant\u00e9rieur. Nous r\u00e9unirons tr\u00e8s prochainement l'ensemble des acteurs de la distribution pour d\u00e9terminer avec eux comment aller plus loin afin de prot\u00e9ger nos compatriotes contre l'inflation. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": "4028", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}