{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG945", "identifiant": {"numero": "945", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pharmacie et m\u00e9dicaments", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SITUATION DE SANOFI"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793110", "mandatRef": "PM796146"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801867", "abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801867", "abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": "5506", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DE SANOFI <a name=PG24></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0L\u00e9o Walter.<br><br><strong>M.\u00a0L\u00e9o Walter. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l'industrie, monsieur le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, vous d\u00e9clariez le 3\u00a0f\u00e9vrier dernier dans un communiqu\u00e9 commun que \u00ab\u00a0la mobilisation du Gouvernement est totale pour pr\u00e9server l'acc\u00e8s des Fran\u00e7ais aux m\u00e9dicaments sur l'ensemble du territoire\u00a0\u00bb. Le 13\u00a0avril, la direction de Sanofi annon\u00e7ait la suppression de 135\u00a0postes dans deux de ses usines fran\u00e7aises \u2013\u00a070 \u00e0 Aramon dans le Gard, et 65 \u00e0 Sisteron, dans ma circonscription des Alpes-de-Haute-Provence, o\u00f9 cela repr\u00e9sente plus de 10\u00a0% des effectifs. D'ailleurs, un b\u00e2timent de production du site de Sisteron devrait \u00eatre tout bonnement ras\u00e9.<br><br>Ces d\u00e9cisions, qui font suite aux 265\u00a0suppressions de postes sur le site de production de vaccins de Marcy-l'\u00c9toile, s'inscrivent dans une strat\u00e9gie de long terme de Sanofi tendant \u00e0 d\u00e9manteler sa fili\u00e8re de production de principes actifs. Cette strat\u00e9gie pr\u00e9voit, d'ici \u00e0 2025, la vente \u2013\u00a0et donc l'abandon\u00a0\u2013 de la production de 400\u00a0mol\u00e9cules jug\u00e9es trop peu rentables. Car, pour Sanofi, la rentabilit\u00e9 ne passe pas par l'int\u00e9r\u00eat des patients, mais par la garantie de faire plus de 30\u00a0% de marge \u2013\u00a0sans quoi, on vend\u00a0!<br><br>Or, ces quinze derni\u00e8res ann\u00e9es, Sanofi a touch\u00e9 plus de 1,5\u00a0milliard d'euros d'argent public sous forme de cr\u00e9dit d'imp\u00f4t pour la comp\u00e9titivit\u00e9 et l'emploi (CICE) ou de cr\u00e9dit d'imp\u00f4t recherche (CIR). Dans le m\u00eame temps, l'entreprise supprimait pourtant 7\u00a0700\u00a0postes \u2013\u00a0dont pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des postes de chercheurs\u00a0\u2013, fermait seize sites en France et versait plus de 30\u00a0milliards d'euros de dividendes \u00e0 ses actionnaires.<br><br>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l'industrie, que comptez-vous faire pour emp\u00eacher la direction de Sanofi de d\u00e9truire des emplois et de sacrifier un outil industriel essentiel \u00e0 notre pays sur l'autel des superprofits\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Monsieur le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, que comptez-vous faire pour assurer la souverainet\u00e9 th\u00e9rapeutique de la France et rappeler Sanofi \u00e0 ses obligations de production et de d\u00e9tention de stocks minimums de m\u00e9dicaments\u00a0? <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Messieurs les ministres, que comptez-vous faire pour contr\u00f4ler l'utilisation des fonds publics \u2013\u00a0par Sanofi, mais aussi par les autres entreprises\u00a0\u2013, et quand vous d\u00e9ciderez-vous enfin \u00e0 cr\u00e9er un p\u00f4le public du m\u00e9dicament,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0L\u00e9o Walter. </strong>\u2026seule garantie d'une production pharmaceutique efficace et au service de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> D\u00e9posez une proposition de loi sur le sujet\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie.<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie. </i>Je vous remercie pour votre question, vos slogans, vos incantations <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe LR)\u2026</i><br><br><strong>M.\u00a0L\u00e9o Walter.</strong> J'ai simplement pos\u00e9 des questions\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rodrigo Arenas.</strong> Vous pouvez mieux faire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Oh\u00a0! Redescends un peu, Lescure, on n'est pas au caf\u00e9 du coin\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026\u00e0 nationaliser, puisqu'il s'agit, comme toujours, de votre volont\u00e9.<br><br>Loin de ces slogans et incantations, il y a pr\u00e8s de deux ans jour pour jour, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique annon\u00e7ait le plan France 2030, qui pr\u00e9voit des investissements importants pour r\u00e9soudre le triangle de l'impossible auquel fait face notre politique industrielle de la sant\u00e9. Nous souhaitons en effet soigner les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais \u00e0 un co\u00fbt raisonnable, mais aussi produire davantage en France. Les entreprises fran\u00e7aises, mais aussi internationales - de plus en plus nombreuses \u00e0 s'installer dans notre pays -, ont \u00e9t\u00e9 sensibles \u00e0 nos investissements - ne vous en d\u00e9plaise. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Sans cr\u00e9er d'emplois\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Nous avons \u00e9galement agi pour rapatrier en France la production de plusieurs principes actifs, comme le parac\u00e9tamol, aujourd'hui produit par Sequens \u00e0 quelques dizaines de kilom\u00e8tres au nord de votre circonscription.<br><br>S'agissant des suppressions d'emplois d\u00e9cid\u00e9es par le groupe Sanofi, innover et investir suppose malheureusement parfois de fermer des installations devenues obsol\u00e8tes. <i>(Vives exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0L\u00e9o Walter.</strong> C'est totalement faux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Vous rendez-vous compte de ce que vous \u00eates en train de dire\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Or, contrairement \u00e0 vos voisins qui hurlent et ne m'\u00e9coutent pas, vous savez, pour conna\u00eetre votre territoire, que les deux ateliers dont la fermeture est programm\u00e9e ont plus de cinquante ans. Si 135\u00a0emplois seront malheureusement supprim\u00e9s, ce plan s'appuiera sur des d\u00e9parts volontaires, et certains employ\u00e9s seront reclass\u00e9s. Soyez assur\u00e9 qu'avec le ministre du travail, du plein emploi et de l'insertion, nous veillons \u00e0 ce que Sanofi remplisse ses engagements,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Bref, vous n'en avez rien \u00e0 faire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026et que nous mettons tout en \u0153uvre avec le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention pour assurer notre souverainet\u00e9 sanitaire. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": "5506", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}