{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG695", "identifiant": {"numero": "695", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "lieux de privation de libert\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "CONSTRUCTION D'UNE PRISON \u00c0 CRISENOY"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA643089", "mandatRef": "PM797439"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": "2784", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONSTRUCTION D'UNE PRISON \u00c0 CRISENOY <a name=PG27></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Louis Thi\u00e9riot.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Thi\u00e9riot. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Il n'est pas l\u00e0 non plus\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Thi\u00e9riot. </strong>La France a besoin de prisons. Faute de places, vous avez donn\u00e9 instruction aux procureurs g\u00e9n\u00e9raux de donner la priorit\u00e9, chaque fois que cela est possible, aux peines alternatives \u00e0 l'emprisonnement. Cette absence de construction de places de prison est en grande partie \u00e0 l'origine de l'explosion de la d\u00e9linquance que nous connaissons\u00a0: sur les 15\u00a0000\u00a0places promises, seules 2\u00a0000 ont \u00e9t\u00e9 construites. Il faut construire des prisons, mais il faut en construire opportun\u00e9ment, au bon endroit, en tenant compte de la coh\u00e9rence de l'action publique.<br><br>Notre pays a fait le choix d'aller vers une politique de lutte contre l'artificialisation des terres \u2013\u00a0nous nous en f\u00e9licitons. Or vous avez d\u00e9cid\u00e9 de construire une prison au milieu de terres agricoles sur la commune de Crisenoy, dans ma circonscription de Seine-et-Marne.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Tu veux des prisons\u00a0? T'en as une\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Thi\u00e9riot. </strong>La d\u00e9cision n'a fait l'objet d'aucune concertation s\u00e9rieuse avec les habitants de Crisenoy, qui l'ont v\u00e9cue comme un v\u00e9ritable bras d'honneur aux communes rurales. <i>(\u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> C'est s\u00fbr qu'il aurait mieux valu construire une \u00e9cole\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Thi\u00e9riot. </strong>Lors de la visite de vos services \u00e0 Crisenoy, la semaine derni\u00e8re, l'Agence publique pour l'immobilier de la justice (Apij) a pr\u00e9sent\u00e9 les d\u00e9cisions comme arr\u00eat\u00e9es, apr\u00e8s avoir toujours refus\u00e9 de faire une \u00e9tude comparative. D'autres solutions \u00e9taient possibles\u00a0: je pense en particulier \u00e0 la friche industrielle du Clos Saint-Louis dans la ville de Dammarie-l\u00e8s-Lys.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq, M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel et Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono .</strong> Ah\u00a0! C'est toujours mieux chez les autres\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Thi\u00e9riot. </strong>Monsieur le garde des sceaux, ma question est tr\u00e8s simple\u00a0: y a-t-il une coh\u00e9rence entre la politique de la justice et la politique de l'environnement\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard.</strong> Tr\u00e8s bonne question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Thi\u00e9riot. </strong>Renoncez au site de Crisenoy.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Renoncez \u00e0 construire des prisons tout court et valorisez la pr\u00e9vention\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Thi\u00e9riot. </strong>Il n'est pas trop tard pour conjuguer justice et \u00e9cologie et en faire un exemple de l'action de l'\u00c9tat\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Je vous le conc\u00e8de, il est assez singulier que ce soit moi qui r\u00e9ponde \u00e0 une question originellement adress\u00e9e au garde des sceaux, dont je vous prie de bien vouloir excuser l'absence aujourd'hui. Mais puisque vous posez la question de la compatibilit\u00e9 \u00e9ventuelle de la lutte contre l'artificialisation des sols et de la construction de prisons, il me revient d'y r\u00e9pondre.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> C'est un peu tir\u00e9 par les cheveux\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>La prison de Crisenoy s'inscrit dans un projet de construction de 15\u00a0000\u00a0places de prisons, pr\u00e9sent\u00e9 le 20\u00a0avril 2021.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> D\u00e9fendez plut\u00f4t les terres agricoles, c'est votre boulot\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Celui-ci fait suite au constat g\u00e9n\u00e9ral de la surpopulation carc\u00e9rale, mais aussi \u00e0 ce constat plus particulier\u00a0: c'est non le nombre de prisons qui doit d\u00e9terminer les d\u00e9cisions des juges, mais l'\u00e9tat de la d\u00e9linquance et la volont\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 \u2013\u00a0voil\u00e0 ce qui garantit une r\u00e9ponse p\u00e9nale appropri\u00e9e. Je ne pense pas que vous contestiez le nombre de places de prisons\u00a0: il est moindre que les 16\u00a0000 et les 20\u00a0000\u00a0places que Fran\u00e7ois Fillon et Val\u00e9rie P\u00e9cresse avaient respectivement propos\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Ils \u00e9taient de votre famille politique, non\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>C'est plut\u00f4t le sujet de la localisation que vous \u00e9voquez. D\u00e8s le mois d'avril 2021, le site de Crisenoy a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9. \u00c0 la question \u00e9crite que vous aviez pos\u00e9e au mois d'octobre de la m\u00eame ann\u00e9e, il vous a \u00e9t\u00e9 r\u00e9pondu que ce site, situ\u00e9 sur un terrain agricole, a \u00e9t\u00e9 choisi par la communaut\u00e9 de communes sur la zone d'am\u00e9nagement concert\u00e9 (ZAC) de Crisenoy-Fouju. Celle-ci \u00e9tait de toute fa\u00e7on inscrite dans une trajectoire d'artificialisation et les documents locaux d'urbanisme ne lui donnaient plus de destination agricole.<br><br>En parall\u00e8le, la semaine derni\u00e8re, le Gouvernement, conform\u00e9ment aux engagements pris devant l'Association des maires de France et des pr\u00e9sidents d\u2019intercommunalit\u00e9 (AMF) et \u00e0 l'intervention de la Premi\u00e8re ministre, a d\u00e9pos\u00e9 un amendement sur la proposition de loi s\u00e9natoriale visant \u00e0 faciliter la mise en \u0153uvre de l'objectif z\u00e9ro artificialisation nette au c\u0153ur des territoires\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Qu'est-ce qu'on a fait pour qu'on nous oblige \u00e0 \u00e9couter \u00e7a\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>\u2026et de pr\u00e9ciser que les grands projets d'envergure nationale ne doivent pas faire l'objet d'une comptabilit\u00e9 par commune. Il convient en effet de les compter \u00e0 part pour les sujets qui rel\u00e8vent de la souverainet\u00e9, de la d\u00e9carbonation ou du domaine r\u00e9galien.<br><br>De ce point de vue, ces deux trajectoires ne sont pas incompatibles, compte tenu \u00e0 la fois de cet amendement et du texte qui vous sera soumis bient\u00f4t. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-22", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": "2784", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}