{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1246", "identifiant": {"numero": "1246", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "accord europ\u00e9en sur l'\u00e9nergie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794418", "mandatRef": "PM796914"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791621", "abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791621", "abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": "9262", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACCORD EUROP\u00c9EN SUR L'\u00c9NERGIE <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Florence Goulet.<br><br><strong>Mme\u00a0Florence Goulet. </strong>Madame la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, mardi 17\u00a0octobre dernier, un accord a \u00e9t\u00e9 conclu entre les \u00c9tats de l\u2019Union europ\u00e9enne sur la r\u00e9forme du march\u00e9 de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et le Gouvernement se f\u00e9licite d\u2019une \u00ab\u00a0victoire fran\u00e7aise\u00a0\u00bb. Pourtant, il n\u2019y a pas lieu de se r\u00e9jouir, car les factures \u00e9nerg\u00e9tiques des m\u00e9nages et des entreprises ne baisseront pas. L'accord t\u00e9moigne, une fois de plus, du renoncement du Gouvernement \u00e0 d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de la France et des Fran\u00e7ais.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Florence Goulet. </strong>Dans notre pays, nous sommes pass\u00e9s en quelques ann\u00e9es d\u2019une vision d\u2019avant-garde port\u00e9e par le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle puis Georges Pompidou \u00e0 un choix id\u00e9ologique catastrophique, sous couvert d\u2019un mythique \u00ab\u00a0couple franco-allemand\u00a0\u00bb qui n\u2019existe que dans les couloirs de Bercy. Le prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 fran\u00e7aise reste index\u00e9 sur le prix europ\u00e9en du gaz et les prix d\u00e9rogatoires ne concernent pas les m\u00e9nages ni la grande majorit\u00e9 des entreprises. La France restera priv\u00e9e de la comp\u00e9titivit\u00e9 que lui offre son parc nucl\u00e9aire et hydraulique.<br><br>Les prix \u00e9nerg\u00e9tiques \u00e0 moyen et long terme continueront d\u2019augmenter, d\u2019autant plus que vous supprimez progressivement le bouclier tarifaire. La comp\u00e9titivit\u00e9 du nucl\u00e9aire, \u00e0 travers les CFD \u2013\u00a0contrats pour diff\u00e9rence\u00a0\u2013 ne b\u00e9n\u00e9ficiera qu'aux producteurs d'\u00e9nergie pour d\u00e9velopper des unit\u00e9s d\u2019\u00e9nergie d\u00e9carbon\u00e9e comme l\u2019\u00e9olien et le photovolta\u00efque. Autrement dit, rien ne change.<br><br>Votre gouvernement nous laisse donc pieds et poings li\u00e9s au dogme europ\u00e9en de la concurrence, le tout restant sous contr\u00f4le de la Commission europ\u00e9enne.<br><br>Madame la ministre, pourquoi ne voulez-vous pas, comme nous le r\u00e9clamons, nous lib\u00e9rer des r\u00e8gles absurdes du march\u00e9 europ\u00e9en de l\u2019\u00e9nergie et remplacer le syst\u00e8me actuel des prix par un prix fran\u00e7ais de l'\u00e9lectricit\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. </i>Quand l'Europe gagne, ce sont les Fran\u00e7ais qui gagnent et le Rassemblement national qui recule\u00a0! <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i> Vous vouliez sortir du march\u00e9 europ\u00e9en mais aussi, au fond, sortir de l'Europe tout court. Nous vous opposons la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne, celle qui a garanti notre approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 l'hiver dernier, lorsque vous auriez pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 mettre les Fran\u00e7ais dans le noir. (Protestations sur les bancs du groupe RN.)<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>Vous avez fait du march\u00e9 europ\u00e9en de l'\u00e9lectricit\u00e9 le r\u00e9ceptacle de votre d\u00e9testation de l'Europe, au m\u00e9pris de la s\u00e9curit\u00e9 d'approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique de notre pays, de la facture des Fran\u00e7ais, de nos industriels et d'EDF.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Le m\u00e9pris, vous connaissez\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>Nous vous opposons un accord historique, une victoire pour l'Europe, pour la France, pour le nucl\u00e9aire, pour le climat et surtout pour les Fran\u00e7ais.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>Vous avez jet\u00e9 toutes vos forces dans la bataille pour nous faire croire que l'Europe \u00e9tait responsable de la crise \u00e9nerg\u00e9tique. Mais, madame la d\u00e9put\u00e9e, nous vous renvoyons aux vrais responsables : vos amis russes qui ont envahi l'Ukraine ! <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>Marine Le\u00a0Pen n'a cess\u00e9 de soutenir une position de repli mortif\u00e8re pour notre pays, que m\u00eame vos amis hongrois et italiens ne suivent pas.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Cette r\u00e9ponse est totalement nulle\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>Avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, avec la majorit\u00e9 dont je salue le travail, nous vous opposons ce succ\u00e8s diplomatique, fruit d'une politique volontariste europ\u00e9enne.<br><br>Qu'ont fait Marine Le\u00a0Pen et le Rassemblement national pour d\u00e9fendre les Fran\u00e7ais\u00a0? Rien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux.</strong> \u00c7a va venir, vous allez voir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Donnez-nous les cl\u00e9s, vous verrez\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>Avez-vous vot\u00e9 les boucliers tarifaires qui ont permis de prot\u00e9ger massivement les Fran\u00e7ais\u00a0? Non\u00a0! Vous avez rejet\u00e9 chacun des dispositifs de protection des Fran\u00e7ais qui permettaient de les faire b\u00e9n\u00e9ficier des prix parmi les plus bas d'Europe. Vous avez m\u00eame soutenu une proposition de loi insens\u00e9e qui aurait conduit \u00e0 une hausse brutale des prix.<br><br>Pendant que votre parti prosp\u00e8re sur les difficult\u00e9s des Fran\u00e7ais, nous leur apportons des r\u00e9ponses concr\u00e8tes. Pendant que vous voyez petit, nous voyons grand\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Vives exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Ah, \u00e7a suffit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Allez bosser un peu\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": "9262", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}