{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1866", "identifiant": {"numero": "1866", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00e9quisitions du procureur de la CPI"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793872", "mandatRef": "PM796581"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833683", "abrege": "Europe\u00a0et\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019Europe\u00a0et\u00a0des\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-22", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833683", "abrege": "Europe\u00a0et\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019Europe\u00a0et\u00a0des\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-22", "pageJO": "3936", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9QUISITIONS DU PROCUREUR DE LA CPI <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Nathalie Oziol.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol . </strong>Le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Cour p\u00e9nale internationale (CPI) a requis un mandat d\u2019arr\u00eat pour crimes de guerre et crimes contre l\u2019humanit\u00e9 contre trois dirigeants du Hamas, et contre Benjamin Netanyahou et son ministre charg\u00e9 de la d\u00e9fense, qui avait qualifi\u00e9 les Palestiniens d\u2019\u00ab\u00a0animaux humains\u00a0\u00bb. Aux soutiens inconditionnels de Netanyahou, aux irresponsables qui nient le g\u00e9nocide en cours \u00e0 Gaza, aux indign\u00e9s \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable\u00a0: tenez-vous le pour dit.<br><br>Les dirigeants isra\u00e9liens et leurs amis en France, qui avaient d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9 l\u2019ONU et la Cour internationale de justice d\u2019\u00ab\u00a0antis\u00e9mites\u00a0\u00bb, ont fait savoir qu\u2019ils ne comptent pas pour autant s\u2019arr\u00eater l\u00e0. Monsieur\u00a0S\u00e9journ\u00e9, madame\u00a0Braun-Pivet et monsieur\u00a0Larcher\u00a0: rappellerez-vous au ministre isra\u00e9lien, que vous accueillez aujourd\u2019hui, le bilan \u00e0 Gaza\u00a0? <i>(Applaudissements</i> sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) Au moins 40\u00a0000\u00a0Palestiniens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, sans compter les personnes sous les d\u00e9combres\u00a0; les attaques \u00e0 Rafah, o\u00f9 sont coinc\u00e9es 1,5\u00a0million de personnes,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu .</strong> Ce sont les chiffres du Hamas\u00a0! La France intifada\u00a0! Vous \u00eates les porte-paroles du Hamas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol . </strong>\u2026ainsi que les offensives en Cisjordanie se poursuivent\u00a0; l\u2019aide humanitaire est bloqu\u00e9e par le gouvernement isra\u00e9lien aux portes de Gaza.<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib .</strong> Quarante-deux citoyens fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s\u00a0! Vous ne dites pas un mot des otages\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol . </strong>\u00c0 La France insoumise, nous n\u2019avons pas d\u00e9fendu autre chose que ce que les instances de droit international ont mis sous les yeux de tous. <i>(Applaudissements</i> sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) Depuis le 7\u00a0octobre, nous demandons la condamnation de tous les criminels de guerre.<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib et M.\u00a0K\u00e9vin Pfeffer .</strong> Et les otages\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol . </strong>Pour avoir d\u00e9fendu le respect du droit international, de la justice, du cessez-le-feu, cela nous a valu, \u00e0 nous, les Insoumis, d'\u00eatre la cible d\u2019odieuses campagnes de diffamation m\u00e9diatiques et politiques. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Notre pr\u00e9sidente de groupe, ainsi qu\u2019une candidate aux \u00e9lections europ\u00e9ennes, ont \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9es pour apologie du terrorisme.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel .</strong> Et les otages, vous en parlez\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol . </strong>La d\u00e9cision du procureur de la CPI exige une r\u00e9action bien plus ferme que votre timide communiqu\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli .</strong> C'est le Hamas qui \u00e9crit vos textes\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol . </strong>Affirmerez-vous sans \u00e9quivoque, comme l'a fait la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res belge, que les crimes commis \u00e0 Gaza doivent \u00eatre poursuivis au plus haut niveau, quels que soient leurs auteurs\u00a0? Cesserez-vous enfin les livraisons d'armes \u00e0 Isra\u00ebl et prendrez-vous des sanctions contre le gouvernement isra\u00e9lien\u00a0? <i>(Applaudissements</i> sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) Reconna\u00eetrez-vous, comme l'ont fait 140\u00a0\u00c9tats dans le monde, l\u2019\u00c9tat de Palestine\u2026 (La pr\u00e9sidente coupe le micro de l'oratrice dont le temps de parole est \u00e9coul\u00e9. \u2013\u00a0Vives exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES)<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol .</strong> Vous me coupez la parole alors qu'ils m'ont interrompue\u00a0! <i>(L'oratrice d\u00e9signe les bancs des groupes RN et LR.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente .</strong> Je ne vous coupe pas la parole, votre temps de parole est \u00e9puis\u00e9 depuis cinq secondes. <i>(Vives exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol .</strong> Ils m'ont coup\u00e9 la parole et je n'ai pas pu finir\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot .</strong> Oui, il y a un probl\u00e8me\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente .</strong> Je vous ai accord\u00e9 cinq secondes de rab. C'est ainsi\u00a0! <i>(Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Hu\u00e9es et claquements de pupitres sur quelques bancs des groupes RN et LR.)</i><br><br>La parole est \u00e0 M. le ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. <i>(Vives exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES. - Mme Nathalie Oziol, rest\u00e9e debout, continue \u00e0 protester.)</i><br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res . </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, je vous r\u00e9ponds\u2026<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente .</strong> Si vous ne souhaitez pas entendre la r\u00e9ponse de M.\u00a0le ministre, tant pis pour vous\u00a0! En revanche, elle nous int\u00e9resse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre . </i>Rappelons, sans outrance, quatre principes. Le premier, c'est que la France reconna\u00eet l'ind\u00e9pendance de la Cour p\u00e9nale internationale. C'est un principe de droit qui est peut-\u00eatre \u00e9vident pour vous tous, en votre qualit\u00e9 de parlementaire.<br><br>Deuxi\u00e8me principe\u00a0: ces demandes de mandat d'arr\u00eat simultan\u00e9es ne doivent pas conduire \u00e0 mettre un signe d'\u00e9quivalence entre le Hamas et Isra\u00ebl. <br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal, Premier ministre.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre . </i>D'un c\u00f4t\u00e9, il y a un groupe terroriste qui s'est f\u00e9licit\u00e9 des attentats du 7 octobre, qu'il a revendiqu\u00e9s ; de l'autre, il y a un \u00c9tat d\u00e9mocratique, Isra\u00ebl, qui doit respecter le droit international, dans le cadre de la conduite d'une guerre qu'il n'a pas lui-m\u00eame d\u00e9clench\u00e9e. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono .</strong> Et qui commet le g\u00e9nocide d'un peuple\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre . </i>Les juges de la CPI doivent d\u00e9sormais se prononcer sur la d\u00e9livrance de ces mandats. Ils le feront en toute ind\u00e9pendance.<br><br>Le troisi\u00e8me principe, c'est la solidarit\u00e9 de la France envers les Isra\u00e9liens et les Palestiniens. La France est engag\u00e9e pour chercher une solution politique. C'est le seul horizon de paix possible et nous travaillons diplomatiquement \u00e0 cette fin.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot .</strong> Vous affaiblissez la voix de la France\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre . </i>Le quatri\u00e8me principe, que vous avez peut-\u00eatre oubli\u00e9, est celui de rigueur. Depuis des mois, vous donnez des le\u00e7ons de droit et de morale sur cette question. <i>(Nouvelles exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i><br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Et ce que dit le procureur de la CPI, c'est une le\u00e7on de droit\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre . </i>Si vous avez \u00e9cout\u00e9 les propos du procureur, vous avez pu constater qu'il se tenait \u00e0 tr\u00e8s grande distance de la notion de g\u00e9nocide que vous agitez \u00e0 des fins politiques depuis des mois. Vous devriez vraiment vous inspirer du principe de rigueur. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE, LR et Dem. - Les exclamations se poursuivent sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier .</strong> Il faut les calmer\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-22", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-22", "pageJO": "3936", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}