{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1725", "identifiant": {"numero": "1725", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Premi\u00e8re ann\u00e9e du plan Eau"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794450", "mandatRef": "PM796938"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833686", "abrege": "Renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0aupr\u00e8s\u00a0du\u00a0Premier\u00a0ministre,\u00a0charg\u00e9\u00a0du\u00a0renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833686", "abrege": "Renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0aupr\u00e8s\u00a0du\u00a0Premier\u00a0ministre,\u00a0charg\u00e9\u00a0du\u00a0renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-27", "pageJO": "2371", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PREMI\u00c8RE ANN\u00c9E DU PLAN EAU <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Emmanuel Lacresse.<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Lacresse . </strong>Ma question, \u00e0 laquelle j'associe le d\u00e9put\u00e9 de Moselle Belkhir Belhaddad, s'adresse \u00e0 Prisca Thevenot, qui a \u00e9t\u00e9 accueillie vendredi dernier \u00e0 Nancy, avec Christophe B\u00e9chu et Roland Lescure. Cette visite avait pour objet de marquer leur soutien \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Novacarb, aux autres entreprises qui exploitent les ressources en sel de la r\u00e9gion de Nancy et \u00e0 Pont-\u00e0-Mousson\u00a0SA, dont les efforts de modernisation du raccordement ont \u00e9t\u00e9 aid\u00e9s de 3\u00a0millions d'euros.<br><br>\u00c0 l'occasion de leur venue, les membres du Gouvernement ont inscrit la r\u00e9novation des proc\u00e9d\u00e9s dans la double perspective de l'\u00e9conomie des moyens et de la d\u00e9carbonation, tout en montrant le souci de la comp\u00e9titivit\u00e9 d'une industrie concurrenc\u00e9e par des firmes \u00e9trang\u00e8res exon\u00e9r\u00e9es du respect de certaines normes. Ainsi, l'\u00c9tat interventionniste et r\u00e9industrialisateur montre son efficacit\u00e9.<br><br>Cette visite s'est poursuivie par une rencontre avec des agriculteurs de Meurthe-et-Moselle \u2013\u00a0signe de l'int\u00e9r\u00eat que l'ex\u00e9cutif porte \u00e0 l'\u00e9levage comme moyen d'entretenir les pr\u00e9s\u00a0\u2013 au sujet de la qualit\u00e9 des captages, essentiels aux agglom\u00e9rations de Nancy et de Metz.<br><br>Ma question porte sur la mani\u00e8re dont les efforts visant \u00e0 am\u00e9liorer la qualit\u00e9 et la quantit\u00e9 d'eau disponible seront prolong\u00e9s. Les agriculteurs y seront sensibles, tout comme les industriels de la fili\u00e8re bois, dans une r\u00e9gion Lorraine fortement menac\u00e9e par le changement climatique.<br><br>Je souhaite \u00e9galement que vous confirmiez l'attention du Gouvernement pour Ascometal, entreprise comptant 1\u00a0200\u00a0salari\u00e9s, parmi lesquels 700\u00a0salari\u00e9s lorrains, qui travaillent \u00e0 Hagondange et \u00e0 Custines, pr\u00e8s de Nancy. Ils ont \u00e9t\u00e9 assur\u00e9s que le comit\u00e9 interminist\u00e9riel de restructuration industrielle (CIRI) et le minist\u00e8re d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l'industrie et de l'\u00e9nergie poursuivraient les efforts fournis en vue de la reprise ou de la poursuite des discussions avec les potentiels repreneurs, notamment l'Italien Acciaierie Venete. Il y va de l'industrie Lorraine et de la base d'armement fran\u00e7aise. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement . </i>La France a d\u00e9velopp\u00e9 sa politique de l'eau en suivant un mod\u00e8le unique et in\u00e9dit. Sous l'impulsion du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, gr\u00e2ce \u00e0 l'engagement de tous les acteurs de la fili\u00e8re et de l'ensemble des territoires, nous avons r\u00e9ussi \u00e0 trouver une voie d'\u00e9quilibre,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot .</strong> Il n'y a plus d'eau en Guadeloupe\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026entre les d\u00e9fis environnementaux que nous devons continuer de relever et le dynamisme \u00e9conomique de nos territoires. Cet \u00e9quilibre repose sur les cinquante-trois mesures concr\u00e8tes qui composent le plan Eau pr\u00e9sent\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en mars 2023. Toutes ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es\u00a0; elles sont d\u00e9ploy\u00e9es partout dans notre territoire, gr\u00e2ce \u00e0 vous mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br>Parmi ces mesures, je rel\u00e8verai la lutte contre les fuites par l'investissement dans l'entretien des r\u00e9seaux, mais \u00e9galement le soutien \u00e0 la fili\u00e8re industrielle, je le rappelle devant le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l'industrie et de l'\u00e9nergie, Roland Lescure.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot .</strong> Hypocrites\u00a0! C'est \u00e0 cause de fuites qu'il n'y a plus d'eau en Guadeloupe\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Madame Panot, s'il vous pla\u00eet\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, Roland Lescure, Christophe B\u00e9chu et moi-m\u00eame nous sommes justement rendus en Meurthe-et-Moselle pour marquer notre soutien \u00e0 l'industriel Novacarb, dont la d\u00e9marche pionni\u00e8re permettra de lutter contre l'utilisation excessive d'eau.<br><br>Roland Lescure est par ailleurs all\u00e9 \u00e0 Dunkerque, dans l'un des \u00e9tablissements de la soci\u00e9t\u00e9 Ascometal, dont la situation nous pr\u00e9occupe. Il y a pr\u00e9sent\u00e9 des solutions et engag\u00e9 un travail n\u00e9cessaire.<br><br>Au sujet de l'eau et de l'am\u00e9lioration de sa gestion, nous souhaitons accompagner tout le monde, les industries comme les agriculteurs qui ont besoin de soutien. Ainsi, 270\u00a0millions d'euros ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s au b\u00e9n\u00e9fice de ces derniers. Oui, \u00e0 ceux qui crient,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot .</strong> Et la Guadeloupe alors\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026 qui expliquent que nous ne pourrions rien faire, je r\u00e9ponds que rien n'est impossible ou insurmontable \u00e0 notre nation. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-27", "pageJO": "2371", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}