{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1826", "identifiant": {"numero": "1826", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Union europ\u00e9enne", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Avenir de l\u2019Europe"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA345722", "mandatRef": "PM797718"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833683", "abrege": "Europe\u00a0et\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019Europe\u00a0et\u00a0des\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833683", "abrege": "Europe\u00a0et\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019Europe\u00a0et\u00a0des\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-08", "pageJO": "3388", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AVENIR DE L'EUROPE <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip.<br><br><strong>Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip . </strong>Ce jeudi 9\u00a0mai, nous c\u00e9l\u00e9brerons la journ\u00e9e de l'Europe. Je veux en profiter pour saluer celles et ceux qui se battent pour la libert\u00e9 et la d\u00e9mocratie, un drapeau europ\u00e9en \u00e0 la main, de Tbilissi \u00e0 Kiev. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0M.\u00a0Charles de Courson applaudit \u00e9galement.)</i> Le 25\u00a0avril, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a prononc\u00e9 \u00e0 la Sorbonne un nouveau discours sur l'Europe, empreint de gravit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu .</strong> Un bide absolu\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip . </strong>L'Europe, notre Europe, est mortelle\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> \u00c0 cause des \u00e9largissements successifs\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip . </strong>\u2026car, manifestement, des r\u00e9gimes autocratiques et autoritaires ont pour objectif d'affaiblir, voire de d\u00e9truire notre mod\u00e8le d\u00e9mocratique europ\u00e9en. Ce discours du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fait suite \u00e0 celui qu'il avait d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9 en 2017, dans lequel il tra\u00e7ait une premi\u00e8re vision europ\u00e9enne.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu .</strong> Un bide succ\u00e8de \u00e0 un bide\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip . </strong>Depuis cette date, le contexte g\u00e9opolitique a sensiblement chang\u00e9\u00a0: la guerre est de nouveau \u00e0 nos portes. Face aux d\u00e9fis et aux menaces r\u00e9elles, l'ex\u00e9cutif et la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle portent une ambition europ\u00e9enne.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Ballard .</strong> \u00c7a ne se voit pas dans les urnes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip . </strong>Nous croyons \u00e0 un sursaut europ\u00e9en qui prenne la forme d'une Europe puissance. C'est une v\u00e9ritable feuille de route pour l'avenir de notre Europe qu'a trac\u00e9e le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0: initiative europ\u00e9enne de d\u00e9fense, base industrielle et technologique de d\u00e9fense europ\u00e9enne, approfondissement de notre march\u00e9 int\u00e9rieur europ\u00e9en avec la cr\u00e9ation d'un march\u00e9 des capitaux, nouvelle politique commerciale et de concurrence, conseil de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure de l'Union. Contre le risque de d\u00e9classement et de d\u00e9crochage de l'Union europ\u00e9enne, les efforts collectifs sont plus que jamais indispensables. Les 27 et 28\u00a0juin prochains, se tiendra un conseil des chefs d'\u00c9tat et de Gouvernement, essentiel puisqu'il devra notamment adopter l'agenda strat\u00e9gique 2024-2029. Monsieur le ministre, comment comptez-vous convaincre nos partenaires de cette n\u00e9cessit\u00e9 strat\u00e9gique d'une Europe puissance\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M. le pr\u00e9sident . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>L'Europe est en danger. Vous l'avez dit\u00a0: elle est menac\u00e9e par de nombreuses crises, par le retour de la guerre \u2013\u00a0j'\u00e9voquais ce sujet il y a un instant\u00a0\u2013, par le d\u00e9crochage \u00e9conomique et par le d\u00e9r\u00e8glement climatique. Face \u00e0 ces menaces, nous r\u00e9pondons pr\u00e9sent \u2013\u00a0notre soutien sans faille \u00e0 l'Ukraine en est un exemple. Notre industrie profite du plan de relance europ\u00e9en et la d\u00e9carbonation de notre continent s'acc\u00e9l\u00e8re gr\u00e2ce au Pacte vert pour l'Europe, vot\u00e9 au Parlement europ\u00e9en et au Conseil europ\u00e9en. Jamais l'Europe n'avait fait autant depuis cinq ans. Nous pouvons tous nous en f\u00e9liciter\u00a0: un cap a \u00e9t\u00e9 franchi ces derni\u00e8res ann\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> C'est historique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> C'est surtout gr\u00e2ce \u00e0 Mme\u00a0Loiseau\u00a0! <i>(Rires sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre . </i>Ce qui prot\u00e8ge aujourd'hui notre alimentation, c'est la politique agricole commune (PAC)\u00a0; ce qui prot\u00e9gera nos fronti\u00e8res demain, c'est le pacte sur la migration et l'asile, \u00e9galement vot\u00e9 au Parlement europ\u00e9en lors de cette l\u00e9gislature\u00a0; ce qui prot\u00e9gera nos enfants contre les contenus illicites ou terroristes, c'est \u00e9galement la r\u00e9glementation europ\u00e9enne\u00a0; ce qui prot\u00e9gera nos entreprises, c'est la lutte contre la concurrence d\u00e9loyale \u2013\u00a0la taxe carbone aux fronti\u00e8res de l'Europe est un des nombreux outils que nous avons d\u00e9ploy\u00e9s au niveau europ\u00e9en.<br><br>Pourtant, comme vous l'avez dit, il nous faut encore travailler \u00e0 construire une v\u00e9ritable Europe puissance. Cela passe d'abord par la puissance militaire\u00a0: en la mati\u00e8re, nous travaillerons \u00e0 l'\u00e9laboration d'une doctrine commune et \u00e0 la construction d'industries de d\u00e9fense europ\u00e9ennes. Cela passe aussi par le renforcement de la puissance industrielle europ\u00e9enne gr\u00e2ce aux comp\u00e9tences dont nous disposons, \u00e0 la simplification des proc\u00e9dures et \u00e0 des investissements en commun. Enfin, nous devons promouvoir une Europe d\u00e9mocratique capable de lutter contre les ing\u00e9rences. Voil\u00e0 notre feuille de route.<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente .</strong> Merci, monsieur le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre . </i>Lors de la campagne \u00e9lectorale, nous irons travailler sur\u2026 <i>(Mme\u00a0la pr\u00e9sidente coupe le micro de l'orateur, dont le temps de parole est \u00e9coul\u00e9.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-08", "pageJO": "3388", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}