{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1707", "identifiant": {"numero": "1707", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "droits fondamentaux", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Projet autoroutier A69"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793780", "mandatRef": "PM796527"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833676", "abrege": "Int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0des\u00a0outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-21", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833676", "abrege": "Int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0des\u00a0outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-21", "pageJO": "2279", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROJET AUTOROUTIER A69 <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Christine Arrighi.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, les manifestants pacifiques qui s'opposent au projet d'autoroute A69 et occupent l\u00e9galement les zones prot\u00e9g\u00e9es sont priv\u00e9s d'approvisionnement en eau et nourriture. C'est une violation flagrante des droits fondamentaux \u00e9nonc\u00e9s \u00e0 l\u2019article\u00a025 de la D\u00e9claration universelle des droits de l'homme <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES)</i>, qui dispose que \u00ab\u00a0toute personne a droit \u00e0 un niveau de vie suffisant pour assurer sa sant\u00e9, son bien-\u00eatre [\u2026] notamment pour l'alimentation [\u2026]\u00a0\u00bb.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Mais avec quelles contreparties\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi. </strong>Malgr\u00e9 les alertes tr\u00e8s r\u00e9centes du rapporteur des Nations unies, Michel Forst, sur la tendance \u00e0 la hausse de la r\u00e9pression et de la criminalisation des d\u00e9fenseurs de l'environnement en France,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard.</strong> Et la d\u00e9mocratie locale, ils en disent quoi, les Tarnais\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi. </strong>\u2026vous persistez et, s'agissant du projet d'A69, soumettez forces de l\u2019ordre et corps pr\u00e9fectoral \u00e0 une politique de tension permanente qui les conduit \u00e0 enfreindre la loi.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi. </strong>En effet, par un courrier dat\u00e9 du 27\u00a0f\u00e9vrier, j\u2019ai demand\u00e9 au pr\u00e9fet du Tarn, en ma qualit\u00e9 de rapporteure de la commission d\u2019enqu\u00eate sur le montage juridique et financier du projet d'autoroute A69, la communication du rapport justifiant la modification des dates de d\u00e9frichement et de d\u00e9boisement du bois de la Cr\u00e9made, qui, contrairement \u00e0 ce qui est pr\u00e9vu dans l'arr\u00eat\u00e9 d'autorisation environnementale, pourraient commencer avant le 1er\u00a0septembre. <i>(Brouhaha.)</i> Malgr\u00e9 une relance le 13\u00a0mars, cette demande, qui appelle une r\u00e9ponse obligatoire dans un d\u00e9lai raisonnable, est rest\u00e9e sans r\u00e9ponse. (Le brouhaha se poursuit.)<br><br>Aujourd\u2019hui, vous \u00eates donc en infraction\u00a0: l\u2019approvisionnement alimentaire des \u00e9cureuils s\u2019impose \u00e0 vous, et l\u2019article\u00a06 de l\u2019ordonnance du 17\u00a0novembre 1958 relative au fonctionnement des assembl\u00e9es parlementaires vous oblige \u00e0 me communiquer le rapport demand\u00e9. Voici donc ma question \u2013\u00a0si toutefois le bruit qui r\u00e8gne dans l'h\u00e9micycle vous permet de l'entendre, monsieur le ministre <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LR)</i>\u00a0: quand vous mettrez-vous enfin en conformit\u00e9 avec la loi\u00a0? <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Vieux de vingt ans, ce projet dans le Tarn et la Haute-Garonne, qui vise \u00e0 d\u00e9senclaver une partie du Sud-Ouest de la France d'un point de vue \u00e9conomique,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard.</strong> Ils en ont le droit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u2026est soutenu par tous les \u00e9lus <i>(\u00ab\u00a0C'est faux\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe \u00c9colo-NUPES)</i>, y compris la pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Occitanie, Carole Delga. Tous les actes contest\u00e9s devant les tribunaux ont \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9s, et les activistes \u2013\u00a0car c'est bien ce qu'ils sont, ceux que vous appelez les \u00e9cureuils\u00a0\u2013,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Ils sont dans l'ill\u00e9galit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.</strong> L'extr\u00eame gauche a un probl\u00e8me avec la d\u00e9mocratie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u2026d\u00e9bout\u00e9s des vingt et un recours qu'ils ont form\u00e9s contre l'\u00c9tat et les collectivit\u00e9s, ce qui donne raison \u00e0 ces derniers. Que le pr\u00e9fet de la R\u00e9publique et les gendarmes soient pour ou contre le projet n'entre pas en ligne de compte\u00a0: ils se contentent d'appliquer les d\u00e9cisions rendues par la justice en fonction du droit de la R\u00e9publique.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Blanchet.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard.</strong> C'est la d\u00e9mocratie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Certains pensent que les d\u00e9cisions individuelles l'emportent sur l'\u00c9tat de droit, les d\u00e9lib\u00e9rations des collectivit\u00e9s locales et les lois adopt\u00e9es par le Parlement\u00a0; j'esp\u00e8re que vous ne soutenez pas le point de vue des activistes sur ce sujet.<br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard.</strong> Apparemment si, et c'est dommage\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Pour notre part, nous sommes \u00e9videmment du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00c9tat de droit, et appliquons donc les d\u00e9cisions de justice. Les personnes perch\u00e9es dans les arbres se mettent elles-m\u00eames en danger, et certaines ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es\u00a0; si nous leur livrons \u00e9videmment de l'eau,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Sont-ils incapables de se nourrir tous seuls\u00a0? C'est vraiment incroyable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u2026il faut qu'elles acceptent la d\u00e9cision de la justice et descendent des arbres. J'attendais d'une d\u00e9put\u00e9e d'un groupe r\u00e9publicain qu'elle soutienne le pr\u00e9fet, les gendarmes, les \u00e9lus locaux et les d\u00e9cisions de justice, plut\u00f4t que de tenir des discours un peu d\u00e9magogiques. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR, ainsi que sur plusieurs bancs du groupe LR.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Laurent Panifous applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Madame la pr\u00e9sidente\u00a0! <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Vous avez \u00e9puis\u00e9 votre temps de parole, madame la d\u00e9put\u00e9e. <br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Les \u00e9cureuils manquent de noisettes\u00a0! <i>(Sourires.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-21", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-21", "pageJO": "2279", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}