{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1940", "identifiant": {"numero": "1940", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement sup\u00e9rieur", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Parcoursup"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719376", "mandatRef": "PM835641"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-06", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-06", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PARCOURSUP <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0V\u00e9ronique de\u00a0Montchalin.<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique de\u00a0Montchalin . </strong>Depuis le 30\u00a0mai les r\u00e9sultats d'admission de la campagne\u00a02024 sont publi\u00e9s en continu sur la plateforme Parcoursup et comme chaque ann\u00e9e depuis sa mise en place, la plateforme subit des critiques \u00e0 cette occasion. Force est toutefois de constater que 945\u00a0500\u00a0candidats ont confirm\u00e9 au moins un v\u0153u d'orientation dans l'enseignement sup\u00e9rieur au cours de la phase principale d'admission, soit une progression de 3,1\u00a0%, en accord avec la progression de la d\u00e9mographie lyc\u00e9enne.<br><br>En outre, \u00e0 l'issue de la campagne\u00a02023, 95\u00a0% des n\u00e9obacheliers avaient re\u00e7u au moins une proposition d'admission et 83\u00a0% en avaient accept\u00e9 une.<br><br>Si nous ne pouvons que nous r\u00e9jouir pour nos jeunes \u00e9tudiants de cette nette am\u00e9lioration dans l'usage de Parcoursup et de ses performances, une interrogation demeure quant \u00e0 la distinction entre les fili\u00e8res dites s\u00e9lectives et non-s\u00e9lectives.<br><br>Les formations de type classes pr\u00e9paratoires, BTS, IUT et autres, sont identifi\u00e9es comme s\u00e9lectives, alors que les licences universitaires ne le sont pas.<br><br>En r\u00e9alit\u00e9, la fronti\u00e8re semble plus t\u00e9nue entre un IUT th\u00e9oriquement s\u00e9lectif attirant peu et une fili\u00e8re universitaire tr\u00e8s demand\u00e9e pour laquelle la s\u00e9lection risque de se faire en raison du manque de places. Quand bien m\u00eame l'universit\u00e9 est cens\u00e9e garantir une place \u00e0 chaque candidat, certaines licences recevant un nombre important de candidatures ne sont pas en mesure de le faire et deviennent <i>de facto</i> s\u00e9lectives.<br><br>Une \u00e9volution de la proc\u00e9dure est-elle envisag\u00e9e, qui donnerait aux candidats une meilleure visibilit\u00e9 quant \u00e0 leurs chances d'acc\u00e9der \u00e0 des formations devenues s\u00e9lectives\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Je connais votre engagement de longue date \u2013\u00a0et m\u00eame votre attachement\u00a0\u2013 en faveur de notre jeunesse, de notre \u00e9cole et de notre enseignement sup\u00e9rieur.<br><br>Chacun sait que les choix pour le sup\u00e9rieur, donc pour leur avenir, sont un des moments cl\u00e9 de la vie des lyc\u00e9ens. Il est important pour les jeunes et leurs familles mais peut aussi \u00eatre source d'inqui\u00e9tude et d'angoisse. \u00c0 ces familles, nous devions fournir un syst\u00e8me simple, clair et, quand bien m\u00eame il demeure toujours un peu d'inqui\u00e9tude, le moins anxiog\u00e8ne possible\u00a0;\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle P\u00e9rigault .</strong> Mais non, cela ne fonctionne pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026un syst\u00e8me juste, transparent, qui garantisse les chances de chacun et offre des solutions \u00e0 tous ceux qui souhaitent poursuivre leurs \u00e9tudes.<br><br>En tant qu'\u00ab\u00a0usager\u00a0\u00bb, lorsque j'ai obtenu mon bac, je me souviens qu'APB \u2013\u00a0admission postbac\u00a0\u2013, qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 Parcoursup, consistait en un tirage au sort.<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle P\u00e9rigault .</strong> Il y avait d'autres choses avant APB\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Or il n'y a rien de plus angoissant que de d\u00e9pendre d'un tirage au sort pour acc\u00e9der \u00e0 la fili\u00e8re que l'on souhaite. <i>(Mme\u00a0Danielle Brulebois applaudit.) </i>Il est totalement antim\u00e9ritocratique qu'une affectation \u00e0 une fili\u00e8re se fasse par tirage au sort. Parcoursup a donc \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9.<br><br>\u00c9videmment, tout n'a pas \u00e9t\u00e9 parfait au d\u00e9part et tout n'est pas encore parfait. Mais nous avons appris vite et je crois que nous avons su nous adapter avec m\u00e9thode, en \u00e9coutant les lyc\u00e9ens et leurs familles.<br><br>La proc\u00e9dure \u00e9tait tr\u00e8s longue et nous l'avons r\u00e9duite. Cette ann\u00e9e, elle a dur\u00e9 44\u00a0jours, contre 108\u00a0jours en 2018 \u2013\u00a0108\u00a0jours\u00a0! Les familles nous demandaient de pouvoir davantage anticiper. Nous les avons entendues et un site d'entra\u00eenement a \u00e9t\u00e9 ouvert d\u00e9but mai, afin que chacun puisse se familiariser au fonctionnement de Parcoursup.<br><br>Je suis heureux, d'abord pour les jeunes et leurs familles, que les affectations par Parcoursup se soient d\u00e9roul\u00e9es sans difficult\u00e9 cette ann\u00e9e\u00a0: 945\u00a0000 candidats \u00e9taient inscrits, soit 30\u00a0000 de plus que l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Pr\u00e8s de 80\u00a0% des lyc\u00e9ens ont d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u une proposition\u00a0: c'est bien mieux qu'en 2023.<br><br>J'adresse mes f\u00e9licitations aux lyc\u00e9ens qui sont sur le point de faire leurs choix et que soutiennent leurs professeurs, dont je salue la mobilisation au service de leurs \u00e9l\u00e8ves. \u00c0 celles et ceux qui n'ont pas encore re\u00e7u de proposition d'admission, je dis \u00ab\u00a0ne paniquez pas, nous sommes au d\u00e9but de la proc\u00e9dure\u00a0\u00bb. Il reste encore plus d'un mois. Tous les matins, jusqu'au 10\u00a0juillet, les dossiers des candidats seront mis \u00e0 jour en fonction de l'\u00e9volution des listes. Si un \u00e9l\u00e8ve n'a pas d'offre aujourd'hui, il est tout \u00e0 fait possible qu'il en re\u00e7oive une dans les jours qui viennent.<br><br>Nous ne laissons aucun \u00e9l\u00e8ve sur le bord de la route.<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle P\u00e9rigault .</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Pour ceux qui n'auraient \u00e9t\u00e9 admis \u00e0 aucun de leurs v\u0153ux, une proc\u00e9dure compl\u00e9mentaire sera ouverte d\u00e8s le 11 juin. Ils b\u00e9n\u00e9ficieront d'un accompagnement sp\u00e9cifique. Les \u00e9quipes de Parcoursup prendront contact avec eux, par mail ou par t\u00e9l\u00e9phone, pour trouver des solutions \u00e0 leur situation.<br><br>Vous m'avez interrog\u00e9 sp\u00e9cifiquement sur la s\u00e9lectivit\u00e9 de certaines fili\u00e8res. C'est le cas des IUT ou encore d'\u00e9coles d'ing\u00e9nieur universitaires et c'est la force de Parcoursup de proposer un \u00e9ventail de possibilit\u00e9s et d'accompagner les lyc\u00e9ens.<br><br>Je r\u00e9it\u00e8re que Parcoursup est une avanc\u00e9e par rapport \u00e0 la situation ant\u00e9rieure, dans laquelle les jeunes \u00e9taient tir\u00e9s au sort, car le dispositif offre une plus grande transparence, notamment en ce qui concerne les crit\u00e8res d'analyse des dossiers\u00a0; permet une plus grande \u00e9galit\u00e9 en promouvant les \u00e9l\u00e8ves boursiers ou inscrits dans Les cord\u00e9es de la r\u00e9ussite et en reconduisant les aides \u00e0 la mobilit\u00e9 s'\u00e9levant \u00e0 500\u00a0euros\u00a0; accorde enfin une plus grande libert\u00e9 \u00e0 des \u00e9l\u00e8ves qui ont pu choisir parmi 24\u00a0000 formations, dont 10\u00a0000 sous forme d'apprentissages.<br><br>Nous restons non seulement vigilants et lucides, mais aussi \u00e0 l'\u00e9coute des angoisses et des inqui\u00e9tudes. Surtout, nous restons mobilis\u00e9s dans cette campagne\u00a02024 pour la r\u00e9ussite de tous les candidats inscrits sur Parcoursup.<br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-06-06", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-06", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}