{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1817", "identifiant": {"numero": "1817", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation \u00e0 Gaza"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267306", "mandatRef": "PM797073"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-08", "pageJO": "3381", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION \u00c0 GAZA <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne . </strong>Alors que le Hamas venait d\u2019accepter la proposition d\u2019accord de cessez-le-feu des m\u00e9diateurs qatariens et \u00e9gyptiens, le gouvernement isra\u00e9lien a d\u00e9cid\u00e9 de mener une attaque terrestre \u00e0 Rafah. Malgr\u00e9 tous les efforts des travailleurs humanitaires, l\u2019ampleur et la gravit\u00e9 des souffrances inflig\u00e9es aux civils palestiniens sont incommensurables. Elles doivent cesser. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES, LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et sur quelques bancs du groupe SOC.) </i>Au bout de sept mois, on d\u00e9nombre d\u00e9j\u00e0 plus de 35\u00a0000\u00a0morts, dont 14\u00a0000\u00a0enfants.<br><br>La communaut\u00e9 internationale et la France doivent r\u00e9agir au plus vite pour obtenir un cessez-le-feu imm\u00e9diat et la lib\u00e9ration des otages isra\u00e9liens. <i>(Applaudissements</i> sur plusieurs bancs des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.) La Cour internationale de justice (CIJ) a ordonn\u00e9 \u00e0 Isra\u00ebl de prendre des mesures conservatoires afin de pr\u00e9venir le g\u00e9nocide contre les Palestiniens \u00e0 Gaza. Il est grand temps que la communaut\u00e9 internationale prenne ses responsabilit\u00e9s et contraigne le gouvernement isra\u00e9lien \u00e0 respecter cette d\u00e9cision \u2013\u00a0cela passe notamment par un embargo sur les armes \u00e0 destination d\u2019Isra\u00ebl et par la suspension imm\u00e9diate de l\u2019accord d\u2019association entre l\u2019Union europ\u00e9enne et Isra\u00ebl. (Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES, SOC, et \u00c9colo-NUPES.)<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib .</strong> Quelle honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne . </strong>Si nous saluons la position que la France a prise au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies en soutenant la demande de la Palestine de devenir membre de l\u2019ONU, nous vous encourageons \u00e9galement \u00e0 reconna\u00eetre au plus vite l\u2019\u00c9tat de Palestine aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019\u00c9tat isra\u00e9lien. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES, SOC, et \u00c9colo-NUPES.) </i>La France doit maintenant r\u00e9agir avec force contre les violations du droit international commises quotidiennement par le gouvernement d\u2019ultra-droite isra\u00e9lien, qui est de plus en plus contest\u00e9 par les citoyens isra\u00e9liens eux-m\u00eames. (Applaudissements sur quelques bancs des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES, SOC, et \u00c9colo-NUPES.)<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib .</strong> Quelle honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne . </strong>Au lieu de criminaliser les mobilisations en faveur d\u2019un cessez-le-feu et de la paix, la France devrait se demander comment l\u2019histoire jugera le comportement des Occidentaux vis-\u00e0-vis de la guerre \u00e0 Gaza. Il y va de notre cr\u00e9dibilit\u00e9\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES,</i> LFI-NUPES, SOC, et \u00c9colo-NUPES.)<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Jamais la France n'a d\u00e9tourn\u00e9 le regard\u00a0: ni face \u00e0 l'attaque terroriste abominable commise par le Hamas le 7\u00a0octobre en Isra\u00ebl, ni face \u00e0 la situation humanitaire dramatique \u00e0 Gaza. Je vous remercie d'avoir mentionn\u00e9 les otages isra\u00e9liens et fran\u00e7ais \u00e0 Gaza. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i> Je le dis parce que c'est tellement rare, malheureusement, venant de la NUPES \u2013\u00a0en particulier du groupe La France insoumise, qui n'a jamais de mots pour nos otages (Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0\u00ab\u00a0Mensonge\u00a0! Quelle malhonn\u00eatet\u00e9\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas-Lundy .</strong> Minable position politicienne\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Je le dis, les indignations s\u00e9lectives de ceux qui font toujours entendre une voix contre Isra\u00ebl, mais qui sont sans voix face au Hamas et aux exactions commises <i>(M.\u00a0Meyer Habib applaudit)</i>, de ceux qui cherchent toujours \u00e0 souffler sur les braises, \u00e0 organiser des blocages et des manifestations devant les universit\u00e9s \u2013\u00a0jamais pour parler de nos otages, jamais pour parler d'Isra\u00ebl\u00a0\u2013 doivent cesser. (Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier .</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah Legrain.</strong> Que faites-vous pour la lib\u00e9ration des otages\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Quarante-deux Fran\u00e7ais sont morts lors de cette attaque et trois sont encore retenus en otage.<br><br><strong>Mme\u00a0Raquel Garrido .</strong> Vous faites quoi pour leur lib\u00e9ration\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Oui, la situation humanitaire \u00e0 Gaza est catastrophique, et oui, les civils doivent toujours \u00eatre \u00e9pargn\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Fernandes .</strong> Ce n'est pas une situation humanitaire, ce sont des crimes de guerre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Vous l'avez dit\u00a0: hier soir, les forces arm\u00e9es isra\u00e9liennes sont entr\u00e9es dans Rafah, ville du sud de la bande de Gaza o\u00f9 se trouveraient plus de 1\u00a0million de personnes.<br><br><strong>Mme\u00a0Raquel Garrido .</strong> Est-ce que vous condamnez\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a exprim\u00e9 tr\u00e8s clairement sa pr\u00e9occupation face \u00e0 cette offensive. Il a eu l'occasion de le dire directement et sans ambigu\u00eft\u00e9 au Premier ministre isra\u00e9lien, Benjamin Netanyahou \u2013\u00a0qu'il a appel\u00e9 dimanche. Loin des caricatures, la position de la France est sans \u00e9quivoque\u00a0: exiger un cessez-le-feu imm\u00e9diat, rechercher la paix par tous les moyens, \u00e9viter l'escalade dans la r\u00e9gion et permettre \u00e0 l'aide humanitaire d'arriver.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re .</strong> Vous n'\u00eates pas \u00e9cout\u00e9\u00a0! Vous \u00eates sans influence\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Voil\u00e0 pourquoi notre pays s'engage, voil\u00e0 pourquoi nous avons soutenu \u00e0 l'ONU des r\u00e9solutions appelant \u00e0 un cessez-le-feu humanitaire, et voil\u00e0 pourquoi le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res multiplient les \u00e9changes avec Isra\u00ebl et nos partenaires dans la r\u00e9gion pour faire cesser les combats.<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah Legrain .</strong> Et la reconnaissance de la Palestine\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme .</strong> Oui, c'\u00e9tait la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Quant \u00e0 la situation humanitaire, notre r\u00e9action, l\u00e0 encore, a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diate et forte \u2013\u00a0elle le reste. Nous avons \u00e9t\u00e9 le premier pays occidental \u00e0 larguer directement de l'aide humanitaire pour la bande de Gaza.<i> </i>Nous avons envoy\u00e9 le Dixmude au large des c\u00f4tes de Gaza et soign\u00e9 des centaines de Palestiniens \u00e0 son bord. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Fernandes .</strong> Cessez-le-feu\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Nous travaillons en coordination tr\u00e8s \u00e9troite avec la Jordanie et l'\u00c9gypte pour soutenir les actions humanitaires.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel .</strong> Et la reconnaissance de la Palestine\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Je le r\u00e9p\u00e8te\u00a0: Isra\u00ebl doit faire en sorte que l'aide humanitaire parvienne en quantit\u00e9 suffisante \u00e0 la population civile de Gaza \u2013\u00a0comme l'y oblige le droit international. Je le r\u00e9p\u00e8te\u00a0: la France est, reste et restera une puissance d'apaisement. Nous soutenons le cessez-le-feu,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme .</strong> Inconditionnellement\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026nous nous y employons fermement et dans ce drame que vit le Moyen-Orient, nous n'oublions aucune victime. <i>(Applaudissements</i> sur plusieurs bancs du groupe RE.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-08", "pageJO": "3381", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}