{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1417", "identifiant": {"numero": "1417", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Difficult\u00e9s des fili\u00e8res apicole et viticole"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793912", "mandatRef": "PM796599"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791613", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791613", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-07", "pageJO": "10994", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DIFFICULT\u00c9S DES FILI\u00c8RES APICOLE ET VITICOLE <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Sylvain Carri\u00e8re.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Carri\u00e8re. </strong>Monsieur le ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire, les agriculteurs souffrent et nous interpellent.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Dive.</strong> Je ne suis pas s\u00fbr qu'ils vous interpellent, vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Carri\u00e8re. </strong>Le changement climatique et les maladies r\u00e9currentes attaquent les cultures. La libre concurrence et les distributeurs qui se gavent ach\u00e8vent les producteurs.<br><br>Ces derniers jours, les fili\u00e8res apicole et viticole se sont fortement mobilis\u00e9es pour tirer la sonnette d'alarme\u00a0! Les apiculteurs, r\u00e9unis jeudi dernier place de la R\u00e9publique, sont unanimes\u00a0: bien qu'ils ne produisent que la moiti\u00e9 de la consommation fran\u00e7aise de miel, ils ne parviennent pas \u00e0 \u00e9couler leurs stocks. Pour couvrir leurs frais, ils devraient le vendre \u00e0 10\u00a0euros le kilogramme. Or c'est impossible\u00a0! C'est impossible, car d'autres font leur miel sur leur dos\u00a0: 66\u00a0% du miel \u2013\u00a0si on peut l'appeler ainsi\u00a0\u2013 consomm\u00e9 en France provient d'Ukraine ou de Chine et est achet\u00e9 seulement 2\u00a0euros le kilo par la grande distribution.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Alexandre.</strong> C'est une honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Carri\u00e8re. </strong>Pourtant, vous est-il d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9, monsieur le ministre, de trouver du miel \u00e0 2\u00a0euros le kilo dans les supermarch\u00e9s\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti, garde des sceaux, ministre de la justice.</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Carri\u00e8re. </strong>Eh bien non, car il est vendu \u00e0 10\u00a0euros le kilo, les distributeurs se faisant une marge de 400\u00a0%. C'est inacceptable\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i> C'est insupportable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Alexandre.</strong> Honteux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Carri\u00e8re. </strong>Le constat est le m\u00eame pour les viticulteurs qui sont dans le rouge\u00a0! Entre le gel, la canicule ou les s\u00e9cheresses, ils n'ont obtenu qu'une seule r\u00e9colte normale au cours des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es. \u00c0 cela s'ajoutent la concurrence des vins espagnols, la baisse du pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais et la hausse du co\u00fbt de l'\u00e9nergie.<br><br>Or quelle solution proposez-vous\u00a0? Un nivellement par le bas, qui se traduit par l'arrachage de vignes, l'utilisation de davantage de glyphosate ou de n\u00e9onicotino\u00efdes et la signature d'accords de libre-\u00e9change.<br><br>Jeudi, lors de notre journ\u00e9e de niche parlementaire, nous vous avons propos\u00e9 la solution\u00a0: encadrer les marges et assurer \u00e0 chaque producteur un revenu d\u00e9cent. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES.) </i>C'est tout ce qu'ils demandent\u00a0! Ils veulent vivre de leur travail. Cela permettrait \u00e9galement d'\u00e9viter bon nombre de suicides\u00a0: en effet, un agriculteur se suicide tous les deux jours en France. Pourtant, vous avez rejet\u00e9 cette proposition.<br><br>Monsieur le ministre, oubliez l'agro-industrie et les lobbies des pesticides et occupez-vous, enfin, des agriculteurs\u00a0! <i>(Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent. \u2013\u00a0Quelques applaudissements \u00e9galement sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire. </i>Nous sommes aux c\u00f4t\u00e9s des agriculteurs face aux crises qu'ils traversent, et ils le savent.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Et les importations depuis l'Espagne\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>Vous auriez pu souligner, par exemple, que nous avons instaur\u00e9 en faveur du secteur viticole un dispositif de distillation de crise, pour r\u00e9pondre \u00e0 leurs difficult\u00e9s qui sont \u00e0 la fois conjoncturelles et structurelles \u2013\u00a0en raison d'une baisse de la consommation.<br><br><strong>Mme\u00a0Farida Amrani.</strong> C'est parce que les gens n'ont plus les moyens de manger\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre. </i>Il est donc n\u00e9cessaire de travailler avec eux sur le sujet.<br><br>Ensuite, vous \u00e9voquez la proposition de loi que votre groupe a d\u00e9fendue la semaine derni\u00e8re visant \u00e0 encadrer les marges des industries agroalimentaires, du raffinage et de la grande distribution. Je rappelle que cette assembl\u00e9e s'est prononc\u00e9e et que votre proposition de loi a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Carri\u00e8re.</strong> \u00c0 six voix pr\u00e8s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre. </i>En ce qui concerne l'instauration de prix d'achat planchers, permettez-moi de vous rappeler, sans vous faire offense, que nous ne sommes pas dans une \u00e9conomie administr\u00e9e. Je sais que vous en r\u00eavez, mais beaucoup de mod\u00e8les de ce type ont, en d\u00e9finitive, \u00e9chou\u00e9. C'est pourquoi nous avons fait le choix de la r\u00e9gulation,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Carri\u00e8re.</strong> Et des pesticides\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre. </i>\u2026gr\u00e2ce \u00e0 plusieurs dispositifs cr\u00e9\u00e9s notamment par la loi Egalim \u2013\u00a0loi pour l'\u00e9quilibre des relations commerciales dans le secteur agricole et alimentaire et une alimentation saine, durable et accessible \u00e0 tous.<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier.</strong> On en est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la troisi\u00e8me loi Egalim\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>Cette loi a permis de reconstituer une partie des marges des agriculteurs.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Pas pour les viticulteurs\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>Je n'affirme pas que le dispositif est parfait,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Couturier.</strong> Ah \u00e7a non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre. </i>\u2026mais vous ne trouverez pas un seul agriculteur qui souhaite revenir en arri\u00e8re sur ce plan. Le dispositif a fait ses preuves.<br><br>Vous avez \u00e9galement parl\u00e9 de r\u00e9silience. Nous avons cr\u00e9\u00e9 un nouveau dispositif d'assurance r\u00e9colte, afin de prot\u00e9ger les revenus des agriculteurs. \u00c0 ce titre, un Fonds de solidarit\u00e9 nationale (FSN), dot\u00e9 de 680\u00a0millions d'euros, permettra de faire face, par exemple, aux al\u00e9as climatiques. Prot\u00e9ger les revenus n'est pas aussi simple que vous le pensez. <br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Vous l'avez expliqu\u00e9 aux agriculteurs\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>En tout \u00e9tat de cause, cela ne doit pas consister \u00e0 enfreindre les principes constitutionnels que sont la libert\u00e9 d'entreprendre, la libert\u00e9 du commerce et la libert\u00e9 contractuelle.<br><br>En r\u00e9alit\u00e9, vous proposez, sur ces sujets comme sur les autres, de contraindre en instaurant des normes environnementales et des prix planchers, qui ne s'appliqueront pas aux produits import\u00e9s. Je suis pr\u00eat \u00e0 signer d\u00e8s aujourd'hui, monsieur le d\u00e9put\u00e9. Cependant, au bout du compte, nous importerons des produits de l'\u00e9tranger qui ne respecteront pas les m\u00eames normes que les n\u00f4tres,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> C'est d\u00e9j\u00e0 ce qui se passe\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>\u2026et l'agriculture fran\u00e7aise dispara\u00eetra. Ce n'est pas la trajectoire que nous avons choisie, ni en mati\u00e8re de r\u00e9mun\u00e9ration ni en mati\u00e8re de transition, parce que nous risquons de ne pas y arriver. Apr\u00e8s, vous viendrez vous lamenter de la perte de souverainet\u00e9 de la France\u2026 <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem et sur quelques bancs des groupes RE et HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Bravo\u00a0! Masterclass\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Sylvain Carri\u00e8re.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Carri\u00e8re. </strong>Arracher la vigne n'est pas la solution\u00a0! La solution, c'est de permettre aux viticulteurs de vivre\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-07", "pageJO": "10994", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}