{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1911", "identifiant": {"numero": "1911", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Avenir de Biogaran"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794278", "mandatRef": "PM796824"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-30", "pageJO": "4502", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AVENIR DE BIOGARAN <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Xavier Albertini.<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Albertini . </strong>Ce n'est plus une rumeur ou une information confidentielle, mais une certitude\u00a0: la soci\u00e9t\u00e9 Biogaran est \u00e0 vendre. Ce laboratoire fran\u00e7ais fournit 32\u00a0% des m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques prescrits \u00e0 nos concitoyens, une bo\u00eete sur huit d\u00e9livr\u00e9es en pharmacie et compte plus de 1\u00a0000\u00a0r\u00e9f\u00e9rences dans son catalogue.<br><br>Sa maison m\u00e8re, les laboratoires Servier, a d\u00e9cid\u00e9 de se s\u00e9parer, donc de vendre la production de m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques pour se concentrer sur le secteur des m\u00e9dicaments innovants. Si cette entreprise a naturellement la libert\u00e9 de choisir ses march\u00e9s et de c\u00e9der une de ses filiales, il nous incombe, en tant que responsables politiques, de tout faire pour que cette production sensible ne passe pas sous la coupe d'un propri\u00e9taire non-europ\u00e9en. Or, \u00e0 ce jour, les repreneurs les plus s\u00e9rieux ne sont pas europ\u00e9ens. <br><br><strong>M.\u00a0Philippe Brun .</strong> Ils sont indiens\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Albertini . </strong>Alors que nous nous employons \u00e0 relocaliser les emplois industriels et \u00e0 conserver sur le sol national les productions strat\u00e9giques, notre responsabilit\u00e9 est d'autant plus grande\u00a0: Biogaran ne compte que 250\u00a0emplois en France, mais sous-traite la fabrication de sa production \u00e0 des dizaines de fa\u00e7onniers, dont les usines sont en majorit\u00e9 install\u00e9es dans notre pays et repr\u00e9sentent quasiment 9\u00a0000\u00a0emplois.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Brun .</strong> 20\u00a0000 en tout\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Albertini . </strong>Un \u00e9cosyst\u00e8me strat\u00e9gique entier serait donc fragilis\u00e9 si Biogaran passait sous contr\u00f4le \u00e9tranger. <br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix .</strong> Le gouvernement ne sait pas le prot\u00e9ger\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Albertini . </strong>Il est primordial de prot\u00e9ger nos emplois en soutenant les fa\u00e7onniers fran\u00e7ais. Divers leviers existent\u00a0: l'un d'eux consisterait, dans le prochain PLFSS, \u00e0 ne pas mettre en \u0153uvre la clause de sauvegarde qui s'applique aux laboratoires pharmaceutiques quand leurs ventes d\u00e9passent l'objectif national de d\u00e9penses d\u2019assurance maladie.<br><br>Cette clause, qui ne concernait que les laboratoires innovants jusqu'au budget de la s\u00e9curit\u00e9 sociale de 2020, s'applique d\u00e9sormais quels que soient les m\u00e9dicaments produits, ce qui p\u00e9nalise les laboratoires qui font de faibles marges, dont ceux qui produisent des g\u00e9n\u00e9riques.<br><br>Le dossier Biogaran est symbolique des enjeux de souverainet\u00e9 sanitaire et industrielle auxquels la France doit faire face. Comment comptez-vous agir pour garder sous pavillon national \u2013\u00a0ou \u00e0 tout le moins europ\u00e9en\u00a0\u2013, ce fleuron, cette production et nos emplois\u00a0?<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>J'ai comme vous appris par voie de presse que le laboratoire Servier serait sur le point de vendre sa filiale Biogaran. Ce fleuron fran\u00e7ais produit pr\u00e8s du tiers des m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques vendus en France, soit une bo\u00eete de m\u00e9dicaments sur huit, et repr\u00e9sente plus de 8\u00a0500\u00a0emplois directs et indirects, dans toute la France, pour la production de milliers de mol\u00e9cules dont nous avons besoin pour notre sant\u00e9.<br><br>S'agissant d'une entreprise aussi strat\u00e9gique, nous avons \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clairs avec le laboratoire Servier\u00a0: nous ne souhaitons pas qu'il vende Biogaran. Si Servier d\u00e9cidait tout de m\u00eame de vendre, nous nous r\u00e9serverions la possibilit\u00e9 d'activer la proc\u00e9dure de contr\u00f4le des investissements \u00e9trangers en France,\u2026 <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix .</strong> Vous ne pouvez pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant .</strong> Et alors, on fait quoi\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026proc\u00e9dure que nous avons consid\u00e9rablement renforc\u00e9e depuis 2017,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq .</strong> Il faut nationaliser\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026proc\u00e9dure qui nous permet de faire respecter notre souverainet\u00e9. Sur ce point, nous serons extr\u00eamement vigilants et \u2013\u00a0je le dis publiquement et clairement\u00a0\u2013 tout repreneur non-europ\u00e9en doit s'attendre \u00e0 des conditions drastiques, s'il veut ne serait-ce qu'esp\u00e9rer acqu\u00e9rir Biogaran.<br><br>Garantir aux Fran\u00e7ais un parfait acc\u00e8s aux m\u00e9dicaments et maintenir les emplois en France, telle est notre boussole. Vous avez raison, la sant\u00e9 est un secteur \u00e9minemment strat\u00e9gique, auquel, conform\u00e9ment aux engagements du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, nous avons consacr\u00e9 des investissements massifs au sein du plan France 2030 tout en adoptant une strat\u00e9gie pour produire nos m\u00e9dicaments en France. La relocalisation de vingt-cinq m\u00e9dicaments strat\u00e9giques a commenc\u00e9 \u2013\u00a0il s'agit \u00e9videmment d'un travail patient, qui prend du temps.<br><br>Le succ\u00e8s et la force viendront de l'Europe\u00a0: l'Alliance pour les m\u00e9dicaments critiques permettra de faire revenir sur le sol europ\u00e9en la production des principes actifs de nos m\u00e9dicaments, dont 60 \u00e0 80\u00a0% proviennent d'Asie.<i> (Exclamations sur les bancs du groupe RN.) </i>L'Europe doit \u00eatre le vecteur de notre souverainet\u00e9, notamment en mati\u00e8re de produits de sant\u00e9, pour peser davantage face \u00e0 l'Asie.<br><br>Vous avez \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 les probl\u00e8mes de financement li\u00e9s \u00e0 l'application de la clause de sauvegarde aux g\u00e9n\u00e9riques\u00a0: ils feront partie des sujets \u00e0 discuter lors de l'examen du prochain PLFSS. En attendant, nous restons mobilis\u00e9s.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-30", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-30", "pageJO": "4502", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}