{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1825", "identifiant": {"numero": "1825", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Interdiction des voitures thermiques"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793852", "mandatRef": "PM796566"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833675", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019\u00e9conomie,\u00a0des\u00a0finances\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0industrielle\u00a0et\u00a0num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833675", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019\u00e9conomie,\u00a0des\u00a0finances\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0industrielle\u00a0et\u00a0num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-08", "pageJO": "3387", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INTERDICTION DES VOITURES THERMIQUES <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Meurin.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Meurin . </strong>\u00ab\u00a0Nous sommes gouvern\u00e9s par des lascars qui pr\u00e9tendent fixer le prix des betteraves mais qui ne sauraient pas faire pousser un radis.\u00a0\u00bb Michel Audiard \u2013\u00a0paix \u00e0 son \u00e2me\u00a0\u2013 parle de vous, monsieur le ministre de l'\u00e9conomie\u00a0! Ce lundi\u00a06 mai, vous avez sign\u00e9 un contrat avec la fili\u00e8re automobile pour quadrupler les ventes de v\u00e9hicules \u00e9lectriques neufs \u00e0 l'horizon de 2027. Ce contrat s'appuie sur le r\u00e8glement bruxellois d'interdiction de vente des voitures thermiques en 2035. On se demande bien comment vous comptez piloter ces objectifs incantatoires et irr\u00e9alistes\u00a0!<br><br>Deux minutes ne suffisent pas pour d\u00e9montrer l'ineptie de votre politique et votre soumission coupable \u00e0 Bruxelles. Interdire la vente des voitures \u00e0 moteur thermique, c'est sacrifier notre industrie automobile pour rendre la France d\u00e9pendante de la Chine puisque, selon le patron de Renault, cette mesure pourrait d\u00e9truire 70\u00a0000\u00a0emplois industriels en France, et c'est sacrifier le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais, car selon M. Tavares \u2013\u00a0PDG de Stellantis, encore un expert\u00a0\u2013 le co\u00fbt de production d'une voiture \u00e9lectrique est de 50\u00a0% sup\u00e9rieur \u00e0 celui d'une voiture thermique. Ainsi, vous faites de la mobilit\u00e9 des Fran\u00e7ais un luxe, alors qu'elle devrait \u00eatre un droit inali\u00e9nable.<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte .</strong> Quel donneur de le\u00e7ons\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Meurin . </strong>Interdire la vente des voitures \u00e0 moteur thermique, c'est aussi sacrifier notre tissu de garagistes ruraux. Apr\u00e8s avoir ferm\u00e9 la centrale de Fessenheim, d\u00e9velopp\u00e9 de fa\u00e7on anarchique les \u00e9oliennes et sous-investi dans notre parc nucl\u00e9aire, vous n'\u00eates pas capable de produire le volume d'\u00e9lectricit\u00e9 n\u00e9cessaire \u00e0 vos objectifs. Bref, vous \u00eates un d\u00e9riveur sans barre et sans cap. Ma question est donc la suivante\u00a0: quand allez-vous revenir \u00e0 la raison et arr\u00eater toutes vos b\u00eatises technos d'\u00e9cologie punitive, telles que les zones \u00e0 faibles \u00e9missions (ZFE), les taxes d\u00e9mesur\u00e9es sur l'\u00e9nergie, les mesures destructrices de notre industrie automobile et les mesures punitives contre les Fran\u00e7ais\u00a0? Bref, quand allez-vous arr\u00eater de gouverner \u00e0 coups de tableaux Excel contre le r\u00e9el ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> Quand il arr\u00eatera d'\u00e9crire des romans\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> Et des romans\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> Et de la dette\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique . </i>Je croyais que le Rassemblement national avait \u00e0 c\u0153ur de d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats fran\u00e7ais, mais vous \u00eates d\u00e9cid\u00e9ment, sur ce sujet comme sur d'autres, soumis aux int\u00e9r\u00eats \u00e9trangers. Refuser la transition vers les v\u00e9hicules \u00e9lectriques, c'est rester soumis aux int\u00e9r\u00eats de tous les pays producteurs de p\u00e9trole. Vous voulez laisser nos compatriotes pieds et poings li\u00e9s avec le p\u00e9trole, l'essence et le diesel que nous ne produisons pas, malgr\u00e9 les pertes de pouvoir d'achat et la vuln\u00e9rabilit\u00e9 qu'une telle situation entra\u00eene.<br><br>Vous \u00eates soumis aux int\u00e9r\u00eats asiatiques, car si nous ne produisons pas de v\u00e9hicules \u00e9lectriques en France, d'o\u00f9 viendront-ils, monsieur le d\u00e9put\u00e9 Pierre Meurin\u00a0? Vous me traitez de lascar, mais regardez un peu plus loin que le bout de votre nez\u00a0: vous y verrez l'Asie, qui produit des millions de v\u00e9hicules \u00e9lectriques et qui va les vendre en France si nous ne les produisons pas sur notre territoire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Martineau .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>C'est toute la diff\u00e9rence entre votre parti et le n\u00f4tre\u00a0: vous ne croyez ni dans les capacit\u00e9s de la France, ni dans l'industrie fran\u00e7aise, ni dans les ouvriers et ing\u00e9nieurs fran\u00e7ais, ni dans les grandes marques fran\u00e7aises\u00a0! Nous pensons l'inverse\u00a0: nous croyons dans la France, c'est toute la diff\u00e9rence entre vous et nous\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i> Nous croyons dans notre capacit\u00e9 \u00e0 produire des v\u00e9hicules \u00e9lectriques. Nous avons d\u00e9j\u00e0 ouvert quatre gigafactories qui vont cr\u00e9er 20\u00a0000\u00a0emplois et nous assurer l'ind\u00e9pendance en mati\u00e8re de production de batteries pour les v\u00e9hicules \u00e9lectriques. Avez-vous, une seule fois dans votre vie, ouvert une usine, monsieur le d\u00e9put\u00e9 Pierre Meurin\u00a0? (Exclamations sur les bancs du groupe RN.)<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Meurin .</strong> Oh, \u00e7a va\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> Et vous, qu'avez-vous ouvert\u00a0? Tout ce que vous avez ouvert, ce sont des romans\u00a0! Sp\u00e9cialiste de pr\u00e9faces\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> M.\u00a0le ministre a surtout ouvert des usines \u00e0 gaz\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Nous croyons \u00e0 l'avenir de l'industrie fran\u00e7aise, \u00e0 la capacit\u00e9 de la France de produire des v\u00e9hicules \u00e9lectriques comp\u00e9titifs et innovants, \u00e0 un tarif attractif. Nous voulons que le consommateur fran\u00e7ais puisse b\u00e9n\u00e9ficier des meilleurs v\u00e9hicules \u00e9lectriques, les plus propres, les plus performants et les moins chers, et contrairement \u00e0 vous, nous souhaitons qu'ils ne soient pas produits en Asie, mais en France, dans nos territoires, nos provinces, avec nos ouvriers et dans nos usines\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Meurin.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Meurin . </strong>C'est votre gouvernement \u2013\u00a0le premier en Europe\u00a0\u2013 qui finance le Kremlin puisque vous avez achet\u00e9 pour 600\u00a0millions d'euros de gaz russe depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, donc ne nous faites pas le coup des int\u00e9r\u00eats \u00e9trangers\u00a0! Par ailleurs, c'est \u00e0 cause de vous que nous rouvrons des centrales \u00e0 charbon\u2026 <i>(Mme\u00a0la pr\u00e9sidente coupe le micro de l'orateur, dont le temps de parole est \u00e9coul\u00e9.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-08", "pageJO": "3387", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}