{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1769", "identifiant": {"numero": "1769", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "crimes, d\u00e9lits et contraventions", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Lutte contre les violences"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720614", "mandatRef": "PM797055"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-10", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-10", "pageJO": "2959", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LES VIOLENCES <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen . </strong>Une enfant de 13\u00a0ans viol\u00e9e \u00e0 mort, un jeune gar\u00e7on lynch\u00e9 pour des raisons abjectes et une pharmacienne assassin\u00e9e en Guyane. Les drames auxquels nous assistons, partout et tous les jours, ne sont plus des faits divers, mais des faits de soci\u00e9t\u00e9\u00a0; des faits atroces, dans une soci\u00e9t\u00e9 qui sombre chaque jour davantage dans la barbarie. Leur r\u00e9currence, leur aggravation en nombre et en cons\u00e9quences humaines, l'abaissement au fil des ann\u00e9es de l'\u00e2ge des auteurs et l'absence syst\u00e9matique d'empathie des coupables, ne peuvent se satisfaire des explications faciles renvoyant aux causes sociales, \u00e0 la ghetto\u00efsation ou \u00e0 la responsabilit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9, voire des institutions.<br><br>Ce droit au tabassage, ce droit de vie ou de mort, ces agressions impulsives, souvent gratuites, se produisent sur fond de sexisme, d'int\u00e9grisme religieux, de racisme, de partage mafieux de territoires et de volont\u00e9 de semer la terreur. La R\u00e9publique ne peut le tol\u00e9rer.<br><br>Certains parlent de d\u00e9civilisation, laissant entendre que toute la soci\u00e9t\u00e9 perdrait ses rep\u00e8res moraux. Parce que je n'ai pas peur des mots, je pr\u00e9f\u00e8re qualifier d'ensauvagement cet effondrement moral et social. N'est-il pas temps, sans tabou, sans d\u00e9robade devant le r\u00e9el et sans l\u00e2chet\u00e9 devant les mesures \u00e0 \u00e9dicter, de prendre \u00e0 bras-le-corps ce sujet et de mettre en pratique, p\u00e9nalement, la sacralisation de la personne humaine\u00a0?<br><br>Le d\u00e9fi qui nous est lanc\u00e9 tient en un mot\u00a0: autorit\u00e9. Autorit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard des familles, qui sont parfois le vivier de la violence\u00a0; autorit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole, ce lieu sacr\u00e9 que chacun doit apprendre \u00e0 respecter\u00a0; autorit\u00e9 implacable que l'\u00c9tat doit imposer \u00e0 des bandes qui deviendront des gangs, puis des arm\u00e9es criminelles, si nous laissons faire davantage. Pour notre part, nous y sommes pr\u00eats\u00a0! Mais vous, monsieur le Premier ministre, qui \u00eates en charge de prendre des d\u00e9cisions, que comptez-vous faire pour sortir du commentaire et entrer dans l'action\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN. \u2013\u00a0M.\u00a0Yoann Gillet se l\u00e8ve pour applaudir.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Ces derniers jours, notre pays a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par une s\u00e9rie de drames qui ont profond\u00e9ment \u00e9mu nos concitoyens\u00a0: je pense \u00e0 cette jeune fille, violemment agress\u00e9e devant son coll\u00e8ge \u00e0 Montpellier\u00a0; \u00e0 ce jeune gar\u00e7on, rou\u00e9 de coups et battu \u00e0 mort \u00e0 Viry-Ch\u00e2tillon\u00a0; \u00e0 cette pharmacienne, l\u00e2chement assassin\u00e9e \u00e0 Saint-Laurent-du-Maroni. Il y a quelques semaines, j'avais eu l'occasion de recevoir cette derni\u00e8re \u00e0 Matignon, avec une centaine d'autres femmes engag\u00e9es\u00a0; \u00e0 mon tour, je souhaite lui rendre hommage.<br><br>Derri\u00e8re ces drames, il y a les victimes, leurs proches et leurs familles ; il y a aussi, plus largement, nos concitoyens, qui attendent de nous une r\u00e9ponse implacable \u00e0 cette violence. Ils attendent que nous nous donnions les moyens de lutter contre une forme de perte de respect pour l'autorit\u00e9 qui existe aujourd'hui chez les jeunes. <i>(Mmes Laure Lavalette et Caroline Parmentier s'esclaffent.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette .</strong> C'est un euph\u00e9misme\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai .</strong> \u00c7a vous fait rire\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq .</strong> \u00c9coutez, un peu\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant .</strong> Soyez dignes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai .</strong> L'indignit\u00e9 a un visage.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Je pense qu'un tel sujet appelle une certaine gravit\u00e9. Personne n'a interrompu Mme\u00a0Le\u00a0Pen, mais je constate que les d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national ne respectent pas la solennit\u00e9 du moment et de nos \u00e9changes. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant .</strong> \u00c7a commence par l\u00e0, le respect de l'autorit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>La r\u00e9ponse passe par un renforcement des moyens, que la majorit\u00e9 d\u00e9fend depuis 2017\u00a0: 17\u00a0500\u00a0postes suppl\u00e9mentaires de policiers et de gendarmes, plus de 200\u00a0brigades de gendarmerie suppl\u00e9mentaires\u2026<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti .</strong> Elles ne sont pas encore faites\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026et 10\u00a0000\u00a0recrutements dans le syst\u00e8me judiciaire d'ici \u00e0 2027.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu .</strong> Avec aucun r\u00e9sultat\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>S'agissant de l'\u00e9cole, j'ai eu \u00e0 c\u0153ur, en tant que ministre de l'\u00e9ducation nationale, de rappeler clairement les r\u00e8gles d'application de la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole de la R\u00e9publique par une s\u00e9rie de d\u00e9cisions\u00a0: l'interdiction de l'abaya et du qamis\u00a0; l'exp\u00e9rimentation de la tenue unique \u00e0 l'\u00e9cole\u00a0; l'adoption de mesures de soutien aux enseignants, pour mettre d\u00e9finitivement fin au \u00ab\u00a0pas de vague\u00a0\u00bb \u2013\u00a0je sais que nous sommes nombreux \u00e0 le souhaiter\u00a0\u2013, qui conduit encore trop d'enseignants \u00e0 s'autocensurer ou \u00e0 ne pas signaler les agressions dont ils sont victimes. Bien \u00e9videmment, Nicole Belloubet poursuit ces actions.<br><br>Au-del\u00e0 du renforcement des moyens techniques, op\u00e9rationnels et budg\u00e9taires, un ressaisissement soci\u00e9tal est n\u00e9cessaire. On ne peut tol\u00e9rer les images ou les faits qui ont travers\u00e9 l'actualit\u00e9 ces derniers jours\u00a0! Il n'y aura jamais, en France, de droit \u00e0 tabasser\u00a0; de droit \u00e0 frapper\u00a0; de droit \u00e0 s'en prendre \u00e0 un gar\u00e7on parce qu'il aime une jeune fille\u00a0; de droit \u00e0 s'en prendre \u00e0 une jeune fille parce qu'elle n'\u00e9pouse pas certaines convictions, y compris religieuses. Ce sursaut est n\u00e9cessaire.<br><br>Avec les membres du Gouvernement, nous travaillons \u00e0 l'\u00e9laboration d'un plan, qui sera pr\u00e9sent\u00e9 dans les prochaines semaines. Certaines mesures concerneront la parentalit\u00e9, d'autres, l'\u00e9ducation nationale. Nous devons aller plus loin dans l'\u00e9chelle des sanctions \u00e0 l'\u00e9cole, face \u00e0 des mineurs, de plus en plus jeunes, qui se livrent \u00e0 des actes inacceptables. Je l'ai dit \u00e0 cette tribune, nous devons d\u00e9fendre, partout et en tous lieux, un principe clair\u00a0: \u00ab\u00a0tu casses, tu r\u00e9pares\u00a0; tu salis, tu nettoies\u00a0; tu d\u00e9fies l'autorit\u00e9, on t'apprend \u00e0 la respecter\u00a0\u00bb. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs des groupes RN et LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot .</strong> Et la casse du travail\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> Qui a pay\u00e9 pour les \u00e9meutes de juillet\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Bilde .</strong> R\u00e9sultat, z\u00e9ro\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>C'est ce principe qui sera d\u00e9fendu par mon gouvernement lors des annonces que nous ferons au cours des prochaines semaines. D'autres mesures concernent la justice des mineurs\u00a0; le garde des sceaux y travaille.<br><br>Quand un jeune part \u00e0 la d\u00e9rive, il faut convoquer un conseil de discipline sans attendre que la situation s'aggrave et que ce jeune ait provoqu\u00e9 beaucoup de d\u00e9g\u00e2ts\u00a0; au contraire, il faut agir tout de suite, dans le cadre propos\u00e9 par l'\u00e9ducation nationale.<br><br>Quand un jeune part \u00e0 la d\u00e9rive et que sa famille ne parvient manifestement pas \u00e0 le remettre dans le droit chemin, il faut le couper de ses mauvaises fr\u00e9quentations et assumer de le placer en internat. Telles sont les mesures sur lesquelles nous travaillons. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br>Nous devons \u00e9galement nous montrer beaucoup plus s\u00e9v\u00e8res et beaucoup plus forts face \u00e0 certaines situations, dans lesquelles des familles laissent d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment des jeunes partir \u00e0 la d\u00e9rive et pourrir la vie d'un quartier. Face aux situations qui pourrissent la vie d'un certain nombre de nos concitoyens \u2013\u00a0les rod\u00e9os urbains, les agressions du quotidien\u00a0\u2013, il faut continuer \u00e0 prendre des mesures. Nous avons beaucoup renforc\u00e9 nos moyens et nous continuerons \u00e0 le faire\u00a0; nous pr\u00e9senterons dans les prochaines semaines des mesures extr\u00eamement claires et extr\u00eamement fortes, en vue du sursaut que j'appelle de mes v\u0153ux\u00a0; nous continuerons \u00e0 agir, \u00e0 agir partout \u2013\u00a0dans la rue, dans les classes, dans les familles\u00a0\u2013 pour la s\u00e9curit\u00e9, l'ordre et le respect de l'autorit\u00e9 dans notre pays. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-04-10", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-10", "pageJO": "2959", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}