{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG808", "identifiant": {"numero": "808", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": null, "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "ACC\u00c8S AU LOGEMENT SOCIAL POUR LES FEMMES EN COURS DE DIVORCE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794426", "mandatRef": "PM796917"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801889", "abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville et du logement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801889", "abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville et du logement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": "4041", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACC\u00c8S AU LOGEMENT SOCIAL POUR LES FEMMES EN COURS DE DIVORCE <a name=PG28></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Anne Le\u00a0H\u00e9nanff.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne Le\u00a0H\u00e9nanff. </strong>Dans son vingt-huiti\u00e8me rapport annuel sur l\u2019\u00e9tat du mal-logement en France en 2023, la Fondation Abb\u00e9 Pierre montre que, lors de la s\u00e9paration conjugale, la pr\u00e9carisation des conditions de logement est bien plus fr\u00e9quente pour les femmes. Dans les 420\u00a0000\u00a0couples qui se s\u00e9parent chaque ann\u00e9e, il est malheureusement fr\u00e9quent que la femme soit contrainte de quitter le logement conjugal ou familial, seule ou avec les enfants, qui sont parfois tr\u00e8s jeunes.<br><br>Pour les femmes en instance de divorce ou de s\u00e9paration cherchant \u00e0 se loger dans le parc social, c\u2019est un v\u00e9ritable parcours du combattant qui s\u2019annonce. Elles doivent tout d\u2019abord fournir la preuve que leur volont\u00e9 de se s\u00e9parer ou de divorcer est effective et que le processus de s\u00e9paration est engag\u00e9. La r\u00e9glementation encadrant les attributions dans le parc social indique qu\u2019en cas de divorce, c\u2019est l\u2019ordonnance de non-conciliation \u00e9tablie par le juge aux affaires familiales qui fait foi. Ce document est parfois difficile \u00e0 obtenir. De ce fait, la demande de logement ne peut intervenir avant que la proc\u00e9dure de divorce ait d\u00e9but\u00e9 et que la demandeuse se soit mise en lien avec un avocat. Les associations, ainsi que certains bailleurs sociaux, reconnaissent que la r\u00e9glementation actuelle ne prend pas suffisamment en compte la phase transitoire.<br><br>Par ailleurs, des justificatifs sont n\u00e9cessaires pour se d\u00e9solidariser du revenu fiscal commun lorsque les ressources du couple d\u00e9passent le plafond requis pour acc\u00e9der \u00e0 un logement social, quand bien m\u00eame l'ex-conjointe n\u2019aurait pas de ressources propres. Enfin, la clause de solidarit\u00e9 du bail est un obstacle important lorsque des dettes ont \u00e9t\u00e9 contract\u00e9es durant la vie commune car, quelle que soit l\u2019origine de ces impay\u00e9s, la personne demandeuse doit s\u2019en acquitter si elle souhaite obtenir un nouveau logement social.<br><br>Quelles mesures le Gouvernement entend-il mettre en \u0153uvre pour accompagner ces milliers de femmes et les aider \u00e0 se loger rapidement et dignement\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville et du logement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville et du logement. </i>Votre question porte sur un sujet extr\u00eamement grave, celui de la d\u00e9cohabitation au moment de la s\u00e9paration ou du divorce. Ces moments difficiles sont souvent des moments de grande tension. Avec ma coll\u00e8gue Isabelle Rome et l'ensemble du Gouvernement, nous sommes \u00e9videmment mobilis\u00e9s pour lutter contre toutes les formes de discrimination dans l'acc\u00e8s au logement, en particulier celui des femmes, notamment dans les situations de s\u00e9paration.<br><br>En d\u00e9cembre dernier, nous avons sign\u00e9 une charte de non-discrimination dans l'acc\u00e8s au logement priv\u00e9 avec la Fnaim \u2013\u00a0F\u00e9d\u00e9ration nationale de l\u2019immobilier. Nous travaillons actuellement avec les autres organismes en vue de signer avec elles le m\u00eame type de charte de non-discrimination, laquelle comprendra une formation des agents immobiliers.<br><br>Comme vous l'avez rappel\u00e9, lors d'un changement de logement pour cause de proc\u00e9dure de divorce, il faut produire un document de non-conciliation. Il est difficile de changer la r\u00e9glementation existante en raison du risque d'abus\u00a0; n\u00e9anmoins, nous travaillons avec les minist\u00e8res concern\u00e9s \u00e0 simplifier les d\u00e9marches administratives de nos concitoyens et de nos concitoyennes.<br><br>Pour les situations les plus graves, celles de violence, il existe \u00e9videmment des dispositifs d'h\u00e9bergement d'urgence auxquels nous sommes tr\u00e8s attentifs. Plus de 10\u00a0000\u00a0places ont \u00e9t\u00e9 ouvertes, et la Premi\u00e8re ministre a annonc\u00e9 il y a peu 1\u00a0000\u00a0places suppl\u00e9mentaires pour l'ann\u00e9e\u00a02023. C'est un gain important, m\u00eame s'il n'est pas suffisant pour r\u00e9gler tous les probl\u00e8mes de d\u00e9cohabitation dans les cas que vous indiquez.<br><br>Les difficult\u00e9s dont vous parlez \u00e9tant accentu\u00e9es par le manque de logements, c'est aussi \u00e0 la production de logement que nous devons continuer de travailler. Je peux vous assurer de notre mobilisation compl\u00e8te sur le sujet.<br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": "4041", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}