{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1020", "identifiant": {"numero": "1020", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sports", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PASSAGE DE LA FLAMME OLYMPIQUE DANS LES TERRITOIRES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795722", "mandatRef": "PM797649"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791623", "abrege": "Sports, jeux Olympiques et Paralympiques", "developpe": "Minist\u00e8re des sports et des jeux Olympiques et Paralympiques"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791623", "abrege": "Sports, jeux Olympiques et Paralympiques", "developpe": "Minist\u00e8re des sports et des jeux Olympiques et Paralympiques"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": "6586", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PASSAGE DE LA FLAMME OLYMPIQUE DANS LES TERRITOIRES <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Karl Olive.<br><br><strong>M.\u00a0Karl Olive. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 madame la ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques \u00e0 qui je veux d\u00e9clarer ma flamme <i>(\u00ab\u00a0Oh\u00a0! C'est beau\u00a0!\u00a0\u00bb et sourires sur divers bancs)</i>, ma flamme olympique, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment le bonheur de la voir traverser les Yvelines.<br><br>Dans 395\u00a0jours pour les Jeux olympiques, dans 428\u00a0jours pour les Jeux paralympiques, les yeux du monde seront riv\u00e9s sur notre beau pays\u00a0: 15\u00a0000\u00a0athl\u00e8tes, 20\u00a0000\u00a0journalistes, 16\u00a0millions de spectateurs participeront \u00e0 ces Jeux et 4\u00a0milliards les savoureront de chez eux. Ces Jeux sont plac\u00e9s au c\u0153ur de notre temps\u00a0: sobres, \u00e9cologiques, inclusifs, mais aussi culturels et tourn\u00e9s vers les Fran\u00e7ais.<br><br>Ces Jeux, madame la ministre, seront pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s d'une magnifique f\u00eate populaire qui traversera nos villages et nos villes\u00a0:\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Aur\u00e9lie Trouv\u00e9.</strong> Une f\u00eate populaire\u00a0! Au prix o\u00f9 sont les places\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Karl Olive. </strong>\u2026celle du relais de la flamme olympique. Cette flamme allum\u00e9e le 16\u00a0avril 2024 \u00e0 Olympie, arrivera sur les c\u00f4tes fran\u00e7aises \u00e0 bord du <i>Belem </i>et commencera son parcours sur notre territoire \u00e0 Marseille, le 8\u00a0mai prochain. Elle parcourra 400\u00a0\u00e9tapes et donnera lieu \u00e0 une valorisation exceptionnelle de notre histoire, de notre patrimoine naturel, de notre savoir-faire et de notre diversit\u00e9. Elle t\u00e9moignera aussi d'une \u00e9vidence\u00a0: oui, nous pouvons faire nation par le sport.<br><br>En effet, ces Jeux de Paris seront ceux de la France enti\u00e8re\u00a0: ils apporteront l'olympisme \u00e0 tous nos compatriotes. Les Yvelinois en seront des t\u00e9moins privil\u00e9gi\u00e9s le mardi 23\u00a0juillet\u00a0: Mantes-la-Ville, Saint-Germain-en-Laye, Rambouillet, Saint-R\u00e9my-l\u00e8s-Chevreuse, Les\u00a0Mureaux, Guyancourt, Versailles et bien s\u00fbr Poissy, si cher \u00e0 mon c\u0153ur, verront les cent porteurs de flamme se relayer.<br><br>Je tiens \u00e0 saluer l'engagement des maires, du conseil d\u00e9partemental des Yvelines et de son pr\u00e9sident, qui s'impliquent sans rel\u00e2che dans l'investissement consacr\u00e9 aux installations, notamment \u00e0 celles qui permettront le passage de la flamme.<br><br>Madame la ministre, cette flamme est le symbole du partage\u00a0: elle rassemble et met en lumi\u00e8re le sport et notre culture. Comment se d\u00e9roulera cette \u00e9pop\u00e9e\u00a0? Comment les porteurs de flamme seront-ils choisis\u00a0? Comment faire r\u00eaver nos 68\u00a0millions de compatriotes, petits et grands, pr\u00eats \u00e0 s'enflammer pour ces Jeux, cent ans apr\u00e8s 1924\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques.<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques. </i>Ce parcours de la flamme olympique d'une dur\u00e9e in\u00e9dite de dix semaines sera magnifique. Il traversera toutes les r\u00e9gions fran\u00e7aises, cinquante-neuf d\u00e9partements et cinq territoires d'outre-mer, mettant \u00e0 l'honneur une France iconique. Il mettra en avant le patrimoine fran\u00e7ais, aussi bien dans sa dimension historique \u2013\u00a0je pense \u00e0 Versailles, au m\u00e9morial de Verdun, aux plages du d\u00e9barquement, \u00e0 Lascaux\u00a0\u2013 que dans sa dimension naturelle \u2013\u00a0je pense aux vall\u00e9es du Mont-Blanc, \u00e0 la montagne Pel\u00e9e, \u00e0 la Baie de Somme\u00a0\u2013 ou dans sa dimension culturelle \u2013\u00a0de Villers-Cotter\u00eats \u00e0 Cannes, en passant par le Panth\u00e9on et les vignobles de Chablis et de Saint-\u00c9milion.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Pensez aux sans-papiers qui sont exploit\u00e9s sur les chantiers\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre. </i>Il mettra \u00e0 l'honneur notre industrie et notre ing\u00e9nierie, en passant par le viaduc de Millau et le centre spatial de Kourou en Guyane, ainsi que notre patrimoine sportif\u00a0: le V\u00e9lodrome, le stade Yves-du-Manoir, l'Institut national du sport, de l\u2019expertise et de la performance (l'Insep) ainsi que nos centres de ressources, d\u2019expertise et de performance sportive (Creps).<br><br>Ce parcours sera aussi l'occasion de faire r\u00e9sonner nos id\u00e9aux, en mettant en avant des symboles europ\u00e9ens forts, lors d'une visite de la maison de Robert Schuman en Moselle notamment, et des grands embl\u00e8mes de notre d\u00e9mocratie. Je suis fi\u00e8re d'annoncer dans cet h\u00e9micycle que, le 14\u00a0juillet, la flamme olympique passera par l'Assembl\u00e9e nationale et par le S\u00e9nat.<br><br>Le parcours est maintenant d\u00e9voil\u00e9. Je salue les collectivit\u00e9s concern\u00e9es pour leur investissement et leur engagement dans son \u00e9laboration. Elles peuvent d\u00e9sormais passer \u00e0 la phase op\u00e9rationnelle de programmation des animations festives, culturelles et sportives autour de ce relais, en s'appuyant sur des comit\u00e9s territoriaux d'engagement qui regorgent d'id\u00e9es comme j'ai pu le constater, hier, en participant au premier d'entre eux dans le Finist\u00e8re.<br><br>D'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, les collectivit\u00e9s choisiront leurs relayeurs, des personnes inspirantes, engag\u00e9es pour le sport, pour le bien-\u00eatre de la soci\u00e9t\u00e9. Cela marquera le coup d'envoi de la mobilisation de tous nos territoires dans cette aventure. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Mme\u00a0B\u00e9atrice Bellamy applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-28", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": "6586", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}