{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG644", "identifiant": {"numero": "644", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": null, "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "LUTTE CONTRE LES D\u00c9SERTS M\u00c9DICAUX"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA2449", "mandatRef": "PM797046"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": "2453", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LES D\u00c9SERTS M\u00c9DICAUX <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Pierre Pont.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Pont. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0Olivier V\u00e9ran. De nombreux praticiens, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, arrivent \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite et les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations ne sont pas encore assez nombreuses pour compenser ces d\u00e9parts.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> C'est une question pour le ministre de la sant\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Pont. </strong>Cette situation se traduit pour les patients par des difficult\u00e9s croissantes \u00e0 trouver un m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste traitant, et entra\u00eene une multiplication des d\u00e9serts m\u00e9dicaux dans certaines r\u00e9gions. Une premi\u00e8re solution a notamment \u00e9t\u00e9 apport\u00e9e par la disparition du numerus clausus, mais les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations de m\u00e9decins concern\u00e9es n'arriveront que dans huit ans au mieux. Quelques pistes peuvent d\u00e9j\u00e0 \u00eatre envisag\u00e9es\u00a0: nos jeunes coll\u00e8gues pl\u00e9biscitent les maisons de sant\u00e9, un syst\u00e8me amplement encourag\u00e9 par l'\u00c9tat qui permet d'assurer une continuit\u00e9 dans le parcours de sant\u00e9. Dans ma circonscription du Boulonnais, par exemple, vingt-trois m\u00e9decins se sont regroup\u00e9s pour proposer quarante consultations libres par semaine. Nous pourrions soutenir \u00e9galement la cr\u00e9ation de cabinets secondaires ou de cabinets itin\u00e9rants, se d\u00e9pla\u00e7ant chaque jour dans un secteur d\u00e9sertifi\u00e9 diff\u00e9rent.<br><br>En tant que m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste, il me semble normal d'int\u00e9grer le groupe d'\u00e9tudes sur les d\u00e9serts m\u00e9dicaux et l'acc\u00e8s aux soins qui vient d'\u00eatre cr\u00e9\u00e9. J'y d\u00e9velopperai plus pr\u00e9cis\u00e9ment les id\u00e9es que je viens d'\u00e9voquer. Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, je vous serais fort reconnaissant de bien vouloir nous renseigner sur les premi\u00e8res pistes que vous envisagez vous-m\u00eame pour lutter contre ces d\u00e9serts m\u00e9dicaux. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit.</strong> Il faut de la r\u00e9gulation\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Je pr\u00e9cise, pour lever toute ambigu\u00eft\u00e9, que c'est parce que M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention Fran\u00e7ois Braun et sa ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e Agn\u00e8s Firmin Le\u00a0Bodo sont en d\u00e9placement que je r\u00e9pondrai aux questions relatives \u00e0 la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Nous pensions que c'\u00e9tait <i>Retour vers le futur</i>\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Vous interrogez le Gouvernement sur la lutte contre les d\u00e9serts m\u00e9dicaux, et vous avez raison\u00a0: enqu\u00eate d'opinion apr\u00e8s enqu\u00eate d'opinion, le sujet qui se retrouve syst\u00e9matiquement sur le podium des pr\u00e9occupations de nos concitoyens est celui de\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> La retraite\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>\u2026l'acc\u00e8s aux soins, notamment, aux m\u00e9decins. Vous le savez\u00a0: nous manquons de m\u00e9decins sur le sol fran\u00e7ais car, pendant pr\u00e8s de cinquante ans, l'\u00c9tat a emp\u00each\u00e9 de jeunes Fran\u00e7ais d'apprendre la m\u00e9decine en France.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> C'est vous, \u00e7a, c'est toute la clique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibaut Fran\u00e7ois.</strong> \u00c7a ne fait pas cinquante mais cinq ans\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Nous avons supprim\u00e9 en 2018 l'outil qui les emp\u00eachait de suivre une formation en m\u00e9decine, le numerus clausus, mais vous le savez, \u00e9tant vous-m\u00eame m\u00e9decin, il faut dix ans pour former un m\u00e9decin. De ce fait, les fruits de cette d\u00e9cision juste et urgente ne peuvent \u00eatre r\u00e9colt\u00e9s tout de suite. D'ici \u00e0 ce qu'ils puissent l'\u00eatre, comment agissons-nous\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Thibaut Fran\u00e7ois.</strong> Bonne question.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>D'abord, nous agissons sur l'organisation du travail des soignants dans les territoires, avec un ma\u00eetre mot\u00a0: \u00e9pargner du temps m\u00e9dical, r\u00e9duire les t\u00e2ches administratives. Cela est rendu possible par les centaines, les milliers d'assistants m\u00e9dicaux qui viennent en renfort partout o\u00f9 les m\u00e9decins sont regroup\u00e9s. La d\u00e9l\u00e9gation de t\u00e2ches et d'actes \u00e0 des soignants param\u00e9dicaux d\u00fbment form\u00e9s et offrant des soins de qualit\u00e9 \u2013\u00a0en acc\u00e8s direct, \u00e0 l'avenir, gr\u00e2ce \u00e0 un r\u00e9cent vote de l'Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u2013 permet d'\u00e9viter une visite chez le m\u00e9decin quand on peut consulter un autre professionnel. Nous agissons aussi au travers de l'organisation et du maillage en communaut\u00e9s professionnelles territoriales de sant\u00e9 dans l'ensemble du territoire. Je crois \u00e9galement en la t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine\u00a0: \u00e0 la faveur du covid, si je puis dire, nous sommes pass\u00e9s de quelque 10\u00a0000 \u00e0 pr\u00e8s de 1\u00a0million d'actes par semaine. Cela ne r\u00e9sout pas tout, mais cela peut aider.<br><br>Notre m\u00e9thode, enfin, est celle de la concertation et de l'innovation dans les territoires, au travers des conseils nationaux de la refondation qui se tiennent par centaines, partout dans notre pays. On en parle peut-\u00eatre peu \u00e0 Paris, mais je peux vous garantir que l\u00e0 o\u00f9 ils se tiennent, des solutions efficaces sont identifi\u00e9es. Conform\u00e9ment \u00e0 notre objectif, 700\u00a0000\u00a0patients en affection de longue dur\u00e9e auront bient\u00f4t un m\u00e9decin traitant.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": "2453", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}