{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG683", "identifiant": {"numero": "683", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": null, "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA333421", "mandatRef": "PM796881"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": "2775", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bertrand Pancher.<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Pancher. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, je m'adresse \u00e0 vous solennellement. Quand comptez-vous retirer la r\u00e9forme des retraites voulue par Emmanuel Macron\u00a0?<i> (Applaudissements sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Prenez-vous la mesure du p\u00e9ril qui menace notre pays\u00a0? Les Fran\u00e7ais sont inquiets et en col\u00e8re. Vous aviez fait le pari qu'une fois la r\u00e9forme pass\u00e9e, la situation se calmerait. Elle devient au contraire incontr\u00f4lable.<br><br>Le r\u00e9sultat du vote sur la motion de censure transpartisane d\u00e9pos\u00e9e par les \u00e9lus du groupe Libert\u00e9s, ind\u00e9pendants, outre-mer et territoires est un s\u00e9isme politique. Merci \u00e0 ceux qui l'ont accompagn\u00e9e. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LIOT, LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.) </i>Certes, il a manqu\u00e9 quelques voix, mais qui aurait pu pr\u00e9voir que votre victoire serait si \u00e9triqu\u00e9e\u00a0? Mesurez-vous l'opposition \u00e0 cette r\u00e9forme \u2013\u00a0celle des organisations syndicales, celle de l'Assembl\u00e9e, qui aurait majoritairement vot\u00e9 contre ce texte, et celle des Fran\u00e7ais, qui jugent la r\u00e9forme injuste et inefficace\u00a0?<br><br>Parce que vous n'avez pas r\u00e9pondu aux manifestations pacifiques, d'une ampleur in\u00e9dite, qui se sont tenues, nous assistons \u00e0 une radicalisation du mouvement. Les forces de l'ordre sont \u00e0 cran. Faute d'\u00e9coute et de v\u00e9ritables d\u00e9bats, le chaos risque d'emporter le pays. La d\u00e9mocratie est en danger.<br><br>Ne voulant pas du chaos, nous formulons des propositions. \u00c0 travers vous, c'est au pr\u00e9sident Macron que nous nous adressons\u00a0: il est encore temps pour lui d'\u00e9teindre l'incendie qu'il a d\u00e9clench\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Antoine L\u00e9aument.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Pancher. </strong>Nous lui demandons de ne pas promulguer ce projet de loi. <i>(M. Antoine L\u00e9aument applaudit.) </i>\u00c0 d\u00e9faut, il devra redonner la parole \u00e0 nos concitoyens par le biais d'un r\u00e9f\u00e9rendum. Ce n'est malheureusement pas le choix qu'il semble faire. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br>Une fois cette loi retir\u00e9e \u2013\u00a0et elle doit l'\u00eatre\u00a0\u2013, Emmanuel Macron devra trouver le chemin de la concorde\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Antoine L\u00e9aument.</strong> Tous \u00e0 la place de la Concorde\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Pancher. </strong>\u2026\u00e0 travers la consultation des forces politiques et sociales, des groupes parlementaires et des \u00e9lus locaux. Nous devons enfin d\u00e9cider ensemble des grandes r\u00e9formes \u00e0 mener pour la France. Changez de m\u00e9thode et de cap. Nous ne pouvons pas continuer ainsi pendant quatre ans, chacun ici le sait\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Veuillez conclure, cher coll\u00e8gue.<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Pancher. </strong>Le pr\u00e9sident Macron et vous-m\u00eames y \u00eates-vous pr\u00eats, madame la Premi\u00e8re ministre\u00a0? Comptez-vous \u00e9couter les Fran\u00e7ais et la repr\u00e9sentation nationale\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT et sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Hier, le texte construit par les parlementaires apr\u00e8s plusieurs semaines de d\u00e9bats <i>(Exclamations</i> sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES) et un accord en commission mixte paritaire a achev\u00e9 son parcours l\u00e9gislatif.<br><br><strong>M.\u00a0K\u00e9vin Pfeffer.</strong> Ce n'est pas possible\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Passez \u00e0 la fiche suivante\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Lopez-Liguori.</strong> Changez de disque\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Ce texte de compromis garantit l'avenir de nos retraites.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> La cellule \u00ab\u00a0argumentaires\u00a0\u00bb de McKinsey est en gr\u00e8ve\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Vous aurez beau affirmer l'inverse, crier \u00e0 l'absence de dialogue et vous assurer ainsi quelques heures de gloire,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Falorni.</strong> Exactement\u00a0! C'est le quart d'heure warholien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>\u2026la r\u00e9alit\u00e9 est bien celle-ci, monsieur Pancher\u00a0: le texte sur lequel j'ai engag\u00e9 ma responsabilit\u00e9 est le r\u00e9sultat d'un compromis parlementaire. Cette r\u00e9forme est n\u00e9cessaire pour assurer l'avenir de notre syst\u00e8me de retraite par r\u00e9partition.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Mensonge\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Nous avons travaill\u00e9 avec des parlementaires de tous bords \u00e0 la rendre plus juste.<br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot.</strong> Blabla\u00a0! Que des mensonges\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Antoine L\u00e9aument.</strong> Vous \u00eates une pyromane\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Avec le groupe LIOT, nous avons trouv\u00e9 des compromis, notamment concernant l'application de la r\u00e9forme dans les outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Il faut \u00eatre deux pour trouver un compromis\u00a0! Ce n'est pas parce qu'on le d\u00e9cr\u00e8te qu'il existe\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Je suis consciente des efforts qu'implique cette r\u00e9forme et de l'inqui\u00e9tude qu'elle peut susciter, tout comme je connais les revendications exprim\u00e9es dans les mouvements sociaux. C'est pourquoi mon gouvernement, avec les parlementaires qui veulent agir pour nos concitoyens, avec les territoires et les \u00e9lus locaux, et avec les partenaires sociaux, veut r\u00e9pondre aux inqui\u00e9tudes des Fran\u00e7ais, les rassembler et leur apporter des solutions efficaces et concr\u00e8tes. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES. - M. Antoine L\u00e9aument mime un joueur de pipeau, puis de violon.)</i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES .</strong> Retirez la r\u00e9forme\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Nous devons r\u00e9pondre aux interrogations\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> C'est un rejet qui s'exprime, pas des interrogations\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>\u2026que ce projet de r\u00e9forme des retraites a mises en lumi\u00e8re quant \u00e0 notre rapport au travail, mais aussi en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 des chances et sur notre capacit\u00e9 \u00e0 offrir des perspectives professionnelles \u00e0 chacun.<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Et la d\u00e9mocratie, vous en faites quoi\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai.</strong> Qu'est-ce que vous connaissez de la d\u00e9mocratie, madame Lavalette\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Nous avons tous notre r\u00f4le \u00e0 jouer. Alors, monsieur le pr\u00e9sident Pancher, il est temps de sortir des postures. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Quel enthousiasme dans la majorit\u00e9\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-22", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": "2775", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}