{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1783", "identifiant": {"numero": "1783", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "jeunes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Lecture et temps d\u2019\u00e9cran chez les jeunes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605782", "mandatRef": "PM796350"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-11", "pageJO": "3028", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LECTURE ET TEMPS D'\u00c9CRAN CHEZ LES JEUNES <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Laurent Marcangeli.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Marcangeli . </strong>\u00ab\u00a0Lire, c'est boire et manger. L'esprit qui ne lit pas maigrit comme le corps qui ne mange pas.\u00a0\u00bb J'emprunte ces mots \u00e0 Victor Hugo pour alerter la repr\u00e9sentation nationale et nos concitoyens sur un sujet majeur\u00a0: la chute vertigineuse de la pratique de la lecture chez les plus jeunes.<br><br>En 2024, la lecture n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi accessible \u00e0 tous sous de nombreux formats. Pour le dire autrement, nous n'avons jamais autant eu la possibilit\u00e9 de lire qu'aujourd'hui. Or une \u00e9tude r\u00e9cente du Centre national du livre (CNL) sur la pratique de la lecture chez les jeunes est \u00e9difiante\u00a0: 20\u00a0% des 7-19\u00a0ans n'arrivent pas \u00e0 lire plus de quinze minutes\u00a0; les 7-12\u00a0ans passent en moyenne vingt-trois minutes \u00e0 lire chaque jour, contre plus de deux heures sur les \u00e9crans. Plus l'\u00e2ge avance, plus cet \u00e9cart se creuse. Ces chiffres ne peuvent que nous interpeller, car faire soci\u00e9t\u00e9, c'est partager une histoire commune, un patrimoine physique, mais aussi litt\u00e9raire, un ensemble de valeurs fondamentales. La culture fait partie de cette histoire commune et j'ai l'intime conviction que la lecture en est le ciment.<br><br>Ce n'est une surprise pour personne, le temps d'\u00e9cran est en grande partie consacr\u00e9 aux r\u00e9seaux sociaux, de plus en plus t\u00f4t et de plus en plus longtemps. Je renouvelle donc mon appel \u00e0 appliquer le plus rapidement possible la loi du 7\u00a0juillet 2023 visant \u00e0 instaurer une majorit\u00e9 num\u00e9rique et \u00e0 lutter contre la haine en ligne, qui fixe la majorit\u00e9 num\u00e9rique \u00e0 15\u00a0ans. Sans pass\u00e9 partag\u00e9, il ne peut y avoir de pr\u00e9sent commun\u00a0; sans lecture, pas de transmission, mais un effacement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 des m\u00e9moires. D\u00e8s lors, d\u00e9fendre la lecture, c'est d\u00e9fendre la coh\u00e9sion nationale. Comment le Gouvernement compte-t-il inciter davantage nos enfants \u00e0 lire\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR et sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Je connais votre mobilisation pour la lecture et contre la place excessive des \u00e9crans et des r\u00e9seaux sociaux dans la vie des jeunes fran\u00e7ais. Ce sujet pr\u00e9occupe l'ensemble des parlementaires, ce dont t\u00e9moigne l'excellent rapport d'information d'Annie Genevard\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> Excellente Annie Genevard\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026et Fabrice Le\u00a0Vigoureux sur l'apprentissage de la lecture, pr\u00e9sent\u00e9 au mois de janvier. Moi-m\u00eame, en tant que ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> \u00c9ph\u00e9m\u00e8re ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026j'ai eu l'occasion de parler des \u00e9crans comme d'une \u00ab\u00a0catastrophe \u00e9ducative et sanitaire en puissance\u00a0\u00bb du fait de leur place pr\u00e9pond\u00e9rante chez les jeunes, notamment les jeunes enfants. Je le redis en tant que Premier ministre\u00a0: je ne veux pas d'un pays dans lequel TikTok remplace les romans et les influenceurs les grands auteurs,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette .</strong> C'est d\u00e9j\u00e0 le cas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026d'un pays dans lequel les \u00e9crans prennent peu \u00e0 peu toute la place dans la vie des jeunes et plus largement dans celle des citoyens. Les cons\u00e9quences seraient \u00e9videmment terribles pour la soci\u00e9t\u00e9\u00a0: outre leur enjeu en mati\u00e8re d'\u00e9ducation \u2013\u00a0on ne peut pas bien apprendre si on ne sait pas bien lire\u00a0\u2013, les \u00e9crans ont un enjeu de citoyennet\u00e9 \u2013\u00a0la transmission de notre culture et de notre identit\u00e9 passe par la lecture des grands auteurs et par la capacit\u00e9 \u00e0 apprendre\u00a0\u2013 et de sant\u00e9 \u2013\u00a0plus d'\u00e9crans, cela veut dire moins de sommeil, moins de sport.<br><br>Pour toutes ces raisons, le Gouvernement se mobilise, tout d'abord en agissant \u00e0 l'\u00e9cole primaire, avec le recentrage des apprentissages sur les savoirs fondamentaux et le quart d'heure de lecture quotidien. L'\u00e9tude du CNL r\u00e9v\u00e8le que le temps de lecture se stabilise, voire progresse l\u00e9g\u00e8rement, pour ces tranches d'\u00e2ge. Le rapport parlementaire d'Annie Genevard et Fabrice Le\u00a0Vigoureux nous sera tr\u00e8s utile pour continuer d'avancer en ce sens.<br><br>Au coll\u00e8ge, nous avons interdit l'usage du t\u00e9l\u00e9phone portable d\u00e8s 2018. Nous \u00e9tions alors pr\u00e9curseurs puisque la France est la premi\u00e8re \u00e0 avoir pris une telle mesure. Aujourd'hui, de nombreux pays autour de nous s'interrogent. La ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse a d\u00e9clar\u00e9 r\u00e9cemment qu'elle \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 aller plus loin.<br><br>Quant \u00e0 la majorit\u00e9 num\u00e9rique \u00e0 15\u00a0ans, dont vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'initiative avec votre proposition de loi, je rappelle que j'ai lanc\u00e9, en tant que ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, des travaux avec les plateformes et les r\u00e9seaux sociaux pour instaurer un v\u00e9ritable verrou num\u00e9rique. En collaborant avec ces acteurs, nous avons la possibilit\u00e9 de v\u00e9rifier l'\u00e2ge des jeunes utilisateurs et l'accord des parents. Je rappelle qu'entre 13 et 15\u00a0ans, les jeunes ne peuvent cr\u00e9er des comptes sur les r\u00e9seaux sociaux sans accord parental. Au-dessous de 13\u00a0ans, ils n'y sont tout simplement pas autoris\u00e9s.<br><br>Par ailleurs, comme l'a annonc\u00e9 le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, nous avons lanc\u00e9 une commission scientifique pour quantifier l'impact des \u00e9crans sur la sant\u00e9 des enfants et mieux accompagner les parents par des conseils sur les r\u00e8gles \u00e0 adopter. Les conclusions de ses travaux nous seront remises prochainement. Soyons clairs\u00a0: quand on a 13\u00a0ans, on n'a rien \u00e0 faire devant un \u00e9cran \u00e0 trois heures du matin. <i>(M.\u00a0Maxime Minot applaudit.)</i> Il est important de le rappeler. Cette commission nous aidera \u00e0 faire de la p\u00e9dagogie aupr\u00e8s des familles.<br><br>Vous le voyez, nous partageons votre pr\u00e9occupation, comme d'ailleurs un grand nombre de parlementaires. Nous avons d\u00e9fini les orientations de notre action et nous sommes pr\u00eats \u00e0 aller plus loin encore. Je sais que nous le ferons ensemble. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-04-11", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-11", "pageJO": "3028", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}