{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1733", "identifiant": {"numero": "1733", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9lections et r\u00e9f\u00e9rendums", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Inscription sur les listes \u00e9lectorales"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795746", "mandatRef": "PM797661"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833676", "abrege": "Int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0des\u00a0outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-28", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833676", "abrege": "Int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0des\u00a0outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-28", "pageJO": "2442", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INSCRIPTION SUR LES LISTES \u00c9LECTORALES <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Antoine L\u00e9aument.<br><br><strong>M.\u00a0Antoine L\u00e9aument . </strong>Monsieur le Premier ministre, aimez-vous la R\u00e9publique\u00a0? La question se pose car, en R\u00e9publique, l\u2019\u00e9galit\u00e9 se d\u00e9finit dans le vote\u00a0: une personne, c'est une voix. Riches ou pauvres, dans l\u2019isoloir, nous sommes tous \u00e9gaux. Encore faut-il pouvoir voter\u00a0! Or si vous ne faites rien, le 9\u00a0juin, nombre de nos compatriotes ne pourront pas se prononcer lors des \u00e9lections europ\u00e9ennes.<br><br>Mais peut-\u00eatre est-ce l\u00e0 votre objectif cach\u00e9\u2026 <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Car, comme le dit notre campagne d\u2019inscription sur les listes \u00e9lectorales, les riches votent. Et les autres\u00a0? Les pauvres et les jeunes votent beaucoup moins. Pourquoi\u00a0? Est-ce parce qu\u2019ils ne le veulent pas ou parce qu\u2019ils ne le peuvent pas\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> \u00c0 un moment, chacun doit se prendre en main\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Antoine L\u00e9aument . </strong>Sachez-le, la \u00ab\u00a0mal-inscription\u00a0\u00bb sur les listes \u00e9lectorales, qu'ont d\u00e9finie les sociologues C\u00e9line Braconnier et Jean-Yves Dormagen, est un puissant facteur d\u2019abstention. Selon eux, il y a deux fois et demi plus de risques de s\u2019abstenir quand on est mal inscrit. Et qui sont les mal-inscrits\u00a0? Selon l\u2019Insee, 30\u00a0% des employ\u00e9s et des ouvriers et 40\u00a0% des jeunes de 18 \u00e0 25\u00a0ans.<br><br>J\u2019affirme qu'existe en France un suffrage censitaire qui ne dit pas son nom <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES) </i>et que vous en \u00eates ravi\u00a0! Car oui, les riches votent, et ils votent pour vous. La mal-inscription touche 7,7\u00a0millions de nos compatriotes, soit 16,5\u00a0% des inscrits. C\u2019est gigantesque\u00a0! Et que faites-vous pour les aider \u00e0 s\u2019inscrire\u00a0? Rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> Le citoyen a des devoirs, pas que des droits\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Antoine L\u00e9aument . </strong>Pire\u00a0: vous leur mettez des b\u00e2tons dans les roues en imposant d\u2019utiliser FranceConnect pour s\u2019inscrire. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> Ils disent souvent des choses qui justifient qu'on se moque d'eux, quand m\u00eame\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Antoine L\u00e9aument . </strong>Vendredi dernier, vous avez m\u00eame impos\u00e9 le passage par cet outil pour v\u00e9rifier sa situation \u00e9lectorale.<br><br>Ma question est donc simple\u00a0: monsieur le Premier ministre, vous moquez-vous de nous\u00a0? R\u00e9pondez par oui ou par non\u00a0: allez-vous supprimer l\u2019obligation de l'utilisation de cet outil\u00a0? Allez-vous organiser une campagne nationale d\u2019inscription sur les listes \u00e9lectorales\u00a0? Allez-vous enfin vous bouger pour lutter contre la non-inscription et la mal-inscription\u00a0?<br><br>Monsieur Attal, le terme \u00ab\u00a0ministre\u00a0\u00bb vient du latin <i>minister</i>, dont l'un des sens est \u00ab\u00a0serviteur\u00a0\u00bb. Alors, monsieur le \u00ab\u00a0Premier serviteur\u00a0\u00bb, allez-vous cesser de servir les int\u00e9r\u00eats des riches et commencer \u00e0 servir ceux du peuple\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer . </i>Un site internet a \u00e9t\u00e9 ouvert pour permettre \u00e0 chacun de savoir s'il est inscrit sur une liste \u00e9lectorale et, si oui, o\u00f9 il est inscrit. Il peut en effet arriver que les \u00e9lecteurs, apr\u00e8s un d\u00e9m\u00e9nagement ou apr\u00e8s une longue p\u00e9riode d'abstention, ou parce qu'ils ont oubli\u00e9, cherchent la r\u00e9ponse \u00e0 ces questions.<br><br>Au minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur, dont d\u00e9pend cette application \u2013\u00a0par ailleurs int\u00e9ressante et utile \u00e0 une meilleure participation\u00a0\u2013, nous nous sommes aper\u00e7us que n'importe qui pouvait v\u00e9rifier l'inscription ou la non-inscription de tout le monde. Nous avons notamment \u00e9t\u00e9 alert\u00e9s \u00e0 propos de conjoints violents qui retrouvaient leur ancienne compagne sur les listes \u00e9lectorales et ensuite la mena\u00e7aient.<br><br>Nous avons donc consid\u00e9r\u00e9 qu'il fallait instaurer une authentification via Service-Public.fr ou FranceConnect. Ces outils sont utilis\u00e9s par des millions de Fran\u00e7ais pour avoir acc\u00e8s \u00e0 leurs donn\u00e9es, et non \u00e0 celles de leurs voisins. Vous devriez vous r\u00e9jouir de cette d\u00e9cision.<br><br>Peut-\u00eatre devriez-vous \u00e9galement pr\u00e9senter vos excuses puisque votre campagne \u00e0 propos des listes \u00e9lectorales vous a valu une condamnation par le tribunal judiciaire de Paris en raison de menaces et d'insultes inacceptables envers des journalistes. C'est sans doute votre conception de la d\u00e9mocratie\u2026 <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, LR, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Antoine L\u00e9aument.<br><br><strong>M.\u00a0Antoine L\u00e9aument . </strong>D\u00e9monstration est faite, monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur\u00a0: vous ne voulez pas lutter contre la mal-inscription\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Vous \u00eates content que les pauvres et les jeunes ne votent pas parce qu'ils sont mal inscrits\u00a0! Vous n'avez r\u00e9pondu \u00e0 aucune des questions, notamment pas \u00e0 celle sur l'organisation d'une campagne nationale d'inscription sur les listes \u00e9lectorales. Qu'allez-vous faire \u00e0 ce sujet\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> C'est marrant, les gens ne sont jamais responsables de rien\u2026<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Non, monsieur L\u00e9aument\u00a0: d\u00e9monstration est faite que vous dites absolument n'importe quoi <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et LR) </i>et que vous ne voulez pas prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais et leurs donn\u00e9es personnelles. Car ce que ne dit pas M.\u00a0L\u00e9aument, c'est que LFI a utilis\u00e9 ce site pour inscrire comme sympathisants les personnes qui utilisaient son moteur de recherche. (M\u00eames mouvements. \u2013\u00a0Mme\u00a0Ang\u00e9lique Ranc applaudit \u00e9galement. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Mme\u00a0Karen Erodi mime un joueur de pipeau.)<br><br><strong>Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya.</strong> R\u00e9pondez donc aux questions\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Monsieur L\u00e9aument, nous sommes tous deux \u00e9lus dans des circonscriptions populaires. La grande diff\u00e9rence, c'est que, pour ma part, j'habite chez moi\u2026 <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et HOR. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-28", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-28", "pageJO": "2442", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}