{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1530", "identifiant": {"numero": "1530", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pouvoir d'achat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Inflation et pouvoir d\u2019achat"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721816", "mandatRef": "PM797571"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833686", "abrege": "Renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0aupr\u00e8s\u00a0du\u00a0Premier\u00a0ministre,\u00a0charg\u00e9\u00a0du\u00a0renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833686", "abrege": "Renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0aupr\u00e8s\u00a0du\u00a0Premier\u00a0ministre,\u00a0charg\u00e9\u00a0du\u00a0renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-25", "pageJO": "374", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INFLATION ET POUVOIR D'ACHAT <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Ian Boucard.<br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. Mercredi dernier, lors de sa conf\u00e9rence de presse, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a longuement \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0nos compatriotes qui gagnent d\u00e9j\u00e0 trop pour \u00eatre aid\u00e9s et pas assez pour bien vivre, la France populaire, la France des classes moyennes, celle qui dit\u00a0: \"Quand vous proposez quelque chose, ce n'est jamais pour moi\". Et pourtant, c'est celle qui tient le pays.\u00a0\u00bb Le constat est juste, mais il aura fallu sept ans au Pr\u00e9sident pour comprendre le drame que conna\u00eet notre pays\u00a0: l'impossibilit\u00e9 pour les Fran\u00e7ais qui travaillent dur de vivre correctement et de faire vivre d\u00e9cemment leur famille gr\u00e2ce aux revenus de leur travail. Sept ans pour se rendre compte que dans notre pays, des millions de Fran\u00e7ais ne vivent pas mieux en travaillant que s'ils restaient \u00e0 la maison. Sept ans d'aveuglement et bien souvent de m\u00e9pris pour la majorit\u00e9 silencieuse.<br><br>Ces Fran\u00e7ais qui \u00ab\u00a0tiennent le pays\u00a0\u00bb sont assomm\u00e9s par l'inflation galopante. Chacun s'en rend compte en remplissant son caddie de courses ou son r\u00e9servoir de carburant.<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard. </strong>Le prix des produits de grande consommation alimentaire \u2013\u00a0produits essentiels\u00a0\u2013 a augment\u00e9 de 24,8\u00a0% depuis janvier 2022, comme le r\u00e9v\u00e8le UFC-Que choisir. Et ce n'est pas fini, car en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, le Gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 d'aggraver les choses en infligeant une nouvelle taxe aux Fran\u00e7ais\u00a0: la hausse de 9,8\u00a0% du prix de l'\u00e9lectricit\u00e9. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br>Lorsqu'on gouverne, il y a la parole, mais il y a surtout les actes. Vous pr\u00e9tendez vouloir prot\u00e9ger les classes moyennes, mais dans les faits, vous r\u00e9instaurez la taxe sur la consommation finale d'\u00e9lectricit\u00e9. Alors que les Fran\u00e7ais n'ont jamais \u00e9t\u00e9 autant en difficult\u00e9, alors qu'ils ont multipli\u00e9 les efforts pour diminuer leur consommation \u00e9lectrique, leurs factures \u00e9nerg\u00e9tiques n'auront jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9es. C'est le r\u00e9sultat de d\u00e9cisions politiques graves, celles de votre gouvernement.<br><br>Monsieur le ministre, allez-vous enfin prendre conscience des difficult\u00e9s de ces millions de Fran\u00e7ais\u00a0? \u00cates-vous pr\u00eat \u00e0 annuler cette hausse scandaleuse du prix de l'\u00e9lectricit\u00e9\u00a0? Qu'allez-vous faire concr\u00e8tement pour am\u00e9liorer le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais, et pour passer de la parole aux actes\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Il est o\u00f9, Bruno\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, monsieur Minot, le ministre de l'\u00e9conomie est en d\u00e9placement avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0; cet imp\u00e9ratif \u00e9tait connu de tous. <i>(Protestations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> C'est un grand voyageur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Il devrait \u00eatre aux questions au Gouvernement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>D\u00e8s le d\u00e9but de la crise, la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle a prot\u00e9g\u00e9 les Fran\u00e7ais\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Merci Bruno\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026en cr\u00e9ant un bouclier tarifaire, afin qu'ils ne subissent pas la hausse massive des factures d'\u00e9lectricit\u00e9 qu'ont connue tous nos voisins europ\u00e9ens en 2022 et 2023. Sans l'action du Gouvernement, le tarif r\u00e9glement\u00e9 de vente d'\u00e9lectricit\u00e9 aurait doubl\u00e9. L'\u00c9tat a pris en charge plus de la moiti\u00e9 de la facture des Fran\u00e7ais.<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.</strong> C'est notre argent\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Nous continuons \u00e0 agir massivement sur le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 en 2024\u00a0: la taxe sur l'\u00e9lectricit\u00e9 est maintenue en dessous du niveau d'avant la crise, et le ch\u00e8que \u00e9nergie est prolong\u00e9 pour les m\u00e9nages les plus fragiles\u00a0; par ailleurs, l'amortisseur \u00e9lectricit\u00e9, le plafonnement du prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 pour les tr\u00e8s petites entreprises (TPE) et les aides aux entreprises ayant sign\u00e9 des contrats au pire moment de la crise sont maintenus.<br><br>Nous agissons \u00e9galement \u00e0 long terme pour que les prix appliqu\u00e9s en France restent durablement les moins chers d'Europe, comme c'est le cas actuellement. Cela passe par la relance de la production nucl\u00e9aire, la hausse de la production d'\u00e9nergies renouvelables, le plan de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et la r\u00e9forme du march\u00e9 europ\u00e9en de l'\u00e9lectricit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Je ne regrette pas l\u2019absence de M.\u00a0Le Maire, Mme\u00a0Thevenot lit aussi bien que lui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Les fiches sont parfaites\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Vous ne semblez pas m'\u00e9couter, preuve que ces sujets vous int\u00e9ressent malheureusement trop peu. Peut-\u00eatre pourriez-vous aussi demander \u00e0 vos coll\u00e8gues du S\u00e9nat, o\u00f9 votre famille politique est majoritaire, pourquoi, lors de l'examen du projet de loi de finances pour 2024, ils ont demand\u00e9 la suppression massive et brutale du bouclier tarifaire.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Ils ont propos\u00e9 un autre syst\u00e8me de remboursement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Si leur amendement avait \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9, le tarif de l'\u00e9nergie n'aurait pas augment\u00e9 de 8\u00a0%, mais de 15\u00a0%.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Ian Boucard.<br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard. </strong>Le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 cro\u00eet de 10\u00a0%, alors que le Smic n'augmente que de 1,14\u00a0%\u00a0: voil\u00e0 comment vous agissez pour la France qui travaille\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Excellent\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-01-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-25", "pageJO": "374", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}