{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1270", "identifiant": {"numero": "1270", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau en Guadeloupe"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721960", "mandatRef": "PM797811"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826660", "abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826660", "abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": "9436", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACC\u00c8S \u00c0 L'EAU EN GUADELOUPE <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> L'amie du Hamas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono. </strong>Lundi dernier, interrog\u00e9 sur l\u2019annonce du Syndicat mixte de gestion de l\u2019eau et de l\u2019assainissement de Guadeloupe qui d\u00e9conseillait \u00e0 la population de consommer l\u2019eau du robinet, le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer, M.\u00a0Vigier, a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0Voyez, vous avez la chance d'avoir un ministre qui est \u00e9galement biologiste, qui va vous donner les bons conseils. Eh bien vous faites couler l'eau, vous la faites chauffer et apr\u00e8s vous la mettez au frigo\u00a0\u00bb.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 LFI-NUPES .</strong> Quelle honte\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono. </strong>Mais bien s\u00fbr\u00a0! Pourquoi les Guadeloup\u00e9ens et Guadeloup\u00e9ennes n\u2019y avaient-ils pas pens\u00e9 avant\u00a0? Peut-\u00eatre parce qu\u2019ils savent que le probl\u00e8me est structurel et ne se r\u00e9glera pas par des \u00ab\u00a0bons conseils\u00a0\u00bb de biologiste, tout ministre qu\u2019il soit.<br><br>En Guadeloupe, comme dans plusieurs autres d\u00e9partements dits d\u2019outre-mer, depuis des ann\u00e9es, de nombreux dysfonctionnements dans la gestion des usines de production d\u2019eau potable, du r\u00e9seau de distribution et de la gestion des eaux us\u00e9es entra\u00eenent une situation catastrophique. (<i>Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.</i>) Un quart de la population de Guadeloupe n\u2019a pas acc\u00e8s tous les jours \u00e0 l\u2019eau, du fait des coupures. \u00c0 Mayotte, 31\u00a0% de la population n\u2019a pas acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau courante dans son logement. Entre 15 et 20\u00a0% de la population de Guyane n\u2019a pas acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau alors que cette r\u00e9gion dispose de la troisi\u00e8me r\u00e9serve d\u2019eau du monde. Un habitant et une habitante sur deux de La\u00a0R\u00e9union ne peuvent pas boire l\u2019eau du robinet car elle est impropre \u00e0 la consommation.<br><br>Mais tout cela, vous le savez car depuis des ann\u00e9es, habitants, habitantes et \u00e9lus de ces territoires et de la nation tout enti\u00e8re alertent sur cette situation. (<i>M\u00eames mouvements.</i>)<br><br>Le 2\u00a0juin\u00a02023, un rapport du Comit\u00e9 de l\u2019ONU sur les droits de l\u2019enfant a m\u00eame demand\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais de garantir les droits \u00e0 l\u2019eau et \u00e0 l\u2019assainissement en outre-mer, et singuli\u00e8rement en Guadeloupe. \u00c0 ce jour, en plus d\u2019\u00eatre condescendantes, les r\u00e9ponses de votre gouvernement sont dramatiquement insuffisantes. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Heureusement, la repr\u00e9sentation nationale s\u2019est saisie du probl\u00e8me. Mardi dernier, en commission des finances, la proposition de notre groupe d\u2019un plan d\u2019urgence de 100\u00a0millions d\u2019euros sur le budget 2024 pour rendre effectif le droit d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau dans les outre-mer a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e. Madame la Premi\u00e8re ministre, conserverez-vous ce financement, ainsi que tous ceux adopt\u00e9s en commission en faveur des outre-mer, apr\u00e8s le funeste 49.3 que vous pr\u00e9voyez sur la deuxi\u00e8me partie du budget\u00a0? <i>(Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ca va bouillir, monsieur le ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer. </i>O\u00f9 est le m\u00e9pris, madame Obono, lorsque la semaine derni\u00e8re, vingt-quatre heures apr\u00e8s le passage de l'ouragan Tammy, je suis all\u00e9 sur place \u00e0 la rencontre des populations dont les habitations \u00e9taient d\u00e9vast\u00e9es ou qui avaient perdu leur outil de travail et demandaient que l'on soit \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s\u00a0? J'\u00e9tais \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> Un petit tuto, monsieur le ministre\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>O\u00f9 est le m\u00e9pris, madame Obono, quand le ministre de l'int\u00e9rieur, M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin, a d\u00e9cid\u00e9 d'enclencher la reconnaissance de l'\u00e9tat de catastrophe naturelle apr\u00e8s le passage de l'ouragan Tammy \u00e0 la Guadeloupe\u00a0?<br><br>O\u00f9 est le m\u00e9pris, madame Obono, lorsque, comme beaucoup de Guadeloup\u00e9ens et Guadeloup\u00e9ennes, j'ai constat\u00e9 que l'eau \u00e9tait de couleur marron lors des grandes inondations\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> C'est seulement maintenant que vous le constatez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>La raison en est simple, c'est que les usines de traitement d'eau ne fonctionnent presque plus.<br><br>Vous venez de parler des investissements financiers. O\u00f9 est le m\u00e9pris, lorsque nous avons sign\u00e9 la semaine derni\u00e8re avec la r\u00e9gion Guadeloupe \u2013\u00a0je remercie le pr\u00e9sident Ary Chalus\u00a0\u2013 et le d\u00e9partement \u2013\u00a0je remercie le pr\u00e9sident Guy Losbar\u00a0\u2013 le d\u00e9blocage d'un cr\u00e9dit de 320\u00a0millions d'euros pour qu'on puisse enfin r\u00e9gler ces probl\u00e8mes\u00a0? Je repars ce soir \u00e0 Mayotte, o\u00f9 je devais me rendre avec G\u00e9rald Darmanin qui doit finalement rester sur le territoire hexagonal. Nous avons lanc\u00e9 un plan de 400\u00a0millions.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Sur combien d'ann\u00e9es\u00a0? C'est maintenant qu'il faut agir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Nous ne sommes pas dans le m\u00e9pris, mais dans la consid\u00e9ration pour les femmes et les hommes des territoires ultramarins qui m\u00e9ritent que l'on prenne enfin \u00e0-bras-le-corps les probl\u00e8mes de l'eau. Venez avec moi ce soir, madame\u00a0Obono\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jimmy Pahun.</strong> Chiche\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026et vous verrez que sur place, nous faisons des progr\u00e8s chaque jour. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem. - Protestations et exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": "9436", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}