{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1812", "identifiant": {"numero": "1812", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00e9industrialisation de la France"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA606098", "mandatRef": "PM796449"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-08", "pageJO": "3377", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9INDUSTRIALISATION DE LA FRANCE <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Marleix.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix . </strong>Monsieur le Premier ministre, il para\u00eet que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique veut r\u00e9industrialiser la France.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard .</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix . </strong>Alors parlons-en\u00a0! Et, pour commencer, parlons d'Atos \u2013\u00a0100\u00a0000 salari\u00e9s, champion national du num\u00e9rique au niveau europ\u00e9en, con\u00e7u pour assurer l'ind\u00e9pendance de la France en mati\u00e8re de calcul de haute intensit\u00e9. Il y a six mois, je vous ai invit\u00e9s \u00e0 nationaliser temporairement cette entreprise pour \u00e9viter un naufrage. \u00c0 l'\u00e9poque, cela m'a valu les railleries de vos ministres.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel .</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix . </strong>Six mois plus tard, vous nationalisez.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel .</strong> Partiellement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix . </strong>Mieux vaut tard que jamais, mais vous semblez \u00eatre les seuls \u00e0 ne pas avoir compris qu'il fallait maintenir l'int\u00e9grit\u00e9 d'Atos et vous continuez de privil\u00e9gier le plan de d\u00e9coupe con\u00e7u par la banque Rothschild et vos conseils am\u00e9ricains.<br><br>Parlons de Biogaran, champion fran\u00e7ais du m\u00e9dicament g\u00e9n\u00e9rique, fabricant de l'amoxicilline, qui fait d\u00e9faut dans nos pharmacies et dont nous avons consomm\u00e9 61\u00a0millions de bo\u00eetes en France en 2022. L'entreprise est dans l'impasse parce que le remboursement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale est inf\u00e9rieur au co\u00fbt de production des m\u00e9dicaments. Aujourd'hui, l'actionnaire jette l'\u00e9ponge et il existe un risque de prise de contr\u00f4le par un investisseur \u00e9tranger, alors que le covid nous a montr\u00e9 \u00e0 quel point nous \u00e9tions d\u00e9munis. <br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel .</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix . </strong>Allez-vous vous opposer fermement \u00e0 cette possibilit\u00e9, comme vous avez su le faire, il y a quelques ann\u00e9es, pour pr\u00e9server Carrefour\u00a0? Biogaran doit rester fran\u00e7ais\u00a0!<br><br>Parlons enfin de Total, la plus grosse valorisation du CAC40, une entreprise construite pour assurer l'ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique de la France dans le secteur p\u00e9trolier. \u00c0 force de vouloir verdir la finance en refusant \u00e0 Total le label Investissements socialement responsables (ISR) pour ses activit\u00e9s dans les \u00e9nergies renouvelables, vous poussez l'entreprise \u00e0 se financer aux \u00c9tats-Unis et \u00e0 envisager une cotation \u00e0 la Bourse de New\u00a0York.<br><br>Quand cesserez-vous d'\u00eatre les liquidateurs de nos champions industriels\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Oui, nous r\u00e9industrialisons la France, et ce depuis 2017, gr\u00e2ce \u00e0 une action r\u00e9solue visant \u00e0 faciliter la r\u00e9implantation d'activit\u00e9s industrielles apr\u00e8s plusieurs d\u00e9cennies de d\u00e9sindustrialisation.<br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Brulebois .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Nous avons invers\u00e9 la tendance. Avons-nous pour autant effac\u00e9 des d\u00e9cennies de d\u00e9sindustrialisation\u00a0? \u00c9videmment non, pas encore, mais depuis cinq ans, nous cr\u00e9ons plus d'emplois industriels que nous n'en d\u00e9truisons, ce qui n'\u00e9tait pas arriv\u00e9 depuis des d\u00e9cennies. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR.) </i>Depuis cinq ans, nous ouvrons plus d'usines que nous n'en fermons, ce qui n'\u00e9tait pas arriv\u00e9 non plus depuis des d\u00e9cennies. (M\u00eames mouvements.) En 2023, nous avons enregistr\u00e9 200\u00a0ouvertures nettes d'usines en France, contre 176 en 2022. Il y a quelques jours, nous avons appris que notre pays \u00e9tait, pour la cinqui\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, class\u00e9 pays le plus attractif d'Europe pour les investissements \u00e9trangers par les barom\u00e8tres ind\u00e9pendants internationaux. C'est une bonne nouvelle pour l'\u00e9conomie de notre pays et pour les Fran\u00e7ais\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> Pipeau\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger .</strong> Bient\u00f4t, les investissements de Total seront consid\u00e9r\u00e9s comme des investissements \u00e9trangers\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>L'an dernier, les fonds lev\u00e9s par les start-up fran\u00e7aises ont repr\u00e9sent\u00e9 un montant cumul\u00e9 sup\u00e9rieur \u00e0 celui de leurs homologues allemandes ou de nos principaux voisins europ\u00e9ens.<br><br>Je ne dis \u00e9videmment pas que tout va bien dans le meilleur des mondes\u00a0: je suis lucide, nous avons encore des difficult\u00e9s, mais la tendance est la bonne, ce que nous devons, j'en suis convaincu, au cadre fiscal et \u00e9conomique cr\u00e9\u00e9 par cette majorit\u00e9 depuis 2017\u2013\u00a0un cadre propice \u00e0 l'activit\u00e9 \u00e9conomique. Dans quelques jours se tiendra le sommet Choose France, comme chaque ann\u00e9e\u00a0; des investisseurs internationaux y annonceront de tr\u00e8s grands projets d'investissement, ce dont nous devons nous r\u00e9jouir. Gr\u00e2ce \u00e0 cette dynamique, le taux de ch\u00f4mage est aujourd'hui le plus bas depuis vingt-cinq ans. Pr\u00e8s de 2,5\u00a0millions d'emplois ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s depuis 2017.<br><br>Certaines entreprises restent cependant en difficult\u00e9 et nous les suivons de pr\u00e8s, au cas par cas. Il y a, bien s\u00fbr, celui d'Atos, entreprise pour laquelle le Gouvernement a trac\u00e9 des perspectives afin de garantir que ses activit\u00e9s strat\u00e9giques restent sous pavillon fran\u00e7ais. Quant \u00e0 Biogaran, la situation est suivie au jour le jour par le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l'industrie et de l'\u00e9nergie, Roland Lescure. Nous imposerons des conditions drastiques pour assurer l'avenir de l'entreprise,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix .</strong> Vous ne pourrez pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026compte tenu des risques que vous avez mentionn\u00e9s et de la n\u00e9cessit\u00e9 de prot\u00e9ger la souverainet\u00e9 de notre pays.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel .</strong> Comment garantissez-vous la souverainet\u00e9 fran\u00e7aise\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Nous disposons d'instruments efficaces, tels que le comit\u00e9 interminist\u00e9riel de restructuration industrielle (Ciri), pour accompagner les entreprises qui traversent des difficult\u00e9s. Nous continuerons de le faire en cherchant des repreneurs et en faisant en sorte que les activit\u00e9s strat\u00e9giques restent sous pavillon fran\u00e7ais.<br><br>Surtout, nous poursuivrons notre politique en faveur du d\u00e9veloppement de l'activit\u00e9 \u00e9conomique en all\u00e9geant le poids de la fiscalit\u00e9 sur les entreprises et sur l'\u00e9conomie. Nous ferons tout ce qui est en notre pouvoir pour que la France redevienne une grande nation industrielle. C'est possible\u00a0! Nous voyons d\u00e9j\u00e0 les premiers r\u00e9sultats de notre action. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Marleix.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix . </strong>Un seul chiffre\u00a0: 9,5\u00a0%, soit le poids de l'industrie manufacturi\u00e8re dans le PIB, qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi faible. Monsieur le Premier ministre, ne vous laissez pas griser par votre propre communication\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-08", "pageJO": "3377", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}