{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1922", "identifiant": {"numero": "1922", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "finances publiques", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "D\u00e9ficit public"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794582", "mandatRef": "PM797004"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833675", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019\u00e9conomie,\u00a0des\u00a0finances\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0industrielle\u00a0et\u00a0num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833675", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019\u00e9conomie,\u00a0des\u00a0finances\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0industrielle\u00a0et\u00a0num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-05", "pageJO": "4877", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9FICIT PUBLIC <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0K\u00e9vin Pfeffer.<br><br><strong>M.\u00a0K\u00e9vin Pfeffer . </strong>Au sujet du d\u00e9ficit de 2023, qui s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 abyssal, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique avait affirm\u00e9 qu\u2019il n\u2019y avait \u00ab\u00a0pas de probl\u00e8me de d\u00e9penses, mais seulement un probl\u00e8me de moindres recettes\u00a0\u00bb. Depuis lors, en avril 2024, le d\u00e9ficit a atteint un nouveau record, mais vous l\u2019avez dit \u00e0 plusieurs reprises\u00a0: vous ne cachez pas de plan d\u2019aust\u00e9rit\u00e9 \u00e0 mettre en \u0153uvre apr\u00e8s l'\u00e9lection europ\u00e9enne du 9\u00a0juin \u2013\u00a0promis, jur\u00e9.<br><br>Est-ce bien vrai, monsieur le Premier ministre\u00a0? Nous avons pourtant pris connaissance d\u2019une lettre de mission dat\u00e9e du 9\u00a0novembre 2023 et sign\u00e9e par Mme\u00a0Borne, alors Premi\u00e8re ministre. Cette lettre de mission, que vous n'avez pas annul\u00e9e, demande aux inspections g\u00e9n\u00e9rales d\u2019\u00e9tudier les cons\u00e9quences budg\u00e9taires de la d\u00e9sindexation de nombreuses prestations sociales, notamment du RSA\u00a0; des allocations familiales\u00a0; de l'allocation adulte handicap\u00e9 (AAH)\u00a0; et celle des pensions de retraite.<br><br>Cette lettre de mission vise \u00e0 \u00ab\u00a0\u00e9valuer la pertinence des diff\u00e9rentes r\u00e8gles d\u2019indexation des prestations\u00a0\u00bb et \u00e0 \u00ab\u00a0permettre de mettre en avant des \u00e9conomies chiffr\u00e9es, mobilisables pour les textes financiers pour 2025\u00a0\u00bb.<br><br>Or la d\u00e9sindexation c\u2019est la baisse du pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais les plus fragiles. <i>(Applaudissements</i> sur plusieurs bancs du groupe RN.) Je me tourne vers nos coll\u00e8gues Les R\u00e9publicains, dont le candidat brandissait la menace d'une motion de censure si le Gouvernement songeait \u00e0 d\u00e9sindexer les pensions de retraite pour 2025.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> Exact\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0K\u00e9vin Pfeffer . </strong>Chers coll\u00e8gues LR, une telle volont\u00e9 est \u00e0 pr\u00e9sent d\u00e9montr\u00e9e, mais comme d\u2019habitude votre groupe ne fera rien. Hier encore, monsieur le Premier ministre, ils ont \u00e9t\u00e9 votre b\u00e9quille, votre bou\u00e9e de sauvetage politique en ne soutenant aucune motion de censure contre votre gouvernement\u00a0; nul ne doute qu\u2019ils manqueront toujours autant de courage demain.<br><br>J\u2019ai trois questions. Ce rapport de saign\u00e9e budg\u00e9taire devait \u00eatre rendu au plus tard le 15\u00a0mars\u00a0; l'a-t-il \u00e9t\u00e9\u00a0? Dans quels d\u00e9lais envisagez-vous de le transmettre aux parlementaires\u00a0? Allez-vous avouer aux Fran\u00e7ais que vous comptez une fois de plus leur faire les fonds de poche pour r\u00e9parer vos erreurs politiques, fruit de votre incomp\u00e9tence budg\u00e9taire\u00a0?<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M. le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. <i>(\u00ab Le sauveur ! \u00bb sur plusieurs bancs des groupes RN et LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique . </i>Vous auriez pu rappeler que pour l'ann\u00e9e 2024 nous avons int\u00e9gralement maintenu l'indexation des retraites, l'indexation des minima sociaux, l'indexation du Smic.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy .</strong> Ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Par cons\u00e9quent, cette majorit\u00e9 a mieux prot\u00e9g\u00e9 le pouvoir d'achat de nos compatriotes que ne l'aurait fait le Rassemblement national ou toute autre formation politique pr\u00e9sente sur les bancs de cette assembl\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy .</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Je me r\u00e9jouis de voir le Rassemblement national se soucier enfin des d\u00e9ficits publics. <i>(Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen s'esclaffe.)</i> Mais, si tel est vraiment le cas, il faudrait que vous acceptiez de changer votre programme \u00e9conomique, qu'une dizaine d'\u00e9conomistes a r\u00e9cemment qualifi\u00e9 \u00ab\u00a0d'irr\u00e9aliste\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0d'inefficace\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0fallacieux\u00a0\u00bb. (Exclamations et \u00ab\u00a0Non, c'est le v\u00f4tre\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RN.)<br><br>Je rappelle que votre programme est le plus marxiste qui ait \u00e9t\u00e9 d\u00e9fendu en France depuis une quarantaine d'ann\u00e9es\u00a0:\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen .</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026vous proposez la nationalisation des autoroutes \u2013\u00a050\u00a0milliards d'euros de d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires\u00a0; la suppression de l'imp\u00f4t sur le revenu pour les moins de 30\u00a0ans \u2013\u00a010\u00a0milliards de d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires\u00a0; des baisses de TVA \u2013\u00a020\u00a0milliards de d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy .</strong> La question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli .</strong> Ne parlez pas de chiffres, \u00e7a ne vous va pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Comment comptez-vous financer les 150\u00a0milliards d'euros de d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires que vous proposez dans votre programme\u00a0? <i>(Les exclamations</i> se font de plus en plus vives sur les bancs du groupe RN jusqu'\u00e0 la fin de la r\u00e9ponse de M.\u00a0le ministre.)<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu .</strong> On attend toujours la r\u00e9ponse \u00e0 la question de M.\u00a0Pfeffer\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Quant \u00e0 la dette,\u2026 <i>(Nouvelles exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>S'il vous pla\u00eet, un peu de silence.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026qui sollicite tellement l'attention du Rassemblement national, j'aimerais savoir qui vous n'auriez pas soutenu pendant la crise du covid\u00a0? Qui, des restaurateurs, des h\u00f4teliers ou des salari\u00e9s, auriez-vous laiss\u00e9 tomber\u00a0? Aurait-ce \u00e9t\u00e9 Renault ou Air France\u00a0? <i>(M\u00eames mouvements.)</i> Il y a plus de dette en France aujourd'hui, parce que nous avons collectivement sauv\u00e9 l'\u00e9conomie fran\u00e7aise pendant la crise. Vous, madame Le\u00a0Pen et vos d\u00e9put\u00e9s, vous l'auriez abandonn\u00e9e. Si l'\u00e9conomie fran\u00e7aise est debout, si elle est en croissance, si nous cr\u00e9ons 2\u00a0millions d'emplois, c'est gr\u00e2ce \u00e0 nos d\u00e9cisions \u2013\u00a0et nous en sommes fiers\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Vives exclamations sur les bancs du groupe RN.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-06-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-05", "pageJO": "4877", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}