{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1071", "identifiant": {"numero": "1071", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique sociale", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00f4le des m\u00e9diateurs"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795926", "mandatRef": "PM797757"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801889", "abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville et du logement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801889", "abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville et du logement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": "7200", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00d4LE DES M\u00c9DIATEURS <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Emmanuel Pellerin.<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Pellerin. </strong>\u00ab\u00a0Ils en veulent aux institutions, \u00e0 tout le monde.\u00a0\u00bb Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville et du logement, ces mots sont ceux d'un m\u00e9diateur social de Boulogne-Billancourt, ma ville d'\u00e9lection, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e par les \u00e9meutes.<br><br>Engag\u00e9es dans d'autres villes, comme Meudon-la-For\u00eat, o\u00f9 le commissariat a \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9, les forces de police de Boulogne-Billancourt \u00e9taient en sous-effectifs dans la commune. Ma circonscription ne s'est toutefois pas embras\u00e9e, gr\u00e2ce \u00e0 cinq m\u00e9diateurs r\u00e9f\u00e9rents et pr\u00e8s de quatre-vingt-dix agents municipaux d\u00e9ploy\u00e9s pour les circonstances par le maire, dont je salue ici le courage.<br><br>Si elles ont mis en exergue des violences et des tensions sociales aigu\u00ebs, les \u00e9meutes ont aussi permis de mettre en lumi\u00e8re le r\u00f4le fondamental que jouent les m\u00e9diateurs sociaux. Recrut\u00e9s par le maire de Boulogne-Billancourt, Pierre-Christophe Baguet, ces m\u00e9diateurs assurent au quotidien la tranquillit\u00e9 publique et l'apaisement des situations les plus conflictuelles. Ces agents pr\u00e9implant\u00e9s et sectoris\u00e9s ont en commun d'\u00eatre issus des quartiers en cause et de repr\u00e9senter une figure d'autorit\u00e9. Ils ont permis d'apaiser les tensions, de circonscrire des incendies et d'\u00e9viter des pillages.<br><br>Je salue \u00e0 cet \u00e9gard mon coll\u00e8gue Patrick Vignal, qui a d\u00e9pos\u00e9 une proposition de loi visant \u00e0 reconna\u00eetre les m\u00e9diateurs pour ce qu'ils sont\u00a0: de vrais professionnels de la relation. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i> Reconstructeurs d'un lien social disparu dans les quartiers prioritaires de la politique de la ville, ils reconnectent les jeunes aux institutions sociales.<br><br>Face \u00e0 ce constat, de quelle mani\u00e8re le Gouvernement pr\u00e9voit-il d'agir afin d'encourager les villes \u00e0 soutenir l'intervention des m\u00e9diateurs sociaux et \u00e0 favoriser l'\u00e9tablissement de vrais circuits courts et transparents entre l'\u00e9ducation, la justice, la police et les collectivit\u00e9s\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville et du logement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville et du logement. </i>Je vous remercie tr\u00e8s chaleureusement de cette question, qui nous permet de mettre en lumi\u00e8re le travail tr\u00e8s important men\u00e9 au quotidien par les adultes en g\u00e9n\u00e9ral, par les militants associatifs et par les m\u00e9diateurs dans les villes, et plus particuli\u00e8rement dans les quartiers populaires. Aux m\u00e9diateurs, aux m\u00e9diateurs municipaux, aux pr\u00e8s de 5\u00a0000\u00a0adultes-relais, aux 600\u00a0m\u00e9diateurs de la pr\u00e9vention chers \u00e0 Nadia Hai, j'adresse toute notre reconnaissance. Ils ont jou\u00e9 un r\u00f4le tr\u00e8s important dans nos quartiers populaires en vue d'atteindre nos objectifs de retour au calme et de retour de l'ordre, se tenant bien s\u00fbr aux c\u00f4t\u00e9s des forces de l'ordre, mais aussi des \u00e9lus et de tous les autres adultes. Dans un moment comme celui que nous avons v\u00e9cu, c'est aux adultes d'agir et, j'insiste, leur r\u00f4le a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisif.<br><br>Comme vous, je crois au r\u00f4le fondamental des m\u00e9tiers de la m\u00e9diation, si importants pour la politique de la ville. \u00c0 mon tour, je salue la r\u00e9flexion men\u00e9e par le d\u00e9put\u00e9 Patrick Vignal dans ce domaine. Ces professionnels s'impliquent dans diff\u00e9rents domaines, qu'il s'agisse de l'\u00e9cole \u2013\u00a0les m\u00e9diateurs scolaires jouent en effet aussi un r\u00f4le important\u00a0\u2013, de l'acc\u00e8s aux soins, ou encore de la lutte contre le d\u00e9crochage et la fracture num\u00e9riques. De nombreux m\u00e9diateurs ont \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9s par le pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Bons r\u00e9sultats\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>L'actuel Gouvernement, la Premi\u00e8re ministre et le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l'ont dit eux-m\u00eames, les m\u00e9tiers de la m\u00e9diation doivent faire l'objet d'un grand travail de reconnaissance et b\u00e9n\u00e9ficier de formations et d'une simplification, s'agissant, entre autres, du recrutement des adultes-relais. Nous y travaillons dans le cadre du plan \u00ab\u00a0Quartiers 2030\u00a0\u00bb car, je le r\u00e9p\u00e8te, ces m\u00e9tiers jouent un r\u00f4le de plus en plus pr\u00e9pond\u00e9rant aux c\u00f4t\u00e9s des associations, qui sont, comme vous le savez, l'alpha et l'om\u00e9ga de la r\u00e9ussite de la politique de la ville dans nos quartiers populaires.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Bon boulot\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": "7200", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}