{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1630", "identifiant": {"numero": "1630", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ch\u00f4mage", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Politique \u00e0 l\u2019\u00e9gard des ch\u00f4meurs"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794626", "mandatRef": "PM797028"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833677", "abrege": "Travail, sant\u00e9 et solidarit\u00e9s", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0du travail, de\u00a0la\u00a0sant\u00e9\u00a0et\u00a0des solidarit\u00e9s"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-06", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833677", "abrege": "Travail, sant\u00e9 et solidarit\u00e9s", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0du travail, de\u00a0la\u00a0sant\u00e9\u00a0et\u00a0des solidarit\u00e9s"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-06", "pageJO": "1493", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE \u00c0 L'\u00c9GARD DES CH\u00d4MEURS <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Benjamin Saint-Huile.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Saint-Huile. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0Vautrin, ministre du travail, mais aussi \u00e0 tout le Gouvernement. Je voudrais savoir d'o\u00f9 vient votre obsession pour les ch\u00f4meurs, que vous aimez \u00e0 pr\u00e9senter comme de braves oisifs vivant dans le confort de l'inactivit\u00e9.<br><br>Depuis 2017, les gouvernements successifs ont men\u00e9 des r\u00e9formes de l'assurance ch\u00f4mage pour r\u00e9duire la dur\u00e9e et le niveau de l'indemnisation, d\u00e9finir une dur\u00e9e minimum d'activit\u00e9 ouvrant droit au ch\u00f4mage et renforcer les contr\u00f4les. En outre, il y a quelques mois, vous avez soumis le versement du RSA \u00e0 de nouvelles conditions. Votre seule perspective est d'atteindre le sacro-saint plein emploi, le taux de ch\u00f4mage de 5\u00a0% annonc\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui serait la d\u00e9monstration implacable de la r\u00e9ussite de votre politique.<br><br>Pourtant, la r\u00e9alit\u00e9 s'impose \u00e0 vous\u00a0: les chiffres du ch\u00f4mage stagnent, les perspectives sont relativement fragiles et confirment la difficult\u00e9 \u00e0 laquelle nous sommes confront\u00e9s.<br><br>Devant la r\u00e9alit\u00e9, vous n'\u00eates pas tent\u00e9 de parler de salaire ou de qualit\u00e9 du travail, vous nous annoncez, de nouveau par voie de presse, la perspective d'un tour de vis suppl\u00e9mentaire sur l'assurance ch\u00f4mage.<br><br>Ma question, madame la ministre, est donc la suivante\u00a0: appauvrir les ch\u00f4meurs et pr\u00e9cariser les travailleurs, est-ce vraiment le seul chemin que vous souhaitez emprunter pour tutoyer le plein emploi\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT, ainsi que sur plusieurs bancs des groupes SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s. </i>Un constat s'impose, c'est cette majorit\u00e9 qui, depuis 2017, a permis \u00e0 2\u00a0millions de Fran\u00e7ais de retrouver le chemin de l'emploi. C'est d\u00e9sormais acquis. (Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Fran\u00e7ois Gernigon applaudit \u00e9galement.)<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0! Merci de le rappeler\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est le fait du cycle \u00e9conomique, pas du Gouvernement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre. </i>Nous devons continuer \u00e0 travailler avec ceux de nos concitoyens qui sont les plus \u00e9loign\u00e9s de l'emploi. Je rends hommage \u00e0 mon pr\u00e9d\u00e9cesseur Olivier Dussopt qui a conduit la r\u00e9forme de France Travail, dont le but est d'accompagner ces concitoyens, qui sont frein\u00e9s par des probl\u00e8mes de garde d'enfant ou de mobilit\u00e9, par exemple. L'enjeu est de leur permettre de d\u00e9velopper leurs comp\u00e9tences.<br><br>\u00c0 l'\u00e9chelle du bassin d'emploi, nous devons \u00eatre capables d'identifier les besoins en main-d'\u0153uvre des entreprises de fa\u00e7on \u00e0 les mettre en ad\u00e9quation avec les personnes susceptibles d'y r\u00e9pondre.<br><br>Nous disposons d\u00e9sormais de neuf mois de recul\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 France Travail, 22\u00a0000\u00a0personnes sont entr\u00e9es dans le dispositif; 40\u00a0% d'entre elles sont en emploi. <i>(M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve applaudit.) </i>Ce dispositif a donc fait ses preuves\u00a0; nous devons continuer dans ce sens.<br><br>Notre but est en effet de permettre l'\u00e9mancipation par l'emploi afin d'assurer \u00e0 nos concitoyens un revenu et de les aider \u00e0 retrouver leur dignit\u00e9.<br><br>Enfin, je rappelle que, depuis 2021, le Smic a augment\u00e9 \u00e0 sept reprises, soit une croissance cumul\u00e9e de 13,5\u00a0%. Par ce moyen aussi, nous accompagnons nos concitoyens vers l'emploi. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Benjamin Saint-Huile.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Saint-Huile. </strong>Madame la ministre, pardon de vous le dire comme \u00e7a, mais vous noyez le poisson. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES. \u2013\u00a0</i>Mme\u00a0Elsa Faucillon applaudit \u00e9galement.)<br><br>Vous dites qu'il convient de valoriser le travail\u00a0; dans ce cas, il faut parler des salaires. Vous nous parlez de France Travail, mais nous n'avons aucun recul pour faire un bilan. De m\u00eame, nous avons l\u00e9gif\u00e9r\u00e9 sur la conditionnalit\u00e9 du RSA sans avoir aucun retour. Soyons s\u00e9rieux\u00a0: parlons travail, salaires, conditions de travail. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i> Arr\u00eatez de faire la peau des ch\u00f4meurs qui ne sont pas une variable d'ajustement. (Applaudissements sur les bancs des groupes LIOT, LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Elsa Faucillon.</strong> Bravo et merci\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-06", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-06", "pageJO": "1493", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}