{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1792", "identifiant": {"numero": "1792", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ch\u00f4mage", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00e9forme de l\u2019assurance ch\u00f4mage"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721474", "mandatRef": "PM797511"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-11", "pageJO": "3037", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DE L'ASSURANCE CH\u00d4MAGE <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0St\u00e9phane Viry.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Viry . </strong>Ma question porte sur l'assurance ch\u00f4mage et le march\u00e9 du travail, apr\u00e8s l'\u00e9chec du pacte de la vie au travail, la nuit derni\u00e8re, \u00e0 la grande d\u00e9ception des partenaires sociaux.<br><br>Force est de constater une certaine fatigue concernant ces sujets, en raison des r\u00e9formes successives de l'assurance ch\u00f4mage, sans r\u00e9elle \u00e9valuation\u00a0; de lettres de cadrage toujours plus alt\u00e9rantes pour le paritarisme\u00a0; d'ordres du jour cumulatifs et successifs, et de la cacophonie qui en r\u00e9sulte.<br><br>On y perd le sens de l'assurance ch\u00f4mage. Est-elle un droit social, le cas \u00e9ch\u00e9ant assur\u00e9 par l'\u00c9tat, ou bien une assurance au b\u00e9n\u00e9fice des demandeurs d'emploi, dans le cadre d'un retour esp\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'emploi\u00a0?<br><br>Ma premi\u00e8re question concerne la finalit\u00e9 r\u00e9elle de la r\u00e9forme annonc\u00e9e depuis plusieurs semaines. Est-ce un objectif comptable qui vise \u00e0 faire des \u00e9conomies\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya .</strong> \u00c9videmment\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Viry . </strong>Si c'est le cas, il faut l'assumer. Est-ce la remise en emploi des demandeurs d'emploi\u00a0? Si oui, est-ce vraiment efficace\u00a0? Qu'envisagez-vous comme mesures d'accompagnement individuel des demandeurs d'emploi, en termes de parcours d'insertion, de formation, de suivi\u00a0? Nous savons bien que le retour \u00e0 l'emploi est difficile. <br><br>Ma deuxi\u00e8me question porte sur l'objectif de plein emploi. L'assurance ch\u00f4mage est-elle un outil de la politique de l'emploi qui vise cet objectif, ou bien simplement un m\u00e9canisme de r\u00e9assurance sociale pour ceux qui ont perdu leur emploi\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya .</strong> C'est la chasse aux ch\u00f4meurs\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Viry . </strong>Ma troisi\u00e8me question est la suivante\u00a0: le Gouvernement a-t-il l'intention de faire les poches de l'Unedic pour boucler ses fins de mois\u00a0? <br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel .</strong> Bonne question, \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Viry . </strong>Ma derni\u00e8re question concerne l'emploi des seniors. Cette nuit a vu l'\u00e9chec de la discussion entre les partenaires sociaux. D\u00e9sormais, face \u00e0 ce sujet majeur et crucial, le Gouvernement va-t-il prendre la question \u00e0 bras-le-corps, assumer ses responsabilit\u00e9s et pr\u00e9senter un projet de loi \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Jacques .</strong> \u00c7a devient compl\u00e8tement incoh\u00e9rent chez les LR\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Il y a de nombreuses questions dans votre question\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya .</strong> La r\u00e9ponse est simple\u00a0: oui ou non\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026mais j'y vois votre attachement \u00e0 l'insertion dans l'emploi, \u00e0 la bonne formation de nos concitoyens et au meilleur accompagnement possible sur le chemin de l'emploi. <br><br>Cela v\u00e9hicule un certain nombre d'enjeux. Je sais que vous y avez beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi, en particulier sur le sujet important qu'est l'organisation du temps de travail.<br><br>Concernant votre premi\u00e8re question, j'ai annonc\u00e9 le principe de cette r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage ici m\u00eame, dans ma d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale. C'\u00e9tait en janvier dernier, bien avant que l'Insee nous alerte sur le d\u00e9rapage du d\u00e9ficit public de l'ann\u00e9e 2023 et sur la n\u00e9cessit\u00e9 de mesures correctrices.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix .</strong> Vous \u00e9tiez quand m\u00eame un peu au courant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont .</strong> Vous le saviez en octobre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Ainsi, j'ai annonc\u00e9 la r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage avant les mesures correctrices budg\u00e9taires. Cette r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage n'est donc pas une r\u00e9forme d'\u00e9conomie, mais une r\u00e9forme d'activit\u00e9 et de prosp\u00e9rit\u00e9. Notre objectif est d'atteindre le plein emploi qui financera pleinement nos services publics et notre mod\u00e8le social. C'est cela qui nous diff\u00e9rencie de l'extr\u00eame droite et de l'extr\u00eame gauche. <br><br><strong>Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya .</strong> Il n'y a pas d'extr\u00eame gauche ici\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Nous consid\u00e9rons que c'est par le travail et l'activit\u00e9 \u00e9conomique que nous pouvons financer nos services publics et notre mod\u00e8le social, et non pas \u00e0 travers des taxes suppl\u00e9mentaires et des allocations. <br><br>Concernant votre deuxi\u00e8me question\u00a0: pour moi, la r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage est-elle le seul moyen d'atteindre le plein emploi\u00a0? Non, \u00e9videmment. D'autres aspects sont en jeu, comme la qualit\u00e9 du travail. J'ai annonc\u00e9 des travaux suppl\u00e9mentaires sur les conditions de travail, la lutte contre les accidents du travail, l'organisation du travail, la semaine de quatre jours, la semaine diff\u00e9renci\u00e9e pour les familles monoparentales ou divorc\u00e9es, le compte \u00e9pargne temps universel. Il y a derri\u00e8re cela un enjeu d'attractivit\u00e9. <br><br>La r\u00e9mun\u00e9ration est aussi une question majeure. C'est pourquoi j'ai annonc\u00e9 ici le chantier de la d\u00e9smicardisation. Le prochain budget sera l'occasion de revoir le syst\u00e8me d'all\u00e9gement de cotisations, afin que les employeurs ne soient plus d\u00e9sincit\u00e9s \u00e0 augmenter leurs salari\u00e9s. Augmenter de 100\u00a0euros un salari\u00e9 au Smic co\u00fbte 430\u00a0euros \u00e0 l'employeur. Il faut sortir de cette situation\u00a0: les employeurs doivent avoir davantage int\u00e9r\u00eat \u00e0 augmenter les salari\u00e9s. Cela rendra les m\u00e9tiers plus attractifs. <br><br><strong>M.\u00a0Mathieu Lef\u00e8vre .</strong> Absolument\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Les questions de mobilit\u00e9 et de formation sont \u00e9galement centrales. Nous allons continuer \u00e0 renforcer les moyens. Je note d'ailleurs que les moyens de P\u00f4le emploi et de France Travail ont sensiblement augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, alors que le taux de ch\u00f4mage a baiss\u00e9. Cela signifie que l'accompagnement est renforc\u00e9.<br><br>Enfin, cela passe aussi par un mod\u00e8le social qui incite davantage \u00e0 l'activit\u00e9. Je suis convaincu qu'on peut trouver un consensus sur ce point.<br><br><strong>M.\u00a0Matthieu Marchio .</strong> Il n'y a pas d'exemple\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>J'ai not\u00e9 que M.\u00a0Ciotti, dans une interview r\u00e9cente, appelait lui-m\u00eame \u00e0 une nouvelle r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage. <br><br>Apr\u00e8s l'annonce de cette r\u00e9forme, nous avons pu voir que l'extr\u00eame droite et l'extr\u00eame gauche partageaient le m\u00eame combat.<br><br><strong>Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya .</strong> Il n'y a pas d'extr\u00eame gauche ici\u00a0! L'extr\u00eame gauche, c'est Lutte ouvri\u00e8re\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Sur les questions sociales et l'\u00e9conomie, Marine\u00a0Le Pen et Jean-Luc M\u00e9lenchon se retrouvent. Ils ont un seul et m\u00eame parti\u00a0: celui de l'inactivit\u00e9. Pour eux, ce n'est pas un probl\u00e8me qu'il y ait encore 7,5\u00a0% de ch\u00f4mage en France, alors que toutes les entreprises cherchent \u00e0 recruter.<br><br><strong>Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya .</strong> M\u00e9lenchon n'est pas l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Ce n'est pas non plus un probl\u00e8me que des Fran\u00e7ais cherchent du travail, alors que des emplois sont propos\u00e9s sur tout le territoire, ni qu'ils restent sept ou dix ans au RSA.<br><br>Quand on propose une r\u00e9forme pour conditionner le b\u00e9n\u00e9fice du RSA \u00e0 quinze heures d'activit\u00e9, le Rassemblement national et la France insoumise votent contre. Quand on propose une r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage pour inciter davantage au travail, le Rassemblement national et la France insoumise votent contre. <i>(Protestations sur les bancs du groupe RN.)</i> Nous, nous assumons de soutenir le travail et l'incitation \u00e0 l'activit\u00e9 dans notre pays. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)<br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-04-11", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-11", "pageJO": "3037", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}