{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1300", "identifiant": {"numero": "1300", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "religions et cultes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Lutte contre l\u2019islamisme radical"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719600", "mandatRef": "PM796629"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO830002", "abrege": "Citoyennet\u00e9 et ville", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9, et aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9e de la ville"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO830002", "abrege": "Citoyennet\u00e9 et ville", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9, et aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9e de la ville"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": "9866", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE L'ISLAMISME RADICAL <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0\u00c9ric Poulliat.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Poulliat. </strong>Dans quelques jours, nous nous rem\u00e9morerons les attentats du 13 novembre 2015. Malgr\u00e9 notre r\u00e9ponse ferme, l\u2019islam radical continue de se d\u00e9ployer en France et dans le monde. Il a choisi ses ennemis et les d\u00e9signe : les la\u00efcs, les intellectuels, les femmes, les homosexuels, les Juifs. Tous les r\u00e9publicains, tous les d\u00e9mocrates sont vis\u00e9s. <i>(Mme \u00c9milie Bonnivard applaudit.)</i><br><br>En effet, cette id\u00e9ologie haineuse n\u2019a qu\u2019un ennemi\u00a0: notre R\u00e9publique, h\u00e9riti\u00e8re des Lumi\u00e8res, et ses combats pour la libert\u00e9 et l\u2019\u00e9mancipation. Il en a frapp\u00e9 les symboles, les visages\u00a0: nos soldats, nos policiers et nos gendarmes, nos enseignants. Il y a huit ans presque jour pour jour, il a frapp\u00e9 le c\u0153ur battant de notre soci\u00e9t\u00e9, notre jeunesse, et il cherche encore \u00e0 la manipuler.<br><br>L\u2019islamisme n\u2019a qu\u2019un projet\u00a0: d\u00e9truire notre d\u00e9mocratie. Il n\u2019a qu\u2019un moyen pour le faire\u00a0: radicaliser les esprits et les faire basculer dans la violence et la terreur. <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RE.) </i>Depuis des d\u00e9cennies, nous apprenons, nous nous adaptons, nous r\u00e9agissons. Aujourd\u2019hui plus que jamais, face aux actes antis\u00e9mites que subissent nos compatriotes juifs, aucune voix r\u00e9publicaine ne doit manquer dans ce combat\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem. \u2013\u00a0Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard et M.\u00a0Alexandre Sabatou applaudissent \u00e9galement.)<br><br>Nous devons nous battre pour pouvoir vivre nos croyances et nos convictions intimes en nous respectant mutuellement, pour que les visages de la R\u00e9publique ne se sentent plus abandonn\u00e9s mais se sachent soutenus par tout un peuple, pour que notre jeunesse reprenne le flambeau des Lumi\u00e8res en \u00e9tant convaincue qu\u2019elles seules garantiront son \u00e9mancipation.<br><br>Dans nos \u00e9coles et nos universit\u00e9s, dans nos services publics, nos clubs de sport et nos familles, nous devons nous battre pour ce que nous avons en commun et refuser une soci\u00e9t\u00e9 des communaut\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard.</strong> Ouvrez les yeux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Poulliat. </strong>Quelles sont les actions que vous envisagez, monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, pour \u0153uvrer \u00e0 une riposte partag\u00e9e de lutte contre l'islamisme ? C'est \u00e0 ce prix que nous retrouverons enfin le chemin du commun, celui d'un peuple aux multiples facettes mais uni par une m\u00eame fraternit\u00e9, dans l'amour de la R\u00e9publique ! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem. - Mme \u00c9milie Bonnivard applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9 et de la ville.<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Agresti-Roubache,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9 et de la ville. </i>Je partage enti\u00e8rement votre analyse quant au travail de sape que m\u00e8ne l'islamisme radical. Il se d\u00e9ploie dans toutes les sph\u00e8res de la soci\u00e9t\u00e9, dans les quartiers populaires, dans les services publics, dans le tissu associatif, dans les pratiques sportives ou encore \u00e0 l'\u00e9cole de la R\u00e9publique. Face \u00e0 ce danger, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a appel\u00e9, lors de son discours des Mureaux, le 2\u00a0octobre 2020, \u00e0 d\u00e9fendre avec force les valeurs de notre R\u00e9publique, \u00e0 nous opposer au repli communautaire et au s\u00e9paratisme.<br><br>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, le Gouvernement a d\u00e9ploy\u00e9 une strat\u00e9gie globale, vous le savez, de lutte contre le s\u00e9paratisme islamiste, qui vise \u00e0 entraver toutes les initiatives contraires aux fondamentaux et aux fondements de notre R\u00e9publique, \u00e0 amplifier l'ensemble des actions en faveur de l'\u00e9galit\u00e9 des chances sur tous les territoires, et \u00e0 accompagner la structuration du culte musulman dans notre pays face \u00e0 d\u00e9rives extr\u00e9mistes de l'islamisme.<br><br>Je veux \u00e9galement rappeler qu'une loi fondamentale pour la lutte contre le s\u00e9paratisme islamiste, la loi confortant le respect des principes de la R\u00e9publique, a \u00e9t\u00e9 promulgu\u00e9e le 24\u00a0ao\u00fbt 2021. Pr\u00e8s de 30\u00a0000\u00a0op\u00e9rations de contr\u00f4le ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es par les services comp\u00e9tents, 1\u00a0072\u00a0\u00e9tablissements s\u00e9paratistes ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s \u00e0 titre temporaire ou d\u00e9finitif, 786\u00a0signalements ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablis par les pr\u00e9fets en vertu de l'article\u00a040 de la loi susmentionn\u00e9e, et 949\u00a0\u00e9trangers radicalis\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s ou maintenus hors du territoire.<br><br>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, face \u00e0 l'islamisme radical, le Gouvernement est plus que jamais mobilis\u00e9. Vous pouvez compter sur toute ma d\u00e9termination \u2013\u00a0je vous le dis droit dans les yeux, parce que vous connaissez mes combats\u00a0\u2013 pour lutter pied \u00e0 pied contre toutes les atteintes \u00e0 nos valeurs et aux principes fondamentaux de notre R\u00e9publique. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> D'o\u00f9 votre interview dans <i>Le Journal du dimanche\u00a0</i>?<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": "9866", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}