{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1477", "identifiant": {"numero": "1477", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "imp\u00f4ts et taxes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Politique fiscale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793362", "mandatRef": "PM796284"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826656", "abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-21", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826656", "abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-21", "pageJO": "11436", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE FISCALE <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jos\u00e9 Gonzalez.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Vous voulez entrer au Gouvernement, peut-\u00eatre\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jos\u00e9 Gonzalez. </strong>Une fois de plus, votre gouvernement s'appr\u00eate \u00e0 trahir les classes moyennes fran\u00e7aises, ces travailleurs et retrait\u00e9s qui font tenir notre pays debout. Voil\u00e0 dix longues ann\u00e9es qu'Emmanuel Macron accable les familles fran\u00e7aises de taxes et d'imp\u00f4ts divers. Alors que nos compatriotes pl\u00e9biscitaient les mesures relatives au pouvoir d'achat propos\u00e9es par Marine Le\u00a0Pen,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> L'alli\u00e9e de la majorit\u00e9\u00a0! <i>(Protestations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jos\u00e9 Gonzalez. </strong>\u2026vous avez cherch\u00e9 \u00e0 faire diversion avec des promesses que vous saviez intenables. Ainsi, au printemps dernier, Gabriel Attal et Emmanuel Macron ont promis aux classes moyennes une baisse d'imp\u00f4ts de 2\u00a0milliards d'euros\u00a0! Les d\u00e9put\u00e9s du groupe Rassemblement national avaient d\u00e9nonc\u00e9 ce mensonge grossier\u00a0; h\u00e9las, nous avions raison.<br><br>Alors que les m\u00e9dias \u00e9taient concentr\u00e9s sur le th\u00e8me de l'immigration et que les familles fran\u00e7aises souhaitent se couper de l'actualit\u00e9 pour profiter des f\u00eates de fin d'ann\u00e9e, les macronistes ont annonc\u00e9 en catimini \u2013\u00a0et toute honte bue\u00a0\u2013 que cette baisse d'imp\u00f4ts n'aurait pas lieu. Pire encore, au lieu d'une baisse d'imp\u00f4ts, les Fran\u00e7ais paieront la hausse des taxes sur l'\u00e9lectricit\u00e9 pour un montant annuel de 4 \u00e0 9\u00a0milliards, soit 150 \u00e0 300\u00a0euros par foyer. Alors que jamais l'\u00e9lectricit\u00e9 et les \u00e9nergies n'ont co\u00fbt\u00e9 aussi cher, comment justifiez-vous un tel cynisme\u00a0? Vous pensiez que personne ne verrait vos manigances\u00a0? Eh bien, les d\u00e9put\u00e9s du groupe Rassemblement national d\u00e9noncent cette escroquerie fiscale\u00a0!<br><br>Vous pr\u00e9tendez puiser dans les poches des Fran\u00e7ais au nom des finances publiques, mais vous ne faites aucune \u00e9conomie structurelle, vous ne luttez contre aucun gaspillage et vous ne touchez \u00e0 aucun privil\u00e8ge.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Serions-nous convi\u00e9s \u00e0 une r\u00e9union de la majorit\u00e9\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jos\u00e9 Gonzalez. </strong>Non contents d'avoir pill\u00e9 des dizaines de milliards d'euros aupr\u00e8s des classes moyennes, vous allez leur faire payer les avantages des oligarques de la mondialisation, puisque votre gouvernement va honorer une seule promesse fiscale\u00a0: la cr\u00e9ation d'un odieux paradis fiscal pour les richissimes organisations comme la Fifa\u00a0!<br><br>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics, quand cesserez-vous de prendre l'argent des Fran\u00e7ais pour financer votre d\u00e9b\u00e2cle budg\u00e9taire, et de gaspiller les deniers publics au profit des plus privil\u00e9gi\u00e9s\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics. </i>Nous ne vous avons pas attendus pour diminuer les imp\u00f4ts et nous pr\u00e9occuper du pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.) </i>La majorit\u00e9 a diminu\u00e9 les imp\u00f4ts de 50\u00a0milliards depuis 2017, dont 25\u00a0milliards pour les Fran\u00e7ais\u00a0: baisse de la taxe d'habitation et de la redevance audiovisuelle.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier.</strong> Et les imp\u00f4ts fonciers\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> On n'a pas oubli\u00e9 les taxes sur le carburant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> L'\u00c9tat s'est goinfr\u00e9 avec le produit de la TVA\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Le projet de loi de finances pour 2024, que la majorit\u00e9 a adopt\u00e9, pr\u00e9voit l'indexation du bar\u00e8me de l'imp\u00f4t sur le revenu \u00e0 hauteur de 6\u00a0milliards et l'indexation des prestations sociales et des pensions de retraite \u00e0 hauteur de 16\u00a0milliards.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Ballard.</strong> C'est normal\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Vous nous faites des proc\u00e8s et parlez de d\u00e9b\u00e2cle budg\u00e9taire, alors que nous avons pris nos responsabilit\u00e9s. En revanche, je n'ai encore jamais entendu une seule proposition d'\u00e9conomies venant de vos bancs\u00a0! <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux.</strong> Nettoyez vos oreilles\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Nous redressons les finances publiques et nous prenons des mesures concr\u00e8tes pour \u00e9viter l'effondrement des entreprises et des m\u00e9nages\u00a0; nous avons prot\u00e9g\u00e9 les industries et les entreprises, et nous avons instaur\u00e9 le bouclier \u00e9nerg\u00e9tique, dot\u00e9 de 85\u00a0milliards. Compte tenu de la baisse des prix de l'\u00e9nergie, il est temps de revenir sur ces mesures, afin de r\u00e9duire notre d\u00e9ficit public et de garantir notre souverainet\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Sept cents milliards de dette\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Mais j'ai l'impression que vous ne partagez pas ces objectifs\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-21", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-21", "pageJO": "11436", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}