{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG848", "identifiant": {"numero": "848", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9lus", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "VIOLENCES CONTRE LES \u00c9LUS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795270", "mandatRef": "PM797394"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": "4594", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VIOLENCES CONTRE LES \u00c9LUS <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie-Agn\u00e8s Poussier-Winsback.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Agn\u00e8s Poussier-Winsback. </strong>La mort du maire de Signes, les agissements gla\u00e7ants \u00e0 l'encontre du maire de Saint-Brevin, les actes de violence, d'intimidation dont sont victimes quotidiennement les \u00e9lus locaux, d\u00e9partementaux, r\u00e9gionaux, nationaux, europ\u00e9ens sont inacceptables\u00a0! Est-il normal dans une d\u00e9mocratie que certains de nos coll\u00e8gues, nos enfants, nos conjoints, nos conjointes aient parfois peur d'\u00eatre reconnus, d'\u00eatre pris \u00e0 partie ou tout simplement de rentrer chez eux\u00a0?<br><br>Mes chers coll\u00e8gues, je voudrais rappeler que dans notre pays, il n'existe pas de bons ou de mauvais \u00e9lus selon les \u00e9tiquettes,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Ah, bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Agn\u00e8s Poussier-Winsback. </strong>\u2026selon les d\u00e9cisions que nous prenons. Nous avons tous \u00e9t\u00e9 \u00e9lus par le peuple et les \u00e9lections sont l\u00e0 pour mettre fin \u00e0 notre mandat ou au contraire pour le renouveler. La violence ne saurait jamais \u00eatre justifi\u00e9e\u00a0!<br><br>Je suis consciente du fait que des mesures ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment prises pour mieux sanctionner de tels actes, notamment gr\u00e2ce \u00e0 la loi relative \u00e0 l'engagement dans la vie locale et \u00e0 la proximit\u00e9 de l'action publique, dite loi \u00ab\u00a0engagement et proximit\u00e9\u00a0\u00bb, et que les associations nationales d'\u00e9lus peuvent se constituer partie civile. Toutefois, nous devons montrer plus de fermet\u00e9, comme l'avait souhait\u00e9 Na\u00efma Moutchou, notamment lorsque les auteurs r\u00e9cidivent.<i> (M.\u00a0Ian Boucard s'exclame.) </i><br><br>Il nous faut non seulement \u00eatre plus fermes face \u00e0 toutes les violences mais aussi permettre aux \u00e9lus d'\u00eatre mieux prot\u00e9g\u00e9s. Qui osera demain se pr\u00e9senter aux \u00e9lections si nous devenons tous des cibles\u00a0? Qui osera relever les d\u00e9fis auxquels, nous le savons, nous serons tous confront\u00e9s, qu'ils soient \u00e9cologiques, num\u00e9riques, d\u00e9mographiques, si la violence devient la r\u00e9ponse \u00e0 toutes nos volont\u00e9s de changement\u00a0?<br><br>L'annonce de la cr\u00e9ation d'un centre d'analyse et de lutte contre les atteintes aux \u00e9lus est une bonne initiative mais il importe d'aller plus loin. Quels moyens pourrions-nous engager collectivement pour que notre d\u00e9mocratie continue \u00e0 vivre, dans nos villes, dans nos villages et dans nos assembl\u00e9es\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR et sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Encore, mais c'est sa journ\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Demain apr\u00e8s-midi, Dominique Faure aura l'occasion de pr\u00e9ciser la vocation de ce centre d'analyse et de lutte contre les atteintes aux \u00e9lus. Il s'agit de coordonner, de recenser, de faire en sorte que nous puissions disposer d'une analyse plus pr\u00e9cise afin d'\u00eatre plus r\u00e9actifs. Conna\u00eetre, c'est bien, coordonner, mieux encore, mais cela ne suffit pas.<br><br>Sous l'impulsion du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur, une action de sensibilisation a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9e aupr\u00e8s de 25\u00a0000\u00a0\u00e9lus, notamment \u00e0 travers des formations aupr\u00e8s de la gendarmerie afin de leur apprendre \u00e0 r\u00e9agir \u00e0 ces atteintes. En outre, 3\u00a0429\u00a0gendarmes et policiers ont \u00e9t\u00e9 sp\u00e9cifiquement form\u00e9s au sein du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur pour devenir les r\u00e9f\u00e9rents des \u00e9lus.<br><br>Au-del\u00e0, nous devons mener une r\u00e9flexion sur ce que refl\u00e8tent ces violences \u00e0 l'encontre des \u00e9lus. Nous avons ici, de fa\u00e7on presque unanime, consid\u00e9r\u00e9 qu'il fallait cr\u00e9er une circonstance aggravante pour ceux qui s'en prennent aux pompiers, aux policiers, aux gendarmes, dont l'uniforme repr\u00e9sente les valeurs de la R\u00e9publique. L'\u00e9charpe tricolore, m\u00eame si les maires ne la portent pas en permanence, renvoie \u00e0 la m\u00eame r\u00e9alit\u00e9\u00a0: repr\u00e9senter les valeurs de la R\u00e9publique, ind\u00e9pendamment des opinions de chacun.<br><br>La l\u00e9gitimit\u00e9 tient aux fondements de notre d\u00e9mocratie et \u00e0 notre conviction qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 des hommes ou des femmes sont \u00e9lus par leurs concitoyens, ils ne parlent plus en leur nom propre mais font vivre la R\u00e9publique dans les d\u00e9cisions qu'ils prennent. Cette piste fait partie de celles que nous explorerons. Je recevrai demain, avec Dominique Faure, toutes les associations d'\u00e9lus et ce sera l'un des sujets que nous \u00e9voquerons ensemble. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et HOR. \u2013\u00a0M.\u00a0Philippe Berta applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-17", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": "4594", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}