{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1349", "identifiant": {"numero": "1349", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "crimes, d\u00e9lits et contraventions", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Meurtre d\u2019un adolescent dans la Dr\u00f4me"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719318", "mandatRef": "PM796470"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791597", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-22", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791597", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-22", "pageJO": "10295", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MEURTRE D'UN ADOLESCENT DANS LA DR\u00d4ME <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Emmanuelle Anthoine.<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Anthoine. </strong>Ce week-end, dans la nuit du 18 au 19\u00a0novembre, dans ma circonscription, la vie d'un adolescent de 16\u00a0ans a \u00e9t\u00e9 emport\u00e9e. Thomas a succomb\u00e9 aux coups qui lui ont \u00e9t\u00e9 inflig\u00e9s. Ce jeune avait toute une vie devant lui. Il lui restait tout \u00e0 vivre\u00a0: ses joies, ses amours, ses peines, ses espoirs. Tout cela lui a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9.<br><br>Thomas avait une famille, des parents aimants, des amis proches. C'est vers eux que vont mes pens\u00e9es.<br><br>Thomas n'a pas eu droit \u00e0 une minute de silence, je tiens donc \u00e0 lui rendre hommage dans cet h\u00e9micycle, temple de notre R\u00e9publique, pour que la repr\u00e9sentation nationale t\u00e9moigne unanimement de son soutien envers sa famille. <i>(Mmes et MM. les d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent et applaudissent longuement.)</i><br><br>Ce week-end, une bande de jeunes a fait irruption dans un moment festif, pour en d\u00e9coudre. Lors d'un bal organis\u00e9 par le comit\u00e9 des f\u00eates de la commune de Cr\u00e9pol, ils ont violemment attaqu\u00e9, \u00e0 l'arme blanche, les participants \u00e0 cette soir\u00e9e. Seize autres personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es et deux sont en urgence absolue \u00e0 l'issue de ce drame. Je leur adresse tout mon soutien.<br><br>Pour tous les jeunes pr\u00e9sents, ce qui devait \u00eatre un moment de f\u00eate a finalement \u00e9t\u00e9 le mouroir de leur insouciance juv\u00e9nile. Pour tous les participants, la convivialit\u00e9 de cet \u00e9v\u00e9nement a effroyablement laiss\u00e9 la place au deuil et \u00e0 la d\u00e9solation, que partage tout notre territoire. La violence a encore frapp\u00e9\u00a0; cette violence qui ne cesse de meurtrir et d'endeuiller\u00a0; cette violence qui gangr\u00e8ne tout et que l'on ne parvient pas \u00e0 enrayer. Nous devons unanimement la condamner\u00a0: notre R\u00e9publique doit \u00eatre forte\u00a0! Oui, elle doit avoir les moyens de faire face aux agresseurs et se montrer ferme dans ses condamnations, pour que des vies cessent d'\u00eatre \u00f4t\u00e9es, pour que des familles enti\u00e8res cessent d'\u00eatre endeuill\u00e9es, pour que nos jeunes puissent vivre leur jeunesse, tout simplement. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur quelques bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Je vous remercie pour le sens de la mesure dont vous avez fait preuve en posant cette question. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LR.)</i> La vie enlev\u00e9e \u00e0 ce gosse de seize ans m\u00e9ritait \u00e0 l'\u00e9vidence un moment de silence et de recueillement.<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Cet enfant n'a pas \u00e9t\u00e9 prot\u00e9g\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux. </i>Or c'est un moment de pol\u00e9mique qui s'y est imm\u00e9diatement substitu\u00e9. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.) </i>J'ai not\u00e9 que le mot \u00ab\u00a0razzia\u00a0\u00bb avait \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 lors de la question pr\u00e9c\u00e9dente\u00a0: il n'y a pas de hasard, il n'y a que des rendez-vous du malheur que vous honorez (M.\u00a0le garde des sceaux se tourne vers les bancs du groupe RN dont les d\u00e9put\u00e9s protestent tr\u00e8s vivement),\u2026<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> R\u00e9pondez \u00e0 Mme\u00a0Anthoine, c'est elle qui a pos\u00e9 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>\u2026qu'il s'agisse de la petite Lola ou du petit Cl\u00e9ment. <i>(Vives exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux.</strong> C'est \u00e0 cause de vous\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0Philippe Ballard.</strong> Dehors\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux. </i>Les auteurs de ces faits seront jug\u00e9s par une cour d'assises, compos\u00e9e d'un jury populaire, comme c'est l'usage pour tous les crimes de sang\u00a0! Ce sont des Fran\u00e7ais comme vous, comme moi, qui rendront la justice, une justice qui n'est pas laxiste, qui est de plus en plus s\u00e9v\u00e8re, depuis vingt ans\u00a0! <i>(Vives protestations sur les bancs du groupe RN. \u2013\u00a0Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen s'exclame).</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti, garde des sceaux.</strong> Regardez les chiffres, madame Le Pen\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Emmanuelle Anthoine.<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Anthoine. </strong>J'esp\u00e8re que la justice sera \u00e0 la hauteur\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-22", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-22", "pageJO": "10295", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}