{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG949", "identifiant": {"numero": "949", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "nouvelles technologies", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "INTELLIGENCE ARTIFICIELLE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719528", "mandatRef": "PM796515"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801875", "abrege": "Transition num\u00e9rique et t\u00e9l\u00e9communications", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique et des t\u00e9l\u00e9communications"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801875", "abrege": "Transition num\u00e9rique et t\u00e9l\u00e9communications", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique et des t\u00e9l\u00e9communications"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": "5509", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INTELLIGENCE ARTIFICIELLE <a name=PG28></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Portarrieu.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Portarrieu. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique, l'intelligence artificielle est partout\u00a0: dans nos t\u00e9l\u00e9phones, nos voitures, nos banques, nos h\u00f4pitaux. Il en \u00e9tait question, l'autre jour, \u00e0 Paris, \u00e0 l'occasion de la visite du cr\u00e9ateur de ChatGPT. Elle \u00e9tait mardi soir \u00e0 l'Assembl\u00e9e des id\u00e9es, \u00e0 laquelle participait \u00c9tienne Klein\u00a0; elle est dans cet h\u00e9micycle, par l'interm\u00e9diaire du projet de loi de programmation militaire que nous venons d'examiner, et qui aborde le sujet du soldat augment\u00e9\u00a0; elle sera la semaine prochaine au Parlement europ\u00e9en, qui doit se prononcer \u00e0 son sujet.<br><br>Il ne s'agit plus de science-fiction, mais de balistique\u00a0: l'intelligence artificielle constitue une nu\u00e9e de projectiles dont nous ignorons la taille et le moment de l'impact, mais dont nous savons que les effets seront fulgurants car le d\u00e9veloppement de ces technologies va bouleverser de proche en proche nos mod\u00e8les sociaux et notre rapport au r\u00e9el. L'essor de l'intelligence artificielle g\u00e9n\u00e9rative pr\u00e9sente certes des effets vertueux, mais il comporte \u00e9galement des risques consid\u00e9rables si nous perdons le contr\u00f4le. Que nous soyons perplexes, inquiets ou enthousiastes, il devient difficile de faire l'\u00e9conomie du sujet, de se contenter de formuler des recommandations, d'\u00e9num\u00e9rer de bonnes pratiques, d'\u00e9dicter des principes, tandis que chaque jour, dans la plus grande opacit\u00e9, les algorithmes affectent notre acc\u00e8s \u00e0 l'information, \u00e0 l'emploi ou au cr\u00e9dit.<br><br>Il ne s'agit pas d'entraver la marche du progr\u00e8s, mais de garantir l'ordre d\u00e9mocratique. Si nous tardons \u00e0 agir, on risque d'observer chez nos concitoyens une d\u00e9fiance qui, \u00e0 terme, sera susceptible de freiner les d\u00e9veloppements de l'intelligence artificielle, y compris dans ce qu'ils pourraient avoir de b\u00e9n\u00e9fique. Alors, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, quelles suites ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es au rapport remis en 2018 par notre ancien coll\u00e8gue C\u00e9dric Villani, qui recommandait d'ouvrir la bo\u00eete noire de l'intelligence artificielle en d\u00e9veloppant l'\u00e9valuation citoyenne, les droits collectifs en mati\u00e8re de donn\u00e9es, ou encore en anticipant l'apparition d'armes l\u00e9tales autonomes\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique et des t\u00e9l\u00e9communications.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique et des t\u00e9l\u00e9communications. </i>Merci de votre question, monsieur Portarrieu\u00a0; je peux d'embl\u00e9e vous assurer que ma r\u00e9ponse ne devra rien \u00e0 l'intelligence artificielle, et vous confirmer notre ardente obligation de faire en sorte que se d\u00e9veloppent dans les prochains mois, en France et en Europe, des mod\u00e8les d'intelligence artificielle g\u00e9n\u00e9rative. Nous en avons les moyens\u00a0: de Blaise Pascal, dont nous f\u00eatons cette ann\u00e9e le quatre centi\u00e8me anniversaire de la naissance, \u00e0 Hugo Duminil-Copin, devenu l'an dernier le douzi\u00e8me Fran\u00e7ais \u00e0 recevoir la m\u00e9daille Fields, notre pays n'a jamais cess\u00e9 d'\u00eatre une grande nation des math\u00e9matiques. Nous en avons besoin\u00a0: comme vous l'avez sugg\u00e9r\u00e9, il est hors de question que cette technologie se retrouve aux mains de puissants int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s, dont l'Europe deviendrait d\u00e9pendante. En outre, nous voulons mettre \u00e0 la disposition de nos concitoyens des outils forg\u00e9s au feu de la langue et de la culture fran\u00e7aises.<br><br>Pour agir, nous n'avons pas attendu ChatGPT\u00a0: \u00e0 la suite du rapport Villani, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a souhait\u00e9 une strat\u00e9gie nationale pour l'intelligence artificielle, dot\u00e9e de 1,5\u00a0milliard d'euros. Cinq ans plus tard, quatre centres d'excellence ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s respectivement \u00e0 Grenoble, Nice, Paris et dans votre d\u00e9partement, avec l'Artificial and Natural Intelligence Toulouse Institute (Aniti)\u00a0; le nombre des dipl\u00f4m\u00e9s a doubl\u00e9\u00a0; 600\u00a0start-up sont sp\u00e9cialis\u00e9es dans ce domaine\u00a0; la strat\u00e9gie, prolong\u00e9e dans le cadre du plan d'investissement d'avenir France\u00a02030, b\u00e9n\u00e9ficie de 1,2\u00a0milliard d'euros suppl\u00e9mentaire, sans compter le futur volet consacr\u00e9 \u00e0 l'intelligence artificielle g\u00e9n\u00e9rative et que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pr\u00e9sentera sans doute la semaine prochaine, \u00e0 l'occasion de la nouvelle \u00e9dition du salon VivaTech.<br><br>Enfin, s'agissant de r\u00e9gulation, la Premi\u00e8re ministre, le ministre de l'\u00e9conomie et moi-m\u00eame veillons \u00e0 ce qu'un juste \u00e9quilibre soit trouv\u00e9 entre protection des citoyens et incitation \u00e0 l'innovation\u00a0: le rapport que votre coll\u00e8gue Philippe Pradal doit consacrer \u00e0 l'intelligence artificielle ne manquera pas d'\u00e9clairer nos d\u00e9cisions. <i>(Mme\u00a0Danielle Brulebois applaudit.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": "5509", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}