{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG853", "identifiant": {"numero": "853", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "immigration", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "IMMIGRATION SUR LE TERRITOIRE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA796026", "mandatRef": "PM797814"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": "4598", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> IMMIGRATION SUR LE TERRITOIRE <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Julie Lechanteux.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0Darmanin, ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, ou plut\u00f4t, devrais-je dire, ministre de la submersion migratoire organis\u00e9e. <i>(\u00ab\u00a0Oh\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique vient de d\u00e9clarer qu'il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 organiser tous les r\u00e9f\u00e9rendums possibles. Personne n'y croit vraiment, d'autant qu'il a expliqu\u00e9 qu'il n'en ferait pas en mati\u00e8re d'immigration. Les Fran\u00e7ais devront donc attendre l'arriv\u00e9e \u00e0 la t\u00eate de l'\u00c9tat de Marine Le\u00a0Pen pour se prononcer sur cette question fondamentale pour notre pays, pour son mod\u00e8le social et pour son identit\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.\u00a0\u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe RE.) </i>Cette d\u00e9claration confirme le m\u00e9pris du Pr\u00e9sident envers l'expression populaire et illustre votre bilan d\u00e9sastreux\u00a0: qu'il s'agisse d'immigration ill\u00e9gale ou l\u00e9gale, la Macronie n'est pas \u00e0 l'aise avec ce sujet. De fait, votre vision dans le domaine est diam\u00e9tralement oppos\u00e9e \u00e0 celle des Fran\u00e7ais.<br><br>Sur les 189\u00a0migrants d\u00e9barqu\u00e9s de l'<i>Ocean Viking</i> dans le Var, 123 se sont vu refuser l'entr\u00e9e sur notre territoire, dont trois \u00e9taient fich\u00e9s\u00a0S. Ils se sont tous \u00e9chapp\u00e9s, sans exception.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Cabrolier.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux. </strong>Aujourd'hui, o\u00f9 sont-ils\u00a0? Qui s'en soucie\u00a0? Pas vous, visiblement, malgr\u00e9 les risques de viols, de vols, d'agressions ou d'attentats \u2013\u00a0autant de cons\u00e9quences dramatiques pour la s\u00e9curit\u00e9 des Fran\u00e7ais.<br><br>Quant \u00e0 l'immigration l\u00e9gale \u2013\u00a0je ne parle pas des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens qui b\u00e9n\u00e9ficient \u00e0 juste titre de notre hospitalit\u00e9\u00a0\u2013, en m\u00eame temps que vous offrez le g\u00eete, le couvert et tous les soins gratuits \u00e0 plus de 320\u00a0000\u00a0immigr\u00e9s en 2022, l'\u00e9quivalent de la ville de Nice, vous abandonnez 300\u00a0000\u00a0SDF et 11\u00a0millions de Fran\u00e7ais en situation de pauvret\u00e9, qui ne parviennent ni \u00e0 se nourrir ni \u00e0 se loger et \u00e0 se soigner. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i> Vous persistez n\u00e9anmoins, avec un demi-million d'immigr\u00e9s l\u00e9gaux pr\u00e9vus sur notre territoire \u00e0 l'horizon de 2027.<br><br>Alors que les prisons d\u00e9bordent d'\u00e9trangers, vous n'avez expuls\u00e9 que 3\u00a0615\u00a0immigr\u00e9s ill\u00e9gaux. Alors que la plupart des soi-disant mineurs non accompagn\u00e9s ne sont pas mineurs, vous refusez de les tester et de les renvoyer chez eux. <i>(M.\u00a0Andy Kerbrat s'exclame.)</i> La France n'est ni un h\u00f4tel ni un guichet social, et les Fran\u00e7ais demandent la fin des pompes aspirantes qui introduisent cette immigration massive. Allez-vous respecter la volont\u00e9 du peuple\u00a0? Allez-vous prot\u00e9ger nos fronti\u00e8res et prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais, victimes de l'immigration anarchique et massive que vous leur imposez\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Je vous remercie, madame la d\u00e9put\u00e9e, pour ces propos empreints de pond\u00e9ration, de mod\u00e9ration, d'\u00e9quilibre\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Anna Pic.</strong> C'est tout l'extr\u00eame droite\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> C'est la situation qui n'est pas \u00e9quilibr\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>\u2026et de respect pour la personne humaine.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Ah\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Je suis bien conscient que le respect de la personne humaine ne vous touche gu\u00e8re\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Venant de toi, oui\u00a0! Tu n'as jamais respect\u00e9 personne\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Vos propos sont un m\u00e9lange de complotisme, de d\u00e9magogie et de mensonges <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE)</i>\u00a0: de complotisme, parce que vous faites semblant de croire\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> C'est un flot d'insultes et de mensonges\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Vu qu'on m'insulte, je vais me rasseoir \u2013\u00a0cela ira peut-\u00eatre mieux \u00e0 la prochaine question. <br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> \u00c7a commence bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Pouvons-nous avoir un d\u00e9bat poli et pos\u00e9, monsieur Tanguy, sans s'\u00e9nerver, pour une fois\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Brulebois.</strong> \u00c9coutez le ministre, c'est la moindre des choses\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Je disais donc que vos propos \u00e9taient empreints de complotisme, car vous faites semblant de croire que l'\u00c9tat organise ce que vous appelez une submersion migratoire.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux.</strong> Une submersion organis\u00e9e, absolument\u00a0!<br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe RN .</strong> Ce n'est jamais la faute de personne\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Est-ce bien raisonnable\u00a0? Savez-vous que tous les pays europ\u00e9ens se trouvent dans la m\u00eame situation, face \u00e0 la d\u00e9tresse de nombreuses personnes qui quittent l'Asie et l'Afrique pour rejoindre l'Occident\u00a0? Que nous ne puissions pas accueillir tout le monde, c'est entendu, mais faut-il y voir un complot de l'\u00c9tat\u00a0? Non.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux.</strong> Ce n'est pas ce que j'ai dit\u00a0! Je n'ai pas parl\u00e9 de complot\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>J'en viens aux mensonges. Vous affirmez que trois personnes d\u00e9barqu\u00e9es de l'<i>Ocean Viking </i>sont fich\u00e9es\u00a0S\u00a0: j'ignorais que vous \u00e9tiez la nouvelle patronne de la direction g\u00e9n\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, ch\u00e8re madame\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux.</strong> Je l'ai auditionn\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Par nature, les personnes dangereuses se voient refuser l'acc\u00e8s au territoire national. Si vous le souhaitez, les policiers qui \u0153uvrent tous les jours dans le plus grand secret et en toute confidentialit\u00e9 vous exposeront bien volontiers leur travail, madame la d\u00e9put\u00e9e \u2013\u00a0mais vous n'\u00e9coutez m\u00eame pas ma r\u00e9ponse.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux.</strong> Il n'y a pas de r\u00e9ponse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>En n'\u00e9coutant pas nos arguments et en nous insultant, comme vous le faites chaque fois que vous posez une question au Gouvernement, vous cherchez non \u00e0 obtenir une r\u00e9ponse, mais \u00e0 mettre votre d\u00e9magogie au service de la peur \u2013\u00a0car une seule chose peut vous faire \u00e9lire\u00a0: la peur que vous entretenez sans cesse. Je regrette que vous n'ayez pas pris la peine d'\u00e9couter les quelques r\u00e9ponses que je viens d'apporter. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur plusieurs bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-17", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": "4598", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}