{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1873", "identifiant": {"numero": "1873", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports ferroviaires", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Avenir de Fret SNCF"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722142", "mandatRef": "PM797673"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834748", "abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-22", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834748", "abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-22", "pageJO": "3941", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AVENIR DE FRET SNCF <a name=PG17></a> </p><br><strong>M. le pr\u00e9sident . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin . </strong>Monsieur le Premier ministre, j'ai re\u00e7u dans ma bo\u00eete aux lettres votre projet \u00ab\u00a0Nous avons besoin d\u2019Europe\u00a0\u00bb, avec en couverture Val\u00e9rie Hayer et Emmanuel Macron. <i>(M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin tient \u00e0 la main une brochure.)</i> Merci.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard .</strong> Merci \u00e0 nos militants\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai .</strong> Tu sais pour qui voter, maintenant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin . </strong>Sur seize pages, bien des d\u00e9lices sont promis \u00e0 notre pays, et m\u00eame \u00e0 notre continent tout entier. Vous vous engagez notamment en faveur d'\u00ab\u00a0une \u00e9cologie \u00e0 l'europ\u00e9enne, faite de croissance, de production et d'innovation\u00a0\u00bb, avec la promesse d'\u00ab\u00a0un doublement de la part du fret ferroviaire\u00a0\u00bb. D\u00e9cid\u00e9ment, vous osez tout, et c\u2019est \u00e0 cela qu'on vous reconna\u00eet. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.) </i>Car que faites-vous, pour de vrai, avec l'Union europ\u00e9enne\u00a0? Vous cassez le fret ferroviaire en France. Vous le d\u00e9truisez. Vous l\u2019\u00e9crasez.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Bayou .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel .</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrice Vergriete, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports .</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Sansu .</strong> Si\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin . </strong>Reprenons le dossier. L'an dernier, concurrence oblige, la Commission europ\u00e9enne a lanc\u00e9 une enqu\u00eate sur l\u2019entreprise Fret SNCF. Il n\u2019y avait pas de <i>deadline</i>, pas de d\u00e9lai. Vous aviez des mois, voire des ann\u00e9es, pour n\u00e9gocier \u2013\u00a0de quoi jouer la montre, plaider, contester. \u00c0 la place, vous vous \u00eates pr\u00e9cipit\u00e9 \u00e0 Bruxelles et y avez sign\u00e9 aussit\u00f4t votre reddition\u00a0: la liquidation de Fret SNCF au 31\u00a0d\u00e9cembre 2024. Ce seront, chaque ann\u00e9e, 300\u00a0000 \u00e0 500\u00a0000\u00a0camions en plus sur les routes, et 200\u00a0000 \u00e0 400\u00a0000\u00a0tonnes suppl\u00e9mentaires de CO2 \u00e9mis.<br><br><strong>Mme\u00a0Karen Erodi .</strong> N'est-ce pas, monsieur Beaune\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin . </strong>Ce seront 500\u00a0cheminots sans boulot. Il est vrai que nous ne sommes plus \u00e0 cela pr\u00e8s\u00a0: en vingt ans, Fret SNCF a perdu deux tiers de ses effectifs. C\u2019est un naufrage. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES.) </i>La SNCF devrait \u00eatre notre outil pour mettre les marchandises sur les rails, pour baisser nos \u00e9missions, pour diminuer la pollution. Cet outil, nous devrions le muscler, le soutenir, le renforcer. Mais cet outil, vous le broyez entre vos mains tandis que vos bouches promettent en vain. Aussi ne vous demande-t-on pas la grande r\u00e9volution \u00e9cologique \u2013\u00a0de vous, on n\u2019attend plus grand-chose\u00a0\u2013 mais exigeons-nous, au moins, un moratoire sur la liquidation de Fret SNCF. (Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES. \u2013\u00a0MM.\u00a0Jean-Yves Bony et Julien Dive applaudissent aussi.)<br><br><strong>M. le pr\u00e9sident . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports.<br><br><strong>M.\u00a0Patrice Vergriete,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports . </i>Vous le savez tr\u00e8s bien, Fret SNCF fait l'objet d'une enqu\u00eate de la part de la Commission europ\u00e9enne, pour avoir re\u00e7u 5\u00a0milliards d'euros d'aides de l'\u00c9tat.<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme .</strong> Et alors\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Patrice Vergriete,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Devant la quasi-certitude d'une d\u00e9cision d\u00e9favorable, le Gouvernement n'a eu d'autre choix que de tenter d'\u00e9viter le pire.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Sansu .</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrice Vergriete,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>La solution \u00e0 laquelle travaille le Gouvernement <i>(M.\u00a0Julien Bayou s'exclame)</i> \u2013\u00a0et \u00e0 laquelle a notamment travaill\u00e9 mon pr\u00e9d\u00e9cesseur, Cl\u00e9ment Beaune\u00a0\u2013 vise \u00e0 respecter trois lignes rouges sur lesquelles nous pouvons, je pense, nous retrouver\u00a0: l'absence de licenciement, l'absence de privatisation et l'absence de report modal.<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme .</strong> Vous allez toutes les franchir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrice Vergriete,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>C'est la raison pour laquelle nous avons publi\u00e9, d\u00e8s vendredi, un appel \u00e0 manifestation d'int\u00e9r\u00eat pour garantir la poursuite du train de primeurs entre Perpignan et Rungis\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Sansu .</strong> Vous ne trouverez personne\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrice Vergriete,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026o\u00f9 seront construits deux terminaux de transport combin\u00e9. Car le fret ferroviaire fran\u00e7ais ne se r\u00e9sume pas \u00e0 Fret SNCF, et le Gouvernement engage actuellement d'importants moyens en faveur du premier.<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme .</strong> Du pipeau\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrice Vergriete,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Il s'agit d'abord d'une augmentation de 178\u00a0millions d'euros des aides \u00e0 l'exploitation des services de fret ferroviaire\u00a0; ensuite, d'un plan d'investissement de 4\u00a0milliards d'euros, d'ici \u00e0 2032, dans les infrastructures de fret ferroviaire <i>(M.\u00a0J\u00e9r\u00e9mie Iordanoff s'exclame)</i> \u2013\u00a0soit, ni plus ni moins, ce que demandait la fili\u00e8re. Je peux donc vous rassurer\u00a0: le Gouvernement est mobilis\u00e9 en faveur du d\u00e9veloppement du fret ferroviaire. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)<br><br><strong>M. le pr\u00e9sident . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin . </strong>Nous sommes tr\u00e8s loin d'\u00eatre rassur\u00e9s quand, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, plus de 1\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres de lignes de fret ferroviaire ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es dans notre pays\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M. le pr\u00e9sident . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Patrice Vergriete,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Vous direz cela \u00e0 tous les gouvernements qui nous ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES, LR et GDR-NUPES.) </i>Nous, au moins, nous investissons massivement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> \u00c7a fait sept ans que vous \u00eates au pouvoir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> Parler encore d'h\u00e9ritage au bout de sept ans, \u00e7a commence \u00e0 faire un peu long\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-22", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-22", "pageJO": "3941", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}