{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1215", "identifiant": {"numero": "1215", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Union europ\u00e9enne", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "D\u00c9PLACEMENT D'URSULA VON DER LEYEN EN ISRA\u00cbL"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794570", "mandatRef": "PM796998"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791643", "abrege": "D\u00e9veloppement, francophonie et partenariats internationaux", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du d\u00e9veloppement, de la francophonie et des partenariats internationaux"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791643", "abrege": "D\u00e9veloppement, francophonie et partenariats internationaux", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du d\u00e9veloppement, de la francophonie et des partenariats internationaux"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": "9084", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9PLACEMENT D'URSULA VON DER LEYEN EN ISRA\u00cbL <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alexandre Sabatou.<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Sabatou. </strong>Vendredi dernier, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von\u00a0der\u00a0Leyen, s'est impos\u00e9e dans le d\u00e9placement de la pr\u00e9sidente du Parlement europ\u00e9en en Isra\u00ebl. Pourquoi\u00a0? Personne ne le sait, puisque la diplomatie ne fait pas partie de ses pr\u00e9rogatives et qu'elle n'a re\u00e7u aucun mandat pour s'y rendre et encore moins pour engager la parole des pays europ\u00e9ens.<br><br>Malgr\u00e9 cela, elle s'est entretenue avec le Premier ministre isra\u00e9lien et a fait, au nom de l'Union europ\u00e9enne, des d\u00e9clarations qui ne refl\u00e8tent pourtant que sa sensibilit\u00e9 personnelle, provoquant la col\u00e8re l\u00e9gitime des nations europ\u00e9ennes. Car en omettant d'\u00e9voquer l'obligation d'Isra\u00ebl de respecter le droit international dans sa riposte contre le Hamas \u00e0 Gaza, c'est toute la diplomatie de la France et de l'Europe au Proche-Orient qu'elle a fragilis\u00e9e. Vous savez en effet mieux que personne, madame la ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, que des otages fran\u00e7ais sont aux mains du Hamas et que de tels propos, tenus au nom de l'Europe, donc de la France, menacent leur int\u00e9grit\u00e9 et m\u00eame \u2013\u00a0disons-le tout net\u00a0\u2013 leur vie.<br><br>Encore une fois, la Commission europ\u00e9enne a outrepass\u00e9 ses pouvoirs\u00a0; encore une fois, nous en payons le prix. Comme toujours en temps de crise, la Commission europ\u00e9enne, jalouse des pouvoirs des nations souveraines, s'arroge de nouvelles pr\u00e9rogatives\u00a0: comme elle l'a fait hier dans le domaine de la sant\u00e9 \u00e0 l'occasion de la crise du covid, elle le fait aujourd'hui en mati\u00e8re diplomatique avec le conflit isra\u00e9lo-palestinien.<br><br>En abandonnant vos comp\u00e9tences et vos pouvoirs \u00e0 la Commission, vous affaiblissez la voix de la France. Autrefois immense nation sur le plan diplomatique, phare des pays non align\u00e9s, dont la parole \u00e9tait \u00e9cout\u00e9e et surtout respect\u00e9e, la France, sous votre impulsion, est devenue un simple t\u00e9l\u00e9graphiste de la Commission europ\u00e9enne. Vous qui t\u00e9moignez de vos meilleurs sentiments \u00e0 l'\u00e9gard de Mme\u00a0von\u00a0der\u00a0Leyen, \u00e9tant all\u00e9s jusqu'\u00e0 l'inviter en grande pompe au campus europ\u00e9en de Renaissance les 7 et 8\u00a0octobre, combien de temps comptez-vous laisser s'affaiblir la voix de la France au profit des technocrates de Bruxelles\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e du d\u00e9veloppement, de la francophonie et des partenariats internationaux.<br><br><strong>Mme\u00a0Chrysoula Zacharopoulou,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e du d\u00e9veloppement, de la francophonie et des partenariats internationaux. </i>Au cours de sa visite en Isra\u00ebl, Mme\u00a0Ursula von\u00a0der\u00a0Leyen s'est exprim\u00e9e en tant que pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne. La position de l'Union europ\u00e9enne est tr\u00e8s claire et a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9e d\u00e8s le 10\u00a0octobre par les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l'Union, puis le 15\u00a0octobre par le Conseil europ\u00e9en, qui regroupe les chefs d'\u00c9tat ou de gouvernement des \u00c9tats membres, dans une d\u00e9claration publique. L'Union europ\u00e9enne a ainsi condamn\u00e9 avec la plus grande fermet\u00e9 les attaques terroristes perp\u00e9tr\u00e9es par le Hamas en Isra\u00ebl et rappel\u00e9 le droit d'Isra\u00ebl \u00e0 se d\u00e9fendre dans le respect du droit international humanitaire. Elle a r\u00e9affirm\u00e9 l'importance d'assurer la protection de tous les civils, \u00e0 tout moment, conform\u00e9ment \u00e0 ce m\u00eame droit. La Commission a appel\u00e9 le Hamas \u00e0 lib\u00e9rer imm\u00e9diatement tous les otages, sans condition pr\u00e9alable. Ont aussi \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9s l'importance d'emp\u00eacher une escalade r\u00e9gionale et l'attachement europ\u00e9en \u00e0 une paix durable et p\u00e9renne, reposant sur la coexistence de deux \u00c9tats.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Chrysoula Zacharopoulou,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>C'est dans cet esprit que Catherine Colonna, ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, s'est rendue, \u00e0 la demande du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, en Isra\u00ebl le 15\u00a0octobre, puis en \u00c9gypte et au Liban le 16\u00a0octobre.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Chrysoula Zacharopoulou,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>S'agissant plus sp\u00e9cifiquement de l'aide europ\u00e9enne, l\u00e0 encore, la position de l'Union est tr\u00e8s claire\u00a0: un examen est en cours afin de veiller \u00e0 ce que cette aide ne b\u00e9n\u00e9ficie pas au Hamas, mais directement aux populations palestiniennes.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Et peut-on esp\u00e9rer une r\u00e9ponse \u00e0 la question\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Chrysoula Zacharopoulou,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>C'est dans ce contexte que Mme\u00a0von\u00a0der\u00a0Leyen a annonc\u00e9 la cr\u00e9ation d'un pont a\u00e9rien humanitaire avec Gaza, via<i> </i>l'\u00c9gypte. Les chefs d'\u00c9tat et de gouvernement europ\u00e9ens auront l'occasion de revenir sur l'ensemble de ces questions d\u00e8s cet apr\u00e8s-midi, lors d'une r\u00e9union extraordinaire du Conseil europ\u00e9en. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alexandre Sabatou.<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Sabatou. </strong>Vous ne r\u00e9pondez pas \u00e0 la question. Or, m\u00eame dans vos rangs, le sujet divise\u00a0: Mme\u00a0Nathalie Loiseau a d\u00e9nonc\u00e9 la prise de parole d'Ursula\u00a0von\u00a0der\u00a0Leyen. Il n'y a donc pas que la NUPES qui est fractur\u00e9e\u00a0: chez vous aussi, tout s'\u00e9croule \u2013\u00a0c'est peut-\u00eatre cela, la m\u00e9lenchonisation de Renaissance\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> Et comment va Poutine\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Attention, monsieur Rebeyrotte, vous allez encore dire des b\u00eatises\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-18", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": "9084", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}