{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1698", "identifiant": {"numero": "1698", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "audiovisuel et communication", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Pluralisme des m\u00e9dias"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794114", "mandatRef": "PM796719"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833680", "abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0culture"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-21", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833680", "abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0culture"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-21", "pageJO": "2272", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PLURALISME DES M\u00c9DIAS <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Emmanuel Mandon.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Falorni.</strong> \u00c7a commence tr\u00e8s bien\u00a0!<i> (Sourires.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Mandon. </strong>Madame la ministre de la culture, le d\u00e9bat public s\u2019est focalis\u00e9 ces derni\u00e8res semaines sur la r\u00e9gulation du paysage audiovisuel, sur le respect de l\u2019ind\u00e9pendance des m\u00e9dias et du pluralisme et sur la fiabilit\u00e9 de l\u2019information. Le sujet est la confiance dans l\u2019information. En d\u00e9mocratie, il n\u2019y a pas de libert\u00e9 d\u2019opinion, pas de libert\u00e9 d\u2019expression, sans respect de ces principes. Le probl\u00e8me ne se limite pas aux seules cha\u00eenes de la t\u00e9l\u00e9vision num\u00e9rique terrestre (TNT) et \u00e0 la presse quotidienne r\u00e9gionale (PQR). L\u2019enjeu va bien au-del\u00e0 et concerne l\u2019ensemble des m\u00e9dias traditionnels\u00a0: la radio, la t\u00e9l\u00e9vision, la presse \u00e9crite, les agences de presse et \u00e9videmment internet, les plateformes et les r\u00e9seaux sociaux. Face aux <i>fake news</i>, aux tentatives de d\u00e9stabilisation et aux manipulations d\u2019origine \u00e9trang\u00e8re, les moyens d\u2019information sont vuln\u00e9rables \u2013\u00a0nous venons de le voir avec le scandale des punaises de lit, mont\u00e9 de toutes pi\u00e8ces.<br><br>Au moment o\u00f9 vous annoncez votre projet de r\u00e9forme de l\u2019audiovisuel public, le groupe D\u00e9mocrate souhaite vous interroger sur plusieurs points. Comment garantir les conditions l\u00e9gales d\u2019une information pluraliste, ind\u00e9pendante et fiable sur tous les canaux de diffusion\u00a0? Comment nous prot\u00e9ger contre les manipulations et les ing\u00e9rences \u00e9trang\u00e8res\u00a0? Comment conjurer les risques li\u00e9s \u00e0 la concentration des entreprises de presse, \u00e0 leur logique financi\u00e8re et au poids des Gafa, les g\u00e9ants du num\u00e9rique, qui sont autant de menaces au droit d\u2019\u00eatre inform\u00e9, et d\u2019informer et au travail des journalistes\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la culture.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.</strong> Et du kebab de chien\u00a0!<i> (Sourires.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Rachida Dati,</strong><i> ministre de la culture. </i>Vous avez raison de rappeler l'importance de la confiance en l'information diffus\u00e9e par les m\u00e9dias. Toutes les questions que vous posez rel\u00e8vent, vous le savez, des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux de l'information, dont les conclusions seront rendues cet \u00e9t\u00e9. Je peux cependant vous pr\u00e9senter les quelques pistes sur lesquelles nous travaillons.<br><br>En ce qui concerne les concentrations, il est vital, pour le d\u00e9veloppement des m\u00e9dias, mais aussi pour la fiabilit\u00e9 de l'information, qu'ils soient soutenus par des groupes industriels. Deux sujets m\u00e9ritent d'\u00eatre examin\u00e9s. Le premier concerne les limites du m\u00e9canisme de contr\u00f4le, aujourd'hui obsol\u00e8te car il ne prend pas suffisamment en compte les concentrations entre diff\u00e9rents types de m\u00e9dias, l'assiette sur laquelle il se fonde \u00e9tant trop restreinte pour \u00e9valuer efficacement le niveau de concentration. Le deuxi\u00e8me sujet est la fiabilit\u00e9 de l'information. La voie que nous explorons est la certification, nous l'avons \u00e9voqu\u00e9e avec plusieurs parlementaires.<br><br>Le pluralisme, vous le savez, est une libert\u00e9 fondamentale, rappel\u00e9e dans la loi du 30\u00a0septembre 1986 relative \u00e0 la libert\u00e9 de communication. Les crit\u00e8res et les modalit\u00e9s d'application de ce texte rel\u00e8vent de l'Autorit\u00e9 de r\u00e9gulation de la communication audiovisuelle et num\u00e9rique (Arcom), que le Conseil d'\u00c9tat invite, dans sa d\u00e9cision du 13\u00a0f\u00e9vrier 2024, \u00e0 rechercher de nouvelles d\u00e9finitions pour ces crit\u00e8res et ces modalit\u00e9s d'application. Le pr\u00e9sident de l'Arcom s'est engag\u00e9 \u00e0 nous rendre sa copie dans quelques semaines. <br><br>Quant \u00e0 la lutte contre les ing\u00e9rences \u00e9trang\u00e8res, les pouvoirs de l'Arcom vont \u00eatre renforc\u00e9s dans le cadre du projet de loi visant \u00e0 s\u00e9curiser et r\u00e9guler l'espace num\u00e9rique qui sera bient\u00f4t adopt\u00e9 par votre assembl\u00e9e. <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-21", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-21", "pageJO": "2272", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}