{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1413", "identifiant": {"numero": "1413", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": null, "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Accord franco-alg\u00e9rien du 27 d\u00e9cembre 1968"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA796034", "mandatRef": "PM797817"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801899", "abrege": "Europe", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 de l\u2019Europe"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-06", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801899", "abrege": "Europe", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 de l\u2019Europe"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-06", "pageJO": "10954", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACCORD FRANCO-ALG\u00c9RIEN DU 27\u00a0D\u00c9CEMBRE 1968 <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Frank Giletti.<br><br><strong>M.\u00a0Frank Giletti. </strong>Ma question s\u2019adresse au ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. Lundi prochain d\u00e9butera l\u2019examen en s\u00e9ance publique d'un projet de loi destin\u00e9 \u00e0 contr\u00f4ler plus fermement l\u2019immigration. Une bien belle perspective, si seulement elle se traduisait en des dispositions utiles, et si elle n'\u00e9pargnait pas un pays en particulier\u00a0: l\u2019Alg\u00e9rie.<br><br>Alors que les Alg\u00e9riens forment la premi\u00e8re communaut\u00e9 \u00e9trang\u00e8re en France, et la deuxi\u00e8me nationalit\u00e9 en nombre de titres de s\u00e9jour d\u00e9livr\u00e9s, l\u2019immigration alg\u00e9rienne se voit facilit\u00e9e et encourag\u00e9e\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Nad\u00e8ge Abomangoli.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Frank Giletti. </strong>\u2026par l\u2019existence de l'accord franco-alg\u00e9rien du 27\u00a0d\u00e9cembre 1968, que le Gouvernement n\u2019a toujours pas remis en cause. Cette complaisance n'est pas partag\u00e9e pas le r\u00e9gime d\u2019Alger, puisqu'il refusait encore, en mars dernier, de d\u00e9livrer les laissez-passer consulaires permettant le retour des Alg\u00e9riens expuls\u00e9s de France.<br><br>Cette attitude est d\u2019autant plus \u00e9tonnante qu\u2019il existe une discrimination positive \u00e0 l\u2019\u00e9gard des immigr\u00e9s alg\u00e9riens par rapport aux autres nationalit\u00e9s. Rappelons, par exemple, qu\u2019en mati\u00e8re de libert\u00e9 d\u2019\u00e9tablissement, les Alg\u00e9riens sont les seuls \u00e0 se voir dispens\u00e9s de prouver la viabilit\u00e9 de leur projet. De m\u00eame, l\u2019immigr\u00e9 alg\u00e9rien qui voudrait obtenir un certificat de r\u00e9sidence avec son conjoint n\u2019est pas tenu d\u2019apporter la preuve d\u2019un minimum de six mois de vie commune.<br><br><strong>Mme\u00a0Mich\u00e8le Peyron.</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Frank Giletti. </strong>Certes, nous savons qu\u2019en g\u00e9n\u00e9ral, la volont\u00e9 du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur se heurte aux imp\u00e9ratifs du Quai d\u2019Orsay\u00a0; mais, vu l'inaction de ce dernier au Proche-Orient, porte-t-il encore une voix sur la sc\u00e8ne internationale\u00a0? Vous \u00eates le premier \u00e0 savoir qu\u2019en ignorant l\u2019obstacle pos\u00e9 par cet accord bilat\u00e9ral, votre projet de loi se montre insuffisant et incomplet. Or pour paraphraser votre pr\u00e9d\u00e9cesseur Manuel Valls, il est urgent d'engager un bras de fer avec l'Alg\u00e9rie\u00a0; et ce n\u2019est pas votre ancien Premier ministre, \u00c9douard Philippe\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Qui \u00e7a\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Frank Giletti. </strong>\u2026qui me contredira, si l\u2019on en croit ses derni\u00e8res prises de position sur la question.<br><br>D\u00e8s lors, la France d\u00e9noncera-t-elle cet accord franco-alg\u00e9rien\u00a0? \u00c0 d\u00e9faut de suivre les recommandations du RN, nous pouvons au moins esp\u00e9rer que vous tiendrez compte de celles qui \u00e9mergent de vos rangs. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019Europe.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Boone,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019Europe. </i>Permettez-moi de replacer cet accord dans son contexte. D'abord, la relation entre la France et l'Alg\u00e9rie ne se borne pas \u00e0 la dimension migratoire, qui est un \u00e9l\u00e9ment important, mais qui ne r\u00e9sume pas la richesse des relations entre nos deux pays. Ensuite, nous t\u00e2chons, avec nos partenaires alg\u00e9riens, d'approfondir cette relation, dans l'esprit de la d\u00e9claration d'Alger pour un partenariat renouvel\u00e9 entre la France et l'Alg\u00e9rie, sign\u00e9e par les deux pr\u00e9sidents fran\u00e7ais et alg\u00e9rien le 27\u00a0ao\u00fbt 2022.<br><br>Nous allons poursuivre dans cette voie, mais nous sommes vigilants, et le serons sp\u00e9cialement dans le domaine consulaire et dans la d\u00e9livrance de laissez-passer pour les \u00e9trangers en situation irr\u00e9guli\u00e8re et sous le coup d'une obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais (OQTF).<br><br>C'est \u00e0 la lumi\u00e8re de ce contexte qu'il faut entendre l'accord de 1968 que vous citez, et que nous prenons en compte dans notre relation avec l'Alg\u00e9rie. La d\u00e9nonciation s\u00e8che de cet accord n'est pas pertinente, pour des raisons tant juridiques que politiques. Elle ne r\u00e9glerait absolument pas les difficult\u00e9s, comme vous le pr\u00e9tendez, mais pr\u00e9senterait au contraire des inconv\u00e9nients majeurs\u00a0; nous serions alors collectivement perdants.<br><br><strong>M.\u00a0Bryan Masson.</strong> C'est vrai que l\u00e0, on est bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Boone,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Toutefois, cet accord n'est pas fig\u00e9\u00a0; il a \u00e9volu\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, et c'est dans cet esprit que nous travaillerons \u00e0 am\u00e9liorer le cadre existant.<br><br><strong>M.\u00a0K\u00e9vin Pfeffer.</strong> Quand\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Boone,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Je suis s\u00fbr que vous conviendrez avec moi que c'est la voie de la responsabilit\u00e9. <i>(Mme Natalia Pouzyreff applaudit.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Pas du tout\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-06", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-06", "pageJO": "10954", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}