{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1732", "identifiant": {"numero": "1732", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "discriminations", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Assises de lutte contre l\u2019antis\u00e9mitisme"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA345722", "mandatRef": "PM797718"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833688", "abrege": "\u00c9galit\u00e9\u00a0femmes-hommes\u00a0et\u00a0lutte\u00a0contre\u00a0les\u00a0discriminations", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0aupr\u00e8s\u00a0du\u00a0Premier\u00a0ministre,\u00a0charg\u00e9\u00a0de\u00a0l\u2019\u00e9galit\u00e9\u00a0entre\u00a0les\u00a0femmes\u00a0et\u00a0les\u00a0hommes\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0lutte\u00a0contre\u00a0les\u00a0discriminations"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-28", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833688", "abrege": "\u00c9galit\u00e9\u00a0femmes-hommes\u00a0et\u00a0lutte\u00a0contre\u00a0les\u00a0discriminations", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0aupr\u00e8s\u00a0du\u00a0Premier\u00a0ministre,\u00a0charg\u00e9\u00a0de\u00a0l\u2019\u00e9galit\u00e9\u00a0entre\u00a0les\u00a0femmes\u00a0et\u00a0les\u00a0hommes\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0lutte\u00a0contre\u00a0les\u00a0discriminations"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-28", "pageJO": "2441", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ASSISES DE LUTTE CONTRE L'ANTIS\u00c9MITISME <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip.<br><br><strong>Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip . </strong>Il y a quelques jours, le collectif Nous Vivrons, dans une tribune publi\u00e9e par <i>Le Monde </i>et cosign\u00e9e par plus de 150\u00a0personnalit\u00e9s venues d'horizons divers, dont trois anciens Premiers ministres \u2013\u00a0\u00c9lisabeth Borne, Manuel Valls et Bernard Cazeneuve\u00a0\u2013, appelait \u00e0 \u00ab\u00a0un minimum commun\u00a0\u00bb contre l'antis\u00e9mitisme. Il demandait que l'antis\u00e9mitisme, sous toutes ses formes, soit d\u00e9nonc\u00e9 et condamn\u00e9, et que les responsables politiques, associatifs, institutionnels y fassent barrage, y compris dans leurs rangs.<br><br>L'explosion des propos et actes antis\u00e9mites dans notre pays depuis le 7\u00a0octobre et l'attentat terroriste islamiste commis par le Hamas est intol\u00e9rable, insupportable. Un rapport du Conseil repr\u00e9sentatif des institutions juives de France (Crif) fait \u00e9tat d'une augmentation de plus de 1\u00a0000\u00a0% des actes antis\u00e9mites dans notre pays depuis le 7\u00a0octobre.<br><br>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et de la lutte contre les discriminations, vous avez annonc\u00e9, dans un journal dominical, avoir entendu l'appel de ce collectif et vouloir organiser des assises de lutte contre l'antis\u00e9mitisme. Vous avez d\u00e9clar\u00e9 que vous inviteriez \u00e0 y participer tous les partis politiques repr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale et au S\u00e9nat, toutes les associations de lutte contre la haine, tous les cultes.<br><br>En tant que pr\u00e9sidente du groupe d'\u00e9tudes contre l'antis\u00e9mitisme, je salue avec force cette initiative. Nous savons votre engagement et votre d\u00e9termination sans faille dans le combat contre l'antis\u00e9mitisme. Pouvez-vous nous en dire un peu plus sur le calendrier et les modalit\u00e9s de ces futures assises\u00a0?<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et de la lutte contre les discriminations.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> Elle s'en fiche\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Aurore Berg\u00e9,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et de la lutte contre les discriminations . </i>Vous posez une question essentielle, qui a trait aux valeurs qui forment le c\u0153ur de notre R\u00e9publique. Depuis le 7\u00a0octobre et les attentats terroristes perp\u00e9tr\u00e9s par le Hamas en Isra\u00ebl, on a malheureusement assist\u00e9 dans notre pays \u00e0 une recrudescence des actes antis\u00e9mites, dont le nombre a, vous l'avez dit, augment\u00e9 de plus de 1\u00a0000\u00a0%.<br><br>Concr\u00e8tement, cela signifie que des Fran\u00e7ais ont, parce qu'ils sont juifs ou auraient des patronymes juifs, chang\u00e9 leur nom sur leur bo\u00eete aux lettres, se sont d\u00e9sinscrits de certaines applications, n'osent plus commander de taxi ou se faire livrer un repas\u00a0; que des \u00e9tudiants ont \u00e9t\u00e9 pris \u00e0 partie\u00a0; qu'un homme, pris \u00e0 partie dans un bus, a d\u00fb s'en extraire de peur d'\u00eatre violent\u00e9\u00a0; qu'un autre homme, sortant d'une synagogue, a re\u00e7u des coups de poing et de pied. Voil\u00e0, concr\u00e8tement, ce que recouvre la recrudescence des actes antis\u00e9mites dans notre pays.<br><br>La mobilisation de l'\u00c9tat \u00e0 ce sujet est sans faille. Le ministre de l'int\u00e9rieur et le garde des sceaux ont donn\u00e9 des instructions tr\u00e8s claires appelant \u00e0 \u00eatre implacable dans la sanction de ces actes. Par ailleurs, apr\u00e8s le courrier sur l'antis\u00e9mitisme envoy\u00e9 aux pr\u00e9sidents d'universit\u00e9 et aux recteurs par la ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur d\u00e8s le 9\u00a0octobre 2023, plusieurs signalements \u00e0 des procureurs de la R\u00e9publique ont eu lieu.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel .</strong> Et l'amphi de Sciences Po\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Aurore Berg\u00e9,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Enfin, le Premier ministre lui-m\u00eame s'est rendu \u00e0 Sciences Po apr\u00e8s un acte intol\u00e9rable dans cet \u00e9tablissement.<br><br>Face \u00e0 ces ph\u00e9nom\u00e8nes, l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9 doit se lever. Il faut que chacun sorte de ses ambigu\u00eft\u00e9s \u2013\u00a0car il en existe, y compris malheureusement \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, chez un certain nombre d'hommes et de femmes politiques. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur de nombreux bancs du groupe LR. \u2013\u00a0Murmures sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Ces ambigu\u00eft\u00e9s nourrissent l'antis\u00e9mitisme, dont l'antisionisme est une forme renouvel\u00e9e contre laquelle nous ne devons rien c\u00e9der. J'invite toutes les forces politiques \u2013\u00a0les partis et les associations de lutte contre la haine\u00a0\u2013 \u00e0 tenir un discours commun et clair sur ce sujet. (Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Michel Herbillon applaudit \u00e9galement.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-28", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-28", "pageJO": "2441", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}