{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1080", "identifiant": {"numero": "1080", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Internet", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00e9gulation des r\u00e9seaux sociaux"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793792", "mandatRef": "PM803292"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826664", "abrege": "Num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 du num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826664", "abrege": "Num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 du num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": "7207", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9GULATION DES R\u00c9SEAUX SOCIAUX <a name=PG19></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Laurent Esquenet-Goxes.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Esquenet-Goxes. </strong>Ma question s'adresse au ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique. \u00ab\u00a0Le poids des mots, le choc des photos\u00a0\u00bb\u00a0: ce slogan, qui a longtemps \u00e9t\u00e9 celui d'un c\u00e9l\u00e8bre journal, pourrait d\u00e9sormais \u00eatre celui de certains r\u00e9seaux sociaux. Cette fois, ce sont les photos de pillages, post\u00e9es en masse, et les vid\u00e9os appelant aux rassemblements violents, qui ont choqu\u00e9 nos concitoyens. En diffusant leurs d\u00e9lits, les \u00e9meutiers ont contribu\u00e9 \u00e0 d\u00e9multiplier la violence et conduit aux destructions que nous d\u00e9plorons.<br><br>Pour amplifier l'action des plateformes, nous devons renforcer leur responsabilit\u00e9 en mati\u00e8re de mod\u00e9ration. Toutefois, comme vous l'avez d\u00e9j\u00e0 affirm\u00e9, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, ces responsabilit\u00e9s ne doivent pas conduire \u00e0 restreindre la libert\u00e9 d'expression. La D\u00e9claration des droits de l'homme et du citoyen, h\u00e9ritage de la R\u00e9volution, pr\u00e9cise en son article\u00a011 que \u00ab\u00a0la libre communication des pens\u00e9es et des opinions est un des droits les plus pr\u00e9cieux de l'homme.\u00a0\u00bb Certes, Mirabeau, Siey\u00e8s ou La\u00a0Fayette n'avaient pas \u00e0 l'esprit qu'un jour, la libert\u00e9 s'exercerait en ligne. Nous devons pourtant prendre la mesure de l'ampleur de notre vie num\u00e9rique\u00a0: les jeunes s'informent sur TikTok, les moins jeunes trouvent un emploi sur LinkedIn et tous renforcent leurs liens sur Facebook, Snapchat et Twitter.<br><br>Alors que certains appellent \u00e0 casser du maire et des commerces, ou \u00e0 la r\u00e9volution violente, quelles sanctions peut-on appliquer\u00a0? Comment en appeler \u00e0 la responsabilit\u00e9 des acteurs tout en s'assurant que chaque r\u00e9ponse est proportionn\u00e9e et individualis\u00e9e, de fa\u00e7on \u00e0 garantir la libert\u00e9 d'expression\u00a0? Comment faire pour que ces plateformes ne se contentent pas de satisfaire \u00e0 leurs int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s, mais prennent bien en compte l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\u00a0? La r\u00e9ponse est sans doute europ\u00e9enne, car c'est \u00e0 cet \u00e9chelon que l'action sera la plus forte et que pourra enfin cesser l'effet d\u00e9multiplicateur des r\u00e9seaux. Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, que peut faire le Gouvernement pour garantir un espace num\u00e9rique libre et apais\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes Dem et HOR et sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique et des t\u00e9l\u00e9communications.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique et des t\u00e9l\u00e9communications. </i>La libert\u00e9 d'expression est la pierre d'angle de la France des Lumi\u00e8res, le socle de notre d\u00e9mocratie. C'est un tr\u00e9sor qu'il nous faut pr\u00e9server et ch\u00e9rir. Les r\u00e9seaux sociaux contribuent \u00e0 la libert\u00e9 d'expression et \u00e0 la libert\u00e9 d'information. Dans bien des pays, pour les peuples opprim\u00e9s, ils sont le moyen de r\u00e9sister, de s'informer et de communiquer. Nos concitoyens les utilisent quotidiennement pour s'informer\u00a0; c'est d'ailleurs l\u00e0 qu'ils ont d\u00e9couvert, \u00e9bahis, que des \u00e9lus de la R\u00e9publique avaient choisi ce week-end d'arborer leur \u00e9charpe tricolore pour se joindre \u00e0 une manifestation rythm\u00e9e par des chants hostiles \u00e0 la police. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Christophe Blanchet.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier et M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas .</strong> Quelle honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Mais la libert\u00e9 d'expression ne vaut pas libert\u00e9 d'agression\u00a0: nul ne peut impun\u00e9ment agresser autrui sur internet. Vous avez rappel\u00e9 la situation tragique v\u00e9cue par notre pays depuis une semaine\u00a0; dans de nombreux d\u00e9partements \u2013\u00a0le Val-de-Marne, les Hauts-de-Seine, les Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques, l'Ille-et-Vilaine, la Haute-Savoie\u00a0\u2013, des individus ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s, traduits devant la justice et condamn\u00e9s \u00e0 des peines de prison pour avoir appel\u00e9 au meurtre de policiers et de gendarmes, \u00e0 l'agression de maires ou \u00e0 la destruction de b\u00e2timents publics, de commissariats et de gendarmeries.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> J'esp\u00e8re qu'ils effectueront leur peine\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Nous avons besoin de toutes les initiatives : du r\u00e8glement europ\u00e9en sur les services num\u00e9riques, que la France a promu ; des initiatives parlementaires de Laurent Marcangeli, de Bruno Studer et d'Erwan Balanant ; de l'initiative gouvernementale, dont le projet de loi d\u00e9fendu par Bruno Le Maire et moi-m\u00eame, visant \u00e0 s\u00e9curiser et r\u00e9guler l'espace num\u00e9rique, \u00e0 faire reculer l'ins\u00e9curit\u00e9 sur internet et \u00e0 restaurer la confiance de nos concitoyens pour r\u00e9ussir la transition num\u00e9rique. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": "7207", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}