{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1718", "identifiant": {"numero": "1718", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "environnement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721760", "mandatRef": "PM797295"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834746", "abrege": "Europe", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 de l\u2019Europe"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834746", "abrege": "Europe", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 de l\u2019Europe"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-27", "pageJO": "2365", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9DUCTION DES \u00c9MISSIONS DE GAZ \u00c0 EFFET DE SERRE <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Maud Gatel.<br><br><strong>Mme\u00a0Maud Gatel . </strong>En 2023, les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre ont baiss\u00e9 en France de 4,8\u00a0%. L'an pass\u00e9, notre pays a \u00e9mis moins de CO2 qu'en 2020 pendant la pand\u00e9mie. Cette r\u00e9duction concerne l'ensemble des secteurs \u00e9metteurs\u00a0: l'\u00e9nergie, gr\u00e2ce \u00e0 l'augmentation de la production issue du nucl\u00e9aire et des \u00e9nergies renouvelables, l'industrie, les b\u00e2timents, gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9novation thermique, et \u00e9nerg\u00e9tique et m\u00eame les transports, gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9lectrification du parc.<br><br>Cette excellente nouvelle pour la lutte contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique est bien s\u00fbr la traduction des politiques men\u00e9es en France, le r\u00e9sultat d'effets conjoncturels li\u00e9s \u00e0 l'augmentation des co\u00fbts de l'\u00e9nergie, qu'il ne faut pas nier, mais elle est \u00e9galement le fruit du cadre l\u00e9gal europ\u00e9en. C'est le plus ambitieux au monde et il entend faire de l'Europe le premier continent neutre en carbone en 2050.<br><br>Pour y parvenir, l'Union europ\u00e9enne a adopt\u00e9 des m\u00e9canismes n\u00e9cessaires, souvent sous l'impulsion de la France. C'est au niveau europ\u00e9en que nous avons donn\u00e9 un prix au carbone et permis \u00e0 l'Union de devenir la premi\u00e8re zone commerciale au monde \u00e0 instaurer un m\u00e9canisme d'ajustement carbone aux fronti\u00e8res.<br><br>C'est aussi l'Union qui a consacr\u00e9 des moyens \u00e0 un amortisseur social de la transition \u00e9cologique avec le fonds social pour le climat et le fonds de transition juste qui repr\u00e9sente une aide de 17\u00a0milliards pour nos r\u00e9gions.<br><br>Alors que certains d\u00e9clarent vouloir renoncer \u00e0 ces mesures, donc \u00e0 nos engagements climatiques, nous consid\u00e9rons au groupe D\u00e9mocrate (MODEM et ind\u00e9pendants) qu'il faut une acc\u00e9l\u00e9ration vers une transition juste, notamment au niveau europ\u00e9en\u00a0: choc d'investissement \u00e9cologique, \u00e9largissement du m\u00e9canisme d'ajustement carbone aux fronti\u00e8res.<br><br>Monsieur le ministre, quelles mesures la France d\u00e9fend-elle pour s'inscrire dans la trajectoire de r\u00e9duction de 50\u00a0% des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d'ici \u00e0 2030 au niveau europ\u00e9en\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Cyrille Isaac-Sibille .</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019Europe.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019Europe . </i>Je veux saluer votre engagement sur ces questions \u00e9cologiques. Les cons\u00e9quences du d\u00e9r\u00e8glement climatique sont d\u00e9sormais une r\u00e9alit\u00e9 quotidienne pour nos concitoyens\u00a0: incendies, records de temp\u00e9ratures en M\u00e9diterran\u00e9e, inondations dans le Pas-de-Calais, s\u00e9cheresse dans les Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales. Dans ce contexte, la baisse historique des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre dans notre pays est un sujet de satisfaction. N'oublions pas toutefois qu'il s'agit aussi du fruit du travail r\u00e9alis\u00e9 au niveau national, sous l'autorit\u00e9 du Premier ministre, dans le cadre de la planification \u00e9cologique, et du travail collectif effectu\u00e9 au niveau europ\u00e9en, avec l'objectif d'atteindre la neutralit\u00e9 carbone \u00e0 l'horizon 2050.<br><br>Vous avez cit\u00e9 deux dispositifs majeurs. Le premier est la taxe carbone aux fronti\u00e8res qui figurait d\u00e8s 2017 dans le discours de la Sorbonne du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Cet engagement a \u00e9t\u00e9 tenu\u00a0: il permet \u00e0 l'Europe d'imposer \u00e0 ses partenaires commerciaux les m\u00eames r\u00e8gles environnementales que celles que nous nous imposons \u00e0 nous-m\u00eames.<br><br>Rappelons que cette taxe carbone aux fronti\u00e8res a \u00e9t\u00e9 soutenue au Parlement europ\u00e9en par l'ensemble des forces politiques, \u00e0 l'exception d'une seule\u00a0: le Rassemblement national de Jordan Bardella. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe RN.)</i><br><br>Le deuxi\u00e8me dispositif est le fonds social pour le climat, qui permet de lutter contre la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique en donnant aux m\u00e9nages modestes des moyens pour s'\u00e9quiper de pompes \u00e0 chaleur ou de panneaux photovolta\u00efques. L\u00e0 encore, il s'agit d'une initiative soutenue par l'ensemble des forces politiques au Parlement europ\u00e9en, \u00e0 l'exception d'une seule\u00a0: le Rassemblement national de Jordan Bardella. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9 .</strong> Mais c'est une obsession\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>De notre c\u00f4t\u00e9, nous allons continuer \u00e0 soutenir cette \u00e9cologie populaire qui consiste \u00e0 donner des moyens aux familles et aux entreprises pour fournir les efforts n\u00e9cessaires, tout en se fixant un objectif ambitieux\u00a0: atteindre la neutralit\u00e9 carbone en 2050. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Bryan Masson .</strong> Nul\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-27", "pageJO": "2365", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}