{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1528", "identifiant": {"numero": "1528", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "catastrophes naturelles", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Inondations dans le Pas-de-Calais"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794658", "mandatRef": "PM797043"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833686", "abrege": "Renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0aupr\u00e8s\u00a0du\u00a0Premier\u00a0ministre,\u00a0charg\u00e9\u00a0du\u00a0renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-24", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833686", "abrege": "Renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0aupr\u00e8s\u00a0du\u00a0Premier\u00a0ministre,\u00a0charg\u00e9\u00a0du\u00a0renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-24", "pageJO": "323", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INONDATIONS DANS LE PAS-DE-CALAIS <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Fait.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Fait. </strong>Plus de deux mois et demi apr\u00e8s les premi\u00e8res inondations dans le Pas-de-Calais, de nombreux concitoyens sont encore les pieds dans l'eau\u00a0: de nombreux r\u00e9sidents ont perdu leur maison, et les solutions de relogement ne sont pas toujours adapt\u00e9es\u00a0; de nombreuses entreprises peinent \u00e0 retrouver leur activit\u00e9 ou sont d\u00e9finitivement perdues\u00a0; de nombreux habitants, commer\u00e7ants ou artisans sont encore en attente d'une prise en charge par leur assurance\u00a0; nos agriculteurs vivent des moments particuli\u00e8rement difficiles, sans v\u00e9ritable solution pour assurer la reprise du travail, alors que l'hiver sera encore long. Sur le terrain, au quotidien, je partage leur d\u00e9sarroi.<br><br>Ce quotidien est aussi marqu\u00e9 par de nombreuses visites minist\u00e9rielles, et je remercie les membres du Gouvernement qui ont pris la mesure de la situation \u2013\u00a0comme vous, monsieur le Premier ministre, lors de votre premier d\u00e9placement, le jour m\u00eame de votre nomination.<br><br>De nombreuses annonces ont \u00e9t\u00e9 faites et des solutions d'urgence sont recherch\u00e9es. Pourtant, nous sommes encore loin du bout du tunnel\u00a0; trop de sujets restent en suspens, et la d\u00e9tresse a fait place \u00e0 la col\u00e8re.<br><br>Aujourd'hui, nous devons faire face, en ayant foi en la r\u00e9silience, la solidarit\u00e9 et la t\u00e9nacit\u00e9 des habitants du Pas-de-Calais. Comme ces derniers me le disaient encore ce dimanche lors d'une r\u00e9union \u00e0 Montreuil-sur-Mer, ils souhaitent s'engager, participer et donner leur avis sur l'avenir de leur territoire. Ils ne veulent pas \u00eatre seulement les victimes de ce cataclysme\u00a0; ils veulent \u00eatre pleinement acteurs afin que cela ne se reproduise plus, ici comme ailleurs.<br><br>Les \u00e9lus locaux, dont je salue l'action exemplaire et d\u00e9vou\u00e9e, veulent \u00e9galement pouvoir agir, mais avec les mains libres, forts de leur exp\u00e9rience et de leur connaissance fine du territoire. Tout cela ne pourra se faire qu'\u00e0 hauteur d'homme, au sein de comit\u00e9s locaux regroupant les citoyens, les \u00e9lus et tous les organismes concern\u00e9s. Les habitants connaissent leur territoire\u00a0; les \u00e9lus locaux connaissent leur territoire\u00a0: faisons-leur confiance, lib\u00e9rons les \u00e9nergies et simplifions encore et toujours les d\u00e9marches administratives qui entravent notre action collective.<br><br>Face \u00e0 cette catastrophe hors normes, je lance un appel de d\u00e9tresse. Monsieur le Premier ministre, pouvez-vous nous rappeler les actions engag\u00e9es par le Gouvernement\u00a0? Que comptez-vous faire pour l'avenir\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Ah\u00a0! Le Premier ministre ne r\u00e9pond pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Je vous remercie de votre question, qui rappelle l'importance de rester mobilis\u00e9s et de ne pas oublier ces habitants durement touch\u00e9s. Ils font preuve d'une r\u00e9silience et d'une t\u00e9nacit\u00e9 remarquables. Je sais qu'une fois retourn\u00e9 dans votre territoire, vous pourrez leur faire part de ces paroles.<br><br>En ce moment, le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, qui me demande de le repr\u00e9senter, est pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s dans le cadre du premier comit\u00e9 interminist\u00e9riel de suivi de la situation des sinistr\u00e9s. Cette r\u00e9union sera l'occasion de r\u00e9pondre aux attentes fortes \u2013\u00a0et l\u00e9gitimes\u00a0\u2013 des habitants et des \u00e9lus locaux, concernant aussi bien la simplification des proc\u00e9dures que le financement de la lutte contre les inondations.<br><br>S'agissant du financement, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a assur\u00e9 son soutien plein et entier aux habitants durement touch\u00e9s. Un fonds de soutien de 50\u00a0millions d'euros a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement d\u00e9ploy\u00e9. Le Premier ministre en a pr\u00e9cis\u00e9 les contours lors de son premier d\u00e9placement en tant que Premier ministre \u2013\u00a0c'\u00e9tait le 9\u00a0janvier. Ce fonds de 50\u00a0millions d'euros s'ajoute aux moyens d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9s par l'\u00c9tat.<br><br>Quant au versement des aides, 93\u00a0% des sinistr\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une expertise, et 15\u00a0000\u00a0acomptes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s par les assureurs. Le Gouvernement \u00e9tudie \u00e9galement des m\u00e9canismes suppl\u00e9mentaires afin de r\u00e9pondre plus pr\u00e9cis\u00e9ment aux besoins des artisans et des commer\u00e7ants.<br><br>Vous l'avez soulign\u00e9, 281\u00a0communes ont d\u00e9j\u00e0 fait l'objet d'une reconnaissance de l'\u00e9tat de catastrophe naturelle. Un deuxi\u00e8me d\u00e9cret actualisera le premier en fin de semaine. Par ailleurs, le Gouvernement est pleinement mobilis\u00e9, et en premier lieu, le Premier ministre lui-m\u00eame qui, chaque semaine, s'assure que l'ensemble des actions engag\u00e9es sont bien conduites. Comme il s'y est engag\u00e9 le 9\u00a0janvier dernier, il se rendra \u00e0 nouveau, au d\u00e9but du mois f\u00e9vrier, dans ces territoires sinistr\u00e9s. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-01-24", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-24", "pageJO": "323", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}