{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1128", "identifiant": {"numero": "1128", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PLANIFICATION \u00c9COLOGIQUE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795266", "mandatRef": "PM803280"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826640", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-09-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826640", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-09-27", "pageJO": "8019", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9COLES DES ZONES RURALES <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Agn\u00e8s Carel.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Carel. </strong>Monsieur le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, l\u2019\u00e9ducation en zone rurale a \u00e9t\u00e9 d\u00e9finie comme une priorit\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Nous sommes presque tous concern\u00e9s par ce sujet. Le Gouvernement a lanc\u00e9 au printemps un plan national pour soutenir nos \u00e9coles rurales, qui \u00e9tait tr\u00e8s attendu par les parents et les \u00e9lus.<br><br>Deux chiffres sont tr\u00e8s parlants\u00a0: neuf des dix d\u00e9partements les plus touch\u00e9s par les difficult\u00e9s de lecture des jeunes sont des d\u00e9partements ruraux\u00a0; un \u00e9tablissement scolaire a deux fois moins de chances de relever du r\u00e9seau d'\u00e9ducation prioritaire (REP) s'il est situ\u00e9 en zone rurale que s'il est situ\u00e9 en zone urbaine. Autrement dit, les difficult\u00e9s scolaires ne sont pas l'apanage des enfants des m\u00e9tropoles, comme je l\u2019ai \u00e9crit en tant que rapporteure de la mission parlementaire charg\u00e9e de dresser un panorama et un bilan de l\u2019\u00e9ducation prioritaire en France.<br><br>Ces \u00e9coles sont essentielles pour r\u00e9sorber la fracture territoriale et redynamiser nos territoires. Ne serait-il pas judicieux de les faire b\u00e9n\u00e9ficier des programmes de l'\u00e9ducation prioritaire dans les m\u00eames conditions que celles des grandes villes\u00a0? Ne faut-il par revoir compl\u00e8tement la carte de l\u2019\u00e9ducation prioritaire afin de maintenir des moyens \u00e9lev\u00e9s en faveur des \u00e9tablissements du r\u00e9seau d'\u00e9ducation prioritaire renforc\u00e9 (REP+)\u00a0? Pourquoi ne pas \u00e9tendre les aides \u00e0 tous les \u00e9tablissements, y compris ceux situ\u00e9s en zone rurale, en ajoutant aux indices de position sociale des \u00e9l\u00e8ves (IPS) des crit\u00e8res sociaux et d\u2019\u00e9loignement, afin de garantir l'\u00e9galit\u00e9 des conditions d'enseignement sur tout le territoire\u00a0?<br><br>Nous pourrions lancer des assises nationales de l\u2019\u00e9ducation prioritaire pour d\u00e9battre de l\u2019avenir de tous nos \u00e9tablissements. Il est temps de red\u00e9finir les crit\u00e8res d\u2019aide et d\u2019accompagnement pour inclure dans le r\u00e9seau les \u00e9tablissements ruraux qui en ont besoin. Quelles sont les dispositions que vous entendez prendre dans ce domaine\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR. \u2013\u00a0M.\u00a0Yannick Neuder applaudit aussi.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>L'\u00e9cole de la R\u00e9publique ne fait pas de tri et n'\u00e9tablit pas de hi\u00e9rarchie. Elle fait la m\u00eame promesse \u00e0 tous les \u00e9l\u00e8ves de France, celle de b\u00e9n\u00e9ficier des m\u00eames chances <i>(M.\u00a0Benjamin Lucas s'exclame)</i> pour r\u00e9ussir, pour voir son niveau s'\u00e9lever, pour \u00eatre en mesure de construire sa vie. Cela signifie effectivement que nous devons attribuer davantage de moyens \u00e0 certaines \u00e9coles et \u00e0 certains territoires, bien \u00e9videmment les quartiers prioritaires de la politique de la ville, mais aussi les territoires ruraux.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Alors, faites ce qui vous est demand\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre . </i>Nous savons en effet que les \u00e9l\u00e8ves de ces territoires rencontrent davantage de difficult\u00e9s que les autres.<br><br>Vous avez remis un rapport tr\u00e8s important sur l'\u00e9ducation prioritaire, madame Carel, et nous avons d\u00e9j\u00e0 pris un certain nombre de mesures. Vous le savez, la Premi\u00e8re ministre s'est particuli\u00e8rement impliqu\u00e9e \u00e0 ce sujet et a fait avant l'\u00e9t\u00e9 des annonces, qui seront suivies d'effet. Elle a pris un engagement ferme et in\u00e9dit\u00a0: il n'y aura aucune fermeture de classe inopin\u00e9e ou n'ayant pas fait l'objet d'une concertation. Nous sommes en train de fixer les modalit\u00e9s qui nous donneront en la mati\u00e8re une visibilit\u00e9 sur trois ans, que nous partagerons avec les \u00e9lus. Nous serons ainsi capables d'examiner la situation \u00e0 long terme et d'en finir avec les fermetures inopin\u00e9es d'une ann\u00e9e sur l'autre. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et HOR.)</i><br><br>Dans la droite ligne de cette ambition, nous continuerons \u00e0 augmenter les moyens pour conserver un taux d'encadrement qui est tr\u00e8s sensiblement plus \u00e9lev\u00e9 que celui que nous connaissons ailleurs. Nous construirons 3\u00a0000\u00a0nouvelles places dans les internats d'excellence, qui s'ajouteront aux 8\u00a0000\u00a0places existantes.<br><br>Oui, nous continuerons \u00e0 renforcer les moyens des \u00e9coles rurales, notamment celles dont les \u00e9l\u00e8ves souffrent le plus de l'\u00e9loignement. Nous le ferons notamment gr\u00e2ce au dispositif Territoires \u00e9ducatifs ruraux, qui permet un accompagnement p\u00e9dagogique et \u00e9ducatif renforc\u00e9. Dans votre d\u00e9partement, la Seine-Maritime, 18\u00a0150\u00a0\u00e9l\u00e8ves en b\u00e9n\u00e9ficient lors de cette rentr\u00e9e. Nous continuerons \u00e0 construire des dispositifs en faveur des \u00e9coles rurales. Je sais que nous y travaillerons ensemble, madame Carel. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Agn\u00e8s Carel.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Carel. </strong>Merci, monsieur le ministre. Vous avez d\u00e9j\u00e0 pris en consid\u00e9ration de nombreux sujets <i>(Exclamations sur quelques bancs</i>), et nous vous en remercions. Nous comptons sur vous pour r\u00e9sorber \u00e9galement les fractures territoriales. (Applaudissements sur quelques bancs des groupes HOR, RE et Dem.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-09-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-09-27", "pageJO": "8019", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}