{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG991", "identifiant": {"numero": "991", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pouvoir d'achat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Tenue et l'\u00e9quipement des gardes champ\u00eatres territoriaux - police rurale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793182", "mandatRef": "PM796191"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801877", "abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801877", "abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": "6213", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POUVOIR D'ACHAT <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jorys Bovet.<br><br><strong>M.\u00a0Jorys Bovet. </strong>Nous sommes le 20\u00a0juin. Depuis dix jours, un tiers des Fran\u00e7ais n'ont plus que 100\u00a0euros maximum de reste \u00e0 vivre sur leur compte en banque\u00a0; 100\u00a0euros pour manger, faire le plein pour aller travailler et entretenir son v\u00e9hicule \u2013\u00a0100\u00a0euros seulement pour couvrir toutes ces d\u00e9penses essentielles. <br><br>Trois Fran\u00e7ais sur cinq ont r\u00e9duit leurs d\u00e9penses alimentaires faute de moyens\u00a0; un Fran\u00e7ais sur deux saute des repas\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme.</strong> V\u00e9rifiez vos sources\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jorys Bovet. </strong>\u2026et 40\u00a0% repoussent des soins \u2013\u00a0cela va sans doute s'aggraver \u00e0 la suite des derni\u00e8res annonces. La liste de l'inacceptable est longue\u00a0; pourtant, vous minimisez la d\u00e9tresse dans laquelle se trouvent tous ces Fran\u00e7ais. Ne pas pouvoir payer ses factures et se retrouver \u00e0 d\u00e9couvert repr\u00e9sente une charge mentale \u00e9norme\u00a0: anxi\u00e9t\u00e9, troubles du sommeil, d\u00e9pression, voire pens\u00e9es suicidaires vont de pair avec les difficult\u00e9s financi\u00e8res.<br><br><strong>Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya.</strong> Il fallait voter pour le blocage des prix\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jorys Bovet. </strong>Vous allez me r\u00e9pondre que vous entendez les inqui\u00e9tudes. Mais les Fran\u00e7ais ne sont pas dupes de votre enfumage\u00a0: les trois quarts jugent que vous n'en faites pas assez pour lutter contre l'inflation. Ils attendent que vous les \u00e9coutiez et que vous nous \u00e9coutiez, nous, leurs repr\u00e9sentants. Depuis un an, les d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national r\u00e9clament des mesures fortes en faveur du pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES)</i>\u00a0: baisser la TVA sur les \u00e9nergies et les carburants\u00a0; la supprimer sur cent produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9. Avec ces deux mesures, ce sont 150 \u00e0 200\u00a0euros par mois que vous rendriez aux Fran\u00e7ais.<br><br>Dans quelques jours, nous serons en juillet\u00a0: les d\u00e9parts en vacances commenceront mais, cette ann\u00e9e encore, la moiti\u00e9 des Fran\u00e7ais n'auront pas ce plaisir, parce qu'il leur faut composer avec le prix du carburant, les p\u00e9ages et tout le reste. Quand vous d\u00e9ciderez-vous \u00e0 prendre des mesures efficaces pour permettre \u00e0 tous nos concitoyens de sortir la t\u00eate de l'eau\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l'artisanat et du tourisme.<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme. </i>Depuis un an, on entend la m\u00eame question. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux.</strong> C'est celle que posent les Fran\u00e7ais\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Cela me fait penser \u00e0 un auteur que je vous recommande\u00a0: c'est la m\u00eame chanson, toujours la m\u00eame chanson <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN)</i>, mais la diff\u00e9rence, c'est que nous, nous agissons\u00a0! (Mme\u00a0Natalia Pouzyreff applaudit.) Car quand on parle d'enfumage, il faut \u00eatre pr\u00e9cis\u00a0: depuis un an, vous n'avez rien vot\u00e9 pour am\u00e9liorer le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais\u00a0! Rien\u00a0! (Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RN.)<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Ni le bouclier tarifaire, ni l'aide exceptionnelle de rentr\u00e9e, ni la revalorisation des bourses, ni celle des aides personnalis\u00e9es au logement (APL), ni l'indemnit\u00e9 carburant. Vous n'avez rien vot\u00e9\u00a0! <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Vous mentez\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Nous avons d\u00e9bloqu\u00e9 46\u00a0milliards d'euros pour le bouclier tarifaire, afin de soulager la douloureuse de nos compatriotes\u00a0! Nous avons instaur\u00e9 un trimestre anti-inflation, qui d\u00e9montre que les prix baissent\u00a0! Nous avons sollicit\u00e9 les industriels pour les faire baisser, ce qui est le cas en ce moment m\u00eame\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Nullit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Mais en un an, le Rassemblement national n'a propos\u00e9 qu'une seule mesure visant \u00e0 soutenir le pouvoir d'achat \u2013\u00a0vous n'aimez pas que je vous le rappelle\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> \u00c7a va \u00eatre dur, le remaniement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Cette mesure co\u00fbterait 10 milliards aux contribuables et n'aurait aucun effet pour les consommateurs. En mati\u00e8re d'enfumage, vous savez de quoi vous parlez ! Rendez-vous la semaine prochaine pour une \u00e9ni\u00e8me question sur la TVA : toujours la m\u00eame chanson ! En attendant, nous agissons ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs des groupes Dem et HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jorys Bovet.<br><br><strong>M.\u00a0Jorys Bovet. </strong>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, vous pr\u00e9tendez que le Rassemblement national n'a pas de solution, mais nous venons d'en proposer deux\u00a0! L'enfumage, c'est bien vous qui le pratiquez\u00a0! Avez-vous d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 de survivre avec le Smic\u00a0? Peut-\u00eatre pas\u00a0! Moi, si\u00a0! <i>(Vifs applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux.</strong> Et voil\u00e0\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai.</strong> Ne nous fais pas la le\u00e7on, mon p'tit gars\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> Quelle d\u00e9magogie\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-21", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": "6213", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}