{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1263", "identifiant": {"numero": "1263", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "r\u00e9forme du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA346054", "mandatRef": "PM797679"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": "9430", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DU MARCH\u00c9 DE L'\u00c9LECTRICIT\u00c9 <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Emmanuel Maquet.<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Maquet. </strong>Madame la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, la semaine derni\u00e8re, vous nous avez pr\u00e9sent\u00e9 triomphalement une r\u00e9forme du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9. Une fois n'est pas coutume, la position de la France aurait pr\u00e9valu sur celle de l'Allemagne\u00a0: il faut s'en r\u00e9jouir. Cette victoire est avant tout celle des R\u00e9publicains <i>(Rires et exclamations sur quelques bancs du groupe RE)</i>, qui ont r\u00e9clam\u00e9 de longue date, avec constance, et parfois contre les coll\u00e8gues de la majorit\u00e9, que les prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 soient moins d\u00e9pendants de ceux du gaz, et que le parc nucl\u00e9aire historique soit soutenu face aux d\u00e9fis qui l'attendent.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Maquet. </strong>Mieux vaut tard que jamais\u00a0! Vous rattrapez ainsi les d\u00e9g\u00e2ts du premier mandat pr\u00e9sidentiel, plac\u00e9 sous le signe de l'id\u00e9ologie antinucl\u00e9aire. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Merci Nicolas Hulot\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> Que de d\u00e9g\u00e2ts\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Maquet. </strong>Mais les Fran\u00e7ais, \u00e0 qui l'hiver dernier a montr\u00e9 les limites du syst\u00e8me, ont appris \u00e0 se m\u00e9fier des effets d'annonce\u00a0: ils savent que toute hausse des prix a des r\u00e9percussions imm\u00e9diates sur leur pouvoir d'achat, mais qu'\u00e0 l'inverse, il faut attendre tr\u00e8s longtemps pour voir les factures diminuer en cas de baisse.<br><br>Pour que cet accord b\u00e9n\u00e9ficie vraiment aux Fran\u00e7ais, aux artisans et commer\u00e7ants dont la situation est difficile, comme nos boulangers, et \u00e0 notre comp\u00e9titivit\u00e9 industrielle, il faut un engagement clair. Les contrats bidirectionnels permettront \u00e0 l'\u00c9tat de soutenir EDF lorsque les prix sont bas, et \u00e0 EDF de reverser \u00e0 l'\u00c9tat l'exc\u00e9dent lorsque les prix sont hauts. Ma question est donc simple\u00a0: dans cette seconde hypoth\u00e8se, les recettes seront-elles imm\u00e9diatement et int\u00e9gralement revers\u00e9es aux m\u00e9nages, artisans et industriels\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Aux usagers\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Maquet. </strong>Concr\u00e8tement, les Fran\u00e7ais b\u00e9n\u00e9ficieront-ils enfin des prix bas qu'ils m\u00e9ritent au regard des investissements massifs dans le nucl\u00e9aire auxquels ils consentent depuis cinquante ans\u00a0?<br><br>Enfin, que pr\u00e9voyez-vous pour nos petites et moyennes entreprises, ces boulangers, restaurateurs et artisans\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> La France qui travaille\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Maquet. </strong>\u2026exclus des tarifs r\u00e9glement\u00e9s alors que certains de nos partenaires europ\u00e9ens les prot\u00e8gent\u00a0? <i>(\u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Le ministre charg\u00e9 des masques\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Langue de bois garantie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, nous avons fait une promesse aux Fran\u00e7ais\u00a0: celle de reprendre le contr\u00f4le des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 et de reprendre en main l'avenir \u00e9nerg\u00e9tique de la France.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Inutile de nous parler des \u00e9oliennes, vous allez d\u00e9j\u00e0 brasser du vent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Je vous r\u00e9ponds \u00e0 la place de Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher, qui est absente, mais je le fais avec plaisir. Vous nous reconnaissez un point positif, que je vous accorde en retour\u00a0: nous partagions effectivement la conviction que c'est \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne que nous gagnerions ce combat, nous opposant ainsi \u00e0 l'extr\u00eame droite et \u00e0 l'extr\u00eame gauche\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Ce n'est pas l'extr\u00eame gauche\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026qui consid\u00e9raient que le march\u00e9 europ\u00e9en emp\u00eachait toute solution, allant jusqu'\u00e0 faire de sa sortie un argument souverainiste de plus.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Inutile de pol\u00e9miquer\u00a0! Il ne peut pas s'emp\u00eacher de faire son speech\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a tenu sa promesse : nous avons obtenu de nos voisins allemands et de la Commission europ\u00e9enne la possibilit\u00e9 de d\u00e9coupler les prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 et du gaz, afin de reprendre le contr\u00f4le des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Charles Sitzenstuhl.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Cet accord d\u00e9sormais n\u00e9goci\u00e9, nous nous tournons vers l'avenir\u00a0: la loi de production \u00e9nerg\u00e9tique marquera une \u00e9tape cl\u00e9 dans la d\u00e9finition de notre politique \u00e9nerg\u00e9tique nationale. Entre reconnaissance du nucl\u00e9aire et d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables, ce texte, qui nous projettera dans un mix \u00e9nerg\u00e9tique d\u00e9carbon\u00e9, visera \u00e9galement \u00e0 assurer la sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et s\u00e9curiser notre approvisionnement. <i>(Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9 s'exclame.)</i> Il portera en outre sur la r\u00e9gulation apr\u00e8s 2025.<br><br>Notre objectif partag\u00e9 est bien que les Fran\u00e7ais\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Colombier.</strong> Les particuliers\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026b\u00e9n\u00e9ficient le plus vite possible d'un prix le plus proche possible des co\u00fbts de production\u00a0: les m\u00e9canismes pour y parvenir sont en cours d'\u00e9laboration.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Plus personne n'\u00e9coute, tout le monde a d\u00e9croch\u00e9\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>La strat\u00e9gie fran\u00e7aise pour l'\u00e9nergie et le climat, qui s'inspire tr\u00e8s largement des travaux du d\u00e9put\u00e9 Armand, que je salue, mais aussi de ceux de l'ensemble des groupes politiques du Parlement, qui y travaillent depuis des mois avec les \u00e9lus locaux, sera soumise \u00e0 une consultation dans les prochains jours et servira de base au projet de loi de production \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Mme\u00a0Pannier-Runacher n'a pas d\u00fb lui donner la bonne fiche\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Emmanuel Maquet.<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Maquet. </strong>Cet accord fera-t-il, oui ou non, baisser la facture des Fran\u00e7ais\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> Bien s\u00fbr que non\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": "9430", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}