{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1588", "identifiant": {"numero": "1588", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Sant\u00e9 mentale des jeunes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA774962", "mandatRef": "PM797766"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-14", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-14", "pageJO": "1025", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SANT\u00c9 MENTALE DES JEUNES <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Karine Lebon.<br><br><strong>Mme\u00a0Karine Lebon. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s. Lors de son discours de politique g\u00e9n\u00e9rale, le Premier ministre a d\u00e9clar\u00e9 que la sant\u00e9 mentale des jeunes devait faire l\u2019objet d\u2019une prise en charge renforc\u00e9e. Pourtant, l'accompagnement psychologique et psychiatrique des enfants est l'un des parents pauvres de votre politique de sant\u00e9. Les centres m\u00e9dico-psychologiques de l\u2019enfant et de l\u2019adolescent sont d\u00e9bord\u00e9s\u00a0; il faut attendre plusieurs mois pour y obtenir un rendez-vous.<br><br>Dans son dernier barom\u00e8tre, Sant\u00e9 publique France indique que les jeunes \u00e2g\u00e9s de 18 \u00e0 24\u00a0ans sont ceux de nos concitoyens qui tentent le plus de mettre fin \u00e0 leurs jours. Dans cette tranche d'\u00e2ge, le nombre de tentatives de suicide d\u00e9clar\u00e9es a doubl\u00e9 entre 2017 et 2021, et un enfant sur cinq pr\u00e9sente des sympt\u00f4mes d\u00e9pressifs.<br><br>\u00c0 La\u00a0R\u00e9union, o\u00f9 pr\u00e8s d'un tiers de la population a moins de 20\u00a0ans, les difficult\u00e9s qui rongent la jeunesse de l'int\u00e9rieur sont colossales, qu'il s'agisse des violences intrafamiliales, des addictions ou encore du niveau de ch\u00f4mage \u00e9lev\u00e9. Malgr\u00e9 la bonne volont\u00e9 et l'implication de tous les acteurs, l'absence de moyens financiers met \u00e0 mal tout projet de d\u00e9veloppement d'une offre adapt\u00e9e. Le taux de tentatives de suicide des jeunes R\u00e9unionnais est le plus \u00e9lev\u00e9 de France, et repr\u00e9sente la premi\u00e8re cause de mortalit\u00e9 des moins de 24\u00a0ans dans ce territoire. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Un m\u00eame jeune peut faire jusqu'\u00e0 dix tentatives avant de se voir proposer une premi\u00e8re consultation, g\u00e9n\u00e9ralement six mois plus tard.<br><br>Le num\u00e9ro vert, la plateforme Cna\u00e9 \u2013\u00a0Coordination nationale d\u2019accompagnement des \u00e9tudiantes et des \u00e9tudiants\u00a0\u2013 et le dispositif Mon soutien psy sont loin d'\u00eatre suffisants. Apr\u00e8s un signalement, les jeunes ont besoin de se sentir \u00e9cout\u00e9s et accompagn\u00e9s par des professionnels. Ce n'est ni le r\u00f4le de l'enseignant, ni celui du conseiller principal d\u2019\u00e9ducation (CPE).<br><br>Face \u00e0 ce triste constat, quels moyens concrets comptez-vous d\u00e9bloquer pour garantir l'accompagnement complet des jeunes en situation de d\u00e9tresse psychologique\u00a0? La jeunesse appelle \u00e0 l'aide\u00a0; \u00e9coutez-la\u00a0! Parquer des enfants dans des h\u00f4tels, abandonner du jour au lendemain les jeunes majeurs issus de l'aide sociale \u00e0 l'enfance, ou encore laisser prosp\u00e9rer le harc\u00e8lement scolaire\u00a0: tels ne doivent pas \u00eatre vos uniques faits d'armes. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES ainsi que sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'enfance, de la jeunesse et des familles.<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'enfance, de la jeunesse et des familles. </i>Il n'y a pas de sant\u00e9 sans sant\u00e9 mentale\u00a0; il n'y a pas d'enfance, il n'y a pas d'\u00e9mancipation sans accompagnement des enfants et des jeunes. Le Premier ministre l'a rappel\u00e9, cet accompagnement est notre priorit\u00e9 depuis 2017.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin.</strong> Avec quels moyens\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Les enjeux sont pos\u00e9s. Sous l'autorit\u00e9 de la ministre Catherine Vautrin et en lien avec le ministre charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, nous mobiliserons tous les moyens n\u00e9cessaires afin de d\u00e9tecter ces situations d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge, de lutter contre l'addiction aux \u00e9crans et d'entendre ce qui est dit \u00e0 ce propos. Parler de sant\u00e9 mentale, c'est parler de d\u00e9pression, de perte de chances et, malheureusement, du suicide d'enfants de plus en plus jeunes.<br><br>Faire de cette cause une priorit\u00e9, cela passe par l'installation, dans chaque d\u00e9partement, de maisons de l'adolescent ou encore par l'intensification de la pr\u00e9vention et de la d\u00e9tection, gr\u00e2ce au renforcement de la m\u00e9decine scolaire, au plus pr\u00e8s des enfants.<br><br>Nous savons aussi reconna\u00eetre ce qui n'a pas bien fonctionn\u00e9 et le corriger : c'est ce que nous faisons s'agissant du ch\u00e8que psy, afin d'apporter des r\u00e9ponses plus rapidement et de faciliter les remboursements. <i>(Mme Sophia Chikirou s'exclame.)</i><br><br>Nous devons \u00e9galement nous appuyer sur les professionnels, dans le cadre de la strat\u00e9gie nationale de pr\u00e9vention du suicide. L'ensemble du Gouvernement, quels que soient le moment et le lieu, sera mobilis\u00e9 afin de lutter contre ce fl\u00e9au qui touche autant les parents que les enfants.<br><br>Notre m\u00e9thode est simple\u00a0: nous portons un regard territoire par territoire. Vous avez \u00e9voqu\u00e9 La\u00a0R\u00e9union et les territoires ultramarins mais les in\u00e9galit\u00e9s sont r\u00e9elles partout en France. C'est gr\u00e2ce \u00e0 la mobilisation des \u00e9quipes \u00e9ducatives, de sant\u00e9 et en accompagnant les parents que nous permettrons \u00e0 chaque enfant de disposer des m\u00eames chances. Madame la d\u00e9put\u00e9e, nous serons \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Karine Lebon.<br><br><strong>Mme\u00a0Karine Lebon. </strong>Vous avez une obligation de r\u00e9sultat\u00a0: or le nombre de tentatives de suicide d\u00e9clar\u00e9es a doubl\u00e9 entre 2017 et 2021. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES et sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-14", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-14", "pageJO": "1025", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}