{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG704", "identifiant": {"numero": "704", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "INT\u00c9RIM M\u00c9DICAL HOSPITALIER"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720066", "mandatRef": "PM796842"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791605", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791605", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": "3162", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INT\u00c9RIM M\u00c9DICAL HOSPITALIER <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0St\u00e9phanie Rist.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Une deuxi\u00e8me femme d'\u00c9tat\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0St\u00e9phanie Rist. </strong>Monsieur le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, d\u00e9but avril doit entrer en vigueur la loi que nous avons vot\u00e9e en 2021 et qui reprend la troisi\u00e8me mesure du S\u00e9gur de la sant\u00e9 \u2013\u00a0mesure qui vise \u00e0 limiter le recours excessif \u00e0 l'int\u00e9rim m\u00e9dical. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune applaudit \u00e9galement.)</i> Il ne s'agit pas d'interdire l'int\u00e9rim m\u00e9dical dans son ensemble, mais d'en limiter le recours d\u00e9mesur\u00e9 \u2013\u00a0il d\u00e9passe parfois les 4\u00a0000\u00a0euros par jour pour un praticien\u00a0\u2013, en s'assurant du respect du plafond l\u00e9gal, fix\u00e9 en 2016 \u00e0 1\u00a0170\u00a0euros par jour.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> O\u00f9 va l'argent\u00a0? C'est le racket de la s\u00e9cu\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0St\u00e9phanie Rist. </strong>Cette pratique d\u00e9structure les \u00e9quipes hospitali\u00e8res, rend les situations in\u00e9quitables, et co\u00fbte plus de 1,5\u00a0milliard d'euros \u00e0 l'assurance maladie.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Vous gouvernez depuis six ans, vous n'aviez pas vu\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0St\u00e9phanie Rist. </strong>Comment certains m\u00e9decins hospitaliers peuvent-ils tol\u00e9rer qu'un int\u00e9rimaire moins engag\u00e9 qu'eux au sein de l'\u00e9tablissement puisse toucher leur salaire mensuel en deux ou trois jours de travail\u00a0? Voil\u00e0 pourquoi l'application de la loi est soutenue par les f\u00e9d\u00e9rations hospitali\u00e8res, les directeurs d'\u00e9tablissement et les pr\u00e9sidents des commissions m\u00e9dicales.<br><br>M\u00eame si en tant qu'\u00e9lus nous sommes convaincus \u2013\u00a0moi la premi\u00e8re\u00a0\u2013 de la n\u00e9cessit\u00e9 de l'application de la loi, je veux me faire le relais de nos inqui\u00e9tudes face \u00e0 la fermeture de certains services d'h\u00f4pitaux de nos r\u00e9gions, comme dans le d\u00e9partement de la Loire d'o\u00f9 est \u00e9lu notre coll\u00e8gue Bataillon.<br><br>La pr\u00e9servation de notre h\u00f4pital public constitue un enjeu majeur pour nous tous\u00a0: nous devons le rendre plus attractif. Avec le S\u00e9gur de la sant\u00e9, nous avons apport\u00e9 une premi\u00e8re r\u00e9ponse, mais nous devons mieux valoriser les professionnels engag\u00e9s pour leurs \u00e9tablissements au b\u00e9n\u00e9fice des patients, par exemple, ceux qui travaillent la nuit et le week-end.<br><br>L'application de cette loi a \u00e9t\u00e9 retard\u00e9e, car elle n\u00e9cessitait de s'assurer en amont qu'elle ne pr\u00e9sentait pas de risque pour nos concitoyens et que les mesures qu'elle contient s'exerceraient de fa\u00e7on identique partout en France. Pouvez-vous donc nous confirmer que ce texte peut entrer en vigueur en toute s\u00e9curit\u00e9 pour nos concitoyens\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Taite.</strong> Soixante-dix services ferment\u00a0! Ouvrez les yeux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>J'entends bien s\u00fbr les inqui\u00e9tudes qui \u00e9manent des diff\u00e9rents territoires s'agissant de l'application de cette loi, qui n'en demeure pas moins absolument indispensable. Vous l'avez tr\u00e8s bien dit, elle porte non sur l'int\u00e9rim m\u00e9dical, qui est tr\u00e8s utile dans nos h\u00f4pitaux, mais sur l'int\u00e9rim mercenaire.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Maillart-M\u00e9haignerie.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>En effet, l'int\u00e9rim m\u00e9dical est totalement \u00e0 la d\u00e9rive depuis trois ans, avec des tarifs atteignant 5\u00a0000\u00a0euros pour vingt-quatre heures de garde \u2013\u00a0ce qui est tout \u00e0 fait inacceptable\u00a0\u2013, sachant que le recours aux int\u00e9rimaires a augment\u00e9 de plus de 80\u00a0% ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es.<br><br>Pourquoi agissons-nous maintenant\u00a0? Parce que ce ph\u00e9nom\u00e8ne est en train de d\u00e9truire notre syst\u00e8me hospitalier public et d'entra\u00eener des d\u00e9parts de l'h\u00f4pital public de m\u00e9decins qui, vous l'avez \u00e9galement dit, voient des praticiens int\u00e9rimaires gagner en une ou deux nuits ce qu'ils touchent en un mois. Il est donc absolument n\u00e9cessaire d'agir rapidement.<br><br>Dans cette optique, je tiens avec les ARS \u2013\u00a0agences r\u00e9gionales de sant\u00e9\u00a0\u2013 depuis plus d'un mois un compte tr\u00e8s pr\u00e9cis de tous les services concern\u00e9s. De nombreuses solutions ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9es, comme \u00e0 Alen\u00e7on, o\u00f9 je me suis rendu hier encore, et o\u00f9 une organisation territoriale a \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Nury.</strong> Il n'y a plus de Smur \u2013\u00a0structures mobiles d\u2019urgence et de r\u00e9animation\u00a0\u2013 dans nos campagnes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>Il s'agit d'ailleurs de l'une des pistes pour avancer dans la r\u00e9forme de notre syst\u00e8me de sant\u00e9\u00a0: de grands h\u00f4pitaux, des CHU \u2013\u00a0centres hospitaliers universitaires\u00a0\u2013 viennent en soutien des autres \u00e9tablissements pour maintenir les lignes de garde.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Taite.</strong> Soixante-dix services\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il y a une iniquit\u00e9 avec les cliniques priv\u00e9es\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>Ainsi nous faut-il agir sur les deux tableaux\u00a0: combattre l'int\u00e9rim cannibale, mais aussi revaloriser le statut et les conditions de travail des m\u00e9decins hospitaliers.<br><br><strong>Mme\u00a0Pascale Martin.</strong> Quand\u00a0? Comment\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>C'est ce que je suis en train de faire et c'est ce que j'ai annonc\u00e9 avec la revalorisation de la prime de solidarit\u00e9 territoriale, sachant que nous avons \u00e9galement repris les discussions avec les repr\u00e9sentants des syndicats afin de mieux prendre en compte la p\u00e9nibilit\u00e9.<br><br>Nous proposerons une solution \u00e0 chaque territoire. Tous les jours, les choses \u00e9voluent et des solutions sont trouv\u00e9es. Jusqu'au dernier moment, les ARS et mon minist\u00e8re seront aux c\u00f4t\u00e9s des \u00e9tablissements pour \u00e9viter qu'il n'y ait des lacunes dans la prise en charge de nos concitoyens. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Taite.</strong> Allez sur le terrain, monsieur le ministre\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-29", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": "3162", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}