{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1031", "identifiant": {"numero": "1031", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "m\u00e9decine", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "ACC\u00c8S AUX SOINS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794442", "mandatRef": "PM796923"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801891", "abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801891", "abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": "6595", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACC\u00c8S AUX SOINS <a name=PG26></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Laurence Robert-Dehault.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Robert-Dehault. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br>Rien que 1,50\u00a0euro suppl\u00e9mentaire\u00a0: c\u2019est l\u2019augmentation d\u00e9risoire que vous avez accord\u00e9e aux m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes pour leurs consultations, ce qui n\u2019a pas manqu\u00e9 de d\u00e9clencher leur m\u00e9contentement et celui de leurs syndicats. Dans ma circonscription de Haute-Marne, des g\u00e9n\u00e9ralistes ont d\u00e9cid\u00e9, de ce fait, de sortir du secteur conventionn\u00e9\u00a01 pour passer en honoraires libres en secteur\u00a03. Ce n\u2019est pas un ph\u00e9nom\u00e8ne isol\u00e9\u00a0: toutes les semaines, des g\u00e9n\u00e9ralistes annoncent leur d\u00e9conventionnement. En cons\u00e9quence, les Fran\u00e7ais ne seront plus rembours\u00e9s que de 61\u00a0centimes par la s\u00e9curit\u00e9 sociale pour des consultations qui vont grimper jusqu\u2019\u00e0 50\u00a0euros en moyenne. Si les m\u00e9decins osent sauter le pas, c\u2019est qu\u2019ils savent qu'ils pourront conserver une patient\u00e8le plus ais\u00e9e en raison du d\u00e9ficit alarmant de l\u2019offre de sant\u00e9. En outre, les m\u00e9decins seront davantage tent\u00e9s de rejoindre les zones moins rurales et plus riches, o\u00f9 la patient\u00e8le pourra assumer les frais non rembours\u00e9s. Au-del\u00e0 de la p\u00e9nalisation des plus pauvres, c'est la ruralit\u00e9 qui paiera une fois de plus l\u2019incapacit\u00e9 du Gouvernement \u00e0 anticiper. En effet, je ne bl\u00e2me pas ici nos m\u00e9decins, qui sont les moins bien pay\u00e9s d'Europe.<br><br>Avec la vague de d\u00e9conventionnements qui s\u2019annonce, les Fran\u00e7ais n\u2019auront le choix qu'entre payer une consultation non rembours\u00e9e tout en s'acquittant toujours des m\u00eames cotisations sociales, attendre des mois pour obtenir une consultation avec un m\u00e9decin conventionn\u00e9 ou, en dernier recours, renoncer \u00e0 des soins.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Est-ce que vous avez vot\u00e9 pour la r\u00e9gulation\u00a0? Vous avez vot\u00e9 avec la Macronie\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Robert-Dehault. </strong>Pendant ce temps, les clandestins qui n\u2019ont pas cotis\u00e9 un seul sou pour la France continuent de b\u00e9n\u00e9ficier de l\u2019aide m\u00e9dicale de l'\u00c9tat qui prend en charge l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de leurs soins. <i>(Exclamations.) </i>Monsieur Fran\u00e7ois Braun affirmait en f\u00e9vrier dernier que le d\u00e9conventionnement p\u00e9naliserait encore plus les Fran\u00e7ais, en cr\u00e9ant une m\u00e9decine \u00e0 deux vitesses. Gouverner, c\u2019est pr\u00e9voir. Qu\u2019avez-vous fait jusqu\u2019ici pour \u00e9viter la vague de d\u00e9conventionnements qui s\u2019annonce en France\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9. </i>La promesse r\u00e9publicaine de notre mod\u00e8le social est celle de soins pris en charge pour tous par l'assurance maladie. La convention, c'est le contrat que les m\u00e9decins passent avec l'assurance maladie pour que leurs patients puissent \u00eatre rembours\u00e9s et qu'ils acc\u00e8dent ainsi pleinement aux soins\u00a0; c'est un contrat social pass\u00e9 avec la nation. La n\u00e9gociation d'une nouvelle convention n'ayant pu aboutir \u00e0 un accord, un r\u00e8glement arbitral a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9. (M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9 s'exclame.) Ce sont, madame la d\u00e9put\u00e9e, 700\u00a0millions d'euros qui ont \u00e9t\u00e9 mis sur la table pour valoriser l'activit\u00e9 des m\u00e9decins\u00a0: ce n'est pas une paille\u00a0!<br><br>En d\u00e9pit de cet effort important et des besoins de nos concitoyens, certains professionnels, heureusement tr\u00e8s minoritaires \u2013\u00a0c'est toujours trop, mais ils ne sont que quelques dizaines\u00a0\u2013,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.</strong> Ils sont beaucoup plus\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026ont fait le choix dans certains territoires de remettre en cause leur conventionnement avec l'assurance maladie. Le Gouvernement est tr\u00e8s attentif \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne.<br><br>Ce d\u00e9conventionnement a pour cons\u00e9quence de p\u00e9naliser lourdement les patients, notamment les plus fragiles \u2013\u00a0vous l'avez soulign\u00e9\u00a0\u2013, mais aussi d'isoler les professionnels qui ont fait le choix de se mettre en marge du syst\u00e8me de sant\u00e9.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN .</strong> La r\u00e9ponse\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Le r\u00e8glement arbitral contient plusieurs dispositions\u00a0: la lib\u00e9ration du temps m\u00e9dical, avec la prise en charge des assistants m\u00e9dicaux\u00a0; la valorisation \u00e0 60\u00a0euros de la premi\u00e8re consultation d'un patient en affection de longue dur\u00e9e (ALD)\u00a0; la revalorisation du forfait patient\u00e8le\u00a0; mais aussi la p\u00e9rennisation des mesures de la mission flash de l'\u00e9t\u00e9 dernier et l'augmentation de 6\u00a0% du tarif de la consultation. Ces mesures ne sont pas anecdotiques. Avec le ministre Fran\u00e7ois Braun, nous sommes attentifs \u00e0 entretenir le dialogue avec les m\u00e9decins. C'est sur ces bases que nous pourrons construire une nouvelle convention avec les professionnels. Nous r\u00e9affirmons notre attachement au syst\u00e8me conventionnel et au dialogue avec les partenaires sociaux pour construire une r\u00e9ponse durable et forte en mati\u00e8re d'acc\u00e8s \u00e0 la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.</strong> Bla, bla, bla\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Nous en appelons aussi solennellement \u00e0 la responsabilit\u00e9 des m\u00e9decins qui, en se d\u00e9conventionnant, rompent ce dialogue, rompent l'\u00e9galit\u00e9 devant l'acc\u00e8s aux soins\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jordan Guitton.</strong> \u00c0 cause de vous\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026et rompent la confiance que leurs patients place en eux.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Laurence Robert-Dehault.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Robert-Dehault. </strong>Ne voyez-vous pas, madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, l'ampleur du drame du manque d'offre de soins dans les territoires ruraux\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Claude Raux.</strong> N'importe quoi. Soyez coh\u00e9rents\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-28", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": "6595", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}