{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1676", "identifiant": {"numero": "1676", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Prescription trentenaire dans les outre-mer"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720992", "mandatRef": "PM797697"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833682", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-14", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833682", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-14", "pageJO": "1902", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRESCRIPTION TRENTENAIRE DANS LES OUTRE-MER <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jiovanny William.<br><br><strong>M.\u00a0Jiovanny William. </strong>Monsieur le garde des sceaux, j'appelle votre attention sur la n\u00e9cessit\u00e9 de renforcer les enqu\u00eates judiciaires et la l\u00e9gislation concernant les prescriptions trentenaires litigieuses. Dans notre qu\u00eate de justice et d'\u00e9quit\u00e9, il est imp\u00e9ratif de comprendre que le droit de propri\u00e9t\u00e9, soumis \u00e0 la prescription, peut parfois \u00eatre \u00e0 l'origine de drames humains, de spoliations de terres et d'oppressions.<br><br>Si la prescription trentenaire permet \u00e0 des familles de r\u00e9gulariser leur situation, elle est aussi d\u00e9voy\u00e9e par des porteurs de projet peu scrupuleux, en particulier dans les outre-mer. Je comprends la col\u00e8re de mes compatriotes, mais je les exhorte au calme et au travail collectif.<br><br>Il s'agit de montages que l'on peut qualifier de pyramides de Ponzi. La m\u00e9thode en est simple\u00a0: un terrain acquis par une prescription litigieuse peut \u00eatre vendu, puis revendu, et revendu \u00e0 nouveau, durant le d\u00e9lai de contestation de cette m\u00eame prescription. Ainsi, le v\u00e9ritable propri\u00e9taire et l'acqu\u00e9reur final se trouvent l\u00e9s\u00e9s. Encore aujourd'hui, des h\u00e9ritiers peuvent perdre leur droit de propri\u00e9t\u00e9, du fait de n\u00e9gligences ou d'actions frauduleuses, sur fond de d\u00e9cisions de justice favorables mais mat\u00e9riellement inex\u00e9cutoires.<br><br>Alors, que faire\u00a0? Certaines propositions sont sur la table, et nous devons avancer. Chaque effort compte, chaque geste permet d'aller vers plus d'\u00e9quit\u00e9 et de confiance dans notre justice. Cette question est en r\u00e9alit\u00e9 une interpellation, et une requ\u00eate visant au r\u00e9tablissement de la dignit\u00e9 de nos compatriotes et de la justice. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES et sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR.</strong> Et de la quenelle\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Nous avons d\u00e9j\u00e0, \u00e0 quelques reprises, \u00e9voqu\u00e9 cette question difficile, \u00e9pineuse, et qui cr\u00e9e, en Martinique \u2013\u00a0mais pas seulement\u00a0\u2013, de vraies difficult\u00e9s pour les familles. C'est un sujet technique que la question fonci\u00e8re en Martinique, mais il ne doit pas masquer les r\u00e9alit\u00e9s humaines et familiales douloureuses qu'ont \u00e0 conna\u00eetre certains de nos compatriotes martiniquais. Je suis bien plac\u00e9 pour le savoir\u00a0: les tribunaux sont saisis de proc\u00e9dures souvent tr\u00e8s complexes \u00e0 d\u00e9nouer, ce qui allonge encore davantage les d\u00e9lais de r\u00e9solution.<br><br>Cependant, le Gouvernement n'est pas inactif face \u00e0 cette question. Comme vous le savez, \u00e0 l'issue du comit\u00e9 interminist\u00e9riel des outre-mer (Ciom) qui s'est tenu en juillet dernier, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 d'aborder de front le sujet de la facilitation des sorties d'indivision. L'une des questions soulev\u00e9es est celle de la prescription trentenaire, qui met en jeu le respect de la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, prot\u00e9g\u00e9e par la Constitution. Des dispositions, qui permettent de r\u00e9elles avanc\u00e9es, ont \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9es au projet de loi relatif \u00e0 l'acc\u00e9l\u00e9ration et \u00e0 la simplification de la r\u00e9novation de l'habitat d\u00e9grad\u00e9 et des grandes op\u00e9rations d'am\u00e9nagement, soutenues par le ministre Guillaume Kasbarian, avec l'aide des rapporteurs Lionel Royer-Perreaut et Guillaume Vuilletet, que je veux saluer. Nous aurons certainement \u00e0 discuter d'autres avanc\u00e9es.<br><br>Vous le savez, la porte de mon minist\u00e8re vous est ouverte. Par ailleurs, la commission mixte paritaire charg\u00e9e d'examiner le texte relatif \u00e0 l'habitat d\u00e9grad\u00e9 susmentionn\u00e9 se tiendra demain. Il semble important que ses premiers acquis soient consolid\u00e9s. La vigilance du Gouvernement \u2013\u00a0je veux vous rassurer pleinement\u00a0\u2013 est forte et nous partageons le souhait de faire aboutir des textes qui changent, dans la dur\u00e9e, la vie des Fran\u00e7ais, partout sur le territoire national. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-14", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-14", "pageJO": "1902", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}