{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG944", "identifiant": {"numero": "944", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "CRISE DU LOGEMENT"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605069", "mandatRef": "PM796179"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801889", "abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville et du logement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801889", "abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville et du logement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": "5505", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CRISE DU LOGEMENT <a name=PG23></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Louis Bricout.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bricout. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville et du logement, au fil des mois, vous avez fait du logement une bombe sociale. En convoquant un Conseil national de la refondation (CNR) sur le sujet, vous avez sembl\u00e9 vouloir r\u00e9agir, mais vos premi\u00e8res conclusions \u2013\u00a0prolongation du pr\u00eat \u00e0 taux z\u00e9ro (PTZ), suppression du dispositif dit Pinel\u00a0\u2013 interrogent les parlementaires et scandalisent les acteurs du secteur\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Tout \u00e0 fait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bricout. </strong>\u2026tant elles sont loin des trajectoires qu'il faudrait adopter en mati\u00e8re sociale et environnementale. Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, convenez-en\u00a0: le CNR ne peut \u00eatre un point final. Nous n'avons rien contre la d\u00e9mocratie participative, mais, avant que toute d\u00e9cision soit prise, elle doit s'articuler avec la d\u00e9mocratie parlementaire.<br><br>Nous sommes nombreux, ici, \u00e0 vouloir poursuivre le d\u00e9bat, \u00e0 travailler sur le sujet et \u00e0 formuler des propositions. J'ai l'honneur de pr\u00e9sider une mission d'information commune sur la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents, dont nos coll\u00e8gues Marjolaine Meynier-Millefert et Julie Laernoes sont rapporteures. Au fil des auditions, nous avons constat\u00e9 que le march\u00e9 \u00e9tait particuli\u00e8rement expos\u00e9 \u00e0 la fraude, que les dispositifs manquaient de stabilit\u00e9 et n'offraient pas une visibilit\u00e9 suffisante, et que la politique \u00ab\u00a0du geste\u00a0\u00bb que vous avez adopt\u00e9e s'\u00e9tait r\u00e9v\u00e9l\u00e9e inefficace, le soutien financier accord\u00e9 aux plus modestes \u00e9tant souvent insuffisant.<br><br>Le CNR ne r\u00e9pond en rien \u00e0 tous ces probl\u00e8mes. Pourtant, des solutions existent pour d\u00e9clencher l'envie de r\u00e9nover et am\u00e9liorer la coop\u00e9ration avec les collectivit\u00e9s. Afin de renouer la confiance, il pourrait \u00eatre utile d'identifier, dans chaque territoire, un interlocuteur capable d'orienter les demandeurs pour obtenir un accompagnement appropri\u00e9, qu'il soit technique, financier ou social. Vous avez cr\u00e9\u00e9 le r\u00f4le d'accompagnateur France\u00a0R\u00e9nov', mais ses missions sont floues. Il faudrait \u00e9galement mieux valoriser le dispositif d'avance remboursable.<br><br>Les conclusions du CNR ne sont pas \u00e0 la hauteur des enjeux, et beaucoup reste \u00e0 faire. Quand proposerez-vous enfin un projet de loi pour d\u00e9battre du sujet et, qui sait, y int\u00e9grer nos propositions\u00a0? <i>(\u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.\u00a0\u2013\u00a0Applaudissements sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville et du logement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville et du logement. </i>Vous avez raison\u00a0: l'ambition \u00e9cologique a irrigu\u00e9 l'ensemble des travaux du CNR. \u00c0 mon tour, je remercie votre coll\u00e8gue Marjolaine Meynier-Millefert pour son implication dans le groupe de travail intitul\u00e9 \u00ab\u00a0Faire du logement l'avant-garde de la transition \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, qu'elle a anim\u00e9 avec Christine Leconte, pr\u00e9sidente du Conseil national de l'Ordre des architectes.<br><br>En d\u00e9pit des propos que j'ai pu entendre aujourd'hui, je tiens \u00e9galement \u00e0 remercier l'ensemble des parlementaires si\u00e9geant sur tous les bancs pour leur mobilisation sur la question du logement, et je les invite \u00e0 rencontrer et \u00e9couter les animateurs du CNR\u00a0: vous verrez que leurs propositions sont moins caricaturales que vous avez voulu le laisser croire.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Nous ne sommes pas au CNR, mais \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Comme la Premi\u00e8re ministre l'a affirm\u00e9 hier, et comme je l'ai r\u00e9p\u00e9t\u00e9 aujourd'hui, la restitution des travaux du CNR n'est \u00e9videmment pas un point final, mais une invitation \u00e0 continuer, ensemble, le travail d\u00e9j\u00e0 amorc\u00e9 sur les diff\u00e9rentes propositions, notamment en mati\u00e8re de r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique. En effet, 1,5\u00a0million de chantiers ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s, visant \u00e0 \u00e9conomiser l'\u00e9quivalent de l'\u00e9nergie alimentant une ville comme Lyon. Mais, pour r\u00e9ussir la transformation \u00e9cologique et \u00e9nerg\u00e9tique, il faut engager des chantiers plus performants et plus globaux encore\u00a0: comme cela a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 hier, plus de 200 seront ainsi lanc\u00e9s en 2024.<br><br>En outre, le nombre d'accompagnateurs France\u00a0R\u00e9nov' sera tr\u00e8s fortement augment\u00e9 <i>(M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur s'exclame)</i>, afin de permettre aux Fran\u00e7ais de savoir combien ils devront d\u00e9penser pour transformer leur logement. Nous travaillons, avec Bruno Le\u00a0Maire\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Alors c'est foutu\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026et l'ensemble des instituts bancaires, pour faciliter le recours \u00e0 l'\u00e9co-PTZ et diminuer le reste \u00e0 charge, notamment gr\u00e2ce au pr\u00eat avance r\u00e9novation, que vous avez cit\u00e9, et qui devrait permettre de multiplier les effets de MaPrimeR\u00e9nov'.<i> (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": "5505", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}