{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG725", "identifiant": {"numero": "725", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "fin de vie et soins palliatifs", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "FIN DE VIE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605694", "mandatRef": "PM796401"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": "3443", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FIN DE VIE <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Falorni.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Falorni. </strong>La convention citoyenne sur la fin de vie, voulue par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, a r\u00e9pondu, dimanche, \u00e0 la question que vous lui aviez pos\u00e9e le 9\u00a0d\u00e9cembre, madame la Premi\u00e8re ministre. \u00c0 travers 146\u00a0propositions, elle a exprim\u00e9 tr\u00e8s clairement et tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment sa volont\u00e9 que le cadre l\u00e9gal actuel \u00e9volue.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Pas si pr\u00e9cis\u00e9ment que \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Falorni. </strong>Je tiens \u00e0 saluer le travail remarquable qu'ont r\u00e9alis\u00e9, avec l'appui du Conseil \u00e9conomique, social et environnemental, les 184 citoyens tir\u00e9s au sort, repr\u00e9sentatifs de la diversit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes Dem et RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il les aime bien parce qu\u2019ils sont d\u2019accord avec lui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Falorni. </strong>De tous \u00e2ges et de toutes conditions, ces 184\u00a0citoyens ont accept\u00e9 de participer durant vingt-sept jours, au cours de neuf sessions, \u00e0 une r\u00e9flexion collective sur ce sujet majeur. Ils ont affirm\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 de renforcer les soins palliatifs pour tous, partout sur le territoire. \u00c0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9 \u2013\u00a0plus de 76\u00a0%\u00a0\u2013, ils ont souhait\u00e9 que l\u2019aide active \u00e0 mourir soit autoris\u00e9e en France, sous certaines conditions\u00a0: l\u2019incurabilit\u00e9 de la maladie, le pronostic vital engag\u00e9, les souffrances r\u00e9fractaires et la volont\u00e9 r\u00e9it\u00e9r\u00e9e du malade, sans oublier la clause de conscience des soignants. Quelles suites entendez-vous donner au message fort exprim\u00e9 par cette tr\u00e8s belle convention citoyenne\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem et sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Il y a peu de sujets plus complexes, plus d\u00e9licats et plus sensibles que la fin de vie. Pour que toutes les opinions puissent s'exprimer, et que des consensus \u00e9mergent, M.\u00a0le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a fait le choix de ne pas trancher ce d\u00e9bat lors de la campagne \u00e9lectorale, mais de le laisser se tenir dans la soci\u00e9t\u00e9. Tel est le sens de la convention citoyenne sur la fin de vie que j'ai lanc\u00e9e en d\u00e9cembre avec Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9, Agn\u00e8s Firmin Le\u00a0Bodo, et M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, Olivier V\u00e9ran.<br><br>La convention a permis \u00e0 toutes les opinions de s'exprimer\u00a0; elle a trouv\u00e9 des points de convergence et de consensus, sans passer sous silence les d\u00e9saccords. Comme l'a soulign\u00e9 hier M.\u00a0le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, elle a enrichi nos pratiques d\u00e9mocratiques. Elle a produit un rapport de grande qualit\u00e9, qui nourrira les d\u00e9bats relatifs \u00e0 la fin de vie ces prochains mois.<br><br>D'autres consultations et d'autres travaux ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9s en parall\u00e8le pour \u00e9clairer le Gouvernement, les parlementaires et le d\u00e9bat public\u00a0; je pense au d\u00e9bat organis\u00e9 sous l'\u00e9gide du Comit\u00e9 consultatif national d'\u00e9thique (CCNE), aux \u00e9changes que nous avons eus avec les associations, les soignants, les patients et l'ensemble des cultes, ou encore \u00e0 la mission d'\u00e9valuation transpartisane que vous avez pr\u00e9sid\u00e9e, monsieur Falorni, sur la loi de 2016 cr\u00e9ant de nouveaux droits en faveur des malades et des personnes en fin de vie, dite loi Claeys-L\u00e9onetti \u2013\u00a0je tiens d'ailleurs \u00e0 saluer la qualit\u00e9 de vos analyses et de vos recommandations. <br><br>Tous ces travaux ont fait progresser la r\u00e9flexion collective, hors des clivages partisans. Ils ont abouti \u00e0 deux conclusions fortes sur lesquelles nous souhaitons avancer ensemble, comme l'a annonc\u00e9 hier M.\u00a0le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. La premi\u00e8re conclusion est la suivante\u00a0: il faut renforcer d'urgence l'offre de soins palliatifs.<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton.</strong> Il est l\u00e0, le consensus\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Nous allons donc lancer une strat\u00e9gie pour am\u00e9liorer significativement la prise en charge de la douleur et l'acc\u00e8s aux soins palliatifs. <br><br>La seconde conclusion issue des travaux de la convention citoyenne r\u00e9side dans la n\u00e9cessit\u00e9 d'inventer un mod\u00e8le fran\u00e7ais de la fin de vie. Notre cadre l\u00e9gislatif n'est plus adapt\u00e9, notamment pour aborder la question de l'aide active \u00e0 mourir. S'agissant de l'importance du discernement, de l'incurabilit\u00e9 et des souffrances physiques r\u00e9fractaires, les premiers contours ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9s, et le travail doit se poursuivre.<br><br>Nous devons nous saisir collectivement des conclusions de la convention citoyenne. Ensemble, nous construirons un projet de loi qui sera d\u00e9pos\u00e9 d'ici \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9. Je souhaite que la pr\u00e9paration de ce texte associe largement toutes les forces politiques, mais \u00e9galement les soignants, les associations et les repr\u00e9sentants des patients. Face \u00e0 un sujet aussi grave, nous avan\u00e7ons avec humanit\u00e9 et humilit\u00e9. Nous avons \u00e0 c\u0153ur de b\u00e2tir une r\u00e9ponse qui trouve tr\u00e8s large soutien, dans un esprit de concorde et de rassemblement. Nous y parviendrons ensemble. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur plusieurs bancs des groupes Dem et LIOT.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Il faudrait aussi avancer sur les soins palliatifs\u00a0!<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> O\u00f9 est la poubelle\u00a0?<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-04-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": "3443", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}