{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG823", "identifiant": {"numero": "823", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794530", "mandatRef": "PM796974"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791591", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-10", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791591", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-10", "pageJO": "4328", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Matthieu Marchio.<br><br><strong>M.\u00a0Matthieu Marchio. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, la col\u00e8re des Fran\u00e7ais contre la r\u00e9forme des retraites ne retombe pas\u00a0! Vous vous \u00eates obstin\u00e9 \u00e0 mener cette r\u00e9forme injuste et antisociale dans un contexte pourtant particuli\u00e8rement difficile pour nos compatriotes. La hausse des prix est durement ressentie par les classes populaires et moyennes, celles-l\u00e0 m\u00eames que vous assommez un peu plus en les condamnant \u00e0 trimer plus longtemps au travail ou au ch\u00f4mage, avant de gagner une retraite qui ne leur permettra m\u00eame pas de boucler leur fin de mois. Vous avez menti \u00e0 tous ces Fran\u00e7ais modestes en leur promettant une retraite minimale \u00e0 1\u00a0200\u00a0euros\u00a0! Ce ne sont pas les mesures que vous annoncez qui feront oublier vos perfidies\u00a0: vous distribuez des ch\u00e8ques, qui ne sont en rien une r\u00e9ponse durable aux besoins des Fran\u00e7ais, mais qui vous permettent \u2013\u00a0du moins l'esp\u00e9rez-vous\u00a0\u2013 d'acheter la paix sociale. L\u00e0 encore, personne n'est dupe.<br><br>Votre politique gouvernementale est devenue l'arch\u00e9type d'une d\u00e9connexion profonde d'avec la r\u00e9alit\u00e9 que vivent la majorit\u00e9 des Fran\u00e7ais. Alors que nombre d'entre eux peinent \u00e0 faire le plein et \u00e0 assurer l'entretien de leur v\u00e9hicule, vous faites la promotion d'un plan v\u00e9lo de 2\u00a0milliards d'euros\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Surr\u00e9aliste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Matthieu Marchio. </strong>Allez donc dire aux habitants du bassin minier de prendre leur v\u00e9lo sur la rocade mini\u00e8re pour aller travailler\u00a0: vous n'avez d\u00e9cid\u00e9ment rien compris\u00a0! Vos priorit\u00e9s consistent \u00e0 cr\u00e9er une cellule de communication anti-RN ou \u00e0 forcer les mairies \u00e0 apposer le drapeau europ\u00e9en sur leur fronton\u00a0: avec \u00e7a, les gens vont s\u00fbrement vivre mieux\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> Quelle d\u00e9magogie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Matthieu Marchio. </strong>Puisque vous nous reprochez de citer Marine Le\u00a0Pen \u2013\u00a0dont la popularit\u00e9 vous d\u00e9range\u00a0\u2013, je vais vous prendre au mot et citer plut\u00f4t du Macron\u00a0: quand mettrez-vous fin au m\u00e9pris social pour les gens \u00ab\u00a0qui ne sont rien\u00a0\u00bb\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Emeric Salmon.</strong> Et des prix Goncourt\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Les solutions du Rassemblement national sont totalement d\u00e9connect\u00e9es de la r\u00e9alit\u00e9. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Croizier applaudit \u00e9galement.) </i>Qu'est-ce que cela aurait donn\u00e9, concr\u00e8tement, si nous les avions suivies ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes des Fran\u00e7ais\u00a0? Le retour \u00e0 la retraite \u00e0 60\u00a0ans aurait ruin\u00e9 le syst\u00e8me de retraites par r\u00e9partition. (Protestations sur les bancs du groupe RN.)<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Nous serions sortis de l'euro, comme l'avait propos\u00e9 Marine Le\u00a0Pen, alors m\u00eame que l'euro nous a prot\u00e9g\u00e9s pendant la crise du covid-19 en nous permettant d'\u00e9mettre de la dette en commun. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> Et M.\u00a0Le\u00a0Maire aurait eu le prix Goncourt\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Pendant cette crise, nous aurions tous \u00e9t\u00e9 soign\u00e9s \u00e0 la chloroquine\u00a0: je ne suis pas s\u00fbr que la sant\u00e9 des Fran\u00e7ais s'en serait bien port\u00e9e\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i> Si nous avions suivi les solutions de Marine Le\u00a0Pen, nous serions aujourd'hui du c\u00f4t\u00e9 de la Russie et non de celui de l'Ukraine, du c\u00f4t\u00e9 de l'oppresseur et non de celui de la libert\u00e9, du c\u00f4t\u00e9 de l'agresseur et non de celui du r\u00e9sistant. Voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des propositions de Marine Le\u00a0Pen\u00a0! (M\u00eames mouvements.) Quant \u00e0 l'inflation, quelle proposition avez-vous d\u00e9fendue\u00a0? Vous n'avez vot\u00e9 ni le gel des prix du gaz, ni le plafonnement des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9, ni l'indemnit\u00e9 carburant pour les travailleurs, ni la revalorisation des minima sociaux. Mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national, vous n'avez vot\u00e9 aucune des mesures prot\u00e9geant les Fran\u00e7ais de l'inflation\u00a0! (Vives exclamations sur les bancs du groupe RN.) Votre seule solution est la baisse de la TVA, qui engraisserait les distributeurs au lieu de prot\u00e9ger les consommateurs.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Personne ne vous croit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Les solutions du Front national ne sont depuis dix ans que des illusions\u00a0</i>: nous ne cesserons de les d\u00e9noncer pour proposer des solutions concr\u00e8tes, efficaces et tangibles. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RN.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Matthieu Marchio.<br><br><strong>M.\u00a0Matthieu Marchio. </strong>Il y a un an, en visite dans le bassin minier, Emmanuel Macron avait entendu ce que les gens pensaient de son projet. Leurs sentiments n'ont pas chang\u00e9\u00a0: ils n'attendent rien de vous.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Matthieu Marchio. </strong>Vivement l'alternance\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-10", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-10", "pageJO": "4328", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}