{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1777", "identifiant": {"numero": "1777", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Ins\u00e9curit\u00e9 en Guyane"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795876", "mandatRef": "PM797730"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834734", "abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-10", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834734", "abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-10", "pageJO": "2966", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INS\u00c9CURIT\u00c9 EN GUYANE <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Davy Rimane.<br><br><strong>M.\u00a0Davy Rimane . </strong>Monsieur le Premier ministre, vous receviez le mois dernier les laur\u00e9ates du concours \u00ab\u00a0101\u00a0Femmes de Matignon\u00a0\u00bb, d\u00e9di\u00e9 aux entrepreneuses. Saviez-vous que l'une d'elles est morte hier, poignard\u00e9e gratuitement sur le chemin du travail\u00a0? Il s\u2019agissait d\u2019une jeune femme accomplie, m\u00e8re de famille, une entrepreneuse qui \u00e9tait rentr\u00e9e au pays. Je tiens \u00e0 rendre hommage \u00e0 H\u00e9l\u00e8ne Tarcy-C\u00e9tout. <i>(Applaudissements sur divers bancs.)</i> Merci, chers coll\u00e8gues.<br><br>C'est la population qui a arr\u00eat\u00e9 l'assassin pr\u00e9sum\u00e9. Je remercie ces citoyens qui ont fait preuve d'une grande bravoure en se lan\u00e7ant \u00e0 son assaut. La Guyane perd une citoyenne \u00e9m\u00e9rite alors que plusieurs courriers, de ma part et de la part d'autres \u00e9lus et parlementaires de Guyane, qui alertaient sur les multiples formes de criminalit\u00e9 et formulaient des propositions concr\u00e8tes pour y faire face, sont rest\u00e9s sans r\u00e9ponse de votre part.<br><br>Dans la m\u00eame veine, plusieurs amendements ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s, rejet\u00e9s, d\u00e9pos\u00e9s \u00e0 nouveau puis rejet\u00e9s \u00e0 nouveau \u2013\u00a0t\u00e9moins des postures politiques d'une majorit\u00e9 et d'un Gouvernement drogu\u00e9s \u00e0 l'autosatisfaction. La Guyane n'est pas la m\u00e9tropole\u00a0! Nous butons contre un \u00c9tat qui reste sourd \u00e0 nos propositions, fait fi des r\u00e9alit\u00e9s propres \u00e0 cette r\u00e9gion et ignore les amendements de bon sens d\u00e9pos\u00e9s \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition. Il n'y a pas plus sourd que celui qui ne veut rien entendre\u00a0! Or celui qui s'enferme dans ses postures politiciennes finit par avoir du sang sur les mains. L'\u00c9tat n\u2019est pas au niveau\u00a0: garantir la s\u00e9curit\u00e9 des populations rel\u00e8ve pourtant de votre responsabilit\u00e9. Les solutions ne peuvent toutefois pas \u00eatre d\u00e9calqu\u00e9es \u00e0 l'identique \u00e0 Marseille, \u00e0 Mayotte ou en Guyane.<br><br>Vous avez annonc\u00e9 hier, dans la pr\u00e9cipitation, une op\u00e9ration Place nette XXL en Guyane. \u00ab\u00a0Plus c'est gros, plus \u00e7a passe\u00a0\u00bb\u00a0: cela ne marche pas \u00e0 tous les coups\u00a0! Lancer cette op\u00e9ration d'envergure ne changera rien aux causes profondes de l'ins\u00e9curit\u00e9. Les effets de manche et les coups de com'\u00a0plaisent peut-\u00eatre \u00e0 vos abonn\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux, pas \u00e0 moi, pas \u00e0 nous\u00a0! <i>(Mme\u00a0Caroline Abadie s'esclaffe.) </i>Quand \u00e9couterez-vous les \u00e9lus qui ont re\u00e7u l'aval du peuple, avant de d\u00e9finir une strat\u00e9gie territoriale\u00a0? Quand engagerez-vous les moyens n\u00e9cessaires pour s\u2019attaquer aux causes de l'ins\u00e9curit\u00e9\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES et sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des outre-mer.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Gu\u00e9venoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des outre-mer . </i>Vous \u00e9voquez la mort d'H\u00e9l\u00e8ne Tarcy-C\u00e9tout, \u00e0 qui je veux rendre hommage, comme l'a fait le Premier ministre tout \u00e0 l'heure. Une pharmacienne de 34\u00a0ans, m\u00e8re de famille, une femme de c\u0153ur, secouriste et pompi\u00e8re volontaire, une femme d'action \u00e9galement, entrepreneuse prim\u00e9e par le Gouvernement. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br>Le Gouvernement ne fait pas un coup de com'\u00a0 en s'engageant \u00e0 prot\u00e9ger nos concitoyens en Guyane\u00a0: les op\u00e9rations Place nette sont lanc\u00e9es sur tout le territoire depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, y compris en Guyane. Gr\u00e2ce aux derni\u00e8res op\u00e9rations men\u00e9es sur place, 10\u00a0000\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9es, 86\u00a0ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es et enfin 16\u00a0tonnes de marchandises prohib\u00e9es, ainsi que des avoirs criminels d'une valeur de 3\u00a0millions d'euros, ont \u00e9t\u00e9 saisis.<br><br>J'ai eu hier au t\u00e9l\u00e9phone la maire de Saint-Laurent-du-Maroni, Sophie Charles, qui nous a demand\u00e9 de lancer une op\u00e9ration Place nette XXL dans sa ville. Nous ferons en sorte qu'elle ait lieu. C'est la moindre des choses.<br><br>Nous voulons aussi renforcer les contr\u00f4les. Nous avons annonc\u00e9 la cr\u00e9ation de quatre brigades, dont une \u00e0 Saint-Laurent-du-Maroni, qui viendra au soutien du dispositif de vid\u00e9oprotection. Nous sommes fortement engag\u00e9s.<br><br>Votre question \u00e9tait respectueuse dans un premier temps mais tr\u00e8s acerbe \u00e0 la fin. Vous n'\u00e9tiez pas l\u00e0 pour voter des moyens suppl\u00e9mentaires en faveur de la police et de la justice, monsieur Rimane\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Davy Rimane .</strong> Si\u00a0! J'\u00e9tais l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Bony .</strong> Ce n'est pas parce qu'il n'\u00e9tait pas de votre c\u00f4t\u00e9 qu'il n'\u00e9tait pas l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Gu\u00e9venoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Vous n'\u00e9tiez pas l\u00e0\u2026 <i>(Mme la pr\u00e9sidente coupe le micro de la ministre, dont le temps de parole est \u00e9coul\u00e9.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> Ne provoquez pas de pol\u00e9mique avec \u00e7a\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-04-10", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-10", "pageJO": "2966", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}