{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1400", "identifiant": {"numero": "1400", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "terrorisme", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Attentat terroriste \u00e0 Paris"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721828", "mandatRef": "PM802651"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-06", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-06", "pageJO": "10943", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ATTENTAT TERRORISTE \u00c0 PARIS <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Fanta Berete.<br><br><strong>Mme\u00a0Fanta Berete. </strong>Monsieur le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, la station de m\u00e9tro Bir-Hakeim et le pont de Grenelle, lieux symboliques de ma circonscription, ont \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9s samedi soir par un homme qui a fait couler le sang sur nos trottoirs. J'adresse toutes mes condol\u00e9ances \u00e0 la famille de la victime et mes pens\u00e9es aux bless\u00e9s. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs de tous les groupes.)</i><br><br>Olivier V\u00e9ran l'a dit, apr\u00e8s le drame de Cr\u00e9pol, \u00ab\u00a0ces drames nous font courir le risque d\u2019un basculement de notre soci\u00e9t\u00e9 si nous ne sommes pas \u00e0 la hauteur\u00a0\u00bb\u00a0; 78\u00a0% des Fran\u00e7ais partagent ce propos. Le risque est immense. L\u2019id\u00e9ologie des terroristes s\u2019engouffre dans toutes les br\u00e8ches. Elle se sert de nos failles et tend un pi\u00e8ge du face-\u00e0-face dans lequel il ne faut pas tomber. Nous opposer les uns aux autres, voil\u00e0 ce qu\u2019ils recherchent et voil\u00e0 aussi ce que nous propose le RN.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Ce sont les questions au Gouvernement et non les questions au RN\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fanta Berete. </strong>Quand on nous dit que la police n\u2019a pas fait son job, je r\u00e9ponds\u00a0: mensonge. \u00c0 aucun moment, les d\u00e9tracteurs le savent, il n\u2019y a eu de rat\u00e9 des services fran\u00e7ais. Les agents des 15e et 7e\u00a0arrondissements, sous le commandement des commissaires Vallot et Lacombe, on fait le job en neutralisant l\u2019assaillant rapidement et sans arme \u00e0 feu. J'aimerais qu'on leur rende hommage. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br>Quand on nous dit que la justice est laxiste, je r\u00e9ponds\u00a0: mensonge. L\u2019homme a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une peine de cinq ans de prison, dont quatre ans ferme, qu\u2019il a purg\u00e9e. En prison, il a suivi le programme Pairs \u2013\u00a0programme d'accueil individualis\u00e9 et de r\u00e9affiliation sociale. \u00c0 sa sortie, il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sous contr\u00f4le judiciaire.<br><br>Soyons \u00e0 la hauteur, malgr\u00e9 la menace terroriste durable \u00e0 laquelle nous faisons face, malgr\u00e9 le contexte social qui met de l\u2019huile sur le feu, malgr\u00e9 les r\u00e9cup\u00e9rations politiques et la volont\u00e9 de certains de souffler sur les braises pour diviser et r\u00e9colter les fruits du chaos. Soyons \u00e0 la hauteur et ne livrons pas nos compatriotes musulmans \u00e0 la vindicte populaire. Le tueur est n\u00e9 \u00e0 Neuilly-sur-Seine, de parents qui ont fui les mollahs. Ils ne lui ont pas dispens\u00e9 une \u00e9ducation religieuse et ont francis\u00e9 son pr\u00e9nom.<br><br>La p\u00e9riode que nous traversons est complexe. Notre fa\u00e7on de l\u2019aborder d\u00e9terminera la nature du prochain cycle qui s'ouvrira. Ma question est la suivante\u00a0: que r\u00e9pondez-vous au pr\u00e9sident du RN qui parle de d\u00e9faillances politiques <i>(Sourires sur les bancs du groupe RN)</i> et qu\u2019est-il ressorti de la r\u00e9union de s\u00e9curit\u00e9 qui s\u2019est tenue dimanche\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Votre circonscription, qui est \u00e9galement celle d'Olivia Gr\u00e9goire, a connu un drame, un assassinat, un acte terroriste islamiste, qui a caus\u00e9 la mort d'un jeune homme allemand. Je veux lui adresser, ainsi qu'\u00e0 l'ensemble des victimes de cet attentat, mes plus fortes pens\u00e9es. <br><br>Lorsqu'un attentat islamiste est commis, il faut toujours se poser des questions, afin de savoir si nous avons bien fait. Aucune question relative \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de nos concitoyens n'est taboue. Constatons que la menace islamiste p\u00e8se partout dans le monde, que des attentats sont commis dans tous les territoires occidentaux europ\u00e9ens et internationaux. Je le r\u00e9p\u00e8te quasiment chaque jour depuis que je suis ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer\u00a0: la pr\u00e9gnance de la menace terroriste islamiste sera pr\u00e9sente encore longtemps, car nous devons lutter contre une id\u00e9ologie radicale qui vise en premier lieu \u00e0 nous diviser et \u00e0 s'attaquer \u00e0 notre conception de la libert\u00e9 et \u00e0 notre protection du monde.<br><br>Cet attentat islamiste conduit \u00e0 nous poser plusieurs questions. Disposons-nous de tous les moyens de suivi judiciaire\u00a0? La condamnation de cette personne en 2016 et l'ex\u00e9cution int\u00e9grale de sa peine nous conduisent \u00e0 le penser. En effet, avec le garde des sceaux, nous avions pr\u00e9sent\u00e9 loi du 24\u00a0ao\u00fbt 2021 confortant le respect des principes de la R\u00e9publique, loi dite s\u00e9paratisme. <br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti, garde des sceaux, ministre de la justice.</strong> Voil\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Je regrette que de nombreux d\u00e9put\u00e9s ici, y compris Mme Le Pen, n'aient pas souhait\u00e9 voter ce texte qui permet de soumettre les personnes sorties de prison apr\u00e8s 2021 \u00e0 un suivi socio-judiciaire. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br>Nous pouvons nous poser des questions sur l'injonction de soins impliquant un suivi psychiatrique. Nous connaissons le travail des m\u00e9decins, en particulier des psychiatres. Je remercie le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention de pr\u00e9voir la participation des psychiatres aux groupes d\u2019\u00e9valuation d\u00e9partementaux, r\u00e9unis autour des pr\u00e9fets, afin d'aider notamment la DGSI \u2013\u00a0direction g\u00e9n\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure.<br><br>Il ne faut pas trembler pour lutter contre l'islam radical, contre la haine qui s'exprime sur internet, dans les lieux de culte et dans les associations. Pardonnez-moi mais lorsque je constate que des personnes nous combattent sur ce point alors qu'elles n'ont pas vot\u00e9 la loi s\u00e9paratisme, je me dis qu'elles cherchent \u00e0 nous diviser et \u00e0 gagner les \u00e9lections plut\u00f4t qu'\u00e0 faire gagner la France. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-06", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-06", "pageJO": "10943", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}