{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1642", "identifiant": {"numero": "1642", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "femmes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Violences faites aux femmes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA791824", "mandatRef": "PM797808"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833688", "abrege": "\u00c9galit\u00e9\u00a0femmes-hommes\u00a0et\u00a0lutte\u00a0contre\u00a0les\u00a0discriminations", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0aupr\u00e8s\u00a0du\u00a0Premier\u00a0ministre,\u00a0charg\u00e9\u00a0de\u00a0l\u2019\u00e9galit\u00e9\u00a0entre\u00a0les\u00a0femmes\u00a0et\u00a0les\u00a0hommes\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0lutte\u00a0contre\u00a0les\u00a0discriminations"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833688", "abrege": "\u00c9galit\u00e9\u00a0femmes-hommes\u00a0et\u00a0lutte\u00a0contre\u00a0les\u00a0discriminations", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0aupr\u00e8s\u00a0du\u00a0Premier\u00a0ministre,\u00a0charg\u00e9\u00a0de\u00a0l\u2019\u00e9galit\u00e9\u00a0entre\u00a0les\u00a0femmes\u00a0et\u00a0les\u00a0hommes\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0lutte\u00a0contre\u00a0les\u00a0discriminations"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-07", "pageJO": "1564", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VIOLENCES FAITES AUX FEMMES <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sarah Legrain.<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah Legrain. </strong>\u00catre une femme aujourd'hui en France, c'est, gr\u00e2ce \u00e0 la d\u00e9termination de g\u00e9n\u00e9rations de f\u00e9ministes, voir enfin la libert\u00e9 de disposer de son corps inscrite dans la Constitution\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Et ce, malgr\u00e9 votre opposition initiale, malgr\u00e9 l'appel pr\u00e9sidentiel au r\u00e9armement d\u00e9mographique\u00a0!<br><br>Mais c'est aussi voir ce droit entrav\u00e9\u00a0: suppression de centres r\u00e9alisant des interruptions volontaires de grossesse (IVG), p\u00e9nurie de pilules abortives, inutile deuxi\u00e8me clause de conscience. <br><br>\u00catre une femme aujourd'hui en France, c'est porter plainte pour viol et affronter des violences suppl\u00e9mentaires \u2013\u00a0fuites polici\u00e8res et m\u00e9diatiques\u00a0\u2013 et, dans 80\u00a0% des cas, un classement sans suite. <br><br>\u00catre une femme aujourd'hui en France, c'est voir la France s\u2019allier \u00e0 Victor Orb\u00e1n pour bloquer une directive europ\u00e9enne contre le viol. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>\u00catre une femme aujourd'hui en France, c'est dire avec Judith Godr\u00e8che\u00a0: \u00ab\u00a0Je parle, mais je ne vous entends pas.\u00a0\u00bb Pire, c\u2019est entendre Macron encenser Depardieu, apr\u00e8s avoir blanchi Darmanin. <i>(Exclamation sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0L\u00e9o Walter.</strong> La honte\u00a0!<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RE .</strong> Ce n'est pas Macron, c'est la justice\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah Legrain. </strong>\u00catre une femme aujourd'hui en France, c\u2019est vous entendre, Aurore Berg\u00e9, lancer une mission pour \u00ab\u00a0comprendre les m\u00e9canismes \u00e0 l\u2019\u0153uvre\u00a0\u00bb dans les violences sexuelles, pendant que vous attaquez les associations qui luttent depuis des ann\u00e9es contre ces violences. Elles r\u00e9clament des milliards\u00a0? Vous rabotez de 10\u00a0% le budget \u00e9galit\u00e9 femmes-hommes et vous vous amusez \u00e0 menacer leurs subventions pour faire plaisir aux soutiens inconditionnels d\u2019Isra\u00ebl. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>\u00catre une femme aujourd'hui en France, c\u2019est accueillir seule son enfant \u2013\u00a0faute de cong\u00e9 paternit\u00e9 \u00e9galitaire\u00a0\u2013, arr\u00eater de travailler \u2013\u00a0faute de place en cr\u00e8che\u00a0\u2013 et vous entendre pr\u00e9senter comme des progr\u00e8s un cong\u00e9 parental au rabais, un service public fant\u00f4me, un groupe de travail sur les m\u00e8res isol\u00e9es alors que vous passez votre temps \u00e0 les stigmatiser.<br><br>\u00catre une femme aujourd'hui en France, c\u2019est \u00eatre infirmi\u00e8re, caissi\u00e8re, professeure, assistante maternelle, aide \u00e0 domicile, accompagnante d'\u00e9l\u00e8ves en situation de handicap (AESH) et vous entendre rab\u00e2cher votre index \u00e9galit\u00e9 au lieu de revaloriser les m\u00e9tiers f\u00e9minis\u00e9s\u00a0! C\u2019est occuper 60\u00a0% des emplois r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s au Smic et des CDD, 78\u00a0% des emplois \u00e0 temps partiels et vous voir repousser l'\u00e2ge de la retraite, geler les salaires, d\u00e9manteler le code du travail, saccager la protection sociale\u00a0! Ce vendredi 8\u00a0mars, les femmes se l\u00e8vent et\u2026 <i>(Mme la pr\u00e9sidente coupe le micro de l'oratrice, dont le temps de parole est \u00e9puis\u00e9. \u2013\u00a0Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent. \u2013\u00a0Applaudissements sur quelques bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et de la lutte contre les discriminations.<br><br><strong>Mme\u00a0Aurore Berg\u00e9,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et de la lutte contre les discriminations. </i>Vous m\u00e9langez \u00e0 peu pr\u00e8s tous les sujets\u00a0: il va \u00eatre difficile de vous r\u00e9pondre sur chacun d'entre eux. <br><br>\u00catre une femme en France en 2024, c'est plus simple que cela ne l'\u00e9tait en 2017. <br><br>\u00catre une femme aujourd'hui en France, c'est permettre, en cas de plainte pour viol, qu'il y ait 30\u00a0% de condamnations de plus qu'en 2017 et c'est faire en sorte qu'elles d\u00e9bouchent dans 98\u00a0% des cas sur une peine de prison ferme avec, en moyenne, onze ans de r\u00e9clusion criminelle. <br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti, garde des sceaux, ministre de la justice.</strong> Voil\u00e0\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Aurore Berg\u00e9,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u00catre une femme en 2024, c'est avoir une \u00e9galit\u00e9 professionnelle qui progresse, et c'est tant mieux\u00a0! <br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot.</strong> \u00c0 ce rythme-l\u00e0\u00a0, on aura atteint l'\u00e9galit\u00e9 dans deux cent ans\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Aurore Berg\u00e9,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u00catre une femme en 2024, c'est voir ses droits de plus en plus et de mieux en mieux respect\u00e9s, notamment en mati\u00e8re de sant\u00e9. <br><br>\u00catre une femme en 2024, c'est entendre les femmes ayant sign\u00e9 le manifeste des 343 nous dire r\u00e9cemment\u00a0: \u00ab\u00a0Vous avez d\u00e9pass\u00e9 nos r\u00eaves. Jamais nous n'aurions imagin\u00e9 que l'IVG serait inscrite dans la Constitution\u00a0\u00bb\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.) </i>Et si ce r\u00eave a \u00e9t\u00e9 rendu possible, c'est parce qu'elles ont \u00e9t\u00e9 l\u00e0 au premier jour et parce que nous avons \u00e9t\u00e9 l\u00e0 collectivement. <br><br><strong>Mme\u00a0Farida Amrani et M.\u00a0Ren\u00e9 Pilato .</strong> Gr\u00e2ce \u00e0 Mathilde Panot\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Aurore Berg\u00e9,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>La grande diff\u00e9rence entre vous et nous, c'est que nous, nous n'avons jamais essay\u00e9 de mettre notre nom sur une proposition de loi. <i>(Vives protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES. - Mme S\u00e9gol\u00e8ne Amiot mime un nez qui s'allonge.) </i><br><br><strong>M.\u00a0Andy Kerbrat.</strong> Quelle honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.</strong> C'est Aurore Berg\u00e9 qui dit cela\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Aurore Berg\u00e9,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Nous avons consid\u00e9r\u00e9 que toutes celles qui y avaient contribu\u00e9 avaient permis cette victoire collective, qu'ils ou elles soient s\u00e9nateurs ou d\u00e9put\u00e9s, membres du Gouvernement ou qu'il s'agisse du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique car c'est lui, madame la d\u00e9put\u00e9e, qui a convoqu\u00e9 le Congr\u00e8s.<br><br>\u00catre une femme en 2024, c'est consid\u00e9rer, malheureusement, qu'un groupe politique devrait faire son examen de conscience sur le sujet.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Parlez pour vous\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Aurore Berg\u00e9,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u00catre une femme en 2024, c'est constater avec regret que lorsqu'un d\u00e9put\u00e9 condamn\u00e9 pour violences conjugales a r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 vos rangs, vous vous \u00eates lev\u00e9s, comme une seule femme et comme un seul homme, pour l'applaudir. <i>(Nouvelles protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> \u00c7a suffit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Andy Kerbrat.</strong> Vous ne savez que mentir\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Aurore Berg\u00e9,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Moi, je consid\u00e8re qu'on n'applaudit pas un homme coupable de violences conjugales,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> \u00c7a suffit\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Aurore Berg\u00e9,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026on l'exclut de son groupe politique et on \u00e9vite de donner des le\u00e7ons de morale \u00e0 tous les autres ! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton.</strong> Ecoutez la ma\u00eetresse\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-07", "pageJO": "1564", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}