{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1243", "identifiant": {"numero": "1243", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports routiers", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "manifestation contre l'A69"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793780", "mandatRef": "PM796527"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801887", "abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801887", "abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": "9259", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MANIFESTATIONS CONTRE L'A69 <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Christine Arrighi.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi. </strong>Cette question de deux minutes, soit le temps de d\u00e9mocratie du mardi, s'adresse \u00e0 Cl\u00e9ment Beaune, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Il faut venir aussi les autres jours\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi. </strong>Monsieur Attal, puisque vous \u00eates \u00e9galement pr\u00e9sent, je vous adresse un cri d'alerte\u00a0: depuis la r\u00e9forme de Jean-Michel Blanquer, la France ne sait plus compter. Je m'adresse bien \u00e0 vous, monsieur Attal car, samedi, entre 9\u00a0000 et 10\u00a0000\u00a0personnes ont manifest\u00e9 dans le Tarn, alors que Cl\u00e9ment Beaune n'en a d\u00e9compt\u00e9 que 2\u00a0400. Et ce m\u00eame jour, alors qu'une cinquantaine de personnes masqu\u00e9es s'en prenaient \u00e0 une entreprise en marge des manifestations, dans une action heureusement circonscrite par les forces de l'ordre que nous remercions, M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 a cette fois d\u00e9nombr\u00e9 des milliers d'individus.<br><br>Je vous interpelle \u00e9galement, madame Retailleau, car le Gouvernement tourne d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment le dos \u00e0 la communaut\u00e9 scientifique, qui ne cesse d'alerter sur les effets de l'inaction climatique <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES et SOC)</i> et qui, dimanche, s'est fait d\u00e9loger \u00e0 coups de gaz lacrymog\u00e8nes lors d'un d\u00e9bat d\u00e9clar\u00e9 en pr\u00e9fecture et organis\u00e9 dans un champ priv\u00e9 pr\u00eat\u00e9 par un agriculteur. Que vaudrait une d\u00e9mocratie qui relativise les savoirs scientifiques, s'interrogeait hier Guillaume Carbou, dans une tribune\u00a0?<br><br>Pendant ce temps, l'\u00c9tat a choisi de confier la concession autorouti\u00e8re de l'A69 \u00e0 l'entreprise Atosca, d\u00e9tenue \u00e0 60\u00a0% par deux soci\u00e9t\u00e9s de capital-risque relevant du droit luxembourgeois. Sommes-nous d'accord sur ce pourcentage, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9\u00a0? De plus, l'\u00c9tat a consenti un contrat de cinquante-cinq ans \u00e0 Atosca. Sommes-nous d'accord sur cette dur\u00e9e, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, et pouvez-vous nous dire pourquoi elle est si longue\u00a0?<br><br>Pourriez-vous \u00e9galement nous confirmer que compte tenu des formules math\u00e9matiques figurant dans le contrat, hormis pour les v\u00e9hicules \u00e9lectriques dont on ne sait par quelle technologie ils seront rep\u00e9r\u00e9s, le tarif pour aller de Castres \u00e0 Verfeil, soit un trajet de 53\u00a0kilom\u00e8tres, ne serait d\u00e9j\u00e0 plus de 6,80\u00a0euros \u2013\u00a06,77\u00a0euros en r\u00e9alit\u00e9, mais arrondis, toujours aux termes du contrat, \u00e0 6,80\u00a0euros\u00a0\u2013, mais de 7,90\u00a0euros, somme \u00e0 laquelle il faudrait ajouter, pour l'heure, 1,70\u00a0euro pour se rendre jusqu'\u00e0 Toulouse par l'A68\u00a0? Cela nous donnerait un aller-retour au tarif de 19,20\u00a0euros, soit 100\u00a0euros par semaine, ou plut\u00f4t 96\u00a0euros pour \u00eatre exacte,\u2026 <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES, ainsi que sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Nous n'avons rien compris\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, ch\u00e8re coll\u00e8gue. Votre temps est \u00e9coul\u00e9.<br><br>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports.<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports. </i>Je regrette que, tout \u00e0 votre complotisme et \u00e0 votre humour noir, vous n'ayez pas commenc\u00e9 par le commencement <i>(Exclamations sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES)</i>, c'est-\u00e0-dire en observant les principes r\u00e9publicains les plus \u00e9l\u00e9mentaires.<br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Je regrette que vous n'ayez pas commenc\u00e9 par condamner les violences inacceptables qui ont eu lieu <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE)</i> et qui ne sont pas une question d'arithm\u00e9tique, si ce n'est le chiffre, malheureusement \u00e9lev\u00e9, des sept gendarmes qui ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s par des violences scandaleuses, madame la d\u00e9put\u00e9e Arrighi. (Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Diversion\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Je regrette que vous n'ayez pas commenc\u00e9 par saluer l'action des agents de l'\u00c9tat, du pr\u00e9fet du Tarn et des forces de police qui, sous l'autorit\u00e9 du ministre de l'int\u00e9rieur, font respecter l'ordre r\u00e9publicain.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Elle l'a dit, \u00e9coutez un peu\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Oui, je regrette, madame Arrighi, que vous n'ayez pas eu un mot pour les fonctionnaires de l'\u00c9tat ; pas un mot pour rappeler le n\u00e9cessaire respect du cadre de la R\u00e9publique et de l'ordre dans l'exercice du droit de manifester. <i>(Exclamations prolong\u00e9es sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Vous ne r\u00e9pondez pas \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>J'insiste, ce n'est pas une question d'arithm\u00e9tique, mais de d\u00e9mocratie. Je regrette que vous n'ayez pas eu un mot pour condamner ces violences que, de fait, vous cautionnez. Car quel que soit leur nombre exact, des centaines, voire des milliers d'individus radicalis\u00e9s ont incendi\u00e9 deux b\u00e2timents et emp\u00each\u00e9 les pompiers d'\u00e9teindre les feux \u2013\u00a0vrai ou faux, madame Arrighi\u00a0? <i>(Vives exclamations sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Vous ne r\u00e9pondez pas \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin.</strong> Vous mentez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Mme\u00a0Rousseau a d'ailleurs pouss\u00e9 tr\u00e8s loin l'ind\u00e9cence en d\u00e9fendant le port de canifs, de couteaux ou de pioches par ces personnes qui voulaient \u00eatre violentes. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau.</strong> C'est scandaleux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9.</strong> Vous avez le droit d'\u00eatre contre un projet, nous en avons longuement discut\u00e9. Vous avez le droit d'encourager des manifestations et d'y participer. En revanche, vous n'avez pas le droit d'oublier le respect des principes r\u00e9publicains les plus \u00e9l\u00e9mentaires.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau.</strong> Scandaleux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 .</strong> La discussion a toujours \u00e9t\u00e9 ouverte, mais il faut d'abord respecter les principes de notre \u00c9tat de droit. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Vous n'avez plus de temps de parole, madame Arrighi.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": "9259", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}