{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1752", "identifiant": {"numero": "1752", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "catastrophes naturelles", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Inondations en Touraine"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719814", "mandatRef": "PM796644"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833684", "abrege": "Transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833684", "abrege": "Transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-03", "pageJO": "2598", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INONDATIONS EN TOURAINE <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Fabienne Colboc.<br><br><strong>Mme\u00a0Fabienne Colboc . </strong>J'associe \u00e0 cette question mes coll\u00e8gues de l'Indre-et-Loire, Daniel Labaronne et Henri Alfandari, ainsi que ceux de la Vienne et de l'Indre.<br><br>Ce week-end, l'Indre-et-Loire a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e par des crues exceptionnelles. \u00c0 Nou\u00e2tre, la Vienne a atteint un niveau historique. \u00c0 l'\u00cele-Bouchard, un Ehpad a d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9, et un quartier entier \u00e0 Chinon. Le sud-est du d\u00e9partement \u2013\u00a0Montr\u00e9sor, dans le bassin de l'Indrois, Cour\u00e7ay, dans le bassin de l'Indre, Descartes, dans le bassin de la Creuse\u00a0\u2013 n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9. Au total, pr\u00e8s de 40\u00a0communes ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es, 562\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es, 400\u00a0habitations endommag\u00e9es \u2013\u00a0de m\u00eame que des parcelles agricoles et viticoles, des commerces et des \u00e9tablissements touristiques, comme le camping de Marcilly-sur-Vienne.<br><br>Je tiens \u00e0 rendre hommage \u00e0 la solidarit\u00e9 citoyenne et \u00e0 saluer l'engagement exemplaire des acteurs du territoire\u00a0: le pr\u00e9fet Latron, avec qui j'\u00e9tais sur le terrain, dimanche, avec Henri Alfandari, les maires, les \u00e9lus, les services de secours, la gendarmerie, les associations de protection civile, comme la Croix-Rouge. Ils ont tout fait pour prot\u00e9ger la population. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br>Le dispositif FR-Alert a tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9. Il a permis aux habitants d'anticiper les \u00e9v\u00e9nements et d'\u00e9vacuer les lieux lorsque cela \u00e9tait n\u00e9cessaire. Toutefois, du fait des pr\u00e9visions fluctuantes de Vigicrues, certaines r\u00e9actions ont \u00e9t\u00e9 excessives ou tardives. Les acteurs locaux, qui ont une connaissance pr\u00e9cise du territoire, ont heureusement pu les compenser. Nous demandons d'ailleurs que les assurances examinent avec attention les situations, notamment dans les zones o\u00f9 les alertes ont \u00e9t\u00e9 tardives.<br><br>Je remercie M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer d'avoir lanc\u00e9 la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e de reconnaissance de catastrophe naturelle et activ\u00e9 le r\u00e9gime des calamit\u00e9s agricoles.<br><br>Monsieur le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion du territoire, quel sera le d\u00e9lai d'indemnisation des sinistr\u00e9s\u00a0? Comment optimiser le service d'information Vigicrues, de mani\u00e8re \u00e0 am\u00e9liorer les pr\u00e9visions\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> Et des bigoudis\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires . </i>Je l'ai dit tout \u00e0 l'heure \u00e0 Pascal Lecamp\u00a0: le dernier week-end a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 dans votre d\u00e9partement, comme dans celui de la Vienne, par des crues extr\u00eamement importantes. En Indre-et-Loire, les chiffres sont \u00e9loquents\u00a0: plus de 500\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es et pr\u00e8s de 200\u00a0agents des services publics, au sens large, ont \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9s \u2013\u00a0vous leur avez rendu hommage. Je veux saluer votre investissement au plus fort de cette crise, ainsi que celui d'Henri Alfandari.<br><br>La d\u00e9crue a commenc\u00e9. Il va falloir en attendre la fin pour faire une estimation pr\u00e9cise des d\u00e9g\u00e2ts. J'imagine le d\u00e9sarroi de ceux qui ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s. Le Premier ministre ayant eu l'occasion de se rendre \u00e0 plusieurs reprises au cours des derni\u00e8res semaines dans le Pas-de-Calais, nous savons le drame que vivent les inond\u00e9s.<br><br>\u00c0 tr\u00e8s court terme, c'est-\u00e0-dire vendredi prochain ou au d\u00e9but de la semaine prochaine, le ministre de l'int\u00e9rieur r\u00e9unira la commission de reconnaissance de l'\u00e9tat de catastrophe naturelle. Il faut que les pr\u00e9fectures concern\u00e9es nous transmettent la liste des communes susceptibles d'\u00eatre indemnis\u00e9es. L'enclenchement de la proc\u00e9dure sera ensuite extr\u00eamement rapide. Le d\u00e9lai de paiement d\u00e9pendra de plusieurs facteurs, dont la nature des d\u00e9g\u00e2ts et le statut des structures concern\u00e9es \u2013\u00a0habitat priv\u00e9 ou collectivit\u00e9s territoriales, auquel cas la proc\u00e9dure est particuli\u00e8re. Nous sommes \u00e0 votre disposition pour toute information compl\u00e9mentaire.<br><br>Se pose d'autre part la question de l'alerte et de notre capacit\u00e9 \u00e0 mieux faire face \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements appel\u00e9s \u00e0 se reproduire. La situation dans votre d\u00e9partement est spectaculaire. Le niveau de certains cours d'eau a atteint 9\u00a0m\u00e8tres, contre 3 en temps normal. Les records des ann\u00e9es 1980 ont \u00e9t\u00e9 battus\u00a0; certains niveaux historiques ont \u00e9t\u00e9 atteints, voire d\u00e9pass\u00e9s. Notre ambition est de continuer \u00e0 d\u00e9ployer Vigicrues tout en affinant la granularit\u00e9 et en augmentant l'intensit\u00e9 du dispositif. Le travail est en cours\u00a0; nous aurons l'occasion de vous le pr\u00e9senter bient\u00f4t dans le cadre du plan national d'adaptation au changement climatique (Pnacc). <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Jimmy Pahun applaudit aussi.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-04-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-03", "pageJO": "2598", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}