{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1038", "identifiant": {"numero": "1038", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "MORT DE NAHEL ET VIOLENCES URBAINES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719930", "mandatRef": "PM796770"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": "6861", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MORT DE NAHEL ET VIOLENCES URBAINES <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Boris Vallaud.<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud. </strong>Un adolescent est mort lors d\u2019un contr\u00f4le de police. Il n\u2019aurait pas d\u00fb mourir. Nous disons notre immense tristesse \u00e0 la famille de Nahel et \u00e0 ses proches. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES et sur quelques bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br><br>Depuis une semaine, la France a connu des nuits de violence \u2013\u00a0marqu\u00e9es par des pillages, des destructions et des agressions\u00a0\u2013 dans de nombreuses villes, de toutes tailles. Ces actes sont intol\u00e9rables. D\u00e8s les premi\u00e8res heures, nous avons accompagn\u00e9 les appels au retour \u00e0 la paix civile et au respect de l\u2019ordre public. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs des groupes RE et Dem.) </i>Nous pensons \u00e0 toutes les personnes \u2013\u00a0policiers, gendarmes, pompiers, commer\u00e7ants, habitants de ces quartiers sans oublier nos maires\u00a0\u2013 qui ont eu \u00e0 conna\u00eetre des agressions, la peur parfois, la destruction souvent. Repr\u00e9sentants de la nation, nous devons nous tenir r\u00e9solument \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s. (M\u00eames mouvements.)<br><br>Nous savons cependant qu\u2019il n\u2019y a pas d\u2019ordre sans justice. Voil\u00e0 pourquoi l\u2019heure des r\u00e9ponses politiques devra venir sans attendre. Un pays dans lequel des milliers de jeunes personnes, souvent mineures, se lancent pendant des jours et des nuits dans de telles \u00e9quip\u00e9es, est un pays qui va mal. Notre responsabilit\u00e9, collective et individuelle, est de regarder la v\u00e9rit\u00e9 en face et d\u2019en tirer toutes les cons\u00e9quences. Ghetto\u00efsation de certains de nos quartiers, pauvret\u00e9 <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe RN),</i>\u2026<br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe RN .</strong> C'est reparti\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> \u00c7a, c'\u00e9tait il y a longtemps\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Mais non, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud. </strong>\u2026discriminations, mal-logement, disparition des services publics ou encore mise en \u00e9chec de nos institutions sont autant de difficult\u00e9s profondes dont ces fr\u00e9quents d\u00e9bordements de violences \u2013\u00a0le fait d'une minorit\u00e9\u00a0\u2013 sont aussi un sympt\u00f4me. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, LFI-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br>Il faudra bien \u00e9videmment remettre sur le m\u00e9tier le plan Borloo abandonn\u00e9 et soutenir dans la dur\u00e9e la politique de la ville, l\u2019\u00e9cole, les associations et l\u2019\u00e9ducation populaire. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Nous devons aux Fran\u00e7aises et aux Fran\u00e7ais, o\u00f9 qu\u2019ils vivent, la R\u00e9publique partout et pour tous.<br><br>Enfin, nous devons traiter, avec s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et s\u00e9rieux, la question des rapports entre une partie de la population et la police qui n\u2019ont cess\u00e9 de se d\u00e9t\u00e9riorer. Nous ne pourrons pas non plus ignorer la question de l\u2019usage des armes, autrement dit nous devrons \u00e9valuer \u2013\u00a0comme nous le r\u00e9clamons\u00a0\u2013 la loi de 2017.<br><br>Comprendre, ce n'est pas excuser mais agir dans un climat de justice et de paix. Que comptez-vous faire, madame la Premi\u00e8re ministre ? <i>(Quelques d\u00e9put\u00e9s du groupe SOC se l\u00e8vent et applaudissent. - Les autres d\u00e9put\u00e9s du groupe SOC, ainsi que plusieurs d\u00e9put\u00e9s des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES, applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Je tiens tout d'abord \u00e0 vous remercier pour avoir condamn\u00e9 sans ambigu\u00eft\u00e9 les violences qui ont touch\u00e9 de nombreuses communes <i>(\u00ab\u00a0C'est la moindre des choses\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe LR)</i> et appel\u00e9 \u00e0 la paix civile, \u00e0 la diff\u00e9rence de vos alli\u00e9s insoumis. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Un bon point\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier.</strong> Exactement\u00a0! Assumez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> C'est petit\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>J'entends vos interrogations sur les racines de la crise et sur les r\u00e9ponses que nous pouvons apporter, notamment dans le cadre de la politique de la ville. Cette r\u00e9flexion de plus long terme aura lieu. Cependant je peux vous assurer que nous n'avons pas cess\u00e9 d'agir pour les quartiers et pour la politique de la ville depuis six ans. <i>(Protestations sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.) </i><br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> \u00c7a, c'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> \u00c9coutez les maires\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Depuis 2017, nous avons augment\u00e9 le budget de l'Agence nationale pour la r\u00e9novation urbaine en le portant \u00e0 12\u00a0milliards d'euros. Nous avons lanc\u00e9 les cit\u00e9s \u00e9ducatives, d\u00e9doubl\u00e9 les classes de CP et de CE1 et d\u00e9ploy\u00e9 100\u00a0000\u00a0emplois francs au b\u00e9n\u00e9fice des habitants des quartiers.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> \u00c7a n'a pas march\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Certes, nous devons mener une r\u00e9flexion approfondie sur les causes de cette crise avec tous les groupes politiques de l'arc r\u00e9publicain.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> La cause de la crise, c'est vous\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Dans ces moments, notre responsabilit\u00e9, c'est l'\u00e9coute des propositions des \u00e9lus, notamment des \u00e9lus de terrain, et c'est aussi assumer collectivement la complexit\u00e9 du sujet et construire des r\u00e9ponses efficaces avec chacun. C'est en particulier le sens de l'\u00e9change que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a, en ce moment m\u00eame, avec pr\u00e8s de 300\u00a0maires dont les communes ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par les violences. Comme je vous l'ai dit hier, monsieur le d\u00e9put\u00e9, nous sommes encore mobilis\u00e9s et concentr\u00e9s sur le retour de l'ordre r\u00e9publicain et sur la r\u00e9paration. Mais je vous l'assure, nous sommes d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 continuer \u00e0 agir pour l'\u00e9gal acc\u00e8s \u00e0 nos services publics et pour l'\u00e9galit\u00e9 des chances sur tout notre territoire. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": "6861", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}