{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1428", "identifiant": {"numero": "1428", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "immigration", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Suite du projet de loi sur l\u2019immigration"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719930", "mandatRef": "PM796770"}, "groupe": {"organeRef": "PO830170", "abrege": "SOC-A", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-13", "pageJO": "11266", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SUITE DU PROJET DE LOI SUR L'IMMIGRATION <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Boris Vallaud.<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud. </strong>Depuis dix-huit mois, nous avons largement d\u00e9battu dans cet h\u00e9micycle, au S\u00e9nat, dans la presse ou en commission, de l'immigration, sujet important pour les Fran\u00e7ais. Le d\u00e9bat a donc bien eu lieu. <i>(Sourires sur plusieurs bancs des ministres</i> \u2013\u00a0Protestations sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR.)<br><br>Nous y avons, pour notre part, largement particip\u00e9, en cherchant les moyens de remettre de l'ordre dans le grand bazar de votre politique migratoire, de r\u00e9gulariser celles et ceux qui travaillent d\u00e9j\u00e0 et de renforcer l'int\u00e9gration r\u00e9publicaine.<br><br>Toutefois, le texte que le Gouvernement s'appr\u00eatait \u00e0 d\u00e9fendre \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 des positions exprim\u00e9es par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en 2017,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Votre camarade Emmanuel Macron\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud. </strong>\u2026que nous avons fait \u00e9lire \u00e0 deux reprises face \u00e0 l'extr\u00eame droite \u2013\u00a0ne l'oubliez pas. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i> Ce texte \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 de sa version initiale et de l'ambition m\u00eame que vous vous \u00e9tiez fix\u00e9e en mati\u00e8re de r\u00e9gularisation par le travail\u00a0; il est rest\u00e9 aveugle \u00e0 la question de l'int\u00e9gration et d\u00e9pourvu d'\u00e9quilibre s'agissant des questions d'\u00e9loignement. Il mena\u00e7ait gravement d'\u00eatre inefficace et inutile. (M\u00eames mouvements.) Il n'\u00e9tait plus qu'un mauvais projet de loi de police des \u00e9trangers.<br><br>Le rejet du texte, hier soir, est votre \u00e9chec et celui de votre ministre. Ce n'est pas la gauche qui vous pr\u00e9cipite dans les bras de la droite, qui elle-m\u00eame se jette dans ceux de l'extr\u00eame droite.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Eh oui\u00a0! Voil\u00e0 la v\u00e9rit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud. </strong>Le pacte funeste, c'est celui nou\u00e9 au S\u00e9nat, par votre ministre\u2026<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud. </strong>\u2026avec une droite qui d\u00e9fend le programme du Rassemblement national. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe SOC et sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.) </i>Pour elle, cela ne sera jamais assez.<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz.</strong> Excellent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud. </strong>Cependant, la crise politique ne r\u00e9sulte pas du rejet de votre texte, mais bien plut\u00f4t du passage en force, dans le huis clos d'une commission mixte paritaire (CMP) annonc\u00e9e,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> C'est vous qui cr\u00e9ez la crise politique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> Vous \u00eates incons\u00e9quents\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud. </strong>\u2026dans l'hyst\u00e9risation d'un d\u00e9bat qui a donn\u00e9 \u00e0 voir le pire de lui-m\u00eame, dans le fait de ne pas croire \u00e0 la possibilit\u00e9 d'un d\u00e9bat apais\u00e9, rationnel, seul \u00e0 m\u00eame de d\u00e9gager un consensus r\u00e9publicain renouvel\u00e9 sur ce sujet. Votre devoir est de rassurer, d'apaiser et de rassembler les Fran\u00e7ais.<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, je vous le demande sans outrance, sans cri, sans la moindre satisfaction devant le spectacle de votre chute : retirez ce texte qui ne satisfait personne avant d'\u00eatre entra\u00een\u00e9e sur une pente et sur un terrain qui ne sont pas les v\u00f4tres et que d'autres, apr\u00e8s vous, utiliseraient contre la R\u00e9publique, contre l'\u00c9tat de droit et contre la France ! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, dont les d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent, LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Hier, vous avez fait un choix lourd de cons\u00e9quences.<br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Pour un coup politique sans lendemain, vous avez mis de c\u00f4t\u00e9 vos convictions. Vous avez choisi de m\u00ealer vos voix \u00e0 celles de l'extr\u00eame droite. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Vous avez \u00e9cart\u00e9 des d\u00e9cennies d'histoire du Parti socialiste en refusant le d\u00e9bat et en vous appuyant sur le Rassemblement national. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Mme\u00a0Borne au Parti socialiste\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Vous \u00e9tiez un parti de gouvernement. Hier, vous avez fait le choix de l'irresponsabilit\u00e9. <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0\u00bb et applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i> Vous ne cessez d'invoquer la d\u00e9mocratie parlementaire et le r\u00f4le de l'Assembl\u00e9e nationale\u00a0: c'est vous, pourtant, qui avez balay\u00e9 d'un revers de la main le texte adopt\u00e9 par la commission des lois. (Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Protestations sur plusieurs bancs des groupes SOC et LFI-NUPES.) C'est vous qui avez emp\u00each\u00e9 le d\u00e9bat sur les 2\u00a0600\u00a0amendements que nous devions examiner ensemble\u00a0!<br><br>Les Fran\u00e7ais attendent des solutions face aux d\u00e9fis migratoires. Nous sommes d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 les trouver. Vos man\u0153uvres n'y feront rien. <i>(Protestations sur les bancs du groupe SOC.)</i> Nous gardons le cap.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> Quel cap\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Il n'y en a pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Une commission mixte paritaire sera convoqu\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Forfaiture\u00a0! Quelle honte\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Nous ne renoncerons jamais \u00e0 trouver des compromis ni \u00e0 apporter les solutions attendues par les Fran\u00e7ais\u00a0: la fermet\u00e9 face \u00e0 l'immigration irr\u00e9guli\u00e8re et une meilleure int\u00e9gration de celles et de ceux que nous accueillons. <i>(M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj tourne le pouce vers le bas.) </i>Avec la majorit\u00e9, nous continuerons \u00e0 agir pour apporter des r\u00e9ponses aux Fran\u00e7ais. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-13", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-13", "pageJO": "11266", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}