{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG982", "identifiant": {"numero": "982", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "la\u00efcit\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Tenue et l'\u00e9quipement des gardes champ\u00eatres territoriaux - police rurale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793134", "mandatRef": "PM796167"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791601", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791601", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": "6206", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ATTEINTES \u00c0 LA LA\u00cfCIT\u00c9 \u00c0 L'\u00c9COLE <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Buisson.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Buisson. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, le 16\u00a0mai dernier \u00e0 Nice, dix \u00e9l\u00e8ves se sont r\u00e9unis sous le pr\u00e9au de leur \u00e9cole pour prier. <i>(\u00ab\u00a0Oh l\u00e0 l\u00e0\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Ces faits intol\u00e9rables se sont r\u00e9p\u00e9t\u00e9s dans trois autres \u00e9coles. Plus de mille signalements d'atteintes \u00e0 la la\u00efcit\u00e9 dans nos \u00e9tablissements ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s lors des mois d'avril et de mai. C'est presque le double de ceux \u00e9mis pendant la totalit\u00e9 du premier trimestre de l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Il est clair que notre \u00e9cole fait face \u00e0 une nouvelle offensive de l'islam radical, contre laquelle vous restez passif. Comme Lionel Jospin lors de l'affaire des foulards de Creil, vous vous d\u00e9faussez sur les chefs d'\u00e9tablissement et les laissez appr\u00e9cier le caract\u00e8re religieux ou non de l'abaya et du qamis. Imaginez un chef d'\u00e9tablissement affronter seul, sans soutien de sa hi\u00e9rarchie, la volont\u00e9 d'une cinquantaine ou d'une centaine d'adolescents galvanis\u00e9s\u00a0! Ne vous souvenez-vous pas des intimidations qu'a subies le chef d'\u00e9tablissement du coll\u00e8ge de Creil quand il a d\u00e9cid\u00e9 d'interdire le port du voile \u00e0 trois jeunes filles\u00a0?<br><br>M\u00eame apr\u00e8s l'ignoble assassinat de Samuel Paty, vous jugez bon de laisser le personnel de l'\u00e9ducation nationale en premi\u00e8re ligne face aux provocations fondamentalistes. Vous recr\u00e9ez, par votre inaction, les conditions qui ont men\u00e9 \u00e0 ce meurtre.<br><br><strong>Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya.</strong> Ce que veut le personnel de l'\u00e9ducation nationale, c'est la revalorisation des salaires\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Buisson. </strong>Oui, il faut \u00eatre courageux pour enseigner au coll\u00e8ge ou au lyc\u00e9e et expliquer qu'une <i>abaya </i>est une tenue confessionnelle, surtout quand on vous filme en train de demander \u00e0 un \u00e9l\u00e8ve d'enlever ce v\u00eatement.<br><br>Vous demandez aux chefs d'\u00e9tablissement et aux professeurs de faire preuve du courage que vous n'avez pas. Pourtant, des solutions existent. Roger Chudeau avait propos\u00e9 de rendre obligatoire le port de l'uniforme \u00e0 l'\u00e9cole mais vous avez rejet\u00e9 cette id\u00e9e. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i> Je vous propose de soutenir ma proposition de loi pr\u00e9cisant l'application du principe de la\u00efcit\u00e9 dans les \u00e9tablissements scolaires publics des premier et second degr\u00e9s, qui pr\u00e9voit qu'une liste de signes et tenues consid\u00e9r\u00e9s comme manifestant forc\u00e9ment une appartenance religieuse soit d\u00e9finie par d\u00e9cret.<br><br>Vous ne pouvez plus laisser les chefs d'\u00e9tablissement seuls face \u00e0 l'islam politique. Quand clarifierez-vous le cadre d'application de la loi du 15\u00a0mars 2004 et leur apporterez-vous le soutien dont ils ont cruellement besoin\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> \u2026et de l'\u00c9cole alsacienne\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Le cadre juridique est clair, c'est celui de la loi du 15\u00a0mars 2004, qui a une port\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale et interdit le port \u00ab\u00a0de signes ou tenues par lesquels les \u00e9l\u00e8ves manifestent ostensiblement une appartenance religieuse\u00a0\u00bb dans les \u00e9coles et \u00e9tablissements scolaires. Il doit \u00eatre absolument respect\u00e9. Quant aux manifestations religieuses que vous venez d'\u00e9voquer, elles ne rel\u00e8vent m\u00eame pas de cette loi, mais d'un avis du Conseil d'\u00c9tat du 27\u00a0novembre 1989, qui proscrit clairement tout pros\u00e9lytisme dans les \u00e9tablissements scolaires, comme il se doit. Le maire de Nice et moi-m\u00eame sommes tomb\u00e9s d'accord\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Annie Genevard.</strong> Et alors\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>\u2026pour condamner ces manifestations et former les agents de l'\u00e9ducation nationale ainsi que les responsables des activit\u00e9s p\u00e9riscolaires pour que de tels \u00e9v\u00e9nements ne se reproduisent pas \u00e0 partir de la rentr\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Et d'ici la rentr\u00e9e\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre. </i>Notre position concernant les <i>abayas </i>n'est pas moins claire. Elle a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9e par la circulaire du 9\u00a0novembre 2022. Toute tenue manifestant une intention religieuse est proscrite dans les \u00e9coles et les enceintes scolaires. Cette r\u00e8gle claire doit \u00eatre respect\u00e9e.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Et donc\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre. </i>Cependant, l'<i>abaya</i>, \u00e0 laquelle vous faites allusion, n'a pas de d\u00e9finition juridique et nous serions incapables d'utiliser cette derni\u00e8re aupr\u00e8s d'un juge. (Exclamations sur les bancs du groupe RN.)<br><br>Par cons\u00e9quent, la seule voie possible consiste \u00e0 appliquer avec fermet\u00e9 les principes,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Quelle fermet\u00e9\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre. </i>\u2026\u00e0 soutenir les \u00e9quipes p\u00e9dagogiques et les chefs d'\u00e9tablissement, et \u00e0 nous appuyer sur les \u00e9quipes Valeurs de la R\u00e9publique, qui se d\u00e9placent dans les lyc\u00e9es concern\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Quand on ne veut pas, on ne peut pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre. </i>Ma position est claire\u00a0: \u00eatre ferme sur les principes\u00a0; aider les \u00e9quipes et les former.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Une r\u00e9ponse nulle\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vous \u00eates aussi dou\u00e9 pour la fermet\u00e9 que moi pour le chant gr\u00e9gorien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bryan Masson.</strong> Incapable\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, monsieur le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre. </i>Nous avons ainsi form\u00e9 300\u00a0000\u00a0professeurs en la mati\u00e8re.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-21", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": "6206", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}