{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1597", "identifiant": {"numero": "1597", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Co\u00fbt de l\u2019h\u00e9bergement en Ehpad"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA608172", "mandatRef": "PM797064"}, "groupe": {"organeRef": "PO830170", "abrege": "SOC-A", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834738", "abrege": "Personnes \u00e2g\u00e9es et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, charg\u00e9 des personnes \u00e2g\u00e9es et des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834738", "abrege": "Personnes \u00e2g\u00e9es et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, charg\u00e9 des personnes \u00e2g\u00e9es et des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-15", "pageJO": "1088", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CO\u00dbT DE L'H\u00c9BERGEMENT EN EHPAD <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des personnes \u00e2g\u00e9es et des personnes handicap\u00e9es. Depuis 2017, les personnes \u00e2g\u00e9es n'avaient plus de minist\u00e8re d\u00e9di\u00e9\u00a0; je vois dans votre nomination, madame la ministre, le signe d'une prise de conscience de l'ex\u00e9cutif \u2013\u00a0j'esp\u00e8re ne pas me tromper.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> On va bien voir\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune. </strong>Aujourd'hui, ce n'est pas moi qui vous interroge\u00a0: je souhaite relayer la voix de plusieurs concitoyens que j'ai re\u00e7us ces derni\u00e8res semaines dans ma permanence parlementaire. Je ne doute pas que leurs histoires feront \u00e9cho \u00e0 celles de milliers d'autres de nos concitoyens.<br><br>Je parle ainsi pour cette dame h\u00e9berg\u00e9e dans un Ehpad priv\u00e9 \u00e0 Ch\u00e2tel-Guyon pour 3\u00a0700\u00a0euros par mois, qui a d\u00fb quitter cet \u00e9tablissement en janvier car il \u00e9tait bien trop cher pour ses faibles ressources.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> C'est une honte\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune. </strong>Je parle pour cette une autre femme \u00e2g\u00e9e, riomoise, qui, une fois pay\u00e9s les frais d'h\u00e9bergement en Ehpad de son \u00e9poux, n'a quasiment plus rien pour r\u00e9gler ses propres factures, et doit m\u00eame renoncer \u00e0 l'abonnement \u00e0 son journal quotidien. Je parle pour toutes ces personnes qui, depuis des mois, m'\u00e9crivent leur incompr\u00e9hension - parfois m\u00eame leur col\u00e8re - face au refus obstin\u00e9 de votre gouvernement de transformer la r\u00e9duction d'imp\u00f4t pour frais d'h\u00e9bergement en Ehpad en cr\u00e9dit d'imp\u00f4t, c'est-\u00e0-dire en aide pour tous. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC et GDR-NUPES, ainsi que sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et LR.)</i><br><br>Qu'avez-vous \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 leur d\u00e9tresse, qui, croyez-moi, est bien r\u00e9elle\u00a0? Que pr\u00e9voit le Gouvernement pour leur venir en aide\u00a0?<br><br>Au-del\u00e0 de la question du reste \u00e0 charge, comment comptez-vous r\u00e9pondre au d\u00e9fi du vieillissement de la population, face auquel, je le dis clairement, nous ne sommes pas pr\u00eats\u00a0? De nombreux travaux et rapports, consolid\u00e9s dans la proposition de loi de mon coll\u00e8gue J\u00e9r\u00f4me Guedj, contiennent des r\u00e9ponses qui permettraient de mener une r\u00e9forme ambitieuse de la politique du grand \u00e2ge.<br><br><strong>M.\u00a0Arthur Delaporte.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune. </strong>Nous ne pouvons plus procrastiner. Le 17 novembre dernier, votre pr\u00e9d\u00e9cesseure, Aurore Berg\u00e9, s'est engag\u00e9e \u00e0 pr\u00e9senter au Parlement, avant l'\u00e9t\u00e9, une loi de programmation du grand \u00e2ge. Faites-vous v\u00f4tre cet engagement ? Quand cette loi verra-t-elle le jour ? Pour toutes les personnes dont je parlais tout \u00e0 l'heure, pour nous tous, il y a urgence. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES, ainsi que sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des personnes \u00e2g\u00e9es et des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Fadila Khattabi,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des personnes \u00e2g\u00e9es et des personnes handicap\u00e9es. </i>Vous \u00e9voquez \u00e0 juste titre les personnes qui ne peuvent plus s'acquitter de leurs frais d'h\u00e9bergement en Ehpad, ou dont les enfants ne peuvent plus assumer la charge financi\u00e8re\u00a0: nous leur devons des r\u00e9ponses concr\u00e8tes.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> C'est la moindre des choses\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Nous leur devons une loi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fadila Khattabi,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Nous nous mobilisons depuis de nombreuses ann\u00e9es pour am\u00e9liorer leur situation. <i>(Exclamations prolong\u00e9es sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, LR et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Cela fait sept ans\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Un peu de silence, chers coll\u00e8gues.<br><br><strong>Mme\u00a0Fadila Khattabi,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Rappelons tout d'abord que nous prenons en charge leurs soins. Les d\u00e9penses de la branche autonomie, cr\u00e9\u00e9e en 2020, auront ainsi augment\u00e9 de 30\u00a0% entre 2022 et 2027.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Avec quel argent\u00a0? Comment finance-t-on cette branche\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Fadila Khattabi,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Par ailleurs, nous nous sommes engag\u00e9s \u00e0 recruter 50\u00a0000\u00a0soignants suppl\u00e9mentaires et \u00e0 cr\u00e9er 25\u00a0000\u00a0places dans les services de soins infirmiers \u00e0 domicile (Ssiad).<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Faites une loi sur le grand \u00e2ge\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fadila Khattabi,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>En parall\u00e8le, nous devons renforcer l'attractivit\u00e9 de ces m\u00e9tiers. Nous avons commenc\u00e9 \u00e0 le faire, et nous poursuivrons ce travail dans la lign\u00e9e du S\u00e9gur de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Elle est o\u00f9, la loi \u00ab\u00a0grand \u00e2ge\u00a0\u00bb\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> S'il vous pla\u00eet, chers coll\u00e8gues.<br><br><strong>Mme\u00a0Fadila Khattabi,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Les chakras ne semblent pas ouverts, aujourd'hui\u00a0! Qu'importe. <br><br>J'ai lu votre rapport sur la prise en charge des personnes \u00e2g\u00e9es en \u00e9tablissement et l'encadrement de leur reste \u00e0 charge, madame la d\u00e9put\u00e9e \u2013\u00a0vous me l'avez pr\u00e9sent\u00e9 quand je pr\u00e9sidais la commission des affaires sociales\u00a0; j'en salue la qualit\u00e9 et le s\u00e9rieux.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> \u00c7a, c'est du baratin\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fadila Khattabi,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Sous l'impulsion de ma pr\u00e9d\u00e9cesseure, Aurore Berg\u00e9,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Son passage n'aura pas marqu\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fadila Khattabi,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026nous avons lanc\u00e9 une r\u00e9forme du financement des Ehpad\u00a0; elle s'appliquera d\u00e8s 2025 avec les d\u00e9partements volontaires. Elle constitue un pr\u00e9alable en vue d'agir sur le reste \u00e0 charge \u2013\u00a0c'est la cl\u00e9, le nerf de la guerre\u00a0\u2013, en limitant les disparit\u00e9s territoriales. C'est une question de justice sociale. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Nous n'avons toujours pas de r\u00e9ponse\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune. </strong>Quand la loi sur le grand \u00e2ge, promise par votre pr\u00e9d\u00e9cesseure, verra-t-elle le jour\u00a0? Pouvez-vous vous engager sur une date\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC et LIOT.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton.</strong> On peut toujours attendre\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-15", "pageJO": "1088", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}