{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG738", "identifiant": {"numero": "738", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "MAINTIEN DE L'ORDRE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794478", "mandatRef": "PM796950"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": "3453", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MAINTIEN DE L'ORDRE <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0David Guiraud.<br><br><strong>M.\u00a0David Guiraud. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, nous avons d\u00e9couvert que vous nous accusiez d'\u00eatre complices de terrorisme intellectuel. Na\u00efvement, nous avons pens\u00e9 qu'il s'agissait d'un poisson d'avril, m\u00eame s'il n'aurait pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9nu\u00e9 d'une certaine sinc\u00e9rit\u00e9, puisque tout travail intellectuel semble effectivement vous terroriser. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Olivier Falorni.</strong> C'est bon, \u00e7a\u2026<br><br><strong>M.\u00a0David Guiraud. </strong>Mais, pendant que vous \u00e9tiez occup\u00e9 \u00e0 recycler les th\u00e9ories de l'extr\u00eame droite pour servir vos ambitions personnelles, un compte Twitter a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 publiquement l'existence de boucles Telegram n\u00e9onazies invitant \u00e0 commettre des attentats contre nos compatriotes musulmans. Le terrorisme dont je vous parle l\u00e0 est bien concret\u00a0: pourtant, il a fallu que ces tweets soient rendus publics pour qu'enfin vous r\u00e9agissiez, de la plus faible mani\u00e8re qui soit, en demandant simplement \u00e0 Telegram de fermer ces canaux de discussion.<br><br>Certains membres actifs de ces boucles \u00e9taient fonctionnaires ou militaires. Une situation face \u00e0 laquelle l'\u00c9tat ne peut r\u00e9pondre qu'une chose\u00a0: dehors\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Pourtant hier, lors d'un d\u00e9bat parlementaire sur la lutte contre le terrorisme d'extr\u00eame droite propos\u00e9 par la NUPES, dans lequel la majorit\u00e9 parlementaire n'a pas parl\u00e9 une seule seconde, et auquel vous n'avez m\u00eame pas assist\u00e9 \u2013\u00a0preuve de votre extr\u00eame indigence sur le sujet\u00a0\u2013, l'\u00c9tat, par la voix du ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer que vous avez catapult\u00e9 \u00e0 votre place, a r\u00e9pondu qu'il n'avait pas \u00e0 condamner des gens qui se contentaient d'exprimer leur opinion. Pensez-vous vraiment, monsieur Darmanin, qu'arborer des signes nazis lorsqu'on est militaire n'est que l'expression d'une simple opinion\u00a0?<br><br>Que vous fassiez de la politique de la pire des mani\u00e8res est une chose\u00a0: reste que vous n'avez pas le droit de vous affranchir de vos responsabilit\u00e9s. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe LFI-NUPES .</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0David Guiraud. </strong>Vous n'avez pas le droit de vider les mots de leur sens pour disqualifier vos adversaires et justifier la dissolution d'associations \u00e9cologistes alors que le terrorisme d'extr\u00eame droite se structure sous vos yeux. Vous n'avez pas le droit d'instrumentaliser la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 des fins politiques. J'en profite pour vous demander, \u00e0 l'instar de France\u00a02 et de la famille de Samuel Paty, ce qu'il est advenu des millions d'euros du fonds \u00ab\u00a0Marianne\u00a0\u00bb d\u00e9pens\u00e9s par le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>\u00c0 Wattignies, une mosqu\u00e9e a \u00e9t\u00e9 saccag\u00e9e\u00a0; \u00e0 \u00c9chirolles, un fid\u00e8le a \u00e9t\u00e9 agress\u00e9\u00a0; \u00e0 Wazemmes, des musulmans ont \u00e9t\u00e9 pris pour cible en plein ramadan. Comme c'est le cas de nos compatriotes chr\u00e9tiens et juifs lors de leurs festivit\u00e9s, vous savez que nous sommes dans une p\u00e9riode \u00e0 risque pour nos compatriotes musulmans. Monsieur Darmanin, vous vous \u00e9garez\u00a0: avant de faire campagne, vous devez faire votre travail. <i>(De nombreux d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent.\u00a0\u2013\u00a0Mme\u00a0M\u00e9lanie Thomin applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Avant toute chose, monsieur le d\u00e9put\u00e9, je vous demanderai de respecter davantage les membres du Gouvernement, en particulier M.\u00a0Carenco. Nous ne choisissons pas ceux qui posent les questions, permettez-nous de choisir ceux qui y r\u00e9pondent\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer m\u00e9rite, je le r\u00e9p\u00e8te, un minimum de respect, au m\u00eame titre que chacun d'entre nous\u00a0; mais cette notion se retrouve plus souvent dans votre bouche que dans votre comportement\u00a0! (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mentine Autain.</strong> Respectez l'opposition, M.\u00a0Darmanin\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Au demeurant, il n'a pas l'air traumatis\u00e9, le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. Il en a vu d'autres\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Par ailleurs, le priapisme avec lequel vous paraissez \u00e9voquer mon action vous fait passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la v\u00e9rit\u00e9\u00a0: ce groupe Telegram \u00e9tait suivi par les services de renseignement, ce qui nous a permis d'identifier ses 2\u00a0300\u00a0abonn\u00e9s\u00a0; outre sa fermeture, il fait l'objet d'une saisine de la justice. Du reste, \u00e0 notre connaissance, il ne s'y trouvait pas de membres de la police nationale, contrairement \u00e0 ce que vous avez largement r\u00e9pandu sans en avoir la preuve. <i>(\u00ab\u00a0C'est faux\u00a0!\u00a0\u00bb sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Au moment o\u00f9 je vous parle, le parquet et la police judiciaire sont r\u00e9unis afin de savoir quel service enqu\u00eateur permettra de confondre les int\u00e9ress\u00e9s et de les faire condamner.<br><br>Vous voyez, monsieur Guiraud, mieux vaut parfois travailler que de crier et de s'exciter\u00a0; il est vrai que les services de renseignement ont besoin de confidentialit\u00e9, de secret qui ne se retrouve pas tous les jours dans l'actualit\u00e9 politique. Je n'ai donc aucune le\u00e7on \u00e0 recevoir de votre part, pas m\u00eame en mati\u00e8re de liens avec les extr\u00eames. <i>(Mme\u00a0Danielle Simonnet s'exclame.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Manon Meunier.</strong> Vous \u00eates tout de m\u00eame plus prompt lorsqu'il s'agit de dissoudre des groupes \u00e9cologistes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>L'ultragauche et l'ultradroite sont deux facettes d'un m\u00eame extr\u00e9misme qui touche la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, LR, Dem et HOR. \u2013\u00a0Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Encore une fois, je n'ai aucune le\u00e7on \u00e0 recevoir, car c'est ce gouvernement qui a dissous G\u00e9n\u00e9ration identitaire, ainsi que de nombreuses milices d'extr\u00eame droite. Quant \u00e0 vos propos touchant le lien entre islamisme et vie politique, venant de vous, ils ne manquent pas de sel\u00a0! (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Laurent Croizier applaudit \u00e9galement.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-04-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": "3453", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}