{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1627", "identifiant": {"numero": "1627", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9galit\u00e9 des sexes et parit\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "\u00c9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721426", "mandatRef": "PM797322"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833688", "abrege": "\u00c9galit\u00e9\u00a0femmes-hommes\u00a0et\u00a0lutte\u00a0contre\u00a0les\u00a0discriminations", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0aupr\u00e8s\u00a0du\u00a0Premier\u00a0ministre,\u00a0charg\u00e9\u00a0de\u00a0l\u2019\u00e9galit\u00e9\u00a0entre\u00a0les\u00a0femmes\u00a0et\u00a0les\u00a0hommes\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0lutte\u00a0contre\u00a0les\u00a0discriminations"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-06", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833688", "abrege": "\u00c9galit\u00e9\u00a0femmes-hommes\u00a0et\u00a0lutte\u00a0contre\u00a0les\u00a0discriminations", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0aupr\u00e8s\u00a0du\u00a0Premier\u00a0ministre,\u00a0charg\u00e9\u00a0de\u00a0l\u2019\u00e9galit\u00e9\u00a0entre\u00a0les\u00a0femmes\u00a0et\u00a0les\u00a0hommes\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0lutte\u00a0contre\u00a0les\u00a0discriminations"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-06", "pageJO": "1490", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9GALIT\u00c9 ENTRE LES FEMMES ET LES HOMMES <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0V\u00e9ronique Riotton.<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Riotton. </strong>On l'a fait\u00a0! Pour nos m\u00e8res, nos s\u0153urs et nos filles, pour toutes ces inconnues,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vous l'avez d\u00e9j\u00e0 dit hier\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Riotton. </strong>\u2026pour celles d'ici et d'ailleurs, pour celles d'aujourd'hui et de demain, ensemble \u2013\u00a0parlementaires de tous bords politiques, associations f\u00e9ministes, ministres\u00a0\u2013, nous avons d\u00e9finitivement prot\u00e9g\u00e9 le droit fondamental \u00e0 disposer de son corps. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i> \u00c0 quelques jours du 8\u00a0mars \u2013\u00a0qui n'est pas la journ\u00e9e de la femme, comme on l'entend encore souvent, mais la Journ\u00e9e internationale des droits des femmes\u00a0\u2013, la France devient le premier pays au monde \u00e0 inscrire le droit \u00e0 l'avortement dans sa Constitution. Oui, c'est historique.<br><br>Chers coll\u00e8gues, cette victoire f\u00e9ministe et collective, c'est celle de nos pr\u00e9d\u00e9cesseurs, \u00e0 qui je souhaite rendre hommage, et c'est aussi la n\u00f4tre. C'est la preuve que nous pouvons nous unir et d\u00e9passer les clivages politiques pour parvenir \u00e0 un objectif\u00a0: faire progresser un peu plus chaque jour l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes.<br><br>C'est aussi une d\u00e9faite claire et par K.O.\u00a0: celle de Marine Le\u00a0Pen et de ses alli\u00e9s europ\u00e9ens d'extr\u00eame droite <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE \u2013\u00a0\u00ab\u00a0Oh\u00a0!\u00a0\u00bb et protestations prolong\u00e9es sur les bancs du groupe RN, que M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon d\u00e9signe du doigt)</i>,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Victor Catteau.</strong> Regardez les votes d'hier\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Riotton. </strong>\u2026celle de tous les conservateurs qui pensent encore que le corps des femmes appartient aux hommes. <i>(Mme\u00a0Caroline Parmentier pointe le pouce vers le bas.)</i> Non, notre corps nous appartient. (Nouveaux applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme applaudit aussi. \u2013\u00a0Les protestations se poursuivent sur les bancs du groupe RN.)<br><br>Et nous allons continuer\u00a0! Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et de la lutte contre les discriminations, de nombreux d\u00e9fis nous attendent encore avant d'atteindre l'\u00e9galit\u00e9 r\u00e9elle. Je pense en particulier \u00e0 toutes les victimes de violences sexuelles. Pourriez-vous nous pr\u00e9senter la feuille de route du Gouvernement pour mieux lutter contre les violences faites aux femmes, promouvoir la sant\u00e9 des femmes, parvenir \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 \u00e9conomique et construire une r\u00e9elle culture de l'\u00e9galit\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et de la lutte contre les discriminations.<br><br><strong>Mme\u00a0Aurore Berg\u00e9,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et de la lutte contre les discriminations. </i>Oui, on l'a fait\u00a0: soyons-en fiers. Soyons fiers de l'image que la France, son gouvernement, ses parlementaires et l'ensemble de sa classe politique ont renvoy\u00e9e au monde. Cette unit\u00e9 est pr\u00e9cieuse, et je tiens \u00e0 saluer l'ensemble des initiatives parlementaires qui ont permis d'aboutir au texte gouvernemental ayant inscrit d\u00e9finitivement dans notre Constitution la libert\u00e9 d'avoir recours \u00e0 l'interruption volontaire de grossesse (IVG).<br><br>Vous l'avez dit\u00a0: quand on est f\u00e9ministe, le combat ne s'arr\u00eate pas avec l'inscription de l'IVG dans la Constitution. Comme l'a indiqu\u00e9 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9, il s'agit de la sant\u00e9 des femmes. L'inscription dans la Constitution n'est pas un solde de tout compte\u00a0; garantir l'effectivit\u00e9 de l'acc\u00e8s \u00e0 ce droit et l'effectivit\u00e9 de l'acc\u00e8s aux soins pour l'ensemble des femmes reste une priorit\u00e9.<br><br>L'\u00e9galit\u00e9 professionnelle est une autre priorit\u00e9, car la premi\u00e8re des violences, c'est d'accepter que les femmes soient pay\u00e9es 24\u00a0% de moins que les hommes. Cette in\u00e9galit\u00e9 est d\u00e9j\u00e0 une violence insupportable. Nous avons \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 cr\u00e9er un index de l'\u00e9galit\u00e9 professionnelle, dit index P\u00e9nicaud. Nous irons plus loin\u00a0: les entreprises ayant obtenu un score inf\u00e9rieur \u00e0 75 sur 100\u00a0points se verront interdire l'acc\u00e8s aux march\u00e9s publics. Par cette mesure ferme, nous montrons que le non-respect de l'index peut mener \u00e0 des sanctions. En outre, Sylvie Retailleau et moi-m\u00eame ferons en sorte que les \u00e9carts de r\u00e9mun\u00e9ration soient mesur\u00e9s d\u00e8s le premier salaire, car il est anormal de constater des in\u00e9galit\u00e9s d\u00e8s l'entr\u00e9e entre deux nouvelles recrues sortant de la m\u00eame \u00e9cole, de la m\u00eame universit\u00e9, ou encore du m\u00eame centre de formation d'apprentis (CFA) et titulaires du m\u00eame dipl\u00f4me. Ces \u00e9carts doivent donc \u00eatre mesur\u00e9s et des sanctions appliqu\u00e9es le cas \u00e9ch\u00e9ant.<br><br>Enfin, la question des violences est centrale. Nous avons fait des progr\u00e8s en la mati\u00e8re\u00a0; je pense par exemple aux ordonnances de protection, d\u00e9sormais d\u00e9livr\u00e9es en six jours au lieu de quarante jours, ou encore au t\u00e9l\u00e9phone grave danger (TGD) qui, tout r\u00e9cemment encore, a permis d'\u00e9viter un f\u00e9minicide en Seine-Saint-Denis. Continuons la route ensemble. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cazeneuve.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-06", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-06", "pageJO": "1490", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}