{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG650", "identifiant": {"numero": "650", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "mer et littoral", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "INSTALLATION DU COMIT\u00c9 NATIONAL DU TRAIT DE C\u00d4TE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795270", "mandatRef": "PM797394"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801905", "abrege": "\u00c9cologie", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9cologie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801905", "abrege": "\u00c9cologie", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9cologie"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": "2457", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INSTALLATION DU COMIT\u00c9 NATIONAL DU TRAIT DE C\u00d4TE <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie-Agn\u00e8s Poussier-Winsback.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Agn\u00e8s Poussier-Winsback. </strong>Aujourd'hui est une journ\u00e9e toute particuli\u00e8re pour les communes littorales\u00a0: c'est en effet ce jour que le Comit\u00e9 national du trait de c\u00f4te est install\u00e9 par madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat B\u00e9rang\u00e8re Couillard. \u00c0 F\u00e9camp, ville tr\u00e8s ch\u00e8re \u00e0 mon c\u0153ur et dont je suis toujours une \u00e9lue municipale, un \u00e9boulement de falaise tr\u00e8s impressionnant a eu lieu ces derniers jours, emportant notre calvaire et ce qui devait, selon le Centre d'\u00e9tudes et d'expertise sur les risques, l'environnement, la mobilit\u00e9 et l'am\u00e9nagement (Cerema), tomber \u00e0 la mer au cours du si\u00e8cle \u00e0 venir.<br><br>Ces \u00e9v\u00e9nements, autrefois exceptionnels, deviennent r\u00e9currents. Au pays des hautes falaises, comme ailleurs, faut-il sensibiliser davantage notre population\u00a0? Sans doute, mais nous le faisons d\u00e9j\u00e0, au travers notamment des actions engag\u00e9es par les diff\u00e9rents syndicats mixtes littoraux aupr\u00e8s des habitants. Au-del\u00e0 de ces actions d'information et de sensibilisation, il est urgent d'armer au plus vite les communes face aux risques et de trouver des financements pour les accompagner.<br><br>C'est le r\u00f4le du Comit\u00e9 national du trait de c\u00f4te. Les maires ont besoin d'ing\u00e9nierie\u00a0; compte tenu des contraintes suppl\u00e9mentaires, ils ont besoin d'\u00eatre aid\u00e9s, d\u00e8s lors que leurs territoires entrent dans la liste des communes sujettes \u00e0 l'\u00e9rosion ou aux submersions marines. Notre approche doit en effet \u00eatre tr\u00e8s diff\u00e9rente de celle que nous avons suivie depuis toujours en mati\u00e8re d'urbanisme et de politique d'am\u00e9nagement. Comme pour les marni\u00e8res, il sera n\u00e9cessaire d'aboutir \u00e0 la construction d'un dispositif \u00e0 m\u00eame d'accompagner financi\u00e8rement les maires concern\u00e9s, au moyen par exemple d'un fonds d'\u00e9rosion c\u00f4ti\u00e8re.<br><br>Concr\u00e8tement, chez moi comme dans tout le pays des hautes falaises, des routes seront coup\u00e9es, de nouveaux ouvrages devront \u00eatre financ\u00e9s, des habitants et des quartiers devront \u00eatre restructur\u00e9s. Je forme le v\u0153u que ce nouveau comit\u00e9 associe non seulement la question du recul, mais aussi celle de la submersion marine, trop souvent trait\u00e9es dans une logique de silo par diff\u00e9rents acteurs et services de l'\u00c9tat. J'esp\u00e8re donc que vous pourrez nous exposer votre ambition. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019\u00e9cologie.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019\u00e9cologie. </i>Votre question me donne l'occasion de mettre en avant le lancement, ce jour, du Comit\u00e9 national du trait de c\u00f4te et de vous assurer de ma pleine mobilisation, au sein du Gouvernement, sur un sujet \u00e9minemment strat\u00e9gique pour nos littoraux.<br><br>Je me suis rendue r\u00e9cemment \u00e0 Camiers, ainsi qu'\u00e0 Soulac-sur-Mer\u00a0; si chaque territoire, comme F\u00e9camp, est unique, le constat est le m\u00eame\u00a0: il est urgent d'anticiper. Avec le r\u00e9chauffement climatique, le niveau des mers et des oc\u00e9ans montera\u00a0: 20\u00a0% des littoraux sont concern\u00e9s\u00a0; en cas de r\u00e9chauffement des temp\u00e9ratures sup\u00e9rieur \u00e0 2\u00a0degr\u00e9s, l'eau pourrait monter d'un m\u00e8tre d'ici \u00e0 2100. Et, d'apr\u00e8s une \u00e9tude du Cerema, jusqu'\u00e0 50\u00a0000\u00a0logements pourraient \u00eatre concern\u00e9s \u00e0 ce m\u00eame horizon.<br><br>Nous n'avons pas attendu pour agir\u00a0: de nouvelles mesures ont \u00e9t\u00e9 prises dans le cadre de la loi portant lutte contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique et renforcement de la r\u00e9silience face \u00e0 ses effets. D\u00e9sormais, sur la base du volontariat, les communes peuvent se d\u00e9clarer pour travailler sur le sujet. Un d\u00e9cret \u00e9tablit la liste des 126\u00a0communes qui se sont d\u00e9j\u00e0 port\u00e9es volontaires et d'autres inscriptions sont \u00e0 venir \u2013\u00a0j'esp\u00e8re d'ailleurs que F\u00e9camp en fera partie.<br><br>Nous investissons, en 2023, 20\u00a0millions d'euros pour accompagner les collectivit\u00e9s au financement de l'ing\u00e9nierie, des cartographies et des premi\u00e8res op\u00e9rations. Les moyens d\u00e9ploy\u00e9s permettent donc de r\u00e9pondre aux besoins pr\u00e9sents mais nous devons aussi construire une capacit\u00e9 p\u00e9renne de financement des adaptations n\u00e9cessaires de nos littoraux. Nous devons passer d'une politique de gestion des risques \u00e0 une politique d'am\u00e9nagement du territoire.<br><br>Ce jour marque donc le lancement officiel d'une concertation dans le cadre du Comit\u00e9 national du trait de c\u00f4te, qui est une commission du Conseil national de la mer et des littoraux (CNML). Nos r\u00e9flexions doivent r\u00e9pondre \u00e0 trois questions\u00a0: que financerons-nous\u00a0? Quels sont les besoins de financement\u00a0? Quels en sont les leviers\u00a0? L'objectif du Gouvernement est clair\u00a0: un an de concertation pour inscrire une strat\u00e9gie de financement dans le projet de loi de finances pour 2025. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": "2457", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}