{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1273", "identifiant": {"numero": "1273", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "immigration", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Accueil et h\u00e9bergement des demandeurs d\u2019asile"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794734", "mandatRef": "PM797091"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO830002", "abrege": "Citoyennet\u00e9 et ville", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9, et aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9e de la ville"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO830002", "abrege": "Citoyennet\u00e9 et ville", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9, et aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9e de la ville"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": "9438", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACCUEIL ET H\u00c9BERGEMENT DES DEMANDEURS D'ASILE <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Michel Guiniot.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Guiniot. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, au titre de la mission <i>Immigration, asile et int\u00e9gration </i>du budget de l'\u00c9tat, l'accueil et l'h\u00e9bergement des migrants, dans toute la diversit\u00e9 de leurs situations, sont \u00e0 la charge de votre minist\u00e8re. C'est principalement \u00e0 cette fin que vous avez vers\u00e9, en 2022, plus de 980\u00a0millions d'euros de subventions aux associations.<br><br>Ce chiffre qui a scandalis\u00e9 de nombreux Fran\u00e7ais est pourtant largement sous-estim\u00e9. En effet, comme l'indique en d\u00e9tail le jaune budg\u00e9taire <i>Effort financier de l'\u00c9tat en faveur des associations</i>, de tr\u00e8s nombreuses subventions leur ont \u00e9t\u00e9 vers\u00e9es par la Dihal, la d\u00e9l\u00e9gation interminist\u00e9rielle \u00e0 l'h\u00e9bergement et \u00e0 l'acc\u00e8s au logement. Pour information, les cr\u00e9dits de la Dihal, qui, depuis 2019, augmentent chaque ann\u00e9e de 10\u00a0% en moyenne, sont affect\u00e9s sur le budget du minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires au titre du programme\u00a0177.<br><br>Il serait sans doute plus exact de parler de pot aux roses\u00a0177, car ce programme n'est rien d'autre qu'un budget discret pour l'immigration. En effet, pendant la seule ann\u00e9e 2022, la Dihal a vers\u00e9 pr\u00e8s de 1,8\u00a0milliard d'euros de subventions aux demandeurs d'asile, soit 60\u00a0% d'un budget initialement cr\u00e9\u00e9 pour aider les personnes sans abri ou mal log\u00e9es. Je rappelle que 624\u00a0sans-abri sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s en 2022.<br><br>Depuis 2019, la Dihal a ainsi vers\u00e9 6\u00a0milliards d'euros de subventions pour l'accueil et l'h\u00e9bergement des demandeurs d'asile, dont les deux tiers, d'ailleurs, ne devraient pas \u00eatre en France. Ma question est donc simple, monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur\u00a0: une partie du budget du minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires finance-t-elle discr\u00e8tement, par milliards, une immigration dont 61\u00a0% des Fran\u00e7ais ne veulent pas et contre laquelle vous affirmez vouloir lutter\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9 et de la ville.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Et de l'article\u00a040 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Agresti-Roubache,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9 et de la ville. </i>Vous nous interrogez quant aux financements accord\u00e9s par le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur et des outre-mer aux associations au titre de la politique d'immigration. Comme j'ai eu l'occasion de le rappeler \u00e0 la commission des lois \u00e0 l'occasion de l'examen des cr\u00e9dits de la mission <i>Immigration, asile et int\u00e9gration</i>, l'\u00c9tat encadre scrupuleusement les missions qu'il d\u00e9l\u00e8gue aux associations et les fonds qu'il leur accorde,\u2026.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Comme pour le fonds Marianne\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Agresti-Roubache,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026qui repr\u00e9sentent, en l'occurrence, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des cr\u00e9dits de la mission. Les associations ainsi financ\u00e9es assurent pour le compte de l'\u00c9tat l'h\u00e9bergement des demandeurs d'asile, assistent les demandeurs dans leurs d\u00e9marches et accompagnent les r\u00e9fugi\u00e9s vers l'emploi, par exemple dans le cadre du programme d'accompagnement global et individualis\u00e9 des r\u00e9fugi\u00e9s (Agir).<br><br>Les associations participent donc activement, en tant qu'op\u00e9rateurs de l'\u00c9tat, \u00e0 l'int\u00e9gration des \u00e9trangers en France. Elles jouent leur r\u00f4le en fournissant un accompagnement administratif et juridique aux \u00e9trangers qui souhaitent utiliser les voies de recours juridictionnel pr\u00e9vues par la loi. Elles endossent \u00e9galement une responsabilit\u00e9 lorsqu'elles d\u00e9cident de d\u00e9fendre publiquement un individu ayant fait l'objet d'une d\u00e9cision de justice.<br><br>Toutefois, il revient au Parlement d'\u00e9crire la loi. Il s'acquittera prochainement de cette t\u00e2che en examinant le projet de loi sur l'immigration, qui contient une r\u00e9forme majeure visant \u00e0 simplifier les proc\u00e9dures et \u00e0 r\u00e9duire de douze \u00e0 quatre les cat\u00e9gories de recours. Le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer a \u00e9galement exprim\u00e9 le souhait d'entamer un dialogue s\u00e9rieux avec les associations, d\u00e9marche \u00e0 laquelle je souscris pleinement. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Michel Guiniot.</strong> Vous n'avez pas r\u00e9pondu \u00e0 ma question\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": "9438", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}