{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG794", "identifiant": {"numero": "794", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "associations et fondations", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "FONDS MARIANNE POUR LA R\u00c9PUBLIQUE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795636", "mandatRef": "PM797601"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": "4030", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FONDS MARIANNE POUR LA R\u00c9PUBLIQUE <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Benjamin Lucas.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas. </strong>Le 20\u00a0avril 2021, Mme\u00a0Schiappa d\u00e9clarait\u00a0: \u00ab\u00a0[\u2026] Je lance un fonds qui s'appellera le fonds Marianne [\u2026], avec 2,5\u00a0millions d'euros, on peut faire beaucoup de choses pour d\u00e9fendre les valeurs de la R\u00e9publique.\u00a0\u00bb<br><br>Ma premi\u00e8re question est donc la suivante\u00a0: qu'avez-vous fait des 2,5\u00a0millions et quel aura \u00e9t\u00e9 leur impact pour d\u00e9fendre les valeurs de la R\u00e9publique\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon.</strong> Vous n'aimez pas la R\u00e9publique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas. </strong>La question est l\u00e9gitime puisque, depuis, plusieurs m\u00e9dias ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9, au terme de neuf mois d'enqu\u00eate, que ce sont vos proches qui auraient touch\u00e9 des dizaines de milliers d'euros. C'est moralement et juridiquement condamnable <i>(M\u00eames mouvements)</i>, singuli\u00e8rement au moment o\u00f9 tant de nos associations souffrent de sous-financement et o\u00f9 certaines d'entre elles sont criminalis\u00e9es dans le cadre de votre loi \u00ab\u00a0s\u00e9paratisme\u00a0\u00bb.<br><br>Ces associations fictives \u00e9taient en r\u00e9alit\u00e9 des officines destin\u00e9es \u00e0 salir vos opposants politiques et \u00e0 influencer les r\u00e9sultats des \u00e9lections pr\u00e9sidentielle et l\u00e9gislatives. <i>(M\u00eames mouvements.) </i>L\u00e0 encore, d\u00e9mocratiquement, moralement et juridiquement, c'est condamnable.<br><br>Ma deuxi\u00e8me question est donc la suivante : quel a \u00e9t\u00e9 le r\u00f4le de Mme Schiappa dans ce scandale d'\u00c9tat ? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES et sur plusieurs bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Je vous prie tout d'abord d'excuser l'absence de Mme\u00a0Back\u00e8s, qui a remplac\u00e9 Mme\u00a0Schiappa au poste de secr\u00e9taire d'\u00c9tat, charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9, aupr\u00e8s de votre serviteur. D\u00e8s qu'elle a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e de la situation que vous \u00e9voquez, elle a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re \u00e0 saisir l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale de l'administration, l'IGA, et le procureur de la R\u00e9publique, lequel, comme vous le savez, a ouvert une enqu\u00eate.<br><br>Si l'enqu\u00eate de l'IGA devait initialement porter sur les deux associations ayant b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du fonds Marianne, que vous avez \u00e9voqu\u00e9es, elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9tendue, \u00e0 la demande de Mme\u00a0Back\u00e8s, aux seize associations concern\u00e9es. L'IGA remettra son rapport \u00e0 la fin du mois de juin\u00a0; Mme\u00a0Back\u00e8s le rendra public et le pr\u00e9sentera au Parlement.<br><br>D'ici l\u00e0, ma coll\u00e8gue est tout \u00e0 fait disponible. Je crois savoir que le S\u00e9nat a annonc\u00e9 le lancement d'une commission d'enqu\u00eate sur ce sujet. Le Gouvernement r\u00e9pondra bien s\u00fbr \u00e0 cette occasion, en toute transparence, aux parlementaires. Il a d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 fourni aux pr\u00e9sidents des commissions des finances des deux chambres \u2013\u00a0notamment \u00e0 M.\u00a0Coquerel, s'agissant de l'Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u2013 l'ensemble des documents comptables. Je m'\u00e9tonne au passage que vous n'ayez pas fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 ces \u00e9l\u00e9ments qui vous ont portant \u00e9t\u00e9 transmis il y a une quinzaine de jours.<br><br>Je veux \u00e0 pr\u00e9sent exprimer mon soutien \u00e0 la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e Marl\u00e8ne Schiappa\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Attendez quelques semaines avant de lui exprimer votre soutien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u2026et vous signaler que, non, les personnes mentionn\u00e9es dans la presse ne sont pas nos amis. Je ne les ai pas re\u00e7ues, je n'ai jamais d\u00een\u00e9 ni d\u00e9jeun\u00e9 avec elles, je ne les connais pas. Par cons\u00e9quent, \u00e9vitez de proc\u00e9der \u00e0 des comparaisons orduri\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon.</strong> Ils sont complotistes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Par ailleurs, vous dites que ces associations ont jou\u00e9 un r\u00f4le, en mati\u00e8re de communication politique, lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Or l'une d'entre elles est notamment \u00e0 l'origine de nombreux tweets et vid\u00e9os visant \u00e0 m'insulter personnellement. Avouez qu'on peut jouer un r\u00f4le plus utile\u00a0! Il est vrai que ces m\u00e9thodes sont employ\u00e9es par bon nombre d'associations, parfois politis\u00e9es.<br><br>Si des dysfonctionnements se sont produits \u2013\u00a0nous attendons bien s\u00fbr de conna\u00eetre la d\u00e9cision du procureur de la R\u00e9publique, le contenu du rapport de l'IGA qui sera rendu public, ainsi que les conclusions de la commission d'enqu\u00eate parlementaire\u00a0\u2013, nous prendrons les sanctions n\u00e9cessaires. En revanche, il n'y a pas eu de d\u00e9tournement \u2013\u00a0sur ce point, il me semble que vous faites de la politique politicienne, ce qui ne nous surprend pas. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe LFI-NUPES .</strong> La grosse casserole\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Benjamin Lucas.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas. </strong>Si, dans deux cents ans, des historiens voulaient dater le macronisme, ils pourraient dire\u00a0: \u00ab\u00a0n\u00e9 avant la honte\u00a0\u00bb. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES.)</i> Franchement, avec ce fonds Marianne, vous avez sali la m\u00e9moire de Samuel Paty alors que celle-ci appelle la d\u00e9cence et la dignit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve.</strong> Arr\u00eatez\u00a0! Ce n'est pas nous qui soutenons certains groupes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas. </strong>Vous donnez en permanence des le\u00e7ons, dans l'h\u00e9micycle et \u00e0 l'ext\u00e9rieur, concernant le respect des institutions. Or tout t\u00e9moigne de votre manque d'impartialit\u00e9 dans la conduite des affaires de l'\u00c9tat <i>(M\u00eames mouvements)</i>, de l'affairisme qui s\u00e9vit parmi les membres du Gouvernement, du fait que vous salissez les institutions, notre d\u00e9mocratie et le pacte r\u00e9publicain. \u00c0 l'heure de la crise d\u00e9mocratique que nous traversons, c'est criminel. (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> Voil\u00e0 qui est mod\u00e9r\u00e9 et mesur\u00e9\u00a0! Quel \u00e9quilibre\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": "4030", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}