{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1573", "identifiant": {"numero": "1573", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation au S\u00e9n\u00e9gal"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720952", "mandatRef": "PM797619"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833683", "abrege": "Europe\u00a0et\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019Europe\u00a0et\u00a0des\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833683", "abrege": "Europe\u00a0et\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019Europe\u00a0et\u00a0des\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-08", "pageJO": "953", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION AU S\u00c9N\u00c9GAL <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Aur\u00e9lien Tach\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Tach\u00e9. </strong>Monsieur le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, depuis l'annonce, dimanche, par le pr\u00e9sident Macky Sall, du report de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le S\u00e9n\u00e9gal est au bord du chaos. Alors que depuis plus d'un an, Macky Sall a multipli\u00e9 les manipulations pour influer sur sa succession, c'est le principe m\u00eame de celle-ci qui n'est maintenant plus garanti. Il a d'abord laiss\u00e9 planer le doute sur sa volont\u00e9 de briguer un troisi\u00e8me mandat, quand la Constitution lui en autorise deux, puis y a renonc\u00e9 face \u00e0 la col\u00e8re populaire. Le pouvoir s\u00e9n\u00e9galais a alors multipli\u00e9, dans une pure logique de <i>lawfare</i>, les proc\u00e8s contre son principal opposant, Ousmane Sonko, qui a finalement \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 in\u00e9ligible pour avoir diffam\u00e9 un ministre. Les diff\u00e9rents partis d'opposition n'ont pas renonc\u00e9. Pressentant une \u00e9lection \u00e0 haut risque pour son dauphin, Macky Sall est pass\u00e9 en force et a fait adopter une loi qui reporte les \u00e9lections de la fin du mois \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e et qui proscrit la proc\u00e9dure des parrainages citoyens, \u00e9liminant ainsi tous les candidats l\u00e9galement d\u00e9sign\u00e9s par le peuple.<br><br>Au-del\u00e0 de son contenu antid\u00e9mocratique, vous avez vu, comme moi, les conditions dans lesquelles cette loi a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e, c'est-\u00e0-dire en l'absence des d\u00e9put\u00e9s d'opposition, que la police a fait \u00e9vacuer de force de l'assembl\u00e9e. Le 23\u00a0juin 1789, s'exprimant au nom de ses coll\u00e8gues qui refusaient d'ob\u00e9ir au roi, Mirabeau a prononc\u00e9 ces mots c\u00e9l\u00e8bres\u00a0: \u00ab\u00a0Allez dire au roi que nous sommes ici par la volont\u00e9 du peuple et que nous n'en sortirons que par la force des ba\u00efonnettes.\u00a0\u00bb C'est exactement ce qui est arriv\u00e9 aux d\u00e9put\u00e9s s\u00e9n\u00e9galais\u00a0! Certains ont encore \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s hier. <br><br>La France, patrie de la d\u00e9mocratie et, malgr\u00e9 un douloureux pass\u00e9 colonial, grande amie du S\u00e9n\u00e9gal, ne peut rester silencieuse. Alors que nos \u00e9checs, sur lesquels ont prosp\u00e9r\u00e9 nos ennemis, nous ont totalement marginalis\u00e9s au Sahel, notre voix \u2013\u00a0la v\u00f4tre\u00a0\u2013 est plus que jamais attendue \u00e0 Dakar.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Quelle incoh\u00e9rence id\u00e9ologique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Tach\u00e9. </strong>En recevant Macky Sall \u00e0 l'Elys\u00e9e en novembre dernier, le pr\u00e9sident Macron avait sem\u00e9 le trouble. Peut-\u00eatre avait-il alors encore le b\u00e9n\u00e9fice du doute, mais celui-ci n'est plus permis d\u00e9sormais. Je connais votre engagement comme d\u00e9mocrate et internationaliste convaincu, et surtout comme ministre de la France. Condamnez-vous clairement le coup d'\u00c9tat institutionnel en cours au S\u00e9n\u00e9gal et appelez-vous, comme l'Union africaine et la Communaut\u00e9 \u00e9conomique des \u00c9tats de l\u2019Afrique de l\u2019Ouest (Cedeao), au maintien des \u00e9lections le 25\u00a0f\u00e9vrier prochain\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Nous suivons la situation au S\u00e9n\u00e9gal avec une tr\u00e8s grande attention. La d\u00e9cision de reporter de pr\u00e8s de dix mois l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et d'allonger d'autant le mandat du pr\u00e9sident plonge le pays dans une p\u00e9riode d'incertitude politique majeure. La situation est tr\u00e8s pr\u00e9occupante.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> M.\u00a0S\u00e9journ\u00e9 lit tr\u00e8s bien ses fiches. Pourquoi voulez-vous le remplacer par Fran\u00e7ois Bayrou\u00a0? (Rires sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre. </i>Nous appelons les autorit\u00e9s \u00e0 pr\u00e9server la longue et solide tradition d\u00e9mocratique et \u00e0 garantir l'ensemble des libert\u00e9s publiques. Le gouvernement du S\u00e9n\u00e9gal doit r\u00e9pondre aux aspirations l\u00e9gitimes de sa population, notamment de sa jeunesse. Nous partageons, je le sais, cette position. <i>(Mme Nathalie Oziol s'exclame.) </i><br><br>Le peuple s\u00e9n\u00e9galais doit pouvoir choisir librement ses dirigeants, conform\u00e9ment aux r\u00e8gles de l'\u00c9tat de droit et de la d\u00e9mocratie. Comme les pays de l'Afrique de l'Ouest, nous appelons les autorit\u00e9s \u00e0 organiser l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle le plus rapidement possible conform\u00e9ment \u00e0 la Constitution du S\u00e9n\u00e9gal. Nous nous engagerons avec tous les acteurs, les responsables de la soci\u00e9t\u00e9 civile, les oppositions et le parti pr\u00e9sidentiel, pour porter ce message en privil\u00e9giant la voie du dialogue. Avec force et fiert\u00e9, le S\u00e9n\u00e9gal doit rester d\u00e9mocratique. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Aur\u00e9lien Tach\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Tach\u00e9. </strong>Allez au S\u00e9n\u00e9gal, monsieur le ministre, plut\u00f4t que d'y envoyer M.\u00a0Bockel\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Pas sympa pour les Alsaciens ! <i>(Sourires.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-08", "pageJO": "953", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}