{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1166", "identifiant": {"numero": "1166", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "LUTTE CONTRE LES PUNAISES DE LIT"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719190", "mandatRef": "PM826700"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826644", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826644", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": "8435", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LES PUNAISES DE LIT <a name=PG21></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Frei.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Frei. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Aur\u00e9lien Rousseau, ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. D'apr\u00e8s l'Anses \u2013\u00a0Agence nationale de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire de l\u2019alimentation, de l\u2019environnement et du travail\u00a0\u2013, entre 2017 et 2022, 11\u00a0% des foyers ont \u00e9t\u00e9 infest\u00e9s par des punaises de lit. Disparus depuis 1950, ces insectes, dont la prolif\u00e9ration doit nous interpeller, sont de retour dans le quotidien des Fran\u00e7ais.<br><br>V\u00e9ritable fl\u00e9au, les punaises de lit inqui\u00e8tent tr\u00e8s fortement l'opinion publique tant il est difficile de s'en d\u00e9barrasser, en raison de leur r\u00e9sistance aux insecticides et du prix de l'intervention, ce qui aggrave la pr\u00e9carit\u00e9 de ceux qui en sont victimes.<br><br>V\u00e9ritable tabou, les punaises de lit suscitent la honte. Alors m\u00eame que les infestations ne pr\u00e9sentent aucun lien avec un \u00e9ventuel manque d'hygi\u00e8ne, en parler est tr\u00e8s difficile et peut engendrer un sentiment de rejet. Tous les m\u00e9nages, modestes comme ais\u00e9s, citadins ou ruraux, peuvent \u00eatre confront\u00e9s \u00e0 ce fl\u00e9au.<br><br>Sur le plan sanitaire, les punaises de lit soul\u00e8vent une v\u00e9ritable difficult\u00e9\u00a0: si certains indiquent, \u00e0 raison, qu'elles ne transmettent pas de maladies, elles peuvent n\u00e9anmoins entra\u00eener des probl\u00e8mes dermatologiques pouvant \u00eatre graves. En outre, la punaise de lit est un d\u00e9sastre pour la sant\u00e9 mentale de ses victimes. On ne compte plus les cas d'anxi\u00e9t\u00e9, de troubles du sommeil ou de d\u00e9pression \u00e0 la suite d'une infestation.<br><br>Notre majorit\u00e9 est mobilis\u00e9e\u00a0: d\u00e8s 2020, un num\u00e9ro d'appel a \u00e9t\u00e9 mis en place qui a permis de renseigner plusieurs milliers de Fran\u00e7ais\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Couturier.</strong> Un num\u00e9ro vert, bien s\u00fbr\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Frei. </strong>\u2026et, en 2022, un plan interminist\u00e9riel a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 pour accentuer la lutte contre ce fl\u00e9au.<br><br>Aussi, dans la continuit\u00e9 des mesures d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9es, quelles nouvelles r\u00e9ponses le Gouvernement peut-il apporter sur le plan sanitaire et \u00e9conomique \u00e0 cette situation qui pr\u00e9occupe fortement les Fran\u00e7ais\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Comme la Premi\u00e8re ministre l'a dit tout \u00e0 l'heure et comme vous l'avez indiqu\u00e9, l'infestation de punaises de lit est un calvaire quotidien, que vivent des Fran\u00e7ais toujours plus nombreux. Quantit\u00e9 d'autres pays sont \u00e9galement confront\u00e9s \u00e0 cette r\u00e9alit\u00e9, qui est indubitablement une des cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement climatique.<br><br>D\u00e8s lors, notre responsabilit\u00e9 se d\u00e9cline en quatre mesures que le Gouvernement applique. La premi\u00e8re est de mettre \u00e0 disposition de nos concitoyens une information fiable, claire et pr\u00e9cise,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Couturier.</strong> On l'a dit tout \u00e0 l'heure\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre . </i>\u2026qui ne repose pas uniquement sur le recours aux pesticides, lequel rend les insectes r\u00e9sistants.<br><br>La deuxi\u00e8me est de poursuivre la recherche sur ces nuisibles. L'Anses est largement mobilis\u00e9e pour d\u00e9terminer quels traitements sont les plus \u00e0 m\u00eame d'y r\u00e9pondre.<br><br>La troisi\u00e8me est la r\u00e9union par Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo et Patrice Vergriete de tous les acteurs \u2013\u00a0les bailleurs sociaux, les entreprises, les repr\u00e9sentants des locataires et des propri\u00e9taires\u00a0\u2013, afin de gagner ce combat ensemble.<br><br>La derni\u00e8re mesure, \u00e0 laquelle je tiens particuli\u00e8rement, est d'\u00e9viter que nos concitoyens soient pi\u00e9g\u00e9s par certaines personnes qui souhaitent profiter de leur d\u00e9tresse en vue de faire des profits sur leur dos. Nos concitoyens peuvent consulter la liste des 480\u00a0entreprises r\u00e9f\u00e9renc\u00e9es, sur les sites du minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires et du minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Couturier.</strong> Il aurait fallu donner l'information \u00e0 la Premi\u00e8re ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre . </i>Avec les \u00e9quipes du minist\u00e8re de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, et gr\u00e2ce \u00e0 la mobilisation de la DGCCRF - direction g\u00e9n\u00e9rale de la concurrence, de la consommation et de la r\u00e9pression des fraudes -, nous m\u00e8nerons une action r\u00e9solue afin d'\u00e9viter que des voyous profitent de la d\u00e9tresse de nos concitoyens. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-04", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": "8435", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}