{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG714", "identifiant": {"numero": "714", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "maladies", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SEMAINE DE L'AUTISME"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794004", "mandatRef": "PM802643"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801893", "abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801893", "abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": "3171", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SEMAINE DE L'AUTISME <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Servane Hugues.<br><br><strong>Mme\u00a0Servane Hugues. </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es. Le 2\u00a0avril prochain aura lieu la Journ\u00e9e mondiale de sensibilisation \u00e0 l\u2019autisme et tous les Fran\u00e7ais seront invit\u00e9s \u00e0 porter du bleu pour exprimer leur soutien.<br><br>En France 700\u00a0000\u00a0personnes vivent avec un trouble du spectre de l'autisme, lequel touche chaque ann\u00e9e environ 1,2\u00a0% des naissances, soit 7\u00a0500\u00a0b\u00e9b\u00e9s. Ces personnes doivent affronter l\u2019incompr\u00e9hension de la soci\u00e9t\u00e9 quant \u00e0 leur handicap invisible, marqu\u00e9 par une repr\u00e9sentation souvent tr\u00e8s caricaturale.<br><br>La strat\u00e9gie nationale 2018-2022 de l\u2019autisme au sein des troubles du neurod\u00e9veloppement vise tout le parcours de vie des personnes touch\u00e9es par l\u2019autisme. Elle a permis des progr\u00e8s quant au rep\u00e9rage pr\u00e9coce des enfants de moins de 7\u00a0ans et une pr\u00e9sence plus importante des \u00e9l\u00e8ves autistes au sein de l\u2019\u00e9cole de la R\u00e9publique. On note \u00e9galement des avanc\u00e9es en mati\u00e8re de recherche.<br><br>Cette strat\u00e9gie a permis \u00e0 diff\u00e9rents minist\u00e8res de travailler ensemble \u2013\u00a0sant\u00e9, \u00e9ducation nationale, enseignement sup\u00e9rieur, travail, logement. Elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9e dans chaque r\u00e9gion et illustre \u00e0 quel point la coordination entre les services de l\u2019\u00c9tat et ceux des collectivit\u00e9s est cruciale dans la prise en charge du handicap.<br><br>J\u2019en suis persuad\u00e9e, le handicap doit s\u2019inscrire dans une politique globale, transversale, dans une logique de coconstruction, avec tous les minist\u00e8res. Ce travail est largement amorc\u00e9. N\u00e9anmoins, et malgr\u00e9 ces importantes avanc\u00e9es, encore trop de familles restent isol\u00e9es, sans accompagnement adapt\u00e9, ni solution de r\u00e9pit \u2013\u00a0des familles en d\u00e9tresse, qui parfois s\u2019effondrent. Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, quel bilan tirez-vous de la strat\u00e9gie et quelle suite envisagez-vous\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Genevi\u00e8ve Darrieussecq,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es. </i>Je vous remercie d'appeler notre attention sur l'autisme et les troubles du neurod\u00e9veloppement, ainsi que sur le 2\u00a0avril, Journ\u00e9e mondiale de l'autisme. Depuis 2018, la strat\u00e9gie nationale a permis de d\u00e9ployer 550\u00a0millions d'euros de cr\u00e9dits nouveaux. Ces cr\u00e9dits ont permis de financer la recherche, tout d'abord, puisque cinq centres d'excellence et un groupement d'int\u00e9r\u00eat scientifique ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s et structur\u00e9s, situant notre recherche nationale \u00e0 l'avant-garde de la recherche europ\u00e9enne. C'est une fiert\u00e9 pour nous.<br><br>La strat\u00e9gie visait \u00e9galement \u00e0 rep\u00e9rer et prendre en charge pr\u00e9cocement les enfants au sein de plateformes de coordination\u00a0: quatre-vingt-dix-sept ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es et 41\u00a0000\u00a0enfants ont \u00e9t\u00e9 pris en charge. C'est suffisamment important pour \u00eatre soulign\u00e9.<br><br>Il s'agissait aussi d'inscrire les dispositifs m\u00e9dico-sociaux au sein de l'\u00e9cole, depuis la maternelle jusqu'au coll\u00e8ge\u00a0: il existe d\u00e9sormais 440 de ces dispositifs pour aider ces enfants \u00e0 int\u00e9grer l'\u00e9cole de la R\u00e9publique. Il s'agissait en outre d'aider les personnes autistes \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 l'emploi \u2013\u00a0un emploi de qualit\u00e9\u00a0\u2013 et \u00e0 int\u00e9grer des entreprises. Enfin, nous avons d\u00e9velopp\u00e9 des lieux de r\u00e9sidence afin de prendre en charge efficacement les autistes atteints de troubles tr\u00e8s complexes, et de les prot\u00e9ger.<br><br>Nous allons poursuivre cette action en appliquant une nouvelle strat\u00e9gie nationale, en cours de construction avec les associations et les personnes concern\u00e9es, comme nous en avons l'habitude dans le secteur du handicap. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-29", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": "3171", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}