{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1046", "identifiant": {"numero": "1046", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "justice", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "VIOLENCES URBAINES ET R\u00c9PONSE P\u00c9NALE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722150", "mandatRef": "PM797445"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791597", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791597", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": "6867", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VIOLENCES URBAINES ET R\u00c9PONSE P\u00c9NALE <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Sacha Houli\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Sacha Houli\u00e9. </strong>Monsieur le garde des sceaux, ces derniers jours, partout en France, d'importantes \u00e9meutes ont suivi la mort de Nahel. Je veux bien s\u00fbr ici redire mon soutien \u00e0 sa famille. Une enqu\u00eate de l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale de la police nationale (IGPN) a \u00e9t\u00e9 ouverte et la justice est saisie. Ce drame, aussi grave soit-il, ne peut servir de pr\u00e9texte \u00e0 l'incendie que nous avons constat\u00e9. Je salue, \u00e0 cet \u00e9gard, l'attitude responsable de la majorit\u00e9 des \u00e9lus qui ont appel\u00e9 au calme, \u00e0 l'exception notable d'un quarteron, que dis-je d'un groupuscule d'\u00e9lus qui s'est durablement discr\u00e9dit\u00e9 : je parle bien s\u00fbr de La France insoumise. <i>(\u00ab Tr\u00e8s bien ! \u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br>Ce que nos concitoyens attendent aujourd'hui, c'est de la justesse dans le prononc\u00e9 de la justice. Monsieur le garde des sceaux, en moins d'une semaine, les forces de l'ordre ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 plus de 3\u00a0000\u00a0interpellations\u00a0; les pr\u00e9venus ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9f\u00e9r\u00e9s devant les juridictions et ont fait l'objet de proc\u00e9dures de comparution imm\u00e9diate. Compte tenu de la gravit\u00e9 des faits, pouvez-vous nous faire conna\u00eetre les instructions que vous avez donn\u00e9es aux procureurs afin qu'ils soient intraitables dans leurs r\u00e9quisitions\u00a0? Pouvez-vous nous indiquer si ces demandes ont \u00e9t\u00e9 suivies par les magistrats et quelle est la nature des peines prononc\u00e9es contre les \u00e9meutiers\u00a0? Pouvez-vous nous dire si nous disposons de suffisamment de magistrats pour juger ces faits massifs et nous assurer, contrairement aux vieux mensonges de l'extr\u00eame droite, que ces peines seront bien appliqu\u00e9es, comme le sont 95\u00a0% des peines prononc\u00e9es\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Ballard.</strong> Ah bon\u00a0?<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> All\u00f4\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sacha Houli\u00e9. </strong>Monsieur le garde des sceaux, ces \u00e9meutiers sont jeunes, souvent mineurs\u00a0; ils ont parfois 17, 14, voire 12\u00a0ans. Vous avez, \u00e0 raison, pos\u00e9 la question de l'autorit\u00e9 parentale\u00a0: la m\u00e9diation parentale dans les quartiers populaires m\u00e9ritera \u00e0 ce titre d'\u00eatre renforc\u00e9e. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Dans cette attente, quelles instructions avez-vous donn\u00e9es pour s'assurer que les parents ne laissent pas tra\u00eener leurs fils\u00a0?<br><br>Enfin, comme le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, vous avez point\u00e9 la responsabilit\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux. Derri\u00e8re les \u00e9crans, trop de jeunes \u2013\u00a0ou des moins jeunes, d'ailleurs\u00a0\u2013 se pensent surhumains, intouchables. Ils disent n'importe quoi, attisent la col\u00e8re et appellent \u00e0 la haine. Nous n'en pouvons plus de tant d'irresponsabilit\u00e9. Aussi, monsieur le garde des sceaux, nous voulons savoir comment vous allez mettre en \u0153uvre la promesse de d\u00e9masquer les \u00e9meutiers qui se cachent derri\u00e8re leur t\u00e9l\u00e9phone. Comment les identifier, les d\u00e9f\u00e9rer devant la justice et, surtout, supprimer sans d\u00e9lai les insupportables contenus qu'ils publient\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Monsieur le pr\u00e9sident Houli\u00e9, je partage ce que vous dites de l'\u00e9motion qui est la n\u00f4tre \u00e0 la suite de la mort de ce jeune homme, celle que nous devons t\u00e9moigner en particulier \u00e0 sa famille. Mais cette \u00e9motion ne peut en rien \u2013\u00a0je dis bien en rien\u00a0\u2013 justifier les saccages, les pillages et les exactions auxquels nous avons assist\u00e9.<br><br>D\u00e8s vendredi, j'ai pris une circulaire de politique g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 l'attention des procureurs et des procureurs g\u00e9n\u00e9raux de notre pays pour leur demander de la fermet\u00e9 et de la r\u00e9activit\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Alors, tout va bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Vous \u00eates d\u00e9pass\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>L'encre de la circulaire \u00e9tait \u00e0 peine s\u00e8che que les procureurs la mettaient d\u00e9j\u00e0 en \u0153uvre. Je veux ici, de fa\u00e7on solennelle, leur rendre hommage, parce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 au rendez-vous de la justice. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i> De la m\u00eame fa\u00e7on, je veux rendre hommage aux magistrats du si\u00e8ge et aux greffiers qui,\u2026<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES .</strong> Ils sont en gr\u00e8ve\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>\u2026pendant des heures et des heures, ont r\u00e9pondu \u00e0 ces exactions insupportables.<br><br>Voici ce que nous avons fait\u00a0: tout d'abord, j'ai demand\u00e9 aux procureurs qu'ils requi\u00e8rent aupr\u00e8s des r\u00e9seaux sociaux \u2013\u00a0ce qui est autoris\u00e9 depuis 2021\u00a0\u2013 pour trouver les noms et les adresses des utilisateurs des comptes concern\u00e9s\u00a0: pas un gamin ne peut et ne doit encore penser aujourd'hui qu'il peut \u00e9chapper \u00e0 sa responsabilit\u00e9\u00a0!<br><br>Qu'en est-il ensuite de la responsabilit\u00e9 des parents\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Ah, il sait de quoi il parle\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Aur\u00e9lie Trouv\u00e9.</strong> Et vous, comme parent, que dites-vous de votre fils\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Il y a des parents qui sont en capacit\u00e9 d'exercer l'autorit\u00e9 parentale mais qui ne l'exercent pas pour autant. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> C'est vous le responsable\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> S'il vous pla\u00eet, chers coll\u00e8gues\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Non, tra\u00eener dans la rue \u00e0 12\u00a0ans, ce n'est pas normal\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.) </i>Dans une autre circulaire, j'ai formul\u00e9 un certain nombre de directives pour que l'on rappelle \u00e0 l'ensemble des parents les obligations qui sont les leurs. (Nouvelles exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br>Enfin, la justice a \u00e9t\u00e9 au rendez-vous de la fermet\u00e9 que j'appelais de mes v\u0153ux\u00a0: 350\u00a0incarc\u00e9rations ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci beaucoup, monsieur le ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Voil\u00e0 ce que je voulais dire\u00a0: nous avons besoin de la justice. La justice\u2026 <i>(Mme\u00a0la pr\u00e9sidente coupe le micro de l'orateur. \u2013\u00a0Les d\u00e9put\u00e9s du groupe RE applaudissent ce dernier.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": "6867", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}