{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG900", "identifiant": {"numero": "900", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "POLITIQUE INDUSTRIELLE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794322", "mandatRef": "PM796851"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791591", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791591", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": "5245", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE INDUSTRIELLE <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. Il y a quelques jours, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique d\u00e9clarait \u00ab\u00a0la France se r\u00e9industrialise\u00a0\u00bb. Une fois encore, ce d\u00e9ni du r\u00e9el nous inqui\u00e8te. Tous les chiffres illustrent que, derri\u00e8re la communication politique, notre industrie est consid\u00e9rablement affaiblie depuis l'\u00e9lection d'Emmanuel Macron.<br><br>En six ans, la production a baiss\u00e9 de 4,45 % en volume tandis que la part de l'industrie manufacturi\u00e8re a perdu un point dans la valeur ajout\u00e9e globale. Pour tenter de r\u00e9industrialiser le pays, vous encha\u00eenez les plans sans aucun r\u00e9sultat - plan France relance, plan \u00ab France 2030 \u00bb, haut-commissaire au plan. Malheureusement, dans nos territoires, les seuls plans que nous connaissons, ce sont les plans sociaux ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>Dans ma circonscription, \u00e0 Ch\u00e2lette-sur-Loing dans le Loiret, une nouvelle vague de suppression de postes menace l'usine d'Hutchinson, filiale du groupe TotalEnergies. Apr\u00e8s 120\u00a0suppressions en 2020, ce sont d\u00e9sormais 170\u00a0emplois suppl\u00e9mentaires qui sont menac\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Scandaleux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9. </strong>Vous n'avez toujours pas compris que d\u00e9sindustrialisation rime avec d\u00e9localisation. La semaine derni\u00e8re, lors de la pr\u00e9sentation du plan visant \u00e0 limiter nos \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, la Premi\u00e8re ministre n'a rien propos\u00e9 pour s'attaquer \u00e0 la principale source de nos \u00e9missions \u2013\u00a0les importations. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9. </strong>Avec Marine Le\u00a0Pen, nous avons des solutions pour r\u00e9industrialiser le pays et tenir compte des diff\u00e9rents enjeux sociaux, environnementaux ou \u00e9conomiques. Votre politique ne peut se contenter d'une strat\u00e9gie de d\u00e9marchage des investisseurs \u00e9trangers qui conduit, bien trop souvent, au d\u00e9pe\u00e7age de nos fleurons et \u00e0 l'absence de cr\u00e9ations d'emplois. Pendant que vous vous r\u00e9jouissez de l'arriv\u00e9e d'investisseurs chinois ou ta\u00efwanais, un des plus puissants groupes fran\u00e7ais d\u00e9mant\u00e8le progressivement une de ses filiales industrielles.<br><br>Monsieur le ministre, au-del\u00e0 de vos grandes d\u00e9clarations, que comptez-vous faire pour sauvegarder les 170\u00a0postes menac\u00e9s \u00e0 l'usine d'Hutchinson de Ch\u00e2lette-sur-Loing et, surtout, assurer la p\u00e9rennit\u00e9 du site\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et de la litt\u00e9rature\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Vous vous indignez, mais l'indignation n'a jamais cr\u00e9\u00e9 un seul emploi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Vous non plus\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Notre politique industrielle, si\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i> J'attends toujours les propositions du Rassemblement national sur l'industrie. (Protestations sur les bancs du groupe RN.)<br><br>Pendant que vous discutez, nous, depuis deux ans, avec la majorit\u00e9, la Premi\u00e8re ministre et le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, nous avons ouvert 300\u00a0nouvelles usines\u00a0; nous avons cr\u00e9\u00e9 90\u00a0000\u00a0emplois industriels \u2013\u00a0ce n'\u00e9tait pas arriv\u00e9 depuis deux d\u00e9cennies\u00a0\u2013 et nous avons engag\u00e9 la r\u00e9industrialisation de la France.<br><br>Nous avons obtenu que l'Union europ\u00e9enne change radicalement de politique afin que nous puissions apporter des aides d'\u00c9tat, des cr\u00e9dits d'imp\u00f4ts, des subventions utiles au d\u00e9veloppement de notre industrie, comme le faisaient la Chine et les \u00c9tats-Unis. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br>Nous avons d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9server le b\u00e9n\u00e9fice du bonus \u00e9lectrique aux seuls v\u00e9hicules qui respectent les normes environnementales les plus strictes, c'est-\u00e0-dire ceux produits sur notre territoire. <i>(Protestations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN .</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Ce matin, nous avons inaugur\u00e9 la premi\u00e8re usine de batteries \u00e9lectriques en France, et en Europe. Nous allons cr\u00e9er quatre sites de ce type, \u00e9galement appel\u00e9s <i>gigafactories</i>, et 10\u00a0000\u00a0emplois industriels. Et vous appelez cela du vent\u00a0? Le vent, ce sont vos discours\u00a0! Notre politique, ce sont des r\u00e9sultats\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9atrice Roullaud.</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Avec le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l'industrie, M.\u00a0Roland Lescure, nous avons sauv\u00e9 l'usine Duralex. Vous \u00e9tiez bien content que le Gouvernement prot\u00e8ge les emplois et sauve cette usine situ\u00e9e dans votre territoire\u00a0! Nous n'avons jamais laiss\u00e9 tomber aucune usine, aucun site industriel, ni aucun ouvrier. Et nous continuerons parce que notre politique industrielle donne des r\u00e9sultats\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9. </strong>Quelle r\u00e9ponse pour les 170\u00a0postes menac\u00e9s chez Hutchinson\u00a0? \u00c0 chaque fois, la seule qu'entendent les salari\u00e9s, c'est malheureusement P\u00f4le emploi\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-31", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": "5245", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}