{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1503", "identifiant": {"numero": "1503", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enfants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Accompagnement des forces de l\u2019ordre pendant les JO 2024"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795266", "mandatRef": "PM803280"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833678", "abrege": "\u00c9ducation\u00a0nationale,\u00a0jeunesse, sports, jeux Olympiques et Paralympiques", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019\u00e9ducation\u00a0nationale,\u00a0de\u00a0la\u00a0jeunesse, des\u00a0sports\u00a0et\u00a0des\u00a0jeux\u00a0Olympiques\u00a0et\u00a0Paralympiques"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833678", "abrege": "\u00c9ducation\u00a0nationale,\u00a0jeunesse, sports, jeux Olympiques et Paralympiques", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019\u00e9ducation\u00a0nationale,\u00a0de\u00a0la\u00a0jeunesse, des\u00a0sports\u00a0et\u00a0des\u00a0jeux\u00a0Olympiques\u00a0et\u00a0Paralympiques"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-18", "pageJO": "87", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACCOMPAGNEMENT DES FORCES DE L'ORDRE PENDANT LES JO 2024 <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Agn\u00e8s Carel.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Carel. </strong>Ma question s\u2019adressait au ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, mais il a d\u00fb se rendre \u00e0 La\u00a0R\u00e9union en raison des r\u00e9cents \u00e9v\u00e9nements m\u00e9t\u00e9orologiques.<br><br>Madame la ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse, des sports, et des Jeux olympiques et paralympiques, apr\u00e8s une ann\u00e9e 2023 particuli\u00e8rement intense, 2024 s\u2019annonce tr\u00e8s charg\u00e9e pour l\u2019ensemble de nos forces de l\u2019ordre avec les Jeux olympiques et paralympiques (JOP), le parcours du relais de la flamme olympique le 8\u00a0mai, la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture le 26\u00a0juillet, sans oublier le 80e\u00a0anniversaire du d\u00e9barquement en Normandie et bien d\u2019autres \u00e9v\u00e9nements, pr\u00e9vus ou non.<br><br>Pour ne citer qu\u2019un exemple, l\u2019unit\u00e9 de la compagnie r\u00e9publicaine de s\u00e9curit\u00e9 (CRS) 32 install\u00e9e dans ma circonscription, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Havre, \u00e0 Sainte-Adresse, a \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9e 235\u00a0jours en 2023, soit bien plus que l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, et a effectu\u00e9 des d\u00e9placements de plus en plus lointains, \u00e0 Grenoble, Marseille et Nice. L'ann\u00e9e 2024 s\u2019annonce tout aussi charg\u00e9e, sinon plus, avec un calendrier complexe pour ces fonctionnaires et leurs familles. <br><br>Si les agents des forces de l\u2019ordre s'engagent dans leur m\u00e9tier avec professionnalisme \u2013\u00a0ils me l'ont assur\u00e9 encore r\u00e9cemment\u00a0\u2013, ils s'inqui\u00e8tent de la prise en charge de leurs enfants pendant les JO, ce qui est bien compr\u00e9hensible. Du fait de leurs affectations, la quasi-totalit\u00e9 d\u2019entre eux ne pourront pas prendre des vacances pendant la p\u00e9riode estivale. Il serait donc normal que leurs enfants soient prioritaires dans l'acc\u00e8s aux centres de loisirs, aux centres a\u00e9r\u00e9s, aux cr\u00e8ches, aux garderies et aux colonies de vacances\u00a0; ainsi, ne seraient-ils pas priv\u00e9s de loisirs au moment o\u00f9 leurs parents sont mobilis\u00e9s.<br><br>Quelles mesures le Gouvernement envisage-t-il de prendre, en lien avec les repr\u00e9sentants syndicaux, afin de rassurer ces professionnels, qui sont aussi des parents\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, ch\u00e8re coll\u00e8gue.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Carel. </strong>En contrepartie du service immense qu'ils rendront \u00e0 la nation pendant les Jeux, une p\u00e9riode de r\u00e9jouissance pour notre pays, le Gouvernement doit\u2026 <i>(Mme la pr\u00e9sidente coupe le micro de l'oratrice, dont le temps de parole est \u00e9coul\u00e9.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse, des sports et des Jeux olympiques et paralympiques. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe SOC .</strong> Et du mensonge\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse, des sports et des Jeux olympiques et paralympiques. </i>Votre question me donne l'occasion de saluer l'ensemble des forces de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure pour leur mobilisation exceptionnelle tout au long de l'ann\u00e9e au service de la soci\u00e9t\u00e9, de l'\u00e9cole et du sport. La r\u00e9ussite des JO repose sur une mobilisation exceptionnelle des agents du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur, en particulier de nos policiers et de nos gendarmes. Pour la seule c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture, 45\u00a0000 d'entre eux seront sur le terrain. Il leur sera effectivement demand\u00e9 une pr\u00e9sence maximale entre le 15\u00a0juin et 15\u00a0septembre, allant jusqu'\u00e0 100\u00a0% au c\u0153ur de l'\u00e9v\u00e9nement, du 24\u00a0juillet au 11\u00a0ao\u00fbt. Pour concilier engagement et vie personnelle, le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer a annonc\u00e9 aux agents qu'ils pourraient prendre jusqu'\u00e0 deux semaines de cong\u00e9 pendant cette p\u00e9riode. <i>(M.\u00a0Louis Boyard s'exclame.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier.</strong> Ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre . </i>G\u00e9rald Darmanin a re\u00e7u lundi les organisations syndicales de gardiens de la paix pour entendre leurs autres demandes. S'agissant des r\u00e9mun\u00e9rations, il pr\u00e9sentera d'ici la fin du mois de janvier l'accompagnement pr\u00e9vu en mati\u00e8re de primes et de paiement des heures suppl\u00e9mentaires. <br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Ils vont toucher 2\u00a0500\u00a0euros\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre . </i>Enfin, des annonces seront faites au sujet de dispositifs d'action sociale visant \u00e0 favoriser l'accueil de la petite enfance et l'organisation de s\u00e9jours pour les plus jeunes, ce qui est particuli\u00e8rement pr\u00e9cieux pour les familles monoparentales et les couples d'agents mobilis\u00e9s.<br><br>La r\u00e9flexion sur l'am\u00e9nagement du temps de travail, les compensations indemnitaires et l'accompagnement des familles est conduite dans chaque minist\u00e8re pour tous les agents mobilis\u00e9s pendant les Jeux - ces agents qui construisent la r\u00e9ussite des Jeux au quotidien depuis 2017, que je salue et que je remercie. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem. - Exclamations sur les bancs du groupe SOC.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-01-18", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-18", "pageJO": "87", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}