{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG987", "identifiant": {"numero": "987", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": null, "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "RELOCALISATION DE LA PRODUCTION DE M\u00c9DICAMENTS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267318", "mandatRef": "PM797307"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791605", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791605", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": "6210", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RELOCALISATION DE LA PRODUCTION DE M\u00c9DICAMENTS <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Carles Grelier.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Carles Grelier. </strong>Ma question s'adresse au ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. Je souhaite vous interpeller suite \u00e0 un double constat. Le premier, c'est que l'on produit d\u00e9sormais tr\u00e8s peu de m\u00e9dicaments en France. Depuis plusieurs ann\u00e9es, des pans entiers de l'industrie pharmaceutique ont quitt\u00e9 notre territoire pour se d\u00e9localiser dans des pays \u00e0 bas co\u00fbt de main-d'\u0153uvre et de production. Il est \u00e9galement probable que les contraintes tarifaires, et autres clauses de sauvegarde, dispositions issues des lois de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, n'ont pas contribu\u00e9 \u00e0 am\u00e9liorer la situation.<br><br>Le second constat, corollaire du premier, c\u2019est que de nombreux m\u00e9dicaments sont r\u00e9guli\u00e8rement en rupture d'approvisionnement, laissant beaucoup de nos compatriotes dans l'angoisse d'une rupture de traitement.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> C'est vrai que M.\u00a0V\u00e9ran n'a rien fait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Carles Grelier. </strong>Lors de son r\u00e9cent d\u00e9placement en Ard\u00e8che, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a fait quelques annonces fortes qui \u00e9taient n\u00e9cessaires, tant pour renouer des relations de confiance avec l'industrie du m\u00e9dicament que pour les patients qui avaient besoin d'\u00eatre rassur\u00e9s.<br><br>Ainsi, la production de cinquante m\u00e9dicaments jug\u00e9s critiques va-t-elle progressivement revenir en France. Ainsi \u00e9galement, les stocks de 450\u00a0m\u00e9dicaments d'int\u00e9r\u00eat th\u00e9rapeutique majeur vont \u00eatre scrut\u00e9s et suivis de pr\u00e8s par vos services. Toutes ces mesures, qui s'ajoutent aux obligations de stockage, vont \u00e9videmment dans la bonne direction.<br><br>Mais la confiance entre la France et l'industrie du m\u00e9dicament sera longue \u00e0 reb\u00e2tir et les mesures annonc\u00e9es par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, si elles sont un pr\u00e9alable n\u00e9cessaire, ne seront pas suffisantes. Qu'envisagez-vous pour redonner envie aux industriels du m\u00e9dicament de revenir investir en France\u00a0? Comment seront mis en \u0153uvre les engagements du dernier Conseil strat\u00e9gique des industries de sant\u00e9 (CSIS)\u00a0?<br><br>Enfin, le projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pour 2024 marquera-t-il une rupture avec les pr\u00e9c\u00e9dents, avec une politique tarifaire moins s\u00e9v\u00e8re et des clauses de sauvegarde plus transparentes\u00a0?<br><br>Monsieur le ministre, je connais votre engagement r\u00e9solu sur le sujet et je le salue. Les Fran\u00e7ais attendent des r\u00e9ponses rapides et fortes. Il y va de notre souverainet\u00e9 en mati\u00e8re de m\u00e9dicaments. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Les p\u00e9nuries de m\u00e9dicaments ne sont malheureusement pas un probl\u00e8me fran\u00e7ais. Il s'agit plut\u00f4t d'un enjeu europ\u00e9en, voire plus large. C'\u00e9tait d'ailleurs le th\u00e8me de la derni\u00e8re r\u00e9union des ministres europ\u00e9ens de la sant\u00e9.<br><br>Il faut donc le consid\u00e9rer dans ces diff\u00e9rentes dimensions, l'objectif \u00e9tant, comme l'a demand\u00e9 le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, de retrouver notre souverainet\u00e9 en termes de production et de distribution de m\u00e9dicaments.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Il y a de la marge\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>La semaine derni\u00e8re, j'ai publi\u00e9 une liste de 450\u00a0m\u00e9dicaments essentiels, tels que les ont choisis les soci\u00e9t\u00e9s savantes m\u00e9dicales, afin que tous les Fran\u00e7ais puissent suivre leur traitement. Parmi ces m\u00e9dicaments, certains sont d'int\u00e9r\u00eat th\u00e9rapeutique majeur, d'autres non. Quel est l'enjeu\u00a0? Il s'agit de contr\u00f4ler la production de ces m\u00e9dicaments essentiels, depuis l'usine jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e de la bo\u00eete dans la pharmacie et la distribution \u00e0 nos concitoyens.<br><br>L'hiver dernier, nous avons constat\u00e9 certaines incoh\u00e9rences entre les affirmations des industriels et les difficult\u00e9s remont\u00e9es par les pharmaciens.<br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9 la relocalisation de cinquante de ces m\u00e9dicaments et indiqu\u00e9 quels seraient les vingt-cinq premiers concern\u00e9s. Des pr\u00e9cisions seront apport\u00e9es dans les prochaines semaines.<br><br>L'enjeu est double\u00a0: il s'agit \u00e0 la fois d'assurer la production de m\u00e9dicaments matures et de rendre accessibles aux Fran\u00e7ais les m\u00e9dicaments de rupture, les plus innovants. Nous nous y employons, par exemple avec le syst\u00e8me d'acc\u00e8s direct.<br><br>S'agissant de l'\u00e9tablissement des prix, la transparence doit \u00eatre totale avec les industriels, nous nous y engageons. \u00c9tant donn\u00e9 les discussions relatives \u00e0 la clause de sauvegarde et le d\u00e9sengagement du CSIS, la Premi\u00e8re ministre a cr\u00e9\u00e9 un groupe de travail consacr\u00e9 \u00e0 la red\u00e9finition du prix du m\u00e9dicament. Nous attendons ses conclusions dans les prochaines semaines\u00a0; elles serviront de base pour d\u00e9finir les grands axes de la politique du m\u00e9dicament des ann\u00e9es \u00e0 venir.<br><br>Soyez certains que le Gouvernement se pr\u00e9occupe d'assurer \u00e0 tous les Fran\u00e7ais qu'ils disposeront des m\u00e9dicaments matures comme des m\u00e9dicaments les plus innovants. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-21", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": "6210", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}