{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1019", "identifiant": {"numero": "1019", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "catastrophes naturelles", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "RECONNAISSANCE DE L'\u00c9TAT DE CATASTROPHE NATURELLE DANS LE GERS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793796", "mandatRef": "PM796536"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": "6585", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RECONNAISSANCE DE L'\u00c9TAT DE CATASTROPHE NATURELLE DANS LE GERS <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0David Taupiac.<br><br><strong>M.\u00a0David Taupiac. </strong>La semaine derni\u00e8re, le Gers a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par deux fois par des \u00e9pisodes m\u00e9t\u00e9orologiques d'une rare violence ayant entra\u00een\u00e9 d'importants d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels. Des pluies torrentielles, des orages, des chutes de gr\u00eale et des vents violents ont provoqu\u00e9 des inondations et des glissements de terrain et consid\u00e9rablement endommag\u00e9 les habitations, les infrastructures publiques, les entreprises et les exploitations agricoles. Un tiers du vignoble des c\u00f4tes de Gascogne a subi des dommages cons\u00e9quents. Les pertes mat\u00e9rielles sont importantes et de nombreuses familles, priv\u00e9es de biens essentiels, subissent la pr\u00e9carit\u00e9.<br><br>Je tiens \u00e0 saluer la r\u00e9activit\u00e9 et le professionnalisme de l'ensemble des services de secours et des services d\u00e9partementaux et pr\u00e9fectoraux qui se sont mobilis\u00e9s pour r\u00e9pondre avec efficacit\u00e9 aux besoins des populations touch\u00e9es. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT et sur quelques bancs des groupes RE et HOR.)</i><br><br>Dans ce contexte critique, il faut reconna\u00eetre rapidement l'\u00e9tat de catastrophe naturelle afin de d\u00e9bloquer les dispositifs d'aide et de soutien appropri\u00e9s \u00e0 destination des sinistr\u00e9s et des collectivit\u00e9s locales, qu'il s'agisse d'une assistance financi\u00e8re imm\u00e9diate ou d'une aide \u00e0 la reconstruction. Cette mesure d'urgence est indispensable pour permettre un retour rapide \u00e0 la vie quotidienne.<br><br>Au-del\u00e0 de cet \u00e9pisode r\u00e9cent, l'ensemble du Sud-Ouest est confront\u00e9 depuis quatre ans \u00e0 la r\u00e9p\u00e9tition de tels ph\u00e9nom\u00e8nes extr\u00eames. Face au bouleversement \u00e9cologique, il convient de repenser en profondeur notre politique d'adaptation \u00e0 ce d\u00e9fi majeur. Cela doit passer par l'instauration de mesures d'accompagnement et de pr\u00e9vention pour renforcer la r\u00e9silience des territoires, mais aussi par des investissements dans des infrastructures r\u00e9sistantes, dans des syst\u00e8mes d'alerte pr\u00e9coce et dans des programmes de sensibilisation \u00e0 la pr\u00e9vention des risques naturels.<br><br>Monsieur le ministre, pouvez-vous nous assurer que la reconnaissance de catastrophe naturelle sera activ\u00e9e par vos services dans les plus brefs d\u00e9lais\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Je voudrais \u00e0 mon tour avoir un mot pour les habitants de votre beau d\u00e9partement du Gers touch\u00e9s par les violents \u00e9pisodes orageux annonc\u00e9s par M\u00e9t\u00e9o-France, mardi 20 et mercredi 21\u00a0juin. De nombreuses communes ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9es\u00a0; des agriculteurs, des entreprises et des particuliers, vous l'avez dit, ont connu de tr\u00e8s graves d\u00e9sagr\u00e9ments. Les sapeurs-pompiers ont men\u00e9 817\u00a0interventions\u00a0; le pr\u00e9fet a ouvert un centre op\u00e9rationnel d\u00e9partemental\u00a0; les forces de police et de gendarmerie ont s\u00e9curis\u00e9 la zone et sont parvenues \u00e0 sauvegarder la population\u00a0; vous leur avez rendu hommage, monsieur Taupiac.<br><br>Je vous confirme qu'\u00e0 la mi-juillet nous r\u00e9unirons la commission interminist\u00e9rielle pour la reconnaissance de l'\u00e9tat de catastrophe naturelle pour toutes les communes du Gers. Nous attendons quelques jours car il faut que les communes, souvent petites, puissent prendre attache avec les sous-pr\u00e9fectures et les autres services de l'\u00c9tat qui vont les aider, comme j'en ai donn\u00e9 l'instruction au pr\u00e9fet du Gers, pour d\u00e9poser leurs dossiers.<br><br>Vous le savez, monsieur Taupiac\u00a0: les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par le vent, la temp\u00eate, la pluie et la gr\u00eale sont exclus de la reconnaissance de l'\u00e9tat de catastrophe naturelle par le l\u00e9gislateur, puisqu'ils sont couverts par des contrats d'assurance. En revanche, les inondations et les coul\u00e9es de boue ouvrent droit \u00e0 cette reconnaissance. Pour ceux qui ne b\u00e9n\u00e9ficieraient pas de cette reconnaissance et dont les assurances ne couvriraient pas tous les dommages, notamment pour l'espace public, j'ai demand\u00e9 au pr\u00e9fet du Gers que la dotation de soutien \u00e0 l\u2019investissement local (DSIL) et la dotation d\u2019\u00e9quipement des territoires ruraux (DETR) soient orient\u00e9es vers les travaux les plus urgents dans les communes pour r\u00e9pondre \u00e0 ces difficult\u00e9s. Je me rendrai dans votre d\u00e9partement pour observer l'\u00e9tendue des probl\u00e8mes. Durant cet \u00e9t\u00e9, je suis s\u00fbr que, avec vous, nous trouverons des solutions pour accompagner chaque habitant, chaque entrepreneur et chaque agriculteur du Gers. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LIOT. \u2013\u00a0Mme\u00a0G\u00e9raldine Bannier applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-28", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": "6585", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}