{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1827", "identifiant": {"numero": "1827", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement technique et professionnel", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Soutien aux fili\u00e8res d\u2019alternance et de professionnalisation"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794058", "mandatRef": "PM796686"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-08", "pageJO": "3389", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SOUTIEN AUX FILI\u00c8RES D'ALTERNANCE ET DE PROFESSIONNALISATION <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Justine Gruet.<br><br><strong>Mme\u00a0Justine Gruet . </strong>Le ministre de l'\u00e9conomie a r\u00e9cemment vant\u00e9 son projet de cr\u00e9er une nouvelle fiche de paie simplifi\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> Quelle blague\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Justine Gruet . </strong>Au risque de le surprendre, je rappelle que des lignes en moins sur la fiche de paie n'ont jamais donn\u00e9 du salaire net en plus \u00e0 la fin du mois. Il faut simplifier, oui, bien s\u00fbr, mais en profondeur et de mani\u00e8re efficace\u00a0!<br><br>Nos concitoyens qui se l\u00e8vent tous les matins pour aller travailler constatent chaque mois la diff\u00e9rence toujours plus grande entre leur salaire brut et leur salaire net\u00a0; la faute \u00e0 un \u00c9tat qui veut s'occuper de tout, jusqu'\u00e0 financer un bonus r\u00e9paration pour les chaussures. Or tous ces ch\u00e8ques sont financ\u00e9s par le travail des Fran\u00e7ais.<br><br>L'\u00c9tat-providence est \u00e0 bout de souffle et il \u00e9c\u0153ure les entreprises. La France des territoires et ses entrepreneurs ont pourtant les talents qu'il faut pour redresser la barre. Encore faut-il que l'\u00c9tat ne les freine pas\u00a0! Cela suppose d'avoir le courage politique de valoriser r\u00e9ellement le travail en r\u00e9alisant des \u00e9conomies et en all\u00e9geant les charges qui p\u00e8sent sur le travail. Brisons le cercle vicieux qui consiste \u00e0 augmenter sans cesse les charges qui touchent toujours les m\u00eames personnes pour financer de nouvelles d\u00e9penses cr\u00e9\u00e9es \u00e0 des fins d'assistanat.<br><br>Avec les 32\u00a0milliards par an que co\u00fbte l'allocation ch\u00f4mage, les pistes ne manquent pas. Pourtant, vous avez pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 faire des \u00e9conomies de bouts de chandelles en supprimant la prime \u00e0 l'embauche des contrats de professionnalisation par un d\u00e9cret en date du 1er\u00a0mai. R\u00e9sultat des courses\u00a0: vous d\u00e9valorisez une nouvelle fois le travail et le go\u00fbt de l'effort des plus jeunes.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> Eh oui\u00a0! C'est un scandale\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Justine Gruet . </strong>Dans un contexte \u00e9conomique o\u00f9 la formation et l'int\u00e9gration professionnelle doivent \u00eatre une priorit\u00e9 pour favoriser le travail, cette suppression est un mauvais signal envoy\u00e9 \u00e0 notre industrie et \u00e0 notre agriculture qui cherchent de la main d'\u0153uvre, ainsi qu'\u00e0 nos jeunes qui veulent se former \u00e0 des m\u00e9tiers en tension, notamment dans le Jura.<br><br>Monsieur le Premier ministre, ma question est simple\u00a0: que comptez-vous faire pour soutenir et d\u00e9velopper les fili\u00e8res d'alternance et de professionnalisation, pour enfin remettre la valeur travail au c\u0153ur de notre soci\u00e9t\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Je vous rejoins pleinement sur l'objectif consistant \u00e0 inciter au travail, notamment par la r\u00e9mun\u00e9ration et par le salaire. Oui, bien s\u00fbr, nous souhaitons voir la r\u00e9mun\u00e9ration des Fran\u00e7ais augmenter, en particulier les r\u00e9mun\u00e9rations proches du Smic. D\u00e8s ma d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, j'ai fait le constat que les divers all\u00e8gements de cotisations concentr\u00e9s autour du Smic lors des derni\u00e8res d\u00e9cennies ont fini par smicardiser la France.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville .</strong> Ce n'est pas faute de l'avoir dit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>En effet, un employeur souhaitant augmenter de 100\u00a0euros la r\u00e9mun\u00e9ration d'un salari\u00e9 pay\u00e9 au Smic doit pour cela d\u00e9penser 400\u00a0euros. En outre, le salari\u00e9 ainsi augment\u00e9 perdra le b\u00e9n\u00e9fice de la prime d'activit\u00e9, deviendra redevable de l'imp\u00f4t sur le revenu et verra augmenter son taux de contribution sociale g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e (CSG), entre autres. Malheureusement, dans notre syst\u00e8me, personne n'a int\u00e9r\u00eat \u00e0 augmenter les salaires\u00a0; c'est \u00e0 cela qu'il faut rem\u00e9dier. Nous avons confi\u00e9 \u00e0 deux \u00e9conomistes, MM.\u00a0Bozio et Wasmer, une mission en ce sens. J'esp\u00e8re qu'en nous appuyant sur ses r\u00e9sultats, nous pourrons proposer lors du prochain projet de loi de finances (PLF), en guise de premi\u00e8re \u00e9tape, des r\u00e9formes pour inciter \u00e0 la progression salariale.<br><br>Je vous rejoins aussi sur la volont\u00e9 de rapprocher le net du brut.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu .</strong> Et de remplacer la carte Vitale par la carte bleue\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Pour cela, nous devons effectivement faire des \u00e9conomies, ce qui est l'objet de plusieurs r\u00e9formes que nous avons engag\u00e9es et comptons poursuivre.<br><br>En revanche, je ne vous rejoins pas \u2013\u00a0il faut bien que nous soyons en d\u00e9saccord quelque part\u00a0\u2013 sur les contrats de professionnalisation. J'entends r\u00e9guli\u00e8rement les d\u00e9put\u00e9s du groupe Les R\u00e9publicains nous appeler \u00e0 faire des \u00e9conomies et \u00e0 sortir du \u00ab\u00a0quoi qu'il en co\u00fbte\u00a0\u00bb. Or l'aide financi\u00e8re pour les contrats de professionnalisation a pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9e pendant la crise du covid-19, dans le cadre du plan de relance et du \u00ab\u00a0quoi qu'il en co\u00fbte\u00a0\u00bb. Avant cela, les contrats de professionnalisation ne b\u00e9n\u00e9ficiaient pas d'une aide financi\u00e8re d\u00e9di\u00e9e. Cette aide a fonctionn\u00e9 dans le cadre du plan de relance, mais il est normal, maintenant que nous sommes sortis de la crise, de mettre fin \u00e0 de tels dispositifs.<br><br>Je pr\u00e9cise d'ailleurs que les contrats de professionnalisation ne concernent pas uniquement les jeunes, mais peuvent \u00eatre conclus n'importe quand au cours d'une carri\u00e8re. Ces contrats fonctionnaient avant l'instauration d'une aide financi\u00e8re et fonctionneront encore apr\u00e8s sa suppression.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur .</strong> Il faut l'esp\u00e9rer, mais ce n'est pas s\u00fbr\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>En revanche, nous continuerons bien s\u00fbr \u00e0 soutenir financi\u00e8rement les contrats d'apprentissage pour les jeunes. Lorsque le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en 2017, la France comptait moins de 300\u00a0000\u00a0apprentis\u00a0; elle en compte d\u00e9sormais pr\u00e8s d'un million. C'est un immense succ\u00e8s pour les jeunes, pour les entreprises et pour le pays. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i> Nous souhaitons continuer dans cette voie, et je sais, madame la d\u00e9put\u00e9e, que nous vous trouverons \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s pour y parvenir. (M\u00eames mouvements.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-08", "pageJO": "3389", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}