{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1640", "identifiant": {"numero": "1640", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ruralit\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Cons\u00e9quences des Jeux olympiques sur la s\u00e9curit\u00e9 en zone rurale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793892", "mandatRef": "PM796590"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833676", "abrege": "Int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0des\u00a0outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-06", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833676", "abrege": "Int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0des\u00a0outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-06", "pageJO": "1500", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONS\u00c9QUENCES DES JEUX OLYMPIQUES SUR LA S\u00c9CURIT\u00c9 EN ZONE RURALE <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0St\u00e9phanie Galzy.<br><br><strong>Mme\u00a0St\u00e9phanie Galzy. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, je tiens \u00e0 vous faire remonter la pr\u00e9occupation de nombreuses communes rurales s'agissant de la p\u00e9riode des Jeux olympiques (JO) qui auront lieu \u00e0 Paris cet \u00e9t\u00e9. Cet \u00e9v\u00e9nement sportif populaire n\u00e9cessite certes de garantir la s\u00e9curit\u00e9 de tous les participants, mais pendant ce temps-l\u00e0, notre ruralit\u00e9 doit-elle cesser de vivre, de respirer, pour ne pas d\u00e9ranger tout le gotha mondial privil\u00e9gi\u00e9\u00a0? D'autant qu'en raison des tarifs prohibitifs, nos compatriotes devront se contenter de suivre cet \u00e9v\u00e9nement \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.<br><br>De nombreuses communes de ma circonscription m'interpellent, inqui\u00e8tes que de nombreuses f\u00eates de village traditionnelles qui se tiendront pendant cette p\u00e9riode ne puissent b\u00e9n\u00e9ficier du soutien des forces de l'ordre. Pour compenser l'absence des gendarmes, appel\u00e9s \u00e0 la rescousse du pr\u00e9fet de Paris, les maires devront faire appel \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es de s\u00e9curit\u00e9. Or le budget de nos communes ne leur permet pas d'assumer des fonctions r\u00e9galiennes \u00e0 la place de l'\u00c9tat.<br><br>Ces f\u00eates de village sont le symbole de traditions s\u00e9culaires, enracin\u00e9es dans de la population fran\u00e7aise. Pour elles aussi, la pr\u00e9sence des forces de l'ordre est essentielle\u00a0: il ne faudrait pas qu'un drame comme celui de Cr\u00e9pol se reproduise. Comme la Coupe du monde de rugby r\u00e9cemment, les JO doivent faire rayonner notre pays, notre terroir et nos traditions, et non \u00e9teindre la vie de notre ruralit\u00e9. Monsieur le ministre, pouvez-vous garantir \u00e0 l'ensemble des maires de France que des mesures ont \u00e9t\u00e9 prises pour garantir que ces festivit\u00e9s se tiendront en toute s\u00e9curit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 une couverture suffisante par les forces de l'ordre\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Je vous remercie de signaler que la Coupe du monde de rugby s'est parfaitement bien d\u00e9roul\u00e9e, dans des conditions qui font honneur non seulement \u00e0 la police fran\u00e7aise, mais aussi \u00e0 la qualit\u00e9 de notre organisation. De surcro\u00eet, la manifestation fut concomitante avec la visite du Saint-P\u00e8re dans les quartiers nord de Marseille, ainsi qu'avec la visite d'\u00c9tat de Leurs Majest\u00e9s le roi Charles\u00a0III et la reine Camilla. Si les choses s'\u00e9taient mal pass\u00e9es, je pense que vous l'auriez soulign\u00e9.<br><br>Ce succ\u00e8s est le r\u00e9sultat du travail des forces de l'ordre, que je veux remercier et qui seront pr\u00e9sentes l'\u00e9t\u00e9 prochain dans l'ensemble du territoire national, car les Jeux olympiques ne se d\u00e9roulent pas qu'\u00e0 Paris. \u00c0 Ch\u00e2teauroux, o\u00f9 je me rendrai jeudi, \u00e0 Lille, \u00e0 Tahiti, \u00e0 Marseille, \u00e0 Nantes, mais aussi dans des territoires ruraux dans lesquels des \u00e9quipes ont choisi leur lieu d'entra\u00eenement ou de vie, les forces de l'ordre seront concentr\u00e9es\u00a0: il s'agit d'un \u00e9v\u00e9nement exceptionnel, que nous n'organisons qu'une fois par si\u00e8cle.<br><br>La pr\u00e9sence massive des policiers et des gendarmes en \u00cele-de-France lors de la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture \u2013\u00a0dont je d\u00e9taillerai le dispositif de s\u00e9curit\u00e9 dans quelques instants au S\u00e9nat\u00a0\u2013 n'exclut \u00e9videmment pas que partout en France, nous puissions garantir la s\u00e9curit\u00e9 de nos concitoyens.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Ils ne vont pas se couper en deux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Aucun festival n'a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9, ni aucune organisation sportive. Le Tour de France arrivera bien en France \u2013\u00a0\u00e0 Nice cette ann\u00e9e\u00a0\u2013, le 14\u00a0Juillet sera c\u00e9l\u00e9br\u00e9 \u00e0 Paris comme partout en France et nous organiserons bien le quatre-vingti\u00e8me anniversaire du d\u00e9barquement de Normandie et de Provence.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux.</strong> Nous parlons des f\u00eates municipales, pas des comm\u00e9morations nationales\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Il est vrai que les policiers et les gendarmes ne pourront pas prendre leurs cong\u00e9s pendant cette p\u00e9riode particuli\u00e8re : un protocole social a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 en ce sens. Je sais le sacrifice que cela repr\u00e9sente, mais une compensation salariale est pr\u00e9vue et a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e par les agents eux-m\u00eames. <i>(\u00ab Ce n'est pas la question ! \u00bb sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux.</strong> Ils ne seront pas sur le terrain\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Aucune f\u00eate ne sera annul\u00e9e par manque de policiers et de gendarmes, puisqu'ils seront tous pr\u00e9sents, et partout, dans les f\u00eates de village comme lors de la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux.</strong> Il faudra le dire aux pr\u00e9fets.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Nous devons les en remercier, eux et leurs familles. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0St\u00e9phanie Galzy.<br><br><strong>Mme\u00a0St\u00e9phanie Galzy. </strong>Monsieur le ministre, les maires de France vous \u00e9coutent aujourd'hui. Soyez \u00e0 la hauteur de leur engagement, ne les d\u00e9cevez pas. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-06", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-06", "pageJO": "1500", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}