{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG861", "identifiant": {"numero": "861", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9UNION DE L'ALLIANCE DU NUCL\u00c9AIRE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794810", "mandatRef": "PM797130"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791621", "abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791621", "abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": "4604", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9UNION DE L'ALLIANCE DU NUCL\u00c9AIRE <a name=PG25></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Louise Morel.<br><br><strong>Mme\u00a0Louise Morel. </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher, ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. La France est plus que jamais engag\u00e9e pour mener la bataille contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique et atteindre la neutralit\u00e9 carbone.<br><br>Notre pays a des atouts strat\u00e9giques pour r\u00e9ussir, notamment un mix \u00e9lectrique parmi les plus d\u00e9carbon\u00e9s au monde gr\u00e2ce \u00e0 notre parc nucl\u00e9aire. Toutefois, nous devons aller encore plus loin et plus vite. C\u2019est ce que nous ferons cet apr\u00e8s-midi en votant le projet de loi relatif \u00e0 l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures li\u00e9es \u00e0 la construction de nouvelles installations nucl\u00e9aires \u00e0 proximit\u00e9 de sites nucl\u00e9aires existants et au fonctionnement des installations existantes.<br><br>Disons-le clairement\u00a0: c\u2019est gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de la production d\u2019\u00e9nergies renouvelables et au lancement d\u2019un grand programme nucl\u00e9aire que notre pays r\u00e9ussira \u00e0 b\u00e2tir sa souverainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique. N\u2019opposons pas les \u00e9nergies renouvelables au nucl\u00e9aire, car le d\u00e9fi que nous devons relever consiste \u00e0 mettre fin aux \u00e9nergies fossiles.<br><br>Madame la ministre, le nucl\u00e9aire n\u2019est pas seulement un atout pour la France, c\u2019est aussi un atout strat\u00e9gique pour l\u2019Europe.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bourlanges.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Louise Morel. </strong>Vous d\u00e9fendez, dans ces n\u00e9gociations europ\u00e9ennes, l\u2019int\u00e9gration du nucl\u00e9aire comme \u00e9nergie essentielle \u00e0 la transition \u00e9nerg\u00e9tique. La France a remport\u00e9 de nombreuses victoires, concernant notamment la taxonomie europ\u00e9enne ou plus r\u00e9cemment la production d\u2019hydrog\u00e8ne d\u00e9carbon\u00e9 avec de l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire, qui, jusqu'alors, \u00e9tait un tabou.<br><br>Ce succ\u00e8s est d\u00fb \u00e0 un important travail de diplomatie et de conviction men\u00e9 aupr\u00e8s de nos homologues europ\u00e9ens.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bourlanges.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Louise Morel. </strong>Madame la ministre, vous \u00eates \u00e0 l'initiative de l'Alliance du nucl\u00e9aire, dont la premi\u00e8re r\u00e9union, qui a rassembl\u00e9 onze pays, s'est tenue le 28\u00a0f\u00e9vrier \u00e0 Stockholm. Ce matin, seize pays \u00e9taient repr\u00e9sent\u00e9s dans votre minist\u00e8re pour une nouvelle r\u00e9union de cette alliance, ce qui montre le r\u00f4le de la France dans ce domaine, et prouve que le nucl\u00e9aire a une place essentielle dans la transition \u00e9nerg\u00e9tique europ\u00e9enne.<br><br>Pourriez-vous nous pr\u00e9senter la feuille de route de l'Alliance du nucl\u00e9aire au service de la transition \u00e9nerg\u00e9tique europ\u00e9enne, et nous dire plus particuli\u00e8rement les conclusions que vous tirez de la r\u00e9union avec vos homologues ce matin\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. </i>Comme vous l'avez affirm\u00e9, le d\u00e9fi de notre si\u00e8cle est de mettre fin \u00e0 l'utilisation des \u00e9nergies fossiles. Il ne faut donc pas opposer les \u00e9nergies renouvelables et l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire car nous aurons besoin de ces deux leviers, comme nous avons besoin de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et d'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bourlanges.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>J'appelle donc les d\u00e9put\u00e9s de tous bords \u00e0 voter le projet de loi relatif \u00e0 l'acc\u00e9l\u00e9ration du nucl\u00e9aire afin de b\u00e2tir cette souverainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique. C'est une \u00e9tape essentielle pour lancer dans les meilleurs d\u00e9lais le grand programme nucl\u00e9aire que nous appelons de nos v\u0153ux, pour envoyer \u00e0 la fili\u00e8re nucl\u00e9aire un signal fort de soutien et de mobilisation g\u00e9n\u00e9rale et pour marquer la volont\u00e9 de la France de r\u00e9ussir sa transition \u00e9nerg\u00e9tique gr\u00e2ce au nucl\u00e9aire.<br><br>Au fond, cette volont\u00e9 que je partage avec vous est commune aux seize pays que nous avons r\u00e9unis ce matin \u00e0 Paris pour construire l'Alliance du nucl\u00e9aire. Elle implique la Commission europ\u00e9enne, puisque Kadri Simson, la commissaire \u00e0 l'\u00e9nergie, \u00e9tait \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s pour discuter de notre feuille de route\u00a0: une feuille de route ambitieuse qui nous permette d'acc\u00e9l\u00e9rer tr\u00e8s rapidement notre transition \u00e9nerg\u00e9tique. En effet, nous sommes tous en train de lancer de nouveaux projets nucl\u00e9aires. Ceux-ci pourraient nous permettre de cr\u00e9er jusqu'\u00e0 450\u00a0000\u00a0emplois dans les ann\u00e9es qui viennent, ce qui est consid\u00e9rable. Ils permettront de soutenir la fili\u00e8re nucl\u00e9aire \u2013\u00a0vous savez que la France y prendra toute sa place. Le nucl\u00e9aire sera syst\u00e9matiquement inclus dans notre strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique europ\u00e9enne. C'est avec la plus grande d\u00e9termination que nous d\u00e9fendrons ensemble cette vision. Enfin,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Madame la ministre, vous avez largement d\u00e9pass\u00e9 votre temps.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-17", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": "4604", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}