{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1360", "identifiant": {"numero": "1360", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : r\u00e9gimes autonomes et sp\u00e9ciaux", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Retraite des sapeurs-pompiers volontaires"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267429", "mandatRef": "PM796722"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-22", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-22", "pageJO": "10303", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RETRAITE DES SAPEURS-POMPIERS VOLONTAIRES <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Dino Cinieri. Je veux lui rendre hommage parce que c'est probablement sa derni\u00e8re question au Gouvernement\u00a0! <i>(Applaudissements sur tous les bancs.)</i><br><br>Cela fait plus de vingt ans que vous \u00eates engag\u00e9 au service de notre institution, cher coll\u00e8gue. Au nom de la repr\u00e9sentation nationale, je vous remercie pour votre engagement sans faille au service des Fran\u00e7ais et de l'Assembl\u00e9e nationale. <i>(Tous les d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR et M. S\u00e9bastien Jumel .</strong> Bravo Dino\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Dino Cinieri. </strong>Merci, madame la pr\u00e9sidente, vos propos me vont droit au c\u0153ur\u00a0! Apr\u00e8s plus de vingt et un ans pass\u00e9s sur ces bancs, je profite de cette derni\u00e8re question pour vous remercier, mes chers coll\u00e8gues, pour le travail accompli, de jour et parfois de nuit, le plus souvent dans un climat de respect mutuel malgr\u00e9 nos divergences. Je mesure pleinement la chance qui a \u00e9t\u00e9 la mienne de si\u00e9ger au sein de cette noble assembl\u00e9e, o\u00f9 r\u00e9sonnent encore les voix de Georges Clemenceau, de Jean Jaur\u00e8s, de Jacques Chirac et de tant d'autres. <br><br>La compl\u00e9mentarit\u00e9 des travaux men\u00e9s \u00e0 Paris et de nos engagements sur le terrain nous incite \u00e0 chercher toujours le meilleur pour notre pays\u00a0: c'est ce qui doit nous animer.<br><br>Je tiens \u00e0 remercier aussi les fonctionnaires et les collaborateurs parlementaires, tous ceux qui travaillent discr\u00e8tement dans cette belle maison o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 honor\u00e9 de servir mes concitoyens du d\u00e9partement de la Loire. <i>(Applaudissements sur tous les bancs.)</i><br><br>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR)</i> et j'y associe la future d\u00e9put\u00e9e Sylvie Bonnet, mon coll\u00e8gue Jean-Pierre Taite et l'ensemble du groupe Les R\u00e9publicains. <br><br>C'est avec beaucoup d'\u00e9motion que je souhaite vous alerter, monsieur le ministre, sur l'octroi des trimestres suppl\u00e9mentaires pour le calcul de la retraite des sapeurs-pompiers volontaires. Cette bonification, inscrite \u00e0 l'article 24 de la loi du 14 avril 2023 de financement rectificative de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pour 2023, marque une reconnaissance importante de l'engagement citoyen des sapeurs-pompiers volontaires au service de la collectivit\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LR, RE, RN, Dem et HOR. - M. J\u00e9r\u00f4me Guedj applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>Elle permettrait aussi de susciter des vocations. Or les sapeurs-pompiers sont indispensables dans nos territoires et je tiens \u00e0 leur rendre un hommage particulier cet apr\u00e8s-midi.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Dino pr\u00e9sident\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard.</strong> Bravo Dino\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Dino Cinieri. </strong>Un amendement adopt\u00e9 par le S\u00e9nat pr\u00e9voyait d'accorder trois trimestres suppl\u00e9mentaires apr\u00e8s dix ans d'anciennet\u00e9, compl\u00e9t\u00e9s d'un trimestre tous les cinq ans, mais il a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9 par la commission mixte paritaire (CMP) et la bonification a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9e \u00e0 un d\u00e9cret en Conseil d'\u00c9tat. \u00c0 ce jour, le d\u00e9cret n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 au <i>Journal officiel</i>. Quand le sera-t-il, monsieur le ministre\u00a0? Pouvez-vous nous confirmer qu'il fixera bien une majoration de trois trimestres apr\u00e8s dix ans d'anciennet\u00e9, compl\u00e9t\u00e9s d'un trimestre tous les cinq ans\u00a0? <br><br>Permettez-moi, pour finir, d'avoir une pens\u00e9e pour mon ami Hubert Wulfranc. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LR, RE, RN, Dem, HOR, GDR-NUPES et LIOT.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>En mon nom et au nom du Gouvernement, je vous remercie, monsieur le d\u00e9put\u00e9, pour le travail que vous avez r\u00e9alis\u00e9 au sein de l'Assembl\u00e9e nationale. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, RN, LR, Dem, HOR et LIOT. \u2013\u00a0M.\u00a0Hubert Wulfranc applaudit \u00e9galement.)</i> Pour avoir \u00e9t\u00e9 votre coll\u00e8gue, mais aussi en tant que ministre, j'ai \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin de vos contributions, toujours s\u00e9rieuses, y compris quand nous \u00e9tions en d\u00e9saccord. Vous n'avez cess\u00e9 d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lu dans votre circonscription, une circonscription populaire dont vous vous \u00eates fait l'avocat. J'adresse \u00e0 votre suppl\u00e9ante, qui si\u00e9gera dans cet h\u00e9micycle dans quelques jours, mes v\u0153ux de bienvenue\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Si elle peut voter la loi \u00ab\u00a0immigration\u00a0\u00bb, ce serait pas mal\u00a0!<i> (Sourires.)</i><br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Je connais votre engagement de longue date en faveur des sapeurs-pompiers, qu'ils soient professionnels ou volontaires. Je veux vous rassurer au sujet de la disposition de l'article\u00a024 de la loi de financement rectificative de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pour 2023, qui pr\u00e9voit des trimestres suppl\u00e9mentaires pour les sapeurs-pompiers selon les modalit\u00e9s que vous avez \u00e9voqu\u00e9es. Le d\u00e9cret sera prochainement sign\u00e9 par le ministre du travail, du plein emploi et de l'insertion \u2013\u00a0en charge des retraites\u00a0\u2013 et par moi-m\u00eame, de sorte qu'il devrait \u00eatre publi\u00e9 d'ici le 31\u00a0d\u00e9cembre.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Nommez-le le d\u00e9cret Dino Cinieri\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Il inclura un grand nombre de dispositions favorables aux sapeurs-pompiers que vous avez contin\u00fbment d\u00e9fendues et qui ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es dans la loi d'orientation et de programmation du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur (Lopmi) et dans la loi visant \u00e0 consolider notre mod\u00e8le de s\u00e9curit\u00e9 civile et valoriser le volontariat des sapeurs-pompiers et les sapeurs-pompiers professionnels \u2013\u00a0dite loi Matras\u00a0: une exon\u00e9ration de charges pour les employeurs des sapeurs-pompiers volontaires \u2013\u00a0une mesure revendiqu\u00e9e depuis longtemps, visant \u00e0 encourager la vocation des sapeurs-pompiers\u00a0\u2013, la nouvelle prestation de fid\u00e9lisation et de reconnaissance (NPFR), aujourd'hui peu adapt\u00e9e, et la consolidation du mod\u00e8le de secours fran\u00e7ais, qui repose sur la compl\u00e9mentarit\u00e9 des sapeurs-pompiers volontaires et professionnels dans les territoires urbains et ruraux \u2013\u00a0\u00e0 l'instar du d\u00e9partement de la Loire que vous avez si longtemps repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.<br><br>C'est donc avec le sentiment du devoir accompli que vous pouvez quitter l'Assembl\u00e9e nationale. Je vous remercie une nouvelle fois pour votre soutien des sapeurs-pompiers et, de fa\u00e7on plus g\u00e9n\u00e9rale, de tous les agents du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur et des outre-mer. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, RN, LR, Dem, HOR et LIOT.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-22", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-22", "pageJO": "10303", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}