{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1657", "identifiant": {"numero": "1657", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Gr\u00e8ve des enseignants en Seine-Saint-Denis"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795298", "mandatRef": "PM797409"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834720", "abrege": "\u00c9ducation et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834720", "abrege": "\u00c9ducation et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-13", "pageJO": "1826", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> GR\u00c8VE DES ENSEIGNANTS EN SEINE-SAINT-DENIS <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Legavre.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Legavre. </strong>Madame la ministre de l'\u00e9ducation nationale, vous avez certainement regard\u00e9 ces vid\u00e9os qui montrent des lyc\u00e9ens et des professeurs du lyc\u00e9e de Sevran, en Seine-Saint-Denis. Elles ont \u00e9t\u00e9 vues des millions de fois et elles valent tous les discours car elles montrent une image fid\u00e8le de l'\u00e9cole qui, partout, manque de professeurs, d'AESH (accompagnants d'\u00e9l\u00e8ves en situation de handicap), de personnels m\u00e9dico-sociaux. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> <br><br>La Seine-Saint-Denis, d\u00e9partement parmi les plus pauvres, en est une expression concentr\u00e9e. Un enfant y perd en moyenne dix-huit mois de cours sur l'ensemble de sa scolarit\u00e9. Et comme partout, les revendications restent lettre morte depuis des ann\u00e9es.<br><br>Alors, les personnels ont pris les affaires en main et \u00e9tabli les besoins. Ils ont dit\u00a0: \u00ab\u00a0Pas de moyens, pas de rentr\u00e9e\u00a0\u00bb\u00a0! Le 26\u00a0f\u00e9vrier, jour de la rentr\u00e9e, la gr\u00e8ve \u00e9tait massive dans le 93. Depuis, le mouvement est reconduit. Le soutien des parents est impressionnant. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe SOC.)</i><br><br>Les personnels, leurs syndicats sont soud\u00e9s : ils veulent un plan d'urgence. Rien qu'en Seine-Saint-Denis, il faudrait 5 000 enseignants et 2 200 AESH suppl\u00e9mentaires. Le co\u00fbt de ce plan d'urgence ? Quinze fois moins que le co\u00fbt cumul\u00e9 du SNU (service national universel) et de l'uniforme \u00e0 l'\u00e9cole dont quasiment personne, \u00e0 part vous, ne veut. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Les personnels refusent votre \u00ab choc contre le savoir \u00bb et les groupes de niveaux qui, apr\u00e8s Parcoursup, la remise en cause du bac et du lyc\u00e9e professionnel, sont une mesure suppl\u00e9mentaire de tri social et de s\u00e9lection. Et dans le 93, ils savent qui va en faire les frais\u2026 <i>(M\u00eames mouvements.) </i><br><br>Madame la ministre, la gr\u00e8ve des professeurs du 93 traduit un mouvement de fond et elle a une port\u00e9e nationale. Elle est per\u00e7ue avec une profonde sympathie, parce que les probl\u00e8mes et les besoins qu'elle pose sont les m\u00eames partout. Craignez qu'elle ne soit contagieuse. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>\u00c0 Paris, par exemple, les repr\u00e9sentants de parents de soixante-sept coll\u00e8ges veulent \u00eatre re\u00e7us par le recteur pour lui dire leur refus des groupes de niveaux.<br><br>Quand comptez-vous vraiment renoncer au choc des savoirs et aux groupes de niveaux\u00a0? Quand comptez-vous faire droit au plan d'urgence exig\u00e9 par les personnels du 93 et comment comptez-vous faire alors que votre Gouvernement vient d'annoncer pr\u00e8s de 700\u00a0millions de coupes suppl\u00e9mentaires dans le budget de l'\u00e9cole\u00a0? <i>(Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent. \u2013\u00a0Applaudissements sur quelques bancs du groupe SOC.) </i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Je vous le dis d'embl\u00e9e, je ne compte absolument pas renoncer au choc des savoirs. <i>(M.\u00a0Emeric Salmon applaudit.) </i>Je l'ai r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, y compris aux organisations syndicales que j'ai re\u00e7ues.<br><br>En revanche, j'ai bien l'intention, comme j'en ai l'habitude d\u00e8s qu'une situation particuli\u00e8re se pr\u00e9sente, de tenir compte de la sp\u00e9cificit\u00e9 de l'\u00e9ducation en Seine-Saint-Denis. Je ne serai pas la premi\u00e8re \u00e0 le faire puisque, je l'ai dit la semaine derni\u00e8re en r\u00e9ponse \u00e0 M.\u00a0St\u00e9phane Peu, un plan d'action pour un \u00c9tat plus fort en Seine-Saint-Denis avait \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 par \u00c9douard Philippe, alors Premier ministre, et il avait concern\u00e9, pour partie, le syst\u00e8me \u00e9ducatif.<br><br>Dans ce plan, figurait notamment, pour assurer la pr\u00e9sence des enseignants en Seine-Saint-Denis, une prime de fid\u00e9lisation de 12\u00a0000\u00a0euros octroy\u00e9e au bout de cinq ans. Le versement de cette prime vient d'\u00eatre \u00e9tendu aux AED (assistants d'\u00e9ducation) et aux AESH. <br><br>Nous porterons notre attention sur le personnel non enseignant\u00a0; je sais qu'il existe autour des conseillers principaux d'\u00e9ducation (CPE) une attente forte que nous prendrons en consid\u00e9ration \u00e0 la rentr\u00e9e prochaine. <br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> ministre. </i>Tout le travail d\u00e9ploy\u00e9 autour de l'\u00e9ducation prioritaire porte particuli\u00e8rement ses fruits en Seine-Saint-Denis. <br><br>Tout cela illustre l'attention que nous accordons \u00e0 ce d\u00e9partement. Il pr\u00e9sente des singularit\u00e9s dont nous devons tenir compte\u00a0; nous le faisons. Je suis pr\u00eate, comme je l'ai d\u00e9j\u00e0 fait, \u00e0 recevoir les \u00e9lus qui voudraient m'entretenir de ce sujet. <i>(Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mentine Autain.</strong> Oui, moi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Legavre.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Legavre. </strong>\u00c0 Clichy-sous-Bois, dans ma circonscription, onze fermetures de classes sont programm\u00e9es \u00e0 la rentr\u00e9e prochaine\u00a0: voil\u00e0 comment vous tenez compte de la sp\u00e9cificit\u00e9 de la Seine-Saint-Denis\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> ministre. </i>J'ajoute que j'ai eu l'occasion de m'entretenir r\u00e9cemment avec la pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion \u00cele-de-France\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Ce n'est pas une r\u00e9f\u00e9rence\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> ministre . </i>\u2026sur l'\u00e9tat du b\u00e2ti dans les lyc\u00e9es et je ferai prochainement de m\u00eame avec le pr\u00e9sident du conseil d\u00e9partemental.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-13", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-13", "pageJO": "1826", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}