{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1505", "identifiant": {"numero": "1505", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Action du Gouvernement dans les territoires ultramarins"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795876", "mandatRef": "PM797730"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-18", "pageJO": "89", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACTION DU GOUVERNEMENT DANS LES TERRITOIRES ULTRAMARINS <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Davy Rimane.<br><br><strong>M.\u00a0Davy Rimane. </strong>M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer est aujourd'hui aux abonn\u00e9s absents. N\u00e9anmoins, nous ne lui en tiendrons pas rigueur, car il se trouve aux c\u00f4t\u00e9s de nos compatriotes r\u00e9unionnais qui ont \u00e0 se remettre de la violence du cyclone Belal. Nous leur adressons nos pens\u00e9es, notre solidarit\u00e9, notre fraternit\u00e9. \u00ab\u00a0Tien bo, larg pas\u00a0\u00bb\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Mme\u00a0Estelle Youssouffa applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>Quant \u00e0 l'audace, cette fameuse audace que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique nous pr\u00e9sente comme la ligne directrice de cette nouvelle \u00e8re macronienne, elle est discr\u00e9dit\u00e9e d'entr\u00e9e de jeu, car la composition du nouveau gouvernement se r\u00e9v\u00e8le peu courageuse et encore moins t\u00e9m\u00e9raire. L'audace, la vraie, aurait consist\u00e9 \u00e0 r\u00e9tablir un minist\u00e8re de plein exercice d\u00e9di\u00e9 \u00e0 toutes les singularit\u00e9s qui font nos territoires transoc\u00e9aniques. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes GDR-NUPES et LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Davy Rimane. </strong>Pourtant, les nombreuses et diverses questions ultramarines restent, aux c\u00f4t\u00e9s du logement, de la sant\u00e9 ou encore des transports, sur le banc de touche. Pas un mot pour les outre-mer hier, lors de l'allocution d'Emmanuel Macron. Mais l'attentisme n'a-t-il pas toujours \u00e9t\u00e9 le <i>modus operandi </i>du gouvernement pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0?<br><br>Je m'adresse directement \u00e0 vous, monsieur le Premier ministre. O\u00f9 en sommes-nous\u00a0? Vous \u00eates cens\u00e9 incarner le renouveau. Or depuis sept ans, disons-le franchement, la question des outre-mer n'a jamais \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e, sauf sous l'angle de la r\u00e9action\u00a0: r\u00e9action aux probl\u00e8mes migratoires, aux probl\u00e8mes s\u00e9curitaires, aux catastrophes naturelles, aux p\u00e9nuries d'eau, aux mouvements sociaux et aux interpellations d'ex\u00e9cutifs locaux.<br><br>Je vous donne ici l'occasion de pr\u00e9senter un semblant de feuille de route pour les outre-mer\u00a0: pas pour leurs int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques ni pour leurs vertus g\u00e9ostrat\u00e9giques, pas pour leur conseiller de faire bouillir l'eau avant de la boire, mais pour la valorisation de leur diversit\u00e9 culturelle, humaine et linguistique <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes GDR-NUPES et LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Olivier Faure applaudit \u00e9galement)</i>, pour la reconnaissance de leur r\u00f4le central dans la pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9, pour l'\u00e9panouissement de leur population, pour les dissuader de voter Le\u00a0Pen en 2027 par d\u00e9go\u00fbt de tout ce qui ressemble de pr\u00e8s ou de loin \u00e0 la Macronie. Je vous donne ici l'occasion de ne plus \u00eatre dans la r\u00e9action, mais dans l'action.<br><br>Monsieur le Premier ministre, vous aviez dit lors de votre nomination que vous ameniez l'\u00e9ducation avec vous \u00e0 Matignon. Ma question est simple\u00a0: comptez-vous \u2013\u00a0ce serait l\u00e0 une premi\u00e8re depuis sept ans\u00a0\u2013 amener les outre-mer \u00e0 Matignon\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES et sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Ah\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre. </i>Monsieur le pr\u00e9sident de la d\u00e9l\u00e9gation aux outre-mer, je tiens \u00e0 vous r\u00e9pondre personnellement, m\u00eame si vous n'\u00eates pas pr\u00e9sident de groupe, car le sujet que vous abordez est fondamental. Oui, les outre-mer sont au c\u0153ur de la feuille de route que je vous pr\u00e9senterai le 30\u00a0janvier et de l'action gouvernementale que je compte mener en tant que Premier ministre.<br><br>J'ai eu l'occasion, au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, d'occuper diff\u00e9rentes fonctions gouvernementales\u00a0: j'ai \u00e9t\u00e9 secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 la jeunesse, porte-parole du Gouvernement, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics et ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. \u00c0 chaque poste, j'ai eu la chance de travailler avec les territoires ultramarins. Je suis lucide quant aux immenses d\u00e9fis qui nous attendent pour les outre-mer, comme vous l'avez rappel\u00e9, en mati\u00e8re de logement, en mati\u00e8re sociale, d'emploi, de mobilit\u00e9, de s\u00e9curit\u00e9, d'immigration ou encore en mati\u00e8re environnementale, mais je suis \u00e9galement conscient de la chance extraordinaire que constituent les territoires ultramarins pour la France en mati\u00e8re de jeunesse, d'innovation, de cr\u00e9ativit\u00e9, de souverainet\u00e9 ou encore de biodiversit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> On pourrait dire la m\u00eame chose de la ruralit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre. </i>Je le dis tr\u00e8s clairement\u00a0: oui, il faut \u00eatre aux c\u00f4t\u00e9s des territoires ultramarins lorsque surviennent des drames ou des crises. C'est pour cette raison que mon ministre de l'int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, se trouve en ce moment \u00e0 La\u00a0R\u00e9union, aux c\u00f4t\u00e9s des victimes du cyclone.<br><br>N\u00e9anmoins, il faut aussi \u2013\u00a0vous avez absolument raison de le dire\u00a0\u2013 mener une d\u00e9marche prospective et investir positivement dans tous les potentiels des territoires ultramarins. Nous avons devant nous plusieurs \u00e9ch\u00e9ances majeures. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9 la pr\u00e9paration d'une grande loi sur Mayotte, \u00e0 laquelle nous travaillerons. Nous aurons \u00e9galement \u00e0 d\u00e9battre de textes institutionnels importants relatifs \u00e0 l'avenir de la Nouvelle-Cal\u00e9donie. Je sais qu'en Guyane, aux Antilles, \u00e0 La\u00a0R\u00e9union, \u00e0 Mayotte, \u00e0 Saint-Pierre-et-Miquelon, \u00e0 Wallis-et-Futuna et dans tous nos territoires ultramarins nous attendent des enjeux dans lesquels nous devons investir ensemble.<br><br>Tr\u00e8s concr\u00e8tement, je recevrai aussi vite que possible la d\u00e9l\u00e9gation aux outre-mer, que vous pr\u00e9sidez, et r\u00e9unirai dans les prochains mois un comit\u00e9 interminist\u00e9riel des outre-mer (Ciom) pour traiter toutes ces questions. De plus, je me rendrai d\u00e8s que possible dans les territoires ultramarins, et j'esp\u00e8re que vous me ferez l'honneur de m'accompagner. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Davy Rimane.<br><br><strong>M.\u00a0Davy Rimane. </strong>Monsieur le Premier ministre, rendez-vous est pris. Sachez tout de m\u00eame qu'il y a des urgences et des scandales \u00e0 r\u00e9gler sur nos territoires, sous peine de cr\u00e9er une fracture irr\u00e9versible. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES et sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-01-18", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-18", "pageJO": "89", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}