{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1262", "identifiant": {"numero": "1262", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "discriminations", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "lutte contre l'antis\u00e9mitisme"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA345722", "mandatRef": "PM797718"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": "9429", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE L'ANTIS\u00c9MITISME <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip.<br><br><strong>Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip. </strong>La b\u00eate immonde de l'antis\u00e9mitisme existe toujours. Elle exhale \u00e0 nouveau un souffle naus\u00e9abond et ignoble, celui de la haine des Juifs. Si elle semble d\u00e9sormais porter des habits neufs \u2013\u00a0des faux-nez\u00a0\u2013, comme cet antisionisme, de plus en plus r\u00e9pandu dans les rues de notre pays, sur les r\u00e9seaux sociaux, dans les universit\u00e9s, et peut-\u00eatre m\u00eame au sein de partis politiques repr\u00e9sent\u00e9s dans cet h\u00e9micycle <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.\u00a0\u2013M.\u00a0Meyer Habib applaudit \u00e9galement. \u2013\u00a0\u00ab\u00a0H\u00e9las\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe LR)</i>, elle n'en reste pas moins toujours la m\u00eame haine, aliment\u00e9e par l'islamisme, la haine d'Isra\u00ebl et le complotisme.<br><br>Depuis le 7\u00a0octobre, 840\u00a0actes antis\u00e9mites ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s dans notre pays et 430\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es, soit bien plus en seulement trois semaines que durant toute l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e. Nous assistons \u00e0 une v\u00e9ritable flamb\u00e9e de l'antis\u00e9mitisme\u00a0: insultes, injures, menaces de mort, tags, d\u00e9gradations de b\u00e2timents, agressions physiques, tentatives d'incendie contre les portes d'appartement et cyberharc\u00e8lement rythment le quotidien de trop nombreux compatriotes de confession juive. Ils se sentent menac\u00e9s par un antis\u00e9mitisme grandissant et d\u00e9sinhib\u00e9, qui nous fait peur et nous fait honte\u00a0: le combattre doit \u00eatre l'affaire de tous les r\u00e9publicains, pas seulement celle de nos compatriotes juifs. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, RN, LR, Dem, SOC, HOR, \u00c9colo-NUPES et LIOT.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip. </strong>C'est notre affaire \u00e0 tous, car cet antis\u00e9mitisme n'est pas la France, mais la n\u00e9gation de la R\u00e9publique fran\u00e7aise\u00a0; c'est une attaque contre nos valeurs.<br><br>Monsieur le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, pouvez-vous indiquer \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale et \u00e0 tous les Fran\u00e7ais quelles mesures pr\u00e9cises vous avez prises pour prot\u00e9ger et assurer la s\u00e9curit\u00e9 des Fran\u00e7ais juifs et de tous les Juifs en France\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Ah\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip. </strong>Comment entendez-vous renforcer notre mobilisation collective contre ce poison qu'est l'antis\u00e9mitisme\u00a0? (<i>Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem, sur plusieurs bancs des groupes RN et LR, et sur quelques bancs des groupes SOC, \u00c9colo-NUPES et LIOT.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Comme la Premi\u00e8re ministre l'a rappel\u00e9, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique nous a demand\u00e9 d\u00e8s le 7\u00a0octobre \u2013\u00a0date de l'ignoble attentat islamiste contre les populations isra\u00e9liennes\u00a0\u2013 de renforcer consid\u00e9rablement la s\u00e9curit\u00e9 de tous les lieux cultuels, \u00e9ducatifs, culturels et communautaires fr\u00e9quent\u00e9s assid\u00fbment par les Fran\u00e7ais de confession juive. Afin de lutter contre leur peur, bien l\u00e9gitime, pas moins de 950\u00a0sites sont ainsi prot\u00e9g\u00e9s, partout en France, par 10\u00a0000\u00a0policiers, gendarmes et militaires de l'op\u00e9ration Sentinelle. La R\u00e9publique est l\u00e0 pour prot\u00e9ger absolument nos compatriotes, jour et nuit, contre ces actes antis\u00e9mites. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br>Ce n'est malheureusement pas une l\u00e9gende\u00a0: 857\u00a0actes antis\u00e9mites ont \u00e9t\u00e9 commis depuis le 7\u00a0octobre, soit autant en trois semaines que durant toute l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e. La pr\u00e9sence de policiers, gendarmes et militaires de l'op\u00e9ration Sentinelle devant les lieux communautaires que j'ai \u00e9voqu\u00e9s a permis de proc\u00e9der \u00e0 425\u00a0interpellations. Je tiens \u00e0 insister ici sur notre fermet\u00e9, en particulier celle du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur, qui proc\u00e8de syst\u00e9matiquement au retrait de leur titre de s\u00e9jour et \u00e0 l'\u00e9loignement des \u00e9trangers qui sont interpell\u00e9s. Vingt-sept personnes ont ainsi \u00e9t\u00e9 plac\u00e9es en centre de r\u00e9tention administrative depuis une semaine.<br><br>Nous luttons \u00e9galement contre la haine sur internet\u00a0: les 5\u00a0916\u00a0signalements d\u00e9pos\u00e9s sur Pharos, la plateforme d\u2019harmonisation, d\u2019analyse, de recoupement et d\u2019orientation des signalements, ont permis aux services du minist\u00e8re de la justice d'identifier 296\u00a0coupables. Il n'y aura aucune impunit\u00e9, j'en veux pour preuve ces deux exemples\u00a0: un \u00e9tranger, qui avait \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 apr\u00e8s avoir cri\u00e9 \u00ab\u00a0Mort aux Juifs\u00a0! Mort \u00e0 Isra\u00ebl\u00a0!\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 dans son pays le 9\u00a0octobre dernier <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe RN)</i>, et un autre, qui a appel\u00e9 \u00e0 la haine et menac\u00e9 de mort le rabbin de Levallois le 28\u00a0octobre sur TikTok a \u00e9t\u00e9 mis en garde \u00e0 vue, puis d\u00e9f\u00e9r\u00e9. (Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur plusieurs bancs du groupe Dem.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": "9429", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}