{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1778", "identifiant": {"numero": "1778", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Trente ans du g\u00e9nocide au Rwanda"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720014", "mandatRef": "PM796863"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834744", "abrege": "Commerce ext\u00e9rieur, attractivit\u00e9, francophonie et Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9, de la francophonie et des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-10", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834744", "abrege": "Commerce ext\u00e9rieur, attractivit\u00e9, francophonie et Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9, de la francophonie et des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-10", "pageJO": "2967", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TRENTE ANS DU G\u00c9NOCIDE AU RWANDA <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Huguette Tiegna.<br><br><strong>Mme\u00a0Huguette Tiegna . </strong>Kwibuka \u2013\u00a0</i>\u00ab\u00a0souviens-toi\u00a0\u00bb\u00a0\u2013 du g\u00e9nocide, dont on comm\u00e9more le trenti\u00e8me anniversaire. En 100\u00a0jours, au printemps 1994, le dernier g\u00e9nocide du XXe\u00a0si\u00e8cle a fait plus de 800\u00a0000\u00a0victimes. Des hommes, des femmes et des b\u00e9b\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9s, dans un acc\u00e8s de folie collective sanguinaire, par des hommes ordinaires \u2013\u00a0parfois le voisin, le coll\u00e8gue, l'ami. <i>(Mme\u00a0Estelle Youssouffa applaudit.)<br><br>Dimanche 7\u00a0avril \u00e0 Kigali, je faisais partie de la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise en tant que pr\u00e9sidente du groupe d'amiti\u00e9 France-Rwanda. J\u2019ai assist\u00e9 \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie du souvenir marqu\u00e9e par une rare \u00e9motion qui nous a tous submerg\u00e9s et dont nous garderons \u00e0 jamais, en nos c\u0153urs, une trace ind\u00e9l\u00e9bile. Je veux saluer et honorer solennellement la r\u00e9silience des rescap\u00e9s et des jeunes g\u00e9n\u00e9rations qui ont su reconstruire l'unit\u00e9 de leur nation avec abn\u00e9gation et dignit\u00e9.<br><br>Ces derniers ne peuvent cependant pas faire table rase du fait que la communaut\u00e9 internationale a \u00e9t\u00e9 cruellement absente au printemps 1994. La France a eu sa part de responsabilit\u00e9 dans cette faillite collective, comme l'a reconnu le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en mai 2021 au Rwanda. Deux ans auparavant, Emmanuel Macron avait ouvert les archives fran\u00e7aises aux historiens. Issu de ces travaux, le rapport Duclert a point\u00e9 \u00ab\u00a0des responsabilit\u00e9s accablantes\u00a0\u00bb de la France, tout en soulignant l'absence de complicit\u00e9 de g\u00e9nocide. Avec le Rwanda, nous avons su travailler sur la m\u00e9moire, nous r\u00e9concilier et b\u00e2tir un partenariat de confiance.<br><br>Monsieur le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, bien que les le\u00e7ons tir\u00e9es de l'histoire aient permis d'\u00e9claircir l'avenir, et alors que la France accueillera cette ann\u00e9e le sommet de l'Organisation internationale de la francophonie, quelles sont les perspectives concr\u00e8tes de notre relation bilat\u00e9rale avec le Rwanda\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Mmes\u00a0Estelle Youssouffa et Maud Petit applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9, de la francophonie et des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> Il est ministre de tout, lui\u00a0! Il sera pass\u00e9 dans tous les minist\u00e8res\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Franck Riester,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9, de la francophonie et des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger . </i>Je vous prie d'excuser le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res qui est retenu avec son homologue marocain, en visite \u00e0 Paris. St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9 a repr\u00e9sent\u00e9 le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique dimanche dernier \u00e0 Kigali, lors des comm\u00e9morations du g\u00e9nocide perp\u00e9tr\u00e9 contre les Tutsis. Vous \u00e9tiez \u00e9galement pr\u00e9sente, avec plusieurs de vos coll\u00e8gues, en votre qualit\u00e9 de pr\u00e9sidente du groupe d'amiti\u00e9 France-Rwanda. J'aurai d'abord une pens\u00e9e pour les victimes, pour les survivants et pour le peuple rwandais tout entier.<br><br>Avec le Rwanda, nous sommes parvenus \u00e0 nous r\u00e9concilier, d'abord en regardant notre pass\u00e9 en face. Nous avons ouvert nos archives et install\u00e9 une commission compos\u00e9e d'historiens. Sur la base du rapport Duclert, en mai 2021, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a reconnu les \u00ab\u00a0responsabilit\u00e9s\u00a0\u00bb de la France. Ces mots tr\u00e8s clairs ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9p\u00e9t\u00e9s par lui dimanche dernier.<br><br>Avec le Rwanda, nous travaillons main dans la main sur la m\u00e9moire du g\u00e9nocide, et nous cherchons aussi \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer les enqu\u00eates impliquant des g\u00e9nocidaires pr\u00e9sum\u00e9s. Au reste, depuis 2019, nous avons b\u00e2ti un partenariat solide, une relation de confiance tourn\u00e9e vers l'avenir\u00a0: nous avons ouvert un centre culturel dynamique, nomm\u00e9 un ambassadeur, relanc\u00e9 des projets ambitieux d'aide \u00e0 l'investissement dans la sant\u00e9, la formation professionnelle et l'environnement.<br><br>Samedi, \u00e0 Kigali, le ministre S\u00e9journ\u00e9 a sign\u00e9 deux conventions bilat\u00e9rales ambitieuses pour renforcer ce partenariat dans tous les domaines, notamment au moyen d'une aide de 400\u00a0millions d'euros de l'Agence fran\u00e7aise de d\u00e9veloppement (AFD) entre 2024 et 2028. Nous travaillons aussi au renforcement des partenariats commerciaux et des partenariats \u00e9conomiques bilat\u00e9raux. En octobre 2021, dans le prolongement du nouveau sommet Afrique-France, je m'\u00e9tais d'ailleurs rendu \u00e0 Kigali avec une d\u00e9l\u00e9gation d'entreprises pour participer \u00e0 un forum r\u00e9unissant des acteurs \u00e9conomiques. Nous continuons \u00e0 travailler en ce sens.<br><br>La France a r\u00e9ussi \u00e0 surmonter les tensions du pass\u00e9 avec le Rwanda, je crois que nous pouvons tous nous en r\u00e9jouir.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-04-10", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-10", "pageJO": "2967", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}