{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1583", "identifiant": {"numero": "1583", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Gouvernement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Nouvelle ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794994", "mandatRef": "PM797232"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834720", "abrege": "\u00c9ducation et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-14", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834720", "abrege": "\u00c9ducation et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-14", "pageJO": "1021", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> NOUVELLE MINISTRE DE L'\u00c9DUCATION NATIONALE <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alexandre Portier.<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Portier. </strong>Madame la ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale,\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Encore\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Portier. </strong>\u2026nous avons eu cinq ministres, oui, cinq ministres de l\u2019\u00e9ducation nationale diff\u00e9rents en moins de vingt mois.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Turnover permanent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Portier. </strong>Ce n\u2019est plus une valse minist\u00e9rielle, c\u2019est un naufrage.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Portier. </strong>Votre nomination, madame la ministre, n\u2019est pas une solution, c\u2019est un sympt\u00f4me, celui d'un gouvernement sans cap, sans strat\u00e9gie, sans boussole pour notre \u00e9cole\u00a0; pire encore, sans colonne vert\u00e9brale. N\u2019est-ce pas vous, madame la ministre, qui, en 2016, qualifiiez de fariboles la restauration de l\u2019autorit\u00e9 et le port de l\u2019uniforme\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR. \u2013\u00a0Mme\u00a0Caroline Abadie s'exclame.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Mais oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Portier. </strong>N\u2019est-ce pas vous, madame la ministre, qui avez invent\u00e9 le d\u00e9lit de blasph\u00e8me, en l\u00e2chant publiquement la jeune Mila qui \u00e9tait la proie des islamistes sur les r\u00e9seaux sociaux\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Mais oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Portier. </strong>Et maintenant vous venez nous expliquer que votre feuille de route est celle de Gabriel Attal et qu'elle comprend notamment l'introduction de l\u2019uniforme et la d\u00e9fense de la la\u00efcit\u00e9\u00a0? Mais de qui se moque-t-on\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est l'h\u00e9riti\u00e8re de Pap Ndiaye\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Portier. </strong>La vraie question est de savoir si vous \u00eates vraiment ministre de l'\u00e9ducation nationale.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Bex.</strong> \u00c0 quoi servez-vous\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Portier. </strong>Est-ce vous ou Gabriel Attal, vous ou Emmanuel Macron ? En 2016, vous parliez de supprimer le minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale ; vous avez d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 en supprimant celui de l'enseignement professionnel. Qu'allez-vous faire de l'\u00e9ducation nationale, madame l'ex-garde des sceaux ? \u00cates-vous l\u00e0 pour en prononcer la liquidation judiciaire ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur plusieurs bancs des groupes RN et LIOT.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Une faille spatio-temporelle\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Monsieur Portier, j'ai eu l'occasion de vous lire r\u00e9cemment et je ne suis pas s\u00fbre que les attaques personnelles <i>(Protestations sur les bancs du groupe LR)</i>, surtout lorsqu'elles font appel \u00e0 des informations inexactes, servent notre d\u00e9mocratie.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard et M.\u00a0Maxime Minot .</strong> Rien de personnel\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.</strong> C'est la v\u00e9rit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton.</strong> Assumez vos positions\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> ministre. </i>Passons cependant sur ces \u00e9l\u00e9ments pour en venir au fond. J'ai, je le r\u00e9p\u00e8te, deux objectifs\u00a0: la r\u00e9ussite des \u00e9l\u00e8ves et le vivre-ensemble dans les \u00e9coles. <i>(Exclamations prolong\u00e9es sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Un peu de calme, je vous prie\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> ministre. </i>Je souhaite renforcer la protection de nos personnels enseignants, notamment des chefs d'\u00e9tablissement, qui, tous les jours, luttent pour faire vivre les principes de la R\u00e9publique. Parmi ces principes, il y a celui de la la\u00efcit\u00e9, auquel je suis, depuis longtemps, profond\u00e9ment attach\u00e9e\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> On l'a vu, oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> ministre . </i>\u2026dans la mesure o\u00f9 il repr\u00e9sente la r\u00e9ussite de la mixit\u00e9 et plus largement de notre R\u00e9publique. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alexandre Portier.<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Portier. </strong>Il n'y a l\u00e0 aucune attaque personnelle <i>(Protestations sur les bancs du groupe RE)</i>, uniquement des verbatim de propos que vous aviez tenus. La diff\u00e9rence entre vous et moi, c'est que moi, j'assume totalement ce que j'\u00e9cris. On vous attend sur le fond quand vous voulez\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> ministre. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, pour que nos \u00e9l\u00e8ves r\u00e9ussissent \u00e0 ma\u00eetriser les apprentissages fondamentaux, qui repr\u00e9sentent la base, il faut respecter quatre principes dans les \u00e9tablissements,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Le laxisme au minist\u00e8re de la justice, ce n'\u00e9tait pas vous\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> ministre . </i>\u2026et j'y veillerai\u00a0: des r\u00e8gles claires pour tous\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz.</strong> La fermeture des classes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> ministre . </i>\u2026le respect de ces r\u00e8gles - c'est essentiel ; la protection de l'ensemble des acteurs \u00e9ducatifs et des \u00e9l\u00e8ves, lorsqu'ils en ont besoin ; la restauration de l'autorit\u00e9 - une autorit\u00e9 proportionn\u00e9e et bien comprise. Voil\u00e0 les principes que je m'attacherai, avec la repr\u00e9sentation nationale, \u00e0 faire vivre. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Qui vous a forc\u00e9e \u00e0 accepter ce poste\u00a0?<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-14", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-14", "pageJO": "1021", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}