{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1113", "identifiant": {"numero": "1113", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "taxe sur la valeur ajout\u00e9e", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "LUTTE CONTRE LA FRAUDE \u00c0 LA TVA"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718978", "mandatRef": "PM796320"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826640", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826640", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": "7541", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LA FRAUDE \u00c0 LA TVA <a name=PG24></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Mohamed Laqhila.<br><br><strong>M.\u00a0Mohamed Laqhila. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics, nous entamons une nouvelle phase dans la gestion de nos finances publiques. Permettez-moi pour commencer de saluer votre initiative, renouvel\u00e9e cette ann\u00e9e, d'engager les dialogues de Bercy qui incluent toutes les sensibilit\u00e9s parlementaires.<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Mohamed Laqhila. </strong>Apr\u00e8s le quoi qu'il en co\u00fbte qui a permis de pr\u00e9server des centaines de milliers d'entreprises et d'emplois, puis les mesures d'urgence, en particulier le bouclier tarifaire, visant \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 l'inflation et qui ont permis d'att\u00e9nuer l'effet de la hausse des prix sur le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais, nous devons d\u00e9sormais acc\u00e9l\u00e9rer la rationalisation des d\u00e9penses publiques et le d\u00e9sendettement. Une France trop endett\u00e9e, c'est une France qui abdique sa souverainet\u00e9 et abandonne son avenir.<br><br>Vous avez pr\u00e9sent\u00e9 r\u00e9cemment un document relatif aux plafonds des d\u00e9penses de l'\u00c9tat pour 2024, avec des \u00e9conomies qui seront r\u00e9alis\u00e9es principalement gr\u00e2ce \u00e0 la fin des mesures d'urgence. Nous le saluons. Toutefois, ces seuls efforts ne suffiront pas \u00e0 r\u00e9tablir durablement les finances publiques. Lutter contre la fraude, contre toutes les fraudes, est donc un enjeu essentiel et n\u00e9cessaire pour garantir la justice sociale. Nous n'avons pas \u00e0 rougir de nos efforts en la mati\u00e8re\u00a0!<br><br>\u00c0 ce titre, nous travaillons depuis des mois avec vous sur la fraude \u00e0 la TVA\u00a0: cette derni\u00e8re \u00e9tant la premi\u00e8re recette de l'\u00c9tat par son montant, elle est aussi la plus grande source potentielle de fraude. Gr\u00e2ce \u00e0 des outils simples, nous voulons r\u00e9pondre efficacement \u00e0 ce danger, avec un fort effet de levier potentiel et donc des perspectives de financement pour les enjeux d'aujourd'hui et de demain que sont l'adaptation au changement climatique, la sant\u00e9 de nos concitoyens et l'accompagnement de chacun vers un logement digne et durable.<br><br>Pouvez-vous, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, nous pr\u00e9ciser o\u00f9 en est la phase de lancement de la facturation \u00e9lectronique\u00a0? Les entreprises, grandes et petites, ainsi que les administrations sont-elles pr\u00eates \u00e0 faire face \u00e0 cette nouvelle obligation\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem et sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz.</strong> All\u00f4, all\u00f4\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics. </i>Je vous remercie d'avoir mentionn\u00e9 les dialogues de Bercy, que j'ai effectivement souhait\u00e9 relancer cette ann\u00e9e, parce que je crois profond\u00e9ment au dialogue par-del\u00e0 les clivages politiques. Je ne sais pas ce qu'il adviendra du vote des uns et des autres sur le projet de loi de finances,\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> Un 49.3\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> De toute fa\u00e7on, nous n'arriverons pas au vote\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>\u2026m\u00eame si je comprends que les oppositions estiment que le voter reviendrait \u00e0 marquer son appartenance \u00e0 la majorit\u00e9. N\u00e9anmoins, ce dialogue ne peut \u00eatre que positif, en ce qu'il d\u00e9montre que toutes les forces politiques sont capables de travailler ensemble, en amont, sur le budget.<br><br>Vous abordez la question de la lutte contre la fraude, qui constituera un chapitre majeur du projet de loi de finances, ainsi que du projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale. La fraude fiscale sur laquelle nous disposons de l'\u00e9valuation la plus solide, c'est la fraude \u00e0 la TVA\u00a0: l'Insee et la direction g\u00e9n\u00e9rale des finances publiques l'estiment \u00e0 20\u00a0milliards d'euros par an, or nous n'en recouvrons que quelques milliards. C'est pourquoi nous devons \u00eatre plus efficaces en la mati\u00e8re.<br><br>Le prochain PLF comportera donc des mesures visant \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 cet objectif, dont une disposition sur le <i>dropshipping\u00a0</i>: ce terme d\u00e9signe un syst\u00e8me de vente sur internet dans lequel le vendeur ne se charge que de la commercialisation et de la vente de produits. Cette pratique s'est largement d\u00e9velopp\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es et se pr\u00eate particuli\u00e8rement bien \u00e0 des sch\u00e9mas d'\u00e9vitement de la TVA. Une mesure permettra donc de r\u00e9former les r\u00e8gles de la TVA appliqu\u00e9e \u00e0 l'importation.<br><br>Le deuxi\u00e8me sujet concerne les relations entre assujettis\u00a0: vous avez formul\u00e9 de nombreuses propositions sur ce point et je souhaite que nous avancions, dans le cadre du PLF, en fonction de ce que la directive TVA nous permet de faire.<br><br>Enfin, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9, la facturation \u00e9lectronique interentreprises constituera le chantier majeur. Elle a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par le Parlement et doit s'appliquer progressivement, pour une pleine entr\u00e9e en vigueur \u00e0 l'horizon de l'ann\u00e9e 2026. Mon objectif est qu'elle soit soutenable pour les entreprises, qui sont les premi\u00e8res concern\u00e9es\u00a0: nous continuerons donc de travailler avec elles pour adapter le calendrier en cons\u00e9quence. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-19", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": "7541", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}