{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1274", "identifiant": {"numero": "1274", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "produits dangereux", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "D\u00e9pollution de l\u2019usine Synthexim \u00e0 Calais"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720684", "mandatRef": "PM797082"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": "9439", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9POLLUTION DE L'USINE SYNTHEXIM \u00c0 CALAIS <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont. </strong>Les habitants de Calais et du Calaisis sont inquiets, car une bombe industrielle et environnementale se trouve en plein c\u0153ur de ville, \u00e0 proximit\u00e9 imm\u00e9diate des habitations et d'un canal.<br><br>Le 31\u00a0mai dernier, l'usine chimique Synthexim, class\u00e9e Seveso seuil haut, propri\u00e9t\u00e9 du groupe Axyntis, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e en liquidation judiciaire, ses 120\u00a0employ\u00e9s licenci\u00e9s emportant avec eux leur connaissance du site. Depuis, la direction d'Axyntis refuse non seulement de se plier \u00e0 la loi en remettant en \u00e9tat ce site de 24\u00a0hectares, mais se montre \u00e9galement incapable de donner la liste des produits chimiques stock\u00e9s dans des f\u00fbts en plein air. Cet \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0, deux incidents furent constat\u00e9s, sous la forme d'\u00e9manations suspectes de fum\u00e9es.<br><br>Sur le site se trouvent d\u00e9sormais 1\u00a0900\u00a0tonnes de d\u00e9chets dont la plupart ne sont pas encore identifi\u00e9s. Nous connaissons n\u00e9anmoins quelques-uns des produits les plus dangereux entrepos\u00e9s au grand air\u00a0: 15\u00a0tonnes d'amph\u00e9tamines, 350\u00a0kilogrammes de brome et 69\u00a0tonnes de cyanure. Si les amph\u00e9tamines ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es lors des derni\u00e8res semaines, le reste des compos\u00e9s chimiques pr\u00e9sents sur site font craindre une catastrophe industrielle et environnementale qui r\u00e9p\u00e9terait les accidents des usines AZF ou Lubrizol, en plein c\u0153ur de ma circonscription.<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, nous ne pouvons pas vivre dans la peur d'une telle catastrophe. Si les repr\u00e9sentants locaux de l'\u00c9tat ont pris le dossier \u00e0 bras-le-corps, il est urgent que votre gouvernement agisse pour prot\u00e9ger les habitants.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont. </strong>Mes questions sont simples. Tout d'abord, quelles mesures comptez-vous prendre pour identifier, puis \u00e9vacuer, les 1\u00a0900\u00a0tonnes de d\u00e9chets encore pr\u00e9sents sur le site, dont certains sont extr\u00eamement dangereux\u00a0? Dans quels d\u00e9lais\u00a0?<br><br>Ensuite, comment comptez-vous financer ces \u00e9vacuations de d\u00e9chets puis la remise en \u00e9tat du site, alors que le dirigeant d'Axyntis, la maison m\u00e8re de Synthexim, n'a rempli ni ses obligations l\u00e9gales ni ses obligations financi\u00e8res lors de la liquidation de l'entreprise\u00a0? Ce n'est pas au contribuable de mettre la main \u00e0 la poche pour pallier l'incurie du chef d'entreprise. <br><br>Enfin, r\u00e9clamerez-vous qu'on vous rende les millions d'euros de subventions publiques accord\u00e9es au patron voyou d'Axyntis, qu'elles l'aient \u00e9t\u00e9 pour le site de Calais ou pour ses autres sites en France\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0! Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Je vous remercie pour votre question et pour votre vigilance. Vous avez rappel\u00e9 le probl\u00e8me dans ses grandes lignes, \u00e0 commencer par la liquidation judiciaire, le 31\u00a0mai, d'un site class\u00e9 Seveso seuil haut. D\u00e8s le d\u00e9but du mois de juin, les inspecteurs de l'installation class\u00e9e pour la protection de l\u2019environnement (ICPE) ont constat\u00e9 que les obligations de mise en s\u00e9curit\u00e9 n'avaient pas \u00e9t\u00e9 remplies. Le pr\u00e9fet a imm\u00e9diatement pris des arr\u00eat\u00e9s. Malheureusement, la soci\u00e9t\u00e9 m\u00e8re s'\u00e9tant d\u00e9brouill\u00e9e pour ne pas \u00eatre joignable et pour ne pas laisser les fonds n\u00e9cessaires \u00e0 la mise en s\u00e9curit\u00e9 du site, j'ai demand\u00e9, en accord avec le pr\u00e9fet, \u00e0 ce que l'Ademe, l'Agence de la transition \u00e9cologique, intervienne au titre de l'urgence imp\u00e9rieuse pour le s\u00e9curiser et pour commencer \u00e0 \u00e9vacuer les d\u00e9chets dangereux.<br><br>Les 15\u00a0tonnes d'amph\u00e9tamines ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es. En ce qui concerne les 386\u00a0kilogrammes de brome et les 69\u00a0tonnes de cyanure, les op\u00e9rations de d\u00e9stockage interviendront \u00e0 compter de la mi-novembre. Le caract\u00e8re particulier de ces d\u00e9chets n\u00e9cessitait en effet l'instauration de protocoles qui viennent d'\u00eatre valid\u00e9s, ce qui explique le d\u00e9lai d'intervention.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Dive.</strong> Vous connaissez bien le sujet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>Cela laisse les 1\u00a0900\u00a0tonnes de d\u00e9chets, qui repr\u00e9sentent un volume tr\u00e8s important. Elles feront l'objet d'un conditionnement et d'une s\u00e9curisation par la suite.<br><br>Abordons ensuite le financement. Le pr\u00e9fet a d'ores et d\u00e9j\u00e0 fait le n\u00e9cessaire pour que l'\u00c9tat r\u00e9cup\u00e8re 805\u00a0000\u00a0euros dans le cadre des garanties financi\u00e8res\u00a0; cette somme sera directement fl\u00e9ch\u00e9e vers l'Ademe. Par ailleurs, j'ai demand\u00e9 aux services de l'\u00c9tat \u2013\u00a0r\u00e9gionaux comme nationaux\u00a0\u2013 d'activer l'article\u00a0L.\u00a0512-17 du code de l'environnement, qui permet, comme vous le sugg\u00e9rez, de rechercher la responsabilit\u00e9 de la maison m\u00e8re, Axyntis. Il est inacceptable qu'elle profite des r\u00e9sultats de l'usine tant qu'elle fonctionne, pour ensuite, au premier probl\u00e8me, s'en s\u00e9parer en laissant derri\u00e8re elle des tonnes de d\u00e9chets dont le traitement est abandonn\u00e9 \u00e0 l'\u00c9tat.<br><br>Le code de l'environnement nous donne la possibilit\u00e9 de mettre la maison m\u00e8re face \u00e0 ses responsabilit\u00e9s\u00a0: c'est justement la voie qu'ont choisie les services gouvernementaux et locaux de l'\u00c9tat dans votre circonscription. Vous \u00eates entendu, monsieur Dumont. Je me tiens \u00e0 votre disposition pour vous donner davantage d'explications. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> De quel bord politique est le patron d'Axyntis\u00a0?<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": "9439", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}