{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1802", "identifiant": {"numero": "1802", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "entreprises", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Suppressions d\u2019emplois dans l\u2019industrie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795228", "mandatRef": "PM797370"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834726", "abrege": "Industrie et \u00e9nergie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie et de l\u2019\u00e9nergie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834726", "abrege": "Industrie et \u00e9nergie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie et de l\u2019\u00e9nergie"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-01", "pageJO": "3185", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SUPPRESSIONS D'EMPLOIS DANS L'INDUSTRIE <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Nad\u00e8ge Abomangoli.<br><br><strong>Mme\u00a0Nad\u00e8ge Abomangoli . </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l'industrie, quand allez-vous sanctionner les patrons qui d\u00e9truisent le travail et les travailleurs\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe GDR-NUPES.) </i>C'est la question que se posent les salari\u00e9s de l'usine MA\u00a0France d'Aulnay-sous-Bois, sous-traitante pour le groupe automobile Stellantis. Quatre\u00a0cents\u00a0travailleurs en gr\u00e8ve vivent dans l'angoisse, car le donneur d'ordre a d\u00e9cid\u00e9 de mettre fin aux commandes et de d\u00e9localiser. Stellantis exerce un droit de vie et de mort sur l'emploi. Nous soutenons les salari\u00e9s de MA\u00a0France, que j'ai rencontr\u00e9s encore ce midi, et qui ne l\u00e2cheront pas. Sans eux, il n'y aurait pas dans notre pays de cr\u00e9ation de richesses, pas de gros salaires ni de dividendes, pas d'expertise industrielle. (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br>Chez Sanofi, on exploite \u00e9galement les travailleurs. Tandis que les dividendes explosent \u2013\u00a0et que l'entreprise touche des cr\u00e9dits imp\u00f4t recherche\u00a0\u2013, les licenciements se succ\u00e8dent \u00e0 Vitry-sur-Seine et \u00e0 Gentilly.<br><br>Il faut donc nationaliser les entreprises pharmaceutiques comme le proposait ce matin mon coll\u00e8gue Hadrien Clouet. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Marcellin Nadeau applaudit \u00e9galement.) </i>La recherche sur le cancer ou le diab\u00e8te ne doit pas \u00eatre soumise \u00e0 des imp\u00e9ratifs de rentabilit\u00e9.<br><br>Vous n'\u00eates pas la France du travail, et encore moins celle de la r\u00e9industrialisation\u00a0: vous \u00eates la France des patrons et des sp\u00e9culateurs oisifs gav\u00e9s de dividendes. <i>(M\u00eames mouvements.) </i>Ce syst\u00e8me est d\u00e9vastateur pour les salari\u00e9s, pour notre souverainet\u00e9 sanitaire et industrielle. Aujourd'hui, Carlos Tavares, le patron de Stellantis, aura touch\u00e9 100\u00a0000\u00a0euros. Le d\u00e9put\u00e9 Insoumis Matthias Tavel propose d'encadrer ces salaires de l'ind\u00e9cence. (M\u00eames mouvements.) Mais vous vous cachez\u00a0: en 2020, nous vous proposions d\u00e9j\u00e0 un texte de loi obligeant les donneurs d'ordre \u00e0 assumer les cons\u00e9quences sociales et financi\u00e8res de leur d\u00e9sengagement. Vous esquivez, mais les MA France d'Aulnay vous regardent.<br><br>Sanofi, MA France, Stellantis : quand allez-vous interdire les licenciements dans ces entreprises du secteur strat\u00e9gique, qui distribuent des dividendes ? Quand allez-vous prot\u00e9ger les salari\u00e9s de ce pays contre celles et ceux qui d\u00e9truisent le travail ? <i>(Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie et de l\u2019\u00e9nergie.<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie et de l\u2019\u00e9nergie . </i>O\u00f9 \u00e9tiez-vous, madame la d\u00e9put\u00e9e, quand nous avons vot\u00e9 toutes les mesures qui, depuis sept ans et pour la premi\u00e8re fois en France depuis trente-cinq ans, ont cr\u00e9\u00e9 de l'emploi industriel\u00a0? Nulle part. <i>(Vives protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Vous vous \u00eates oppos\u00e9s \u00e0 tout ce qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 par cette majorit\u00e9 pour relocaliser, r\u00e9industrialiser, continuer \u00e0 cr\u00e9er de la richesse en France.<br><br>Nous agissons aussi pour aider les entreprises \u00e0 relever les d\u00e9fis qu'elles rencontrent, nous cherchons des repreneurs pour celles qui sont en difficult\u00e9, nous investissons \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s et nous accompagnons les salari\u00e9s. (<i>Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Et qu'est-ce que vous proposez\u00a0? Le duo magique\u00a0: taxer et nationaliser. Ce n'est pas s\u00e9rieux\u00a0! Nationaliser l'industrie pharmaceutique en France \u2013\u00a0et, pourquoi pas, l'automobile\u00a0\u2013, ce serait revenir cinquante ans en arri\u00e8re, d\u00e9truire de la valeur, faire en sorte que les salari\u00e9s, d'Aulnay et d'ailleurs, n'aient plus d'emploi. Vous voulez appauvrir la France, vous voulez, par les nationalisations, en faire votre \u00c9tat, et pas celui des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais. R\u00e9veillez-vous\u00a0! Regardez la r\u00e9alit\u00e9 du monde dans lequel nous vivons\u00a0: ce monde est difficile, mais ce n'est pas avec des recettes magiques venues de nulle part que nous allons le sauver\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Nad\u00e8ge Abomangoli.<br><br><strong>Mme\u00a0Nad\u00e8ge Abomangoli . </strong>R\u00e9veillez-vous, r\u00e9veillons-nous, rendez-vous demain, 1er\u00a0mai, dans la rue. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-01", "pageJO": "3185", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}