{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1401", "identifiant": {"numero": "1401", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation dans la bande de Gaza"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795200", "mandatRef": "PM797352"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801899", "abrege": "Europe", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 de l\u2019Europe"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-06", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801899", "abrege": "Europe", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 de l\u2019Europe"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-06", "pageJO": "10943", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DANS LA BANDE DE GAZA <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Alma Dufour.<br><br><strong>Mme\u00a0Alma Dufour. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, la tr\u00eave est finie. Les bombardements ont repris \u00e0 Gaza. \u00ab\u00a0L\u2019enfer sur terre est revenu\u00a0\u00bb selon les mots d\u2019une responsable de l\u2019ONU.<br><br>En effet, 1,9\u00a0million de gazaouis se sont d\u00e9plac\u00e9s dans le sud \u00e0 la demande d'Isra\u00ebl, et c\u2019est d\u00e9sormais le sud qui est bombard\u00e9 <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES)\u00a0; </i>16\u00a0000\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, dont 6\u00a0150\u00a0enfants. Si les civils ne meurent pas assassin\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne, c\u2019est la maladie qui les tuera\u00a0: 40\u00a0000\u00a0personnes souffrent d\u00e9sormais de dysenterie aigu\u00eb car l\u2019eau potable manque \u00e0 Gaza.<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier.</strong> C'est le Hamas qui a fait \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Alma Dufour. </strong>La colonisation a fait 243\u00a0morts en Cisjordanie alors que le territoire n\u2019est pas contr\u00f4l\u00e9 par le Hamas. Les attaques au Liban se multiplient et des milices pro-iraniennes s\u2019en prennent en retour \u00e0 des bases am\u00e9ricaines en Irak et en Syrie. Combien de temps allez-vous laisser Netanyahou mettre en danger la s\u00e9curit\u00e9 de toute la r\u00e9gion\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier.</strong> C'est le Hamas qu'il faut d\u00e9truire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> M\u00e9lenchon, sors de ce corps\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Alma Dufour. </strong>Vivre dans une r\u00e9alit\u00e9 sociale et m\u00e9diatique parall\u00e8le vous permet sans doute d\u2019arriver \u00e0 vous regarder dans une glace, mais nous, nous regardons les vid\u00e9os qu\u2019on nous envoie tous les jours, celles de cadavres d\u2019enfants \u2013\u00a0j'insiste, de cadavres d'enfants\u00a0\u2013 dont le nom est \u00e9crit sur leur poignet pour qu\u2019on puisse les identifier sous les d\u00e9combres, de grands-p\u00e8res qui enterrent leurs petites filles de 5\u00a0ans, et d\u2019enfants qui disent qu\u2019ils auraient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 mourir avec leurs parents.<br><br>Cela fait cinquante\u00a0jours d\u2019horreurs que vous arrivez \u00e0 dormir la nuit, mais les Fran\u00e7ais n\u2019y arrivent plus. Combien m\u2019\u00e9crivent parce qu\u2019ils n\u2019en peuvent plus de votre l\u00e2chet\u00e9\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vous \u00eates des pompiers pyromanes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Alma Dufour. </strong>Emmanuel Macron a certes demand\u00e9 le cessez-le-feu, mais quelques jours apr\u00e8s, S\u00e9bastien Lecornu s\u2019est empress\u00e9 d\u2019aller rassurer Isra\u00ebl quant au soutien de la France. Vous ne pouvez pas faire du \u00ab en m\u00eame temps \u00bb avec des massacres d\u2019enfants. Seuls les actes comptent, oui, seuls les actes comptent. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Il faut prendre des sanctions diplomatiques et \u00e9conomiques contre ce gouvernement d\u2019assassins. Ne pas le faire, c\u2019est \u00eatre complice. Ne pas le faire, c\u2019est tuer ces enfants une seconde fois. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES, dont les membres se l\u00e8vent, et sur quelques bancs du groupe GDR-NUPES.</i>)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019Europe.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Boone,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019Europe. </i>Je vous prie d'excuser la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Catherine Colonna, qui, comme vous le savez, est en Australie. Vous d\u00e9plorez que la tr\u00eave n'ait pas dur\u00e9, quant \u00e0 moi, je d\u00e9plore que vous me posiez une question de politique politicienne.<br><br><strong>Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya.</strong> C'est une question de politique humanitaire et non de politique politicienne\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Boone,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Vous savez bien que nous regrettons la fin de la tr\u00eave, que nous avions demand\u00e9e depuis plusieurs semaines. Gr\u00e2ce \u00e0 cette tr\u00eave, des otages \u2013\u00a0des femmes, des enfants et des personnes \u00e2g\u00e9es\u00a0\u2013 aux mains du Hamas, parmi lesquels quatre de nos compatriotes, ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s\u00a0; des camions d'aide humanitaire sont entr\u00e9s en plus grand nombre\u00a0; des bless\u00e9s, pris en charge sur un bateau fran\u00e7ais, le <i>Dixmude</i>, ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s.<br><br>La fin de l'accord sur la lib\u00e9ration des otages est un drame pour les otages et pour leurs familles auxquelles je pense, car quatre Fran\u00e7ais sont toujours port\u00e9s disparus. La fin de l'accord signe aussi la fin de la tr\u00eave, qui entra\u00eenera de nouvelles souffrances pour les Palestiniens de Gaza, qui subissent une situation humanitaire catastrophique. La France a toujours appel\u00e9 au retour de la tr\u00eave. Elle poursuit son action en faveur des populations civiles \u00e0 Gaza qui n'ont pas \u00e0 payer pour les crimes commis par le Hamas.<br><br>Demain, Catherine Colonna tiendra une conf\u00e9rence de suivi de la conf\u00e9rence humanitaire du 9\u00a0novembre, notamment en pr\u00e9sence de l'ONU et des ONG actives sur le terrain. Ce sera l'occasion de faire le point sur les engagements qui avaient \u00e9t\u00e9 pris le 9\u00a0novembre et d'avancer sur leur application concr\u00e8te, au b\u00e9n\u00e9fice des populations. Monsieur le d\u00e9put\u00e9 <i>(\u00ab\u00a0Madame\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LFI-NUPES)</i>, au-del\u00e0 de vos arguments de politique politicienne, au-del\u00e0 de l'urgence, la France continue d'\u0153uvrer \u00e0 un cessez-le-feu qui est n\u00e9cessaire, comme l'a rappel\u00e9 le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Mais peut-\u00eatre n'entendez-vous pas tr\u00e8s bien. D'ailleurs, les consultations se sont poursuivies au Qatar. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Vincent Thi\u00e9baut applaudit \u00e9galement.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-06", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-06", "pageJO": "10943", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}