{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG992", "identifiant": {"numero": "992", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "personnes handicap\u00e9es", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Tenue et l'\u00e9quipement des gardes champ\u00eatres territoriaux - police rurale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA643192", "mandatRef": "PM797097"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801893", "abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801893", "abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": "6214", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DROITS DES PERSONNES EN SITUATION DE HANDICAP <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Chantal Jourdan.<br><br><strong>Mme\u00a0Chantal Jourdan. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es. Selon l'Union nationale des associations de parents, de personnes handicap\u00e9es mentales et de leurs amis (Unapei), 47\u00a0000\u00a0personnes en situation de handicap sont d\u00e9pourvues de solution d'accueil en France, dont 8\u00a0000\u00a0enfants qui se voient ainsi priv\u00e9s de leur droit \u00e0 l'\u00e9ducation. \u00c0 la suite d'une r\u00e9clamation d\u00e9pos\u00e9e aupr\u00e8s du comit\u00e9 des droits sociaux du Conseil de l'Europe par le r\u00e9seau Unapei, l'APF France Handicap, l'Union nationale de familles et amis de personnes malades et/ou handicap\u00e9es psychiques (Unafam), la F\u00e9d\u00e9ration nationale des accident\u00e9s du travail et des handicap\u00e9s (Fnath), avec le concours de la Commission nationale consultative des droits de l'homme (CNCDH) et de la D\u00e9fenseure des droits, la France s'est vu notifier ses grands manquements en mati\u00e8re d'accompagnement, de services de soutien, de justice socio-\u00e9conomique, d'acc\u00e8s au logement, \u00e0 la sant\u00e9 et \u00e0 la scolarisation. Ce sont tout simplement les droits des personnes en situation de handicap et de leurs familles qui sont bafou\u00e9s.<br><br>Lors de la Conf\u00e9rence nationale du handicap (CNH), le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a fait des annonces \u2013\u00a0des mesures qui constituent une juste continuation des efforts \u00e0 conduire. N\u00e9anmoins, de nombreuses associations d\u00e9noncent un manque de transparence, qui jette un voile sur une r\u00e9elle ambition de soci\u00e9t\u00e9 inclusive, que nous appelons pourtant de nos v\u0153ux. Il aurait fallu clarifier les contours de cette ambition\u00a0; proposer un plan pluriannuel\u00a0; d\u00e9finir l'\u00e9cole de demain pour tous les enfants en situation de handicap, aux c\u00f4t\u00e9s des autres\u00a0; pr\u00e9voir des moyens financiers correspondant aux \u00e9tapes bien identifi\u00e9es du projet inclusif\u00a0; \u00e9tablir de nouvelles articulations entre les structures m\u00e9dico-sociales, l'\u00e9ducation nationale et le monde du travail\u00a0; \u00e9laborer le projet de transformation des m\u00e9tiers d'accompagnement, assurer leur juste reconnaissance et engager les recrutements n\u00e9cessaires.<br><br>Pour commencer, il est urgent de se pencher sur les besoins \u00e9minents des enfants sans solution scolaire ou tr\u00e8s mal scolaris\u00e9s, comme le signale le Conseil de l'Europe\u00a0; les unit\u00e9s localis\u00e9es pour l'inclusion scolaire (Ulis), notamment, sont insuffisantes. Quelles mesures efficientes pr\u00e9voyez-vous \u00e0 la prochaine rentr\u00e9e pour l'accueil \u00e0 l'\u00e9cole\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Philippe Brun.</strong> Tr\u00e8s bonne question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Genevi\u00e8ve Darrieussecq,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es. </i>Je vous remercie pour votre question, qui permet de mettre en lumi\u00e8re un sujet qui me tient particuli\u00e8rement \u00e0 c\u0153ur\u00a0: l'inclusion. Cependant, je n'aime gu\u00e8re ce mot, parce qu'il est toujours \u00e0 sens unique. La philosophie de l'inclusion englobe plusieurs aspects\u00a0: la transformation de la soci\u00e9t\u00e9 en une soci\u00e9t\u00e9 inclusive, la lutte contre les clich\u00e9s et les st\u00e9r\u00e9otypes, une meilleure connaissance de ce qu'est le handicap, afin de comprendre quels sont les besoins des personnes concern\u00e9es.<br><br>Lors de la CNH, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9 des mesures fortes\u00a0: en mati\u00e8re d'accessibilit\u00e9, o\u00f9 nous accusons un retard \u00e0 tous les niveaux, et dans le domaine de la cr\u00e9ation de solutions d'accompagnement de tous les publics qui en ont besoin. Deux milliards d'euros seront mis sur la table pour ces solutions d'accompagnement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> Combien \u00e0 la rentr\u00e9e\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Genevi\u00e8ve Darrieussecq,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Ce montant sera r\u00e9parti de fa\u00e7on pluriannuelle, pour leur donner de la visibilit\u00e9. Nous travaillerons avec chaque pr\u00e9sident de conseil d\u00e9partemental, afin que la structuration de l'ensemble des offres \u00e0 destination des personnes en situation de handicap soit adapt\u00e9e aux besoins des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> Soyez claire, c'est une question s\u00e9rieuse\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Genevi\u00e8ve Darrieussecq,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Dans tous les territoires, nous manquons de donn\u00e9es consolid\u00e9es. J'ai lanc\u00e9 un appel \u00e0 tous les acteurs du secteur afin de pouvoir disposer de donn\u00e9es nationales et d\u00e9partementales consolid\u00e9es, qui nous aideront \u00e0 \u00e9laborer ces solutions.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau.</strong> Il faut surtout des emplois et des moyens\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Genevi\u00e8ve Darrieussecq,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>La semaine derni\u00e8re, \u00e0 l'ONU, j'ai parl\u00e9 de droits et de leur effectivit\u00e9. Nous sommes tout \u00e0 fait en phase avec ces objectifs. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-21", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": "6214", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}