{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG844", "identifiant": {"numero": "844", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement technique et professionnel", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DU LYC\u00c9E PROFESSIONNEL"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794994", "mandatRef": "PM797232"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801885", "abrege": "Enseignement et formation professionnels", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, charg\u00e9 de l\u2019enseignement et de la formation professionnels"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801885", "abrege": "Enseignement et formation professionnels", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, charg\u00e9 de l\u2019enseignement et de la formation professionnels"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": "4591", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DU LYC\u00c9E PROFESSIONNEL <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alexandre Portier.<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Portier. </strong>Enfin\u00a0! L'\u00e9ducation nationale va enfin \u00eatre premi\u00e8re quelque part\u00a0: elle va d\u00e9crocher la palme du plus mauvais employeur de France\u00a0! Et \u00e7a, c'est \u00e0 votre r\u00e9forme du lyc\u00e9e professionnel qu'on le doit.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Oui, h\u00e9las\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Portier. </strong>\u00c9videmment, en tant que d\u00e9put\u00e9, je pourrais me retrouver dans certains objectifs de votre r\u00e9forme. En tant qu'enseignant, en revanche, je ne peux qu'\u00eatre tr\u00e8s choqu\u00e9 par la m\u00e9thode et les propos qu'a employ\u00e9s le ministre de l'\u00e9ducation nationale.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Et du wokisme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Portier. </strong>Vous pr\u00e9voyez des fermetures de fili\u00e8res\u00a0: quatre-vingts \u00e0 la rentr\u00e9e. Les enseignants s'inqui\u00e8tent\u00a0; vous leur r\u00e9pondez qu'ils peuvent \u00ab\u00a0se diriger vers le professorat des \u00e9coles ou vers le coll\u00e8ge\u00a0\u00bb. J'ai cru \u00e0 un canular mais j'ai v\u00e9rifi\u00e9 et non, apparemment, la blague n'en \u00e9tait pas une. Si je vous suis, les enseignants dans les domaines de la vente et de la gestion pourront donc se retrouver \u00e0 enseigner la lecture en CP ou l'histoire m\u00e9di\u00e9vale de l'Europe en cinqui\u00e8me, est-ce bien cela\u00a0?<br><br>Dans quel monde vivez-vous\u00a0? C'est comme si, monsieur le ministre, on vous d\u00e9barquait pour vous confier l'industrie ou les finances\u00a0: c'est totalement inconcevable. Allez donc passer une semaine dans une classe et vous comprendrez que ce ne sont ni les m\u00eames m\u00e9tiers, ni les m\u00eames concours ni les m\u00eames choix de vie.<br><br>Pour beaucoup, vos propos sont la goutte d'eau qui a fait d\u00e9border le vase. Jeudi dernier, avec le pr\u00e9sident de notre groupe, Olivier Marleix, nous visitions un lyc\u00e9e professionnel \u00e0 Montrouge. Un enseignant a \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 parler de \u00ab\u00a0d\u00e9potoir\u00a0\u00bb pour nous dire sa col\u00e8re face \u00e0 l'\u00e9tat de la gestion des lyc\u00e9es professionnels en France. C'\u00e9tait le cri du c\u0153ur d'un enseignant passionn\u00e9, qui croit en ses gamins mais qui n'en peut plus du m\u00e9pris que nourrit l'institution \u00e0 l'\u00e9gard de cette fili\u00e8re, qui devrait \u00eatre la voie royale et non une voie de garage. Pourquoi un tel m\u00e9pris pour les enseignants du lyc\u00e9e pro\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR. \u2013\u00a0M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019enseignement et de la formation professionnels.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> O\u00f9 est le ministre de l'\u00e9ducation nationale\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Carole Grandjean,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019enseignement et de la formation professionnels. </i>Nous partageons largement le constat\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> C'est un constat d'\u00e9chec\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Carole Grandjean,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>\u2026de la transformation du lyc\u00e9e professionnel, qui doit accompagner les \u00e9l\u00e8ves et devenir une voie de choix, reconnue dans l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9. Pour cela, nous allons travailler pour rem\u00e9dier aux fragilit\u00e9s des \u00e9l\u00e8ves concern\u00e9s afin qu'ils r\u00e9ussissent mieux dans cette voie. Nous allons \u00e9galement rapprocher le lyc\u00e9e professionnel de l'environnement \u00e9conomique qui est le sien et mieux pr\u00e9parer les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 leur avenir professionnel.<br><br>Cela passera \u2013\u00a0vous le savez\u00a0\u2013 par un bureau \u00e9cole-entreprise, par des stages de plus longue dur\u00e9e en terminale pour ceux qui souhaitent s'ins\u00e9rer professionnellement, mais aussi par une meilleure pr\u00e9paration de ces jeunes aux \u00e9tudes sup\u00e9rieures, afin qu'ils les r\u00e9ussissent.<br><br>Il va de soi que nous accompagnerons les \u00e9quipes professorales et l'ensemble des \u00e9quipes \u00e9ducatives dans leur engagement, en allouant \u00e0 la voie professionnelle des moyens in\u00e9dits\u00a0: plus de 1\u00a0milliard d'euros suppl\u00e9mentaires y seront consacr\u00e9s. En outre, nous allons maintenir les effectifs d'enseignants \u00e0 la rentr\u00e9e prochaine et cr\u00e9er 400\u00a0postes \u00e0 temps plein d'infirmiers, d'assistants sociaux et de conseillers principaux d'\u00e9ducation \u2013\u00a0CPE\u00a0\u2013 pour accompagner et renforcer les \u00e9quipes p\u00e9dagogiques.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Vous ne r\u00e9pondez pas \u00e0 la question du devenir de nombreux enseignants\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Carole Grandjean,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Nous travaillerons \u00e9galement \u00e0 la formation des enseignants, notamment dans les fili\u00e8res qui vont ouvrir, alors que d'autres vont fermer.<br><br>C'est un investissement majeur qui se fera dans le cadre de France\u00a02030\u00a0: 2,5\u00a0milliards d'euros seront allou\u00e9s pour accompagner la mise en place de nouveaux plateaux techniques, certes, mais aussi la formation des enseignants et des proviseurs des lyc\u00e9es professionnels. Nous avons besoin de ces enseignants et nous comptons sur eux\u00a0: ce sont des experts de la p\u00e9dagogie, notamment en lyc\u00e9e professionnel. C'est avec eux que nous devons b\u00e2tir le lyc\u00e9e professionnel de demain, et nous les accompagnerons pour cela\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alexandre Portier.<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Portier. </strong>Tout cela, c'est de la langue de bois. Les enseignants ne sont ni des num\u00e9ros ni des pions, ce sont des personnes qui font leurs choix de vie, qui ont leurs projets\u00a0! Enseigner est une v\u00e9ritable vocation. Ils m\u00e9ritent le respect d\u00fb \u00e0 la dignit\u00e9 de leur fonction\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur plusieurs bancs du groupe RN et du groupe SOC.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-17", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": "4591", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}