{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1689", "identifiant": {"numero": "1689", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "professions de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation des infirmiers lib\u00e9raux"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA796042", "mandatRef": "PM797820"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834740", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834740", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-20", "pageJO": "2202", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DES INFIRMIERS LIB\u00c9RAUX <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Boccaletti.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Boccaletti. </strong>Madame la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, notre syst\u00e8me de sant\u00e9 repose sur un pilier public, form\u00e9 notamment de nos h\u00f4pitaux, et un pilier priv\u00e9, compos\u00e9 des professionnels de sant\u00e9 lib\u00e9raux.<br><br>Le collectif des infirmiers lib\u00e9raux en col\u00e8re organise aujourd'hui des rassemblements en province, et ils seront nombreux \u00e0 manifester, le 4\u00a0avril, devant les portes de votre minist\u00e8re. Le 15\u00a0mars, Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux a d\u00e9clar\u00e9 dans \u00ab\u00a0Les grandes gueules\u00a0\u00bb qu'il fallait en finir avec le mis\u00e9rabilisme des infirmiers lib\u00e9raux. Il a ajout\u00e9, de fa\u00e7on provocatrice, que leur revenu moyen est de 4\u00a0000\u00a0euros, sous-entendant qu'ils seraient plut\u00f4t privil\u00e9gi\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Bony et M.\u00a0Fabrice Brun .</strong> C'est une honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Boccaletti. </strong>Il a cependant omis d'\u00e9voquer le nombre hebdomadaire des jours travaill\u00e9s et le nombre mensuel des heures effectu\u00e9es, qui atteint bien souvent 360, ainsi que la vie de famille sacrifi\u00e9e et les vacances rarissimes. Les infirmiers lib\u00e9raux ont \u00e9t\u00e9 ignor\u00e9s par le S\u00e9gur. Or en r\u00e9alit\u00e9, contrairement \u00e0 ce qu'affirme M.\u00a0Valletoux, certains d'entre eux, en zone rurale, n'arrivent pas \u00e0 se verser un salaire mensuel de plus de 1\u00a0400\u00a0euros.<br><br>La derni\u00e8re revalorisation des actes m\u00e9dicaux est intervenue il y a quinze ans. Les frais kilom\u00e9triques sont inchang\u00e9s depuis 2011. Quant \u00e0 l'indemnit\u00e9 forfaitaire de d\u00e9placement, elle vient, enfin, d'\u00eatre augment\u00e9e, mais passe p\u00e9niblement de 2,50\u00a0euros \u00e0 2,75\u00a0euros le trajet. Cela reste moins que les kin\u00e9s, qui per\u00e7oivent 4\u00a0euros, et que les m\u00e9decins, qui touchent 10\u00a0euros. Victimes de l'inflation, de la hausse du prix de l'essence et de l'entretien de leur v\u00e9hicule, ils supportent des charges de fonctionnement qui ont explos\u00e9.<br><br>En quinze ans, les infirmiers lib\u00e9raux ont perdu 21\u00a0% de leur pouvoir d'achat. Ils ont besoin d'une reconnaissance financi\u00e8re, mais aussi de la reconnaissance de la p\u00e9nibilit\u00e9 de leur travail. Leur esp\u00e9rance de vie est amput\u00e9e de sept ans par rapport \u00e0 celle de la population g\u00e9n\u00e9rale.<br><br>Prenez la mesure du d\u00e9sespoir de nos infirmiers lib\u00e9raux. Les cons\u00e9quences de votre m\u00e9pris sont terribles pour les Fran\u00e7ais, qui, en plus de ne pas avoir de m\u00e9decins, n'auront bient\u00f4t plus d'infirmiers. Quelles sont vos solutions face au d\u00e9sespoir de nos infirmiers lib\u00e9raux\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Ni dans les propos qui ont \u00e9t\u00e9 tenus ni dans la politique qui est men\u00e9e, il n'y a de m\u00e9pris pour les infirmi\u00e8res et les infirmiers\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Bony.</strong> C'est ce qu'ils ont ressenti\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026qui, on le sait, jouent un r\u00f4le majeur dans le syst\u00e8me de sant\u00e9. Au contraire, la majorit\u00e9 \u0153uvre, depuis 2017, \u00e0 la reconnaissance de la place qu'occupe cette profession.<br><br>Elle a ainsi cr\u00e9\u00e9 le bilan de soins infirmiers, qui a permis aux infirmiers et aux infirmi\u00e8res d'\u00eatre accompagn\u00e9s par un effort de plus de 700\u00a0millions d'euros depuis 2020.<br><br>Il n'y a pas de m\u00e9pris lorsque \u2013\u00a0et vous avez eu l'honn\u00eatet\u00e9 de le rappeler\u00a0\u2013 nous augmentons l'indemnit\u00e9 forfaitaire de d\u00e9placement de 10\u00a0%. <i>(M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Boccaletti fait signe que c'est peu.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur et M.\u00a0Jean-Yves Bony .</strong> Elle ne l'avait pas \u00e9t\u00e9 depuis quinze ans\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Il n'y a pas de m\u00e9pris lorsque je re\u00e7ois, dans les jours suivant ma prise de fonctions, les trois syndicats d'infirmiers lib\u00e9raux afin de discuter de leurs attentes et de leurs revendications.<br><br>Il n'y a pas de m\u00e9pris lorsque j'ai diligent\u00e9, \u00e0 leur demande, une enqu\u00eate de l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale des affaires sociales (Igas) afin d'\u00e9valuer la p\u00e9nibilit\u00e9 de leur m\u00e9tier. Ils r\u00e9clamaient une telle enqu\u00eate depuis des ann\u00e9es\u00a0; elle est en cours, et fera office de juge de paix. En tout cas, les organisations des infirmi\u00e8res et des infirmiers ont salu\u00e9 cette d\u00e9cision.<br><br>Il n'y a pas de m\u00e9pris lorsque nous lan\u00e7ons le chantier de l'attractivit\u00e9 ou lorsque la majorit\u00e9 cr\u00e9e, comme elle l'a fait au mois de d\u00e9cembre dernier dans cet h\u00e9micycle, le statut d'infirmier r\u00e9f\u00e9rent, auquel nous allons donner du contenu avec les organisations syndicales.<br><br>Il n'y a pas non plus de m\u00e9pris lorsque la majorit\u00e9 cr\u00e9e le statut d'infirmier en pratique avanc\u00e9e, auquel les d\u00e9crets d'application, qui seront publi\u00e9s dans les prochaines semaines, donneront, l\u00e0 aussi, un contenu concret.<br><br>N'essayez donc pas de travestir la r\u00e9alit\u00e9. Les infirmi\u00e8res et les infirmiers ont un r\u00f4le essentiel dans notre syst\u00e8me de sant\u00e9. Il faut les accompagner dans la mutation de leur m\u00e9tier, aux c\u00f4t\u00e9s des m\u00e9decins et des autres soignants qui prennent en charge la sant\u00e9 des Fran\u00e7ais. Je m'y attelle, avec l'ensemble du Gouvernement. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes HOR et RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Bony.</strong> Il faut revaloriser le m\u00e9tier\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Boccaletti.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Boccaletti. </strong>Je l'affirme\u00a0: il y a du m\u00e9pris lorsque vous ne dites rien sur la revalorisation des actes m\u00e9dicaux ou lorsque vous vous gargarisez d'avoir port\u00e9 de 2,5 \u00e0 2,75\u00a0euros le montant de l'indemnit\u00e9 forfaitaire de d\u00e9placement\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-20", "pageJO": "2202", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}