{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1102", "identifiant": {"numero": "1102", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "travailleurs ind\u00e9pendants et autoentrepreneurs", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "UBER FILES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA796018", "mandatRef": "PM797805"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": "7533", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> UBER FILES <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Danielle Simonnet.<br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Simonnet. </strong>Le rapport de la commission d\u2019enqu\u00eate consacr\u00e9e aux Uber Files, rendu public aujourd\u2019hui, confirme que la plateforme am\u00e9ricaine Uber a \u00e9rig\u00e9 l\u2019ill\u00e9galit\u00e9 en mode de fonctionnement. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Olivier Faure applaudit \u00e9galement.)</i> Transmis par le lanceur d\u2019alerte Mark McGann, de nouveaux documents accablants r\u00e9v\u00e8lent \u00e0 quel point Emmanuel Macron, alors ministre de l'\u00e9conomie, fut pour la multinationale un soutien pr\u00e9cieux, allant jusqu'\u00e0 conclure un accord avec elle, \u00e0 r\u00e9duire drastiquement les conditions de formation des chauffeurs, \u00e0 modifier un arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral. <br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RE .</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Simonnet. </strong>La commission a \u00e9galement enqu\u00eat\u00e9 sur le d\u00e9veloppement de l'ub\u00e9risation depuis 2017 et l\u2019action des pouvoirs publics. Madame la Premi\u00e8re ministre, les d\u00e9cisions de justice confirment la r\u00e9alit\u00e9 du lien de subordination entre le travailleur et la plateforme qui l'emploie, donc l\u2019ill\u00e9galit\u00e9 de son statut de travailleur ind\u00e9pendant et la n\u00e9cessit\u00e9 de sa requalification en salari\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES, ainsi que sur quelques bancs du groupe SOC. \u2013\u00a0MM.\u00a0Steve Chailloux et Benjamin Lucas applaudissent \u00e9galement.) </i>Une note du minist\u00e8re du travail, dat\u00e9e de 2019, d\u00e9montre que le Gouvernement avait pleinement connaissance de l\u2019\u00e9tendue de l'ub\u00e9risation de secteurs aussi diff\u00e9rents que la restauration, les services fun\u00e9raires, l\u2019aide aux personnes, la sant\u00e9, le b\u00e2timent et travaux publics (BTP), le tourisme, les auto-\u00e9coles, le transport maritime et a\u00e9rien \u2013\u00a0et j\u2019en passe. <br><br>Quel que soit le domaine concern\u00e9, cette note est accablante\u00a0: les plateformes sont hors la loi, pi\u00e9tinent le code du travail, leurs obligations sociales et fiscales et les r\u00e9glementations sectorielles. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES, ainsi que sur quelques bancs du groupe SOC.)</i> Qu'en est-il ressorti\u00a0? Qu'avez-vous fait afin d'assurer le respect de l'\u00c9tat de droit\u00a0? L\u2019enqu\u00eate d\u00e9montre l'absence de toute impulsion politique visant \u00e0 cibler les plateformes, \u00e0 accro\u00eetre les moyens des administrations charg\u00e9es des contr\u00f4les. Pire, l\u2019action de l\u2019ex\u00e9cutif depuis 2017 a uniquement pour but de prot\u00e9ger ces m\u00eames plateformes du risque de requalification de leurs travailleurs, au m\u00e9pris du droit\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) Quel message adressez-vous aux entreprises qui subissent cette concurrence d\u00e9loyale\u00a0: \u00ab\u00a0Allez-y \u00e0 votre tour, externalisez en rempla\u00e7ant vos salari\u00e9s par des autoentrepreneurs, cessez de payer l'Urssaf et recourez \u00e0 l'\u00e9vasion fiscale\u00a0\u00bb\u00a0? <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, ch\u00e8re coll\u00e8gue\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Simonnet. </strong>Quel est donc votre projet de soci\u00e9t\u00e9 du plein emploi : la casse du salariat et le retour au t\u00e2cheronnage du XIXe si\u00e8cle ? <i>(Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent. - Les membres du groupe \u00c9colo-NUPES et quelques membres du groupe SOC applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Que de mensonges en deux minutes, madame la d\u00e9put\u00e9e Simonnet, que de mensonges ! <i>(Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Simonnet.</strong> Aucun mensonge\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Vous dites qu'il y aurait un deal secret <i>(M\u00eames mouvements), </i>mais le rapport de la commission d'enqu\u00eate, dont vous \u00eates vous-m\u00eame la rapporteure, ne le montre en rien\u00a0! Vous dites que les d\u00e9cisions de justice donnent raison \u00e0 la th\u00e8se qui est la v\u00f4tre\u00a0; or un certain nombre de proc\u00e9dures ont \u00e9t\u00e9 intent\u00e9es par des travailleurs des plateformes et moins d'un jugement sur deux a conduit \u00e0 une requalification.<br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Simonnet.</strong> C'est faux\u00a0: bien plus\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Vous dites que l'organisation du travail en plateforme ne d\u00e9bouche sur aucun droit dans notre pays\u00a0; nous en sommes pourtant \u00e0 cinq accords collectifs visant \u00e0 prot\u00e9ger les travailleurs des plateformes, \u00e0 permettre la fixation d'un prix minimum et \u00e0 organiser leur repr\u00e9sentativit\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Simonnet.</strong> Pour emp\u00eacher la requalification\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Vous dites que le Gouvernement fait obstacle \u00e0 la conclusion et \u00e0 l'adoption d'une directive europ\u00e9enne\u00a0; or j'\u00e9tais pr\u00e9sent au Conseil des ministres du travail de l'Union europ\u00e9enne, et j'ai vot\u00e9 pour cette directive\u00a0! Chacune de vos assertions et de vos affirmations est au mieux un mensonge, au pire rel\u00e8ve du complotisme\u00a0!<i> (Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Olivier Faure proteste \u00e9galement.)</i> Je reprends volontiers \u00e0 mon compte les mots du pr\u00e9sident de la commission d'enqu\u00eate (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE), qui dit que vous avez fait preuve de parti pris dans votre r\u00f4le de rapporteure, que les propositions que vous faites ne sont qu'un copier-coller du programme de Jean-Luc M\u00e9lenchon (\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES) et que vous avez eu vous-m\u00eame, en audition, une attitude qui frise le complotisme\u00a0! Vous tirez de votre rapport des conclusions qu'il ne porte pas. Vous \u00eates dans l'affirmation, dans l'incantation, et vous vous \u00e9loignez de la r\u00e9alit\u00e9. (M.\u00a0Olivier Faure s'exclame.)<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Vous avez du mal avec les faits et avec les chiffres\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Votre seul objectif est de nourrir une forme de diversion pour faire oublier les errements de votre famille politique. Votre rapport est creux, et l\u00e0 est bien la difficult\u00e9 pour vous\u00a0: vous pensiez trouver un complot, vous n'avez trouv\u00e9 que le droit et la loi\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Protestations sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-19", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": "7533", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}