{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1130", "identifiant": {"numero": "1130", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "voirie", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PROJET D'AUTOROUTE A69"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793744", "mandatRef": "PM796506"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801887", "abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-09-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801887", "abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-09-27", "pageJO": "8020", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROJET D'AUTOROUTE A69 <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Anne Stambach-Terrenoir.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne Stambach-Terrenoir. </strong>L'\u00e9cologie \u00e0 la fran\u00e7aise\u00a0: une \u00e9cologie qui n'est pas dans le d\u00e9ni, mais qui \u00e9vacue de force Thomas Brail, trop voyant dans l'arbre o\u00f9 il s'\u00e9tait install\u00e9, face au minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique, pour d\u00e9noncer l'\u00e9cocidaire autoroute A69. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>L'\u00e9cologie \u00e0 la fran\u00e7aise, une \u00e9cologie de progr\u00e8s, aussi\u00a0: on peut aujourd'hui d\u00e9ployer un dispositif de 200\u00a0gendarmes, deux h\u00e9licopt\u00e8res, des drones et un arr\u00eat\u00e9 de chasse mensonger pour abattre des arbres centenaires magnifiques, r\u00e9serves de biodiversit\u00e9. (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.) Tout cela au beau milieu de la nuit, devant les larmes impuissantes de ceux qui les prot\u00e9geaient depuis si longtemps. Objectif\u00a0: d\u00e9truire vite, avant que la justice ne puisse se prononcer sur les recours d\u00e9pos\u00e9s. C'\u00e9tait \u00e0 Vendine, en Haute-Garonne, le 1er\u00a0septembre. Thomas Brail est entr\u00e9 en gr\u00e8ve de la faim, puis Olga, Bernard, Victoria et d'autres. Ils sont d\u00e9sormais quatorze. Rendez-vous compte\u00a0! Dans notre pays, il est tellement impossible de se faire entendre face \u00e0 la destruction du vivant et \u00e0 l'urgence \u00e9cologique que des gens mettent leur vie dans la balance \u2013\u00a0car on a beau manifester par milliers, signer des p\u00e9titions, argumenter, on est toujours face \u00e0 un mur. Que faudrait-il donc faire\u00a0?<br><br>Ce projet d'autoroute a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 il y a trente ans\u00a0; il est archa\u00efque et inutile. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i> Il conduira \u00e0 d\u00e9truire pr\u00e8s de 400\u00a0hectares de terres agricoles, b\u00e9tonner des esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es, ass\u00e9cher de pr\u00e9cieuses zones humides. Tout cela pour longer la nationale existante, en esp\u00e9rant gagner ainsi quelques minutes\u00a0! C'est absurde\u00a0: 200\u00a0scientifiques unanimes, dont deux membres du GIEC, le Groupe d\u2019experts intergouvernemental sur l\u2019\u00e9volution du climat, vous demandent d'arr\u00eater ce massacre. Comment osez-vous parler de planification \u00e9cologique et d\u00e9fendre cette aberration\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports, quand tout sera d\u00e9truit, quand la terre sera trop s\u00e8che pour abriter la vie, que direz-vous \u00e0 nos enfants\u00a0: qu'on ne pouvait le pr\u00e9dire\u00a0? Allez-vous enfin stopper ces travaux, laisser la justice se prononcer et r\u00e9fl\u00e9chir avec les citoyens \u00e0 une solution alternative\u00a0? Allez-vous, pour une fois, pr\u00e9f\u00e9rer le vivant aux int\u00e9r\u00eats financiers de quelques-uns\u00a0? Ou bien laisserez-vous Thomas Brail et ses compagnons de lutte mourir avec les arbres que vous avez abattus\u00a0? <i>(Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports.<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports. </i>Ne vous en d\u00e9plaise, nous sommes en d\u00e9mocratie et dans un \u00c9tat de droit.<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.</strong> Des recours ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RE .</strong> Ils ne sont pas suspensifs\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Vous avez le droit d'\u00eatre contre ce projet d'autoroute, le droit de le dire et m\u00eame le droit de manifester. Toutefois, des \u00e9lus de toutes les sensibilit\u00e9s politiques, y compris diff\u00e9rentes de celle du Gouvernement, le d\u00e9fendent de longue date. C'est cela, la d\u00e9mocratie\u00a0; c'est cela, l'\u00c9tat de droit. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et HOR.) </i>Plus d'une dizaine de recours ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s devant la justice de ce pays\u00a0: tous ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9s. C'est cela, la d\u00e9mocratie\u00a0; c'est cela, l'\u00c9tat de droit. Tous les responsables politiques, quels que soient leur opinion, leur avis, devraient ensemble rappeler ces principes fondamentaux. (Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) Il y a eu des r\u00e9f\u00e9r\u00e9s jusqu'\u00e0 cet \u00e9t\u00e9. Le juge, librement, ind\u00e9pendamment, je le r\u00e9p\u00e8te, les a tous rejet\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne Stambach-Terrenoir.</strong> Il y a un recours\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Les possibilit\u00e9s de recours suspensif ont \u00e9t\u00e9 \u00e9puis\u00e9es, et tous les projets de France, une fois \u00e9puis\u00e9es ces possibilit\u00e9s, avancent. C'est normal.<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> C'est contraire \u00e0 l'\u00e9cologie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Je vous mets en garde. Les \u00e9lus de votre sensibilit\u00e9 politique, lorsqu'ils sont responsables, lorsqu'ils me parlent, le disent\u00a0: si l'on change ces r\u00e8gles, si l'on bafoue ces principes d\u00e9mocratiques essentiels, plus aucun projet, plus aucune politique publique, plus aucune d\u00e9cision d\u00e9mocratique ne sera possible. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.) </i>Je sais aussi que vous \u00eates parfois plus nuanc\u00e9s. Nous devons rester attach\u00e9s \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9\u00a0: vous ne pouvez pas dire n'importe quoi concernant le contenu de ce projet. Oui, c'est vrai, des terrains seront d\u00e9frich\u00e9s, comme le demandent tous les projets ferroviaires de ce pays, mais nous couperons cinq fois moins d'arbres que nous n'en replanterons. (Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0Anne Stambach-Terrenoir.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Vous m'avez remis en main propre un projet alternatif que j'ai examin\u00e9 et au sujet duquel je vous ai r\u00e9pondu\u00a0: il aurait fait couper sept fois plus d'arbres que le projet actuel\u00a0! <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Rodrigo Arenas.</strong> Vous plantez des arbustes et vous rasez des arbres\u00a0! Voil\u00e0 la v\u00e9rit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Enfin, je le dis avec gravit\u00e9 et solennit\u00e9 : quelles que soient les opinions, quelle que soit la sensibilit\u00e9 politique de chacun, quand on est un responsable politique, on ne met pas la vie d'une personne en danger. On ne pousse personne au martyre. J'en veux \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 ceux qui ont pouss\u00e9 M. Brail \u00e0 l'exc\u00e8s. <i>(Vives exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Comment osez-vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Il \u00e9tait de notre responsabilit\u00e9 d'intervenir pour prot\u00e9ger sa sant\u00e9, sa vie, et je l'assume. Le contraire aurait \u00e9t\u00e9 de la non-assistance \u00e0 personne en danger. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations renouvel\u00e9es sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-09-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-09-27", "pageJO": "8020", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}