{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1384", "identifiant": {"numero": "1384", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Milices d\u2019ultradroite"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795438", "mandatRef": "PM797484"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-29", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-29", "pageJO": "10609", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MILICES D'ULTRADROITE <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Rachel Keke.<br><br><strong>Mme\u00a0Rachel Keke. </strong>Ma question s'adresse au ministre de l'int\u00e9rieur. Il s'appelait Thomas, il avait 16 ans, il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 le dimanche\u00a019\u00a0novembre 2023. Je voudrais lui rendre hommage, saluer sa m\u00e9moire, et dire ma solidarit\u00e9 \u00e0 ses proches, sa famille et tous les bless\u00e9s. <i>(Applaudissement sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>L'extr\u00eame droite a instrumentalis\u00e9 son meurtre. <i>(Protestations sur plusieurs bancs du groupe RN.) </i>Des exp\u00e9ditions vengeresses ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es \u00e0 Romans-sur-Is\u00e8re, Grenoble, Lyon et Rennes. Un seuil a \u00e9t\u00e9 franchi. Qu'avez-vous fait pour prot\u00e9ger nos concitoyens de ces bande n\u00e9onazies qui menacent, qui agressent, qui terrorisent\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br>L'heure est grave. Quelle question poser\u00a0? Quels mots utiliser\u00a0? Quels faits d\u00e9crire pour vous faire enfin r\u00e9agir\u00a0? Faut-il vous rappeler les croix gamm\u00e9es tagu\u00e9es sur les murs de nos villes\u00a0; la profanation des tombes juives et musulmanes\u00a0; les ratonnades et les meurtres racistes\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013</i>\u00a0M.\u00a0St\u00e9phane Peu et Mme\u00a0Anne Stambach-Terrenoir applaudissent \u00e9galement.)<br><br>Nous vous alertons depuis des mois sur ces milices priv\u00e9es. Expliquez-nous ce que font les services de renseignement\u00a0? Comment les agresseurs de Romans-sur-Is\u00e8re ont-ils eu acc\u00e8s \u00e0 la liste des suspects\u00a0? <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Les dissolutions administratives ne suffisent pas. Fermez les locaux fascistes, cessez de semer la confusion\u00a0! L'extr\u00eame droite est antis\u00e9mite, islamophobe et raciste. <i>(M\u00eames mouvements.)</i> Les choses sont claires. Pour eux, la R\u00e9publique doit \u00eatre fractur\u00e9e. Pour nous, elle doit rester unie. Je veux conclure par un message tr\u00e8s fort, en particulier pour nos jeunes\u00a0: nos origines sont une richesse. Tenons notre ligne. Si eux ils divisent,\u2026 (La pr\u00e9sidente coupe le micro de l'oratrice, dont le temps de parole est \u00e9coul\u00e9. \u2013\u00a0Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES et quelques d\u00e9put\u00e9s des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent. \u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Je pense avoir r\u00e9pondu \u00e0 votre coll\u00e8gue du groupe communiste qu'il faut \u2013\u00a0vous avez parfaitement raison\u00a0\u2013 condamner ces milices d'extr\u00eame droite, d'ultradroite, qui terrorisent et veulent, \u00e0 la place de l'\u00c9tat, des policiers et des gendarmes \u2013\u00a0dont nous remercions le courage\u00a0\u2013, lutter contre ce qu'ils pensent \u00eatre le grand remplacement. Ils attaquent des Noirs, des Arabes, pour leur couleur de peau. Ils n'acceptent pas l'id\u00e9e que l'autorit\u00e9 de l'\u00c9tat, l'\u00e9galit\u00e9 r\u00e9publicaine, consistent \u00e0 laisser la police r\u00e9publicaine interpeller, selon des lois de la R\u00e9publique vot\u00e9es par le Parlement, les personnes pour ce qu'elles font, pas pour ce qu'elles sont. Vous avez parfaitement raison. <br><br>Plut\u00f4t que de mettre en cause les services de renseignement, je voudrais les saluer, eux qui ont d\u00e9jou\u00e9 treize attentats d'ultradroite et d'extr\u00eame droite en France. \u00c0 Romans-sur-Is\u00e8re, remercions-les d'avoir permis d'\u00e9viter un sc\u00e9nario \u00e0 l'irlandaise. Des policiers ont pu interpeller une dizaine de personnes, qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es aux services de M.\u00a0le garde des sceaux et condamn\u00e9es, quelques heures apr\u00e8s leur interpellation, \u00e0 des peines extr\u00eamement fermes, que l'on a critiqu\u00e9es, mais qui sont l'honneur de la justice de notre pays. <br><br>Nous promettons les dissolutions, comme nous l'avons fait pour G\u00e9n\u00e9ration identitaire et une dizaine d'associations et de groupuscules d'extr\u00eame droite. Je regrette que vous ne nous ayez pas accompagn\u00e9s sur cette question, puisque votre groupe a vot\u00e9 contre la loi confortant le respect des principes de la R\u00e9publique, qui permet de dissoudre les associations fascistes. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE ainsi que sur plusieurs bancs des groupes Dem et HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Les dissolutions n'ont pas attendu la loi \u00ab\u00a0s\u00e9paratisme\u00a0\u00bb\u00a0! Vous n'\u00e9tiez pas n\u00e9 et d\u00e9j\u00e0 il \u00e9tait possible de dissoudre\u00a0! Vous \u00eates un sophiste\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-29", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-29", "pageJO": "10609", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}