{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG907", "identifiant": {"numero": "907", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "FERMETURE TEMPORAIRE DES SERVICES D'URGENCE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722000", "mandatRef": "PM797400"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791605", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791605", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": "5250", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FERMETURE TEMPORAIRE DES SERVICES D'URGENCE <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0St\u00e9phane Buchou.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Buchou. </strong>Monsieur le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, en raison d'un afflux important de patients et d'un nombre insuffisant de bras pour les prendre en charge, les services d'urgence du d\u00e9partement de la Vend\u00e9e ont d\u00fb, \u00e0 l'instar d'autres territoires, fermer temporairement plusieurs heures ces derni\u00e8res semaines.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Il ne fallait pas voter Macron\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Buchou. </strong>Aux Sables-d'Olonne, dans ma circonscription, ce sera malheureusement \u00e0 nouveau le cas entre ce soir et demain matin, apr\u00e8s la nuit de samedi \u00e0 dimanche dernier. D'autres villes du d\u00e9partement sont malheureusement concern\u00e9es par ces fermetures en pointill\u00e9, annonc\u00e9es peu de temps avant leur effectivit\u00e9. Cela suscite de l'anxi\u00e9t\u00e9 et alimente l'angoisse de patients dont l'\u00e9tat n\u00e9cessiterait qu'ils soient pris en charge rapidement, ainsi que de leurs familles.<br><br>Il y a une quinzaine de jours, j'ai rencontr\u00e9 les \u00e9quipes m\u00e9dicales et la direction de l'h\u00f4pital des Sables-d'Olonne. Je tiens \u00e0 souligner leur engagement de chaque instant et leur d\u00e9vouement au service de la population, \u00e0 l'image de l'ensemble de la communaut\u00e9 m\u00e9dicale. <i>(M.\u00a0Mounir Belhamiti applaudit.) </i>Je veux aussi t\u00e9moigner du travail r\u00e9alis\u00e9 pour pallier au mieux les difficult\u00e9s rencontr\u00e9es et anticiper les vacances d'\u00e9t\u00e9\u00a0: alors que les r\u00e9servations dans les campings battent leur plein, les plannings des centres hospitaliers ont quant \u00e0 eux beaucoup de mal \u00e0 se remplir. Nous connaissons les causes de cette situation, dont la plupart ne datent pas d'hier. Les professionnels que j'ai rencontr\u00e9s le savent et saluent d'ailleurs les mesures que nous avons courageusement prises.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Elles ne sont pas efficaces\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Buchou. </strong>Malheureusement, elles ne portent pas leurs fruits suffisamment vite, qu'il s'agisse de la suppression du numerus clausus ou des mesures issues de la proposition de loi de notre coll\u00e8gue St\u00e9phanie Rist.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> All\u00f4\u00a0! All\u00f4\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Buchou. </strong>J'ai entendu les craintes de ces professionnels, j'en partage certaines et je m'en fais le relais au moyen de cette question. Monsieur le ministre, je ne suis ni d\u00e9mesur\u00e9ment alarmiste ni totalement fataliste en laissant penser que nous ne sommes pas en mesure de faire face. Mais alors que beaucoup de nos compatriotes s'appr\u00eatent \u00e0 partir en vacances, notamment sur le littoral vend\u00e9en, quelles sont les mesures envisag\u00e9es par le Gouvernement pour pr\u00e9venir ces situations et \u00e9viter qu'elles ne se reproduisent\u00a0? Est-il envisageable de favoriser la mobilit\u00e9 du personnel soignant dans les territoires qui verront bient\u00f4t leur population augmenter significativement\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Je vous remercie d'avoir salu\u00e9 l'engagement des professionnels des services d'urgence, qui restent sur le pont. Lors de la crise de l'\u00e9t\u00e9 dernier, sous l'autorit\u00e9 de la Premi\u00e8re ministre, nous avions \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s \u00e0 prendre diff\u00e9rentes mesures, parmi lesquelles la promotion de la r\u00e9gulation m\u00e9dicale. Avant de se d\u00e9placer aux urgences, nos concitoyens sont invit\u00e9s \u00e0 appeler le 15\u00a0: quelle que soit l'heure du jour ou de la nuit, ils pourront parler \u00e0 un m\u00e9decin qui leur proposera la solution la plus adapt\u00e9e \u00e0 leur probl\u00e8me de sant\u00e9 en fonction de chaque territoire.<br><br>Outre cette promotion, nous avons d\u00e9velopp\u00e9 des outils de t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine et revaloris\u00e9 les horaires de nuit, afin de prendre en consid\u00e9ration la p\u00e9nibilit\u00e9, ainsi que les actes r\u00e9alis\u00e9s par les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes. Je tiens \u00e9galement \u00e0 saluer ces derniers, qui se sont organis\u00e9s pour prendre en charge les urgences. L'\u00e9t\u00e9 dernier, pour la premi\u00e8re fois depuis vingt ans, la fr\u00e9quentation des services d'urgence a enfin diminu\u00e9, en grande partie gr\u00e2ce \u00e0 ces mesures et \u00e0 l'investissement des professionnels.<br><br>Nous continuons \u00e0 am\u00e9liorer l'attractivit\u00e9 des m\u00e9tiers de l'urgence, qui sont particuli\u00e8rement p\u00e9nibles. La lutte contre l'int\u00e9rim m\u00e9dical a permis de mobiliser deux leviers\u00a0: le premier consiste \u00e0 faire revenir des professionnels dans les \u00e9quipes hospitali\u00e8res, pour travailler de fa\u00e7on plus p\u00e9renne et instaurer cette solidarit\u00e9 territoriale dont je veux continuer la promotion, parce qu'elle permet de mieux r\u00e9pondre aux enjeux de l'ensemble des territoires. Le second levier est la r\u00e9ponse \u00e0 l'aide m\u00e9dicale urgente, c'est-\u00e0-dire la r\u00e9ponse aux v\u00e9ritables situations d'urgence, qu'elles soient vitales ou fonctionnelles. Cette mesure sera maintenue cet \u00e9t\u00e9, voire renforc\u00e9e dans les territoires soumis \u00e0 des variations importantes de population.<br><br>L'engagement du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de r\u00e9duire la saturation des services d'urgence d'ici \u00e0 la fin 2024 sera tenu, gr\u00e2ce \u00e0 cette r\u00e9gulation m\u00e9dicale qui se g\u00e9n\u00e9ralise au sein des services d'acc\u00e8s aux soins sur l'ensemble du territoire, gr\u00e2ce \u00e0 l'am\u00e9lioration du fonctionnement de l'h\u00f4pital et, dans une moindre mesure, gr\u00e2ce \u00e0 l'am\u00e9lioration des services d'urgence.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-31", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": "5250", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}