{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1694", "identifiant": {"numero": "1694", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "finances publiques", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Mesures d\u2019\u00e9conomies budg\u00e9taires"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA333421", "mandatRef": "PM796881"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-20", "pageJO": "2206", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MESURES D'\u00c9CONOMIES BUDG\u00c9TAIRES <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bertrand Pancher.<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Pancher. </strong>Nous sommes dans l'impasse budg\u00e9taire\u00a0: la dette atteindra 3\u00a0000\u00a0milliards d'euros cette ann\u00e9e, la croissance est inf\u00e9rieure \u00e0 vos pr\u00e9visions et, en cons\u00e9quence, les rentr\u00e9es fiscales seront plus faibles que ce que vous esp\u00e9riez.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Dommage que M.\u00a0Le\u00a0Maire ne soit plus l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Pancher. </strong>Vous avez d\u00e9cid\u00e9, tout seul, d'un plan d'\u00e9conomies de 10\u00a0milliards d'euros\u00a0: 2\u00a0milliards d'euros de baisse des cr\u00e9dits pour l'\u00e9cologie et le logement, alors que ce secteur est en crise\u00a0; 700\u00a0millions d'euros d'\u00e9conomies sur l'enseignement, alors que vous avez fait tant de promesses\u00a0; 900\u00a0millions d'euros de baisse des cr\u00e9dits pour la recherche, dont nous avons tant besoin. <i>(Mme\u00a0Sandra Regol applaudit.) </i>De plus, une cinqui\u00e8me r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage est annonc\u00e9e, avec le remplacement de l'allocation de solidarit\u00e9 sp\u00e9cifique (ASS) par le RSA, qui provoque la vive inqui\u00e9tude des d\u00e9partements et la col\u00e8re des syndicats.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandra Regol.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Pancher. </strong>Bruno Le\u00a0Maire propose aux pr\u00e9sidents de groupe de le rencontrer, le 28\u00a0mars prochain, pour lui faire des propositions. Nous vous en avions fait beaucoup\u00a0: pr\u00e8s de 4\u00a0milliards d'euros d'\u00e9conomies sur des niches fiscales\u00a0; 8\u00a0milliards d'euros de nouvelles recettes, propos\u00e9es lors de l'examen du projet de loi de finances (PLF) pour 2024, qui ne pesaient pas sur les m\u00e9nages populaires ni sur les classes moyennes\u00a0; enfin, une grande r\u00e9forme structurelle, un choc de d\u00e9centralisation, de simplification et d'\u00e9coute. Vous n'avez rien retenu\u00a0!<br><br>Vous avez d\u00e9pens\u00e9 beaucoup lors des diff\u00e9rentes crises \u2013\u00a0700\u00a0milliards d'euros. Vous avez d\u00e9pens\u00e9 sans compter, malgr\u00e9 nos avertissements. Monsieur le Premier ministre, nous ne voulons pas que vous passiez, une nouvelle fois, outre le Parlement. Nous vous r\u00e9clamons un projet de loi de finances rectificative, d\u00e9battu en toute transparence \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale et au S\u00e9nat, sous le regard de nos concitoyens. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT et sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Tr\u00e8s bonne question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre. </i>Vous avez rappel\u00e9 ce qu'indiquait tout \u00e0 l'heure, \u00e0 juste titre, Bruno Le\u00a0Maire\u00a0: nous avons fait le choix, pendant la crise du covid, d'accompagner les Fran\u00e7ais et les entreprises. Nous ne le regrettons pas. Si nous n'avions pas fait le choix du \u00ab\u00a0quoi qu'il en co\u00fbte\u00a0\u00bb, ce que nous avons d\u00e9pens\u00e9 pour \u00e9viter les faillites d'entreprises et emp\u00eacher que beaucoup de nos concitoyens ne perdent leur emploi, nous l'aurions d\u00e9pens\u00e9 deux ou trois fois dans les ann\u00e9es suivantes \u2013\u00a0en assurance ch\u00f4mage pour tous les Fran\u00e7ais sans emploi, et en accompagnement des entreprises en faillite.<br><br>Ce qui est certain, c'est que cette crise et le \u00ab\u00a0quoi qu'il en co\u00fbte\u00a0\u00bb sont intervenus apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de r\u00e9tablissement des comptes publics. En 2019, nous avons ramen\u00e9 le d\u00e9ficit sous les 3\u00a0% du PIB, et nous avons sorti la France de la proc\u00e9dure pour d\u00e9ficit excessif ouverte \u00e0 Bruxelles, en engageant des r\u00e9formes structurelles. Ces derni\u00e8res n'\u00e9taient pas les plus \u00e9videntes politiquement, et nous en avions vivement d\u00e9battu \u2013\u00a0notamment \u00e0 propos des contrats aid\u00e9s.<br><br>Nous n'avons jamais perdu notre fil\u00a0: celui de l'activit\u00e9 \u00e9conomique et de l'emploi. Si le taux d'emploi \u00e9tait le m\u00eame en France que chez nos voisins allemands, nous n'aurions pas tant de difficult\u00e9s \u00e0 r\u00e9tablir nos finances publiques. <i>(MM.\u00a0Christophe Bex et Benjamin Saint-Huile s'exclament.)</i> Si le taux d'emploi fran\u00e7ais \u00e9tait le m\u00eame qu'en Allemagne, notre d\u00e9ficit serait sous les 3\u00a0% du PIB. Quand davantage de Fran\u00e7ais travaillent, vous payez moins d'assurance ch\u00f4mage, et vous percevez davantage de recettes fiscales et sociales, puisque les Fran\u00e7ais qui travaillent paient des cotisations et des imp\u00f4ts. Notre ligne est, et restera, la suivante\u00a0: inciter toujours davantage \u00e0 l'emploi. (M.\u00a0Inaki Echaniz s'exclame.)<br><br>C'est la raison pour laquelle vos propositions, monsieur le pr\u00e9sident Pancher \u2013\u00a0qui sont essentiellement des propositions de recettes, donc de taxes suppl\u00e9mentaires\u00a0\u2013 ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9es. En effet, nous consid\u00e9rons qu'augmenter massivement les recettes, par une taxation suppl\u00e9mentaire du travail et des entreprises, nuirait \u00e0 notre objectif de plein emploi.<br><br>Nous allons poursuivre dans la voie que nous avons choisie, et c'est pourquoi nous souhaitons reprendre la question de l'assurance ch\u00f4mage \u2013\u00a0nous aurons l'occasion d'y revenir, les discussions entre les partenaires sociaux sont en cours. L'annonce, faite dans ma d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, sur l'allocation de solidarit\u00e9 sp\u00e9cifique, s'inscrit dans ce sens\u00a0: inciter encore et toujours \u00e0 l'emploi, qui est la cl\u00e9 pour \u00e9quilibrer nos finances publiques.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Saint-Huile.</strong> Et les ch\u00f4meurs\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre. </i>Pour cela, des \u00e9conomies sont n\u00e9cessaires, et c'est la raison pour laquelle Bruno Le\u00a0Maire en a annonc\u00e9 plusieurs \u2013\u00a0pour un montant total de 10\u00a0milliards d'euros\u00a0\u2013 il y a quelques semaines. Effectivement, elles seront prises par d\u00e9cret, mais c'est ce que pr\u00e9voit la Lolf, la loi organique relative aux lois de finances\u00a0: la proc\u00e9dure est donc respect\u00e9e. Je vous remercie d'avoir accept\u00e9 l'invitation de Bruno Le\u00a0Maire pour le 28\u00a0mars prochain, afin de lui faire des propositions d'\u00e9conomies. Il faut aborder ces sujets sans tabou, par-del\u00e0 les clivages politiques. Nous souhaitons des propositions d'\u00e9conomies, plut\u00f4t que de recettes suppl\u00e9mentaires ou d'augmentation de taxes.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Saint-Huile.</strong> Et les superdividendes\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Nous souhaitons avancer, avec l'ensemble de la repr\u00e9sentation nationale, sur ce sujet. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bertrand Pancher.<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Pancher. </strong>Monsieur le Premier ministre, nous ne sommes pas la voiture-balai de vos d\u00e9cisions\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Mme\u00a0Sandra Regol applaudit aussi.) </i>Vous ne pouvez pas venir nous chercher lorsque vous vous trouvez au pied du mur, et balayer dans le m\u00eame temps nos propositions de r\u00e9forme. Nous avons rencontr\u00e9 Bruno Le\u00a0Maire il y a six mois, avec Charles de\u00a0Courson, afin de lui remettre les propositions pr\u00e9cises d'\u00e9conomies et de recettes du groupe LIOT. Vous n'en avez retenu aucune. Ne comptez pas sur nous pour participer \u00e0 ce simulacre de concertation\u00a0: le 28\u00a0mars, nous ne serons pas l\u00e0\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT, ainsi que sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-20", "pageJO": "2206", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}