{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1146", "identifiant": {"numero": "1146", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "POLITIQUE DE S\u00c9CURIT\u00c9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794354", "mandatRef": "PM796869"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": "8419", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE DE S\u00c9CURIT\u00c9 <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0H\u00e9l\u00e8ne Laporte.<br><br><strong>Mme\u00a0H\u00e9l\u00e8ne Laporte. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, quel d\u00e9menti plus cinglant pour un homme d\u2019\u00c9tat que celui qui \u00e9mane de ses propres services\u00a0? Malgr\u00e9 l\u2019autosatisfaction \u00e0 laquelle vous nous avez habitu\u00e9s au sujet de votre gestion, le bilan statistique \u00ab\u00a0Ins\u00e9curit\u00e9 et d\u00e9linquance\u00a0\u00bb paru jeudi dernier nous offre sans ambigu\u00eft\u00e9 le sombre tableau de l\u2019ensauvagement de notre pays. Mais loin d\u2019admettre votre \u00e9chec, vous essayez une fois de plus de noyer la v\u00e9rit\u00e9 des chiffres.<br><br>Ce matin m\u00eame, vous avez affirm\u00e9 que la hausse spectaculaire des infractions en 2022 ne constituait qu\u2019un rattrapage apr\u00e8s deux ann\u00e9es de covid - c\u2019est faux ! Au cours de la p\u00e9riode 2017-2022, les homicides ont augment\u00e9 de 16 %, les escroqueries de 38 %, les coups et blessures volontaires de 52 % et les violences sexuelles de 103 %. Monsieur le ministre, le covid ne pourra pas \u00e9ternellement vous servir d\u2019excuse ! <i>(\u00ab Eh oui ! \u00bb sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>Ce matin encore, vous annonciez en avant-premi\u00e8re une baisse importante de la d\u00e9linquance depuis janvier 2023. Mais nous ne sommes pas amn\u00e9siques\u00a0: en septembre dernier, vous annonciez d\u00e9j\u00e0 une baisse des violences extrafamiliales en 2022, mais les chiffres ont finalement connu une forte hausse \u2013\u00a0+\u00a014\u00a0% pour les coups et blessures, +\u00a011\u00a0% pour les homicides. Permettez-nous donc d'\u00eatre prudents. Nous discuterons des chiffres de 2023 quand ils para\u00eetront. En attendant, 2022 est un d\u00e9sastre.<br><br>Enfin, alors que les ressortissants \u00e9trangers repr\u00e9sentent 18 % des auteurs d\u2019homicides et 35 % des auteurs de vols violents, la tr\u00e8s timide hausse du taux d\u2019ex\u00e9cution des obligations de quitter le territoire fran\u00e7ais (OQTF) en 2022 ne nous fera pas oublier sa chute de 73 % entre 2012 et 2021. Dans ce domaine, il n\u2019y a visiblement pas eu de rattrapage post-covid. <i>(Sourires sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>Monsieur le ministre, par quel prodige esp\u00e9rez-vous obtenir demain des r\u00e9sultats diff\u00e9rents en poursuivant inlassablement la m\u00eame politique\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Je vous trouvais moins agressive hier avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN)</i> lorsqu'il a annonc\u00e9, dans votre circonscription, la cr\u00e9ation de 285\u00a0brigades de gendarmerie\u00a0! (Applaudissements et sourires sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR.)<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Lamentable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Il est vrai que Mme\u00a0Le\u00a0Pen n'\u00e9tait pas l\u00e0 pour jouer le r\u00f4le de commissaire politique\u2026 <i>(Protestations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Z\u00e9ro\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Vous nous avez donc dit, au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et \u00e0 moi-m\u00eame, \u00e0 quel point vous \u00e9tiez heureuse de cette mesure en faveur de la s\u00e9curit\u00e9 dans notre pays.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Z\u00e9ro\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Il est vrai qu'on fait souvent de la politique diff\u00e9remment \u00e0 Paris que dans sa propre circonscription\u00a0! <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>Dans son programme pr\u00e9sidentiel, Mme\u00a0Le\u00a0Pen proposait la cr\u00e9ation de 7\u00a0000\u00a0postes de policiers et de gendarmes pendant son mandat. Nous en avons cr\u00e9\u00e9 8\u00a0500\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i> Elle pr\u00e9voyait d'augmenter le budget du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur et des outre-mer de 1,5\u00a0milliard par an\u00a0; nous l'augmentons chaque ann\u00e9e de 15\u00a0milliards par an\u00a0! (Exclamations sur plusieurs bancs du groupe RN.)<br><br>Au cours des deux minutes de votre question, vous avez fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des chiffres, mais jamais aux policiers et aux gendarmes, \u00e0 qui vous ne rendez jamais hommage. <i>(Protestations sur les bancs du groupe RN.) </i>C'est vraiment bien dommage\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.</strong> Et les chiffres\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>La v\u00e9rit\u00e9, vous la connaissez, madame la d\u00e9put\u00e9e\u00a0: vous vous acharnez sur les chiffres de 2022 car ils sont sup\u00e9rieurs \u00e0 ceux de l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, marqu\u00e9e par le covid, au cours de laquelle la d\u00e9linquance a logiquement baiss\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Vous sortez les rames, monsieur le ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Mais durant les neuf premiers mois de l'ann\u00e9e, les chiffres de la d\u00e9linquance ont baiss\u00e9 entre 15\u00a0% et 30\u00a0% dans tous les d\u00e9partements,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Emeric Salmon.</strong> Cent pour cent avec Macron\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u2026y compris dans le v\u00f4tre, o\u00f9 la baisse est importante. <i>(\u00ab C'est faux ! \u00bb sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>Quant aux reconduites \u00e0 la fronti\u00e8re, elles ont augment\u00e9 de 14\u00a0% \u2013\u00a0vous le savez puisque nous avons publi\u00e9 les chiffres il y a un mois. La v\u00e9rit\u00e9, c'est que l'ins\u00e9curit\u00e9 fait monter les voix du Rassemblement national<i> </i>et que le renforcement de la politique de s\u00e9curit\u00e9 et l'octroi de moyens \u00e0 la police favorisent les partis de gouvernement. (Protestations sur les bancs du groupe RN.) Je suis tr\u00e8s heureux, \u00e0 travers ma r\u00e9ponse \u00e0 votre question, de pouvoir remercier les policiers et les gendarmes, qui font un travail exemplaire\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RN.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Vous n'avez plus qu'une seconde de temps de parole, ch\u00e8re coll\u00e8gue.<br><br><strong>Mme\u00a0H\u00e9l\u00e8ne Laporte. </strong>Je veux simplement dire \u00e0 M.\u00a0le ministre\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Je suis d\u00e9sol\u00e9e, mais c'est fini. <i>(Protestations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> C'est nul\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-04", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": "8419", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}