{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG721", "identifiant": {"numero": "721", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "produits dangereux", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "LUTTE CONTRE LES POLLUANTS \u00c9TERNELS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794906", "mandatRef": "PM797187"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": "3176", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LES POLLUANTS \u00c9TERNELS <a name=PG25></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Gabriel Amard.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Amard. </strong>Monsieur le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion territoriale, un consortium de journalistes europ\u00e9ens a \u00e9tabli que 17\u00a0000\u00a0sites sont contamin\u00e9s par les polluants \u00e9ternels, \u00e9galement appel\u00e9s PFAS \u2013\u00a0per- et polyfluoroalkyl\u00e9s. Leur cartographie montre bien que la France est largement affect\u00e9e, de la Loire-Atlantique \u00e0 la M\u00e9diterran\u00e9e en passant par le Rh\u00f4ne. Des pr\u00e9l\u00e8vements ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que les eaux du Rh\u00f4ne d\u00e9bordent de ces substances polluantes jusque dans la nappe phr\u00e9atique qui alimente en eau potable plus de 200\u00a0000\u00a0personnes. \u00c0 Pierre-B\u00e9nite, des taux presque 3\u00a0000\u00a0fois sup\u00e9rieurs au seuil de dangerosit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9s.<br><br>La pr\u00e9sence de ces substances dans le corps engendre de multiples probl\u00e8mes\u00a0: l\u00e9sions h\u00e9patiques, maladies thyro\u00efdiennes, ob\u00e9sit\u00e9, probl\u00e8mes de fertilit\u00e9 et cancers. Du sud de Lyon \u00e0 la M\u00e9diterran\u00e9e, les contaminations sont principalement caus\u00e9es par les rejets de deux usines, Arkema et Daikin, sp\u00e9cialis\u00e9es dans la fabrication de polym\u00e8res fluor\u00e9s. Rien ne les emp\u00eache de poursuivre leur pollution.<br><br>Monsieur le ministre, compte tenu de ces nouveaux \u00e9l\u00e9ments, envisagez-vous de revoir votre plan d'action, afin d'agir plus vite et plus fort, sans attendre 2026 comme vous le pr\u00e9voyez\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Et de l'inaction climatique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Merci pour votre question qui concerne tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment les per- et polyfluoroalkyl\u00e9s. Le plan d'action du Gouvernement, rendu public au mois de janvier, s'articule autour de six axes, visant \u00e0 la fois \u00e0 mieux conna\u00eetre ces polluants, \u00e0 les identifier et \u00e0 accumuler des connaissances \u00e0 leur sujet.<br><br>Le caract\u00e8re \u00e9ternel de cette pollution fait l'objet d'un consensus scientifique. Vous avez cit\u00e9 l'enqu\u00eate tr\u00e8s compl\u00e8te publi\u00e9e par <i>Le Monde</i>, qui ne concerne pas que la France et montre, \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne et \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, la mani\u00e8re dont certains industriels ont, par leurs pratiques, contamin\u00e9 les sols. Des travaux de recherche se poursuivent pour mesurer l'\u00e9tendue exacte des cons\u00e9quences de cette pollution et identifier les moyens de la r\u00e9duire.<br><br>Le d\u00e9put\u00e9 Cyrille Isaac-Sibille m'a fait part de son souhait qu'une mission parlementaire creuse le sujet \u2013\u00a0sans mauvais jeu de mots\u00a0\u2013 du c\u00f4t\u00e9 de Pierre-B\u00e9nite et de l'usine Arkema. Au-del\u00e0 des plans d'action annonc\u00e9s, notamment par la m\u00e9tropole de Lyon, il importe de savoir si nous devons, \u00e0 la lumi\u00e8re de ces nouvelles informations, r\u00e9viser le plan d'action rendu public le 17\u00a0janvier. Nous sommes fin mars\u00a0: il n'a encore que deux mois et demi d'existence et se consacre pour l'instant \u00e0 l'\u00e9valuation des \u00e9l\u00e9ments que vous avez \u00e9voqu\u00e9s, afin de d\u00e9terminer s'il est possible d'en acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9ploiement. En tout \u00e9tat de cause, certaines mesures du plan apportent d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9ponses \u00e0 ces r\u00e9v\u00e9lations \u2013\u00a0par anticipation en quelque sorte\u00a0\u2013, gr\u00e2ce, pour la premi\u00e8re fois, au recueil de connaissances approfondies. <i>(Mme\u00a0Caroline Abadie et M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte applaudissent.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Gabriel Amard.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Amard. </strong>Comment vous croire, monsieur le ministre\u00a0? <i>(Mme\u00a0Caroline Abadie proteste.) </i>Nous attendons des mesures concr\u00e8tes pour prendre le mal \u00e0 la racine. Comment consid\u00e9rer que vous voulez vous attaquer aux probl\u00e8mes qui sont \u00e0 l'origine du bouleversement sanitaire et climatique\u00a0? Vous prouvez le contraire en allant dans le sens d'un mod\u00e8le industriel et agricole d'un autre temps (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES), reposant notamment sur l'utilisation de m\u00e9gabassines.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Abadie.</strong> Aucun rapport\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Amard. </strong>Renoncez \u00e0 ces projets \u00e9cocides, au lieu de sacrifier des gendarmes, des femmes et des hommes, autour d'un crat\u00e8re vide\u00a0! Renoncez aux matraques, aux LBD \u2013\u00a0lanceurs de balles de d\u00e9fense\u00a0\u2013 et aux gaz lacrymog\u00e8nes\u00a0! Pr\u00e9servez l'eau et le vivant\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>Monsieur Amard, ne vous discr\u00e9ditez pas. <i>(Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Mme\u00a0Christine Arrighi proteste \u00e9galement.)</i> Vous avez \u00e9voqu\u00e9 le combat contre les per- et polyfluoroalkyl\u00e9s, et vous voil\u00e0 \u00e0 taper symboliquement sur les gendarmes et les policiers\u00a0! (Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Jimmy Pahun applaudit.) Vous ruinez la sinc\u00e9rit\u00e9 de votre question et d\u00e9voilez votre vrai visage\u00a0: vous utilisez l'\u00e9cologie comme un pr\u00e9texte pour opposer les Fran\u00e7ais entre eux\u00a0! C'est navrant\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Mme\u00a0Anne Le\u00a0H\u00e9nanff applaudit \u00e9galement.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-29", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": "3176", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}