{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1207", "identifiant": {"numero": "1207", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "ATTAQUE TERRORISTE \u00c0 ARRAS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795794", "mandatRef": "PM797688"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826640", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826640", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": "9077", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ATTAQUE TERRORISTE \u00c0 ARRAS <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Francesca Pasquini.<br><br><strong>Mme\u00a0Francesca Pasquini. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br>En toute sinc\u00e9rit\u00e9, je ne sais pas si c'est la maman, l'enseignante ou la d\u00e9put\u00e9e qui s'exprime. Lorsque j'ai appris le d\u00e9c\u00e8s du professeur Bernard, lorsque j'ai appris qu'un nouvel attentat terroriste avait frapp\u00e9 l'\u00e9cole, j'ai eu peur en tant que maman, je me suis sentie impuissante en tant qu'\u00e9lue et je me suis sentie meurtrie en tant qu'ancienne enseignante. C'est le ressenti de tous ceux qui sont professeurs.<br><br>Par m\u00e9canisme de d\u00e9fense, mon cerveau a refus\u00e9 les images terribles que nous pr\u00e9sentaient les m\u00e9dias. Dans ma t\u00eate tournaient en boucle celles du compagnon d'Agn\u00e8s Lassalle, dansant lors de ses fun\u00e9railles. Quelle le\u00e7on il nous avait donn\u00e9e \u00e0 tous\u00a0! En offrant une derni\u00e8re danse \u00e0 celle qu'il ch\u00e9rissait, il avait, peut-\u00eatre sans le savoir, ni le vouloir, mis en sc\u00e8ne une parfaite all\u00e9gorie de l'enseignement\u00a0: il avait donn\u00e9 le tempo, la mesure et la dynamique, rejoint par d'autres qui avaient port\u00e9 collectivement un unique message d'espoir, d'amour et de r\u00e9silience. Le travail quotidien de la communaut\u00e9 \u00e9ducative, c'est celui-l\u00e0\u00a0; gr\u00e2ce \u00e0 elle, le lieu d'\u00e9mancipation qu'est l'\u00e9cole sera toujours synonyme de libert\u00e9.<br><br>Monsieur le ministre, les enseignants m\u00e8nent un noble combat au quotidien. Nous devons faire en sorte que les valeurs que portaient M.\u00a0Paty, Mme\u00a0Lassalle et M.\u00a0Bernard fleurissent au sein de l'\u00e9cole. Cela ne sera possible qui si nous en faisons notre priorit\u00e9 en allant tous dans la m\u00eame direction. Ma question est donc la suivante\u00a0: comment comptez-vous accompagner, \u00e9pauler et rassurer la communaut\u00e9 \u00e9ducative endeuill\u00e9e\u00a0? Depuis trois ans, des enseignants meurent. Combien de temps faudra-t-il pour en tirer une le\u00e7on\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Comme je le disais tout \u00e0 l'heure en r\u00e9ponse \u00e0 Fabien Roussel, notre responsabilit\u00e9 est d'\u00eatre \u00e0 la hauteur des attentes et des besoins des enseignants pour leur permettre d'exercer leur mission, celle de transmettre \u00e0 nos enfants des connaissances dans les conditions de s\u00e9curit\u00e9 qui leur sont dues. D\u00e8s samedi soir, j'ai r\u00e9uni les membres des commissions des affaires culturelles et de l'\u00e9ducation de l'Assembl\u00e9e nationale et du S\u00e9nat pour faire le point avec eux sur le sujet.<br><br>\u00c0 la suite de chaque attaque terroriste, les gouvernements qui se sont succ\u00e9d\u00e9, y compris avant 2017, ont pris des mesures pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 des \u00e9tablissements scolaires. Ce qui a probablement permis d'\u00e9viter un carnage absolu \u00e0 Arras, c'est le fait que l'\u00e9tablissement \u00e9tait \u00e9quip\u00e9 d'un plan de mise en s\u00fbret\u00e9. La r\u00e9action de l'\u00e9quipe de direction et des enseignants a \u00e9t\u00e9 absolument exemplaire et, parce qu'ils disposaient de cette formation, ils ont pu mettre tous les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 l'abri.<br><br>L'enjeu est d\u00e9sormais de garantir que, partout en France, dans tous les \u00e9tablissements scolaires et dans toutes les \u00e9coles, les \u00e9quipes puissent travailler sereinement en sachant qu'elles sont prot\u00e9g\u00e9es. C'est l'objet de la r\u00e9union que j'aurai demain avec les associations d'\u00e9lus. Nous devons mesurer les efforts r\u00e9alis\u00e9s apr\u00e8s l'audit r\u00e9alis\u00e9 en 2015 sur l'ensemble des \u00e9tablissements scolaires. Depuis 2017, nous avons investi 100\u00a0millions d'euros dans la s\u00e9curisation des b\u00e2timents publics, notamment celle des \u00e9coles, mais il faut aller plus loin. Je suis saisi par des parlementaires comme vous de cas d'\u00e9tablissements scolaires, lyc\u00e9es ou coll\u00e8ges, o\u00f9 le dispositif de s\u00e9curisation manque. Nous devons avancer rapidement avec les collectivit\u00e9s territoriales pour r\u00e9pondre \u00e0 cette attente et assumer notre responsabilit\u00e9 de protection de la communaut\u00e9 \u00e9ducative, laquelle a besoin de s\u00e9curit\u00e9 pour accomplir sa mission. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Francesca Pasquini.<br><br><strong>Mme\u00a0Francesca Pasquini. </strong>Merci pour votre r\u00e9ponse, monsieur le ministre. Ce qui a permis d'\u00e9viter un carnage \u00e0 Arras, c'est aussi qu'un enseignant s'est interpos\u00e9 entre les \u00e9l\u00e8ves et un terroriste. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-18", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": "9077", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}