{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1125", "identifiant": {"numero": "1125", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "commerce et artisanat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "FACTURE \u00c9NERG\u00c9TIQUE DES ARTISANS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793624", "mandatRef": "PM796440"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801877", "abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-09-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801877", "abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-09-27", "pageJO": "8016", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FACTURE \u00c9NERG\u00c9TIQUE DES ARTISANS <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Brun.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Brun. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre et j'y associe mon coll\u00e8gue S\u00e9bastien Delogu.<br><br>Nos artisans boulangers sont en deuil\u00a0: ils viennent de perdre, il y a quelques jours, l'un des leurs \u00e0 Marseille. Un boulanger a en effet mis fin \u00e0 ses jours \u2013\u00a0comme tant d'autres avant lui\u00a0: 25\u00a0% des artisans d\u00e9clarent r\u00e9fl\u00e9chir au suicide, 40\u00a0% d'entre eux avouent avoir d\u00e9j\u00e0 pens\u00e9 passer \u00e0 l'acte.<br><br>La situation des boulangers artisans est catastrophique. Ils sont pris \u00e0 la gorge par l'explosion des prix de l'\u00e9nergie, en particulier ceux de l'\u00e9lectricit\u00e9, que vous n'arrivez pas \u00e0 juguler. Comment expliquer qu'EDF produise de l'\u00e9lectricit\u00e9 au co\u00fbt de 60\u00a0euros le m\u00e9gawattheure, qu'elle la vende au prix de 42\u00a0euros le m\u00e9gawattheure \u00e0 ses concurrents et que les boulangers la paient en moyenne 700\u00a0euros le m\u00e9gawattheure aux termes de leurs contrats\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud.</strong> Quelle honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Brun. </strong>C'est un pillage organis\u00e9\u00a0!<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, nous avons vot\u00e9 ici souverainement une proposition de loi pour mettre fin \u00e0 ce chaos \u00e9nerg\u00e9tique. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i> Elle a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par deux fois par l'Assembl\u00e9e nationale et une fois par le S\u00e9nat, qui l'examinera \u00e0 nouveau cet automne.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve.</strong> Autopromotion\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Brun. </strong>Alors que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9 hier devant le Conseil national de la refondation vouloir r\u00e9tablir un prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 conforme au co\u00fbt de 60\u00a0euros le m\u00e9gawattheure, le Gouvernement soutiendra-t-il enfin notre proposition de loi\u00a0? <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme. <i>(\u00ab\u00a0Et des cours de cuisine\u00a0!\u00a0\u00bb sur certains bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme. </i>Je souhaiterais tout d'abord adresser, au nom du Gouvernement et, je n'en doute pas, au nom de la repr\u00e9sentation nationale, un mot de soutien \u00e0 l'endroit de la compagne de M.\u00a0Autexier, qui a mis fin \u00e0 ses jours hier, ainsi qu'\u00e0 ses tr\u00e8s proches, \u00e0 son meilleur ami et \u00e0 tout son entourage.<br><br>Je vous r\u00e9pondrai avec sinc\u00e9rit\u00e9 que j'ai appel\u00e9 ce matin le pr\u00e9fet et les services de la direction g\u00e9n\u00e9rale des finances publiques. Je sais le sens de l'honneur du Parti socialiste et de ses membres, ainsi que des politiques en g\u00e9n\u00e9ral, et je sais qu'on ne m\u00e9langera pas tout et que vous ne ferez pas de r\u00e9cup\u00e9ration politique.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> Vous avez bien entendu\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Le commerce de M.\u00a0Autexier ne rencontrait pas de difficult\u00e9s en mati\u00e8re d'\u00e9nergie. J'ai v\u00e9rifi\u00e9 l'int\u00e9gralit\u00e9 des dettes fiscales et des dettes sociales, ainsi que sa situation aupr\u00e8s des fournisseurs. Je sais qu'on peut compter sur le soutien entier de la repr\u00e9sentation nationale \u00e0 l'endroit de cet homme qui s'est donn\u00e9 la mort hier.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Arr\u00eatez\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol.</strong> C'est ind\u00e9cent\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Ce qui est ind\u00e9cent, c'est la r\u00e9cup\u00e9ration politique\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i> Ce qui est ind\u00e9cent, c'est de tout m\u00e9langer\u00a0! Et ce qui est ind\u00e9cent, c'est de lier des choses qui n'ont pas \u00e0 \u00eatre li\u00e9es\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Vous n'avez pas \u00e0 dire \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Certains d\u00e9put\u00e9s de votre groupe, madame Panot, ont pris attache avec le pr\u00e9fet \u2013\u00a0cela s'est pass\u00e9 dans leur circonscription\u00a0\u2013 et tiennent les informations \u00e0 votre disposition, si l'origine de ce drame vous int\u00e9resse un quart de seconde. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Pour ce qui est du prix de l'\u00e9nergie \u2013\u00a0puisque c'est la fin de votre question, monsieur Brun\u00a0\u2013, nous avons pass\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 prot\u00e9ger nos petites entreprises. Nous continuerons \u00e0 le faire. Nous accompagnons en ce moment m\u00eame des ren\u00e9gociations de contrats d'\u00e9nergie.<i> (Mme\u00a0Mathilde Panot s'exclame.)</i><br><br>Face au drame humain, je crois que les vocif\u00e9rations ne font pas le poids, madame Panot. De gr\u00e2ce, respectez la m\u00e9moire de cet homme qui s'est donn\u00e9 la mort hier. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Hu\u00e9es sur plusieurs bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Vous n'avez pas \u00e0 dire \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Brun.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Brun. </strong>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, vos diversions ne trompent personne. Dans nos circonscriptions, des boulangers viennent nous voir tous les jours avec des factures de 5\u00a0000, 10\u00a0000 ou 15\u00a0000\u00a0euros\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Brun. </strong>\u2026qui ont \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9es par cinq, par quatorze.<br><br>Le S\u00e9nat adoptera cet automne cette proposition de loi contre vous, contre votre impuissance, contre votre indiff\u00e9rence\u00a0! (Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s des groupes SOC et LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent vivement. \u2013\u00a0Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe \u00c9colo-NUPES, du groupe LR et du groupe RN.)<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve.</strong> Honteux\u00a0! Honteux\u00a0! Honteux\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-09-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-09-27", "pageJO": "8016", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}