{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1475", "identifiant": {"numero": "1475", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "personnes \u00e2g\u00e9es", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation dans les Ehpad"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719272", "mandatRef": "PM796347"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826648", "abrege": "Solidarit\u00e9s et familles", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et des familles"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-21", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826648", "abrege": "Solidarit\u00e9s et familles", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et des familles"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-21", "pageJO": "11434", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DANS LES EHPAD <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier.<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier. </strong>Madame la ministre des solidarit\u00e9s et des familles, de nombreux \u00e9tablissements de sant\u00e9 subissent de plein fouet la r\u00e9alit\u00e9 du choix gouvernemental de transf\u00e9rer la charge financi\u00e8re vers nos \u00e9tablissements m\u00e9dicaux, sociaux et hospitaliers. En effet, rien que dans mon d\u00e9partement de la Corr\u00e8ze, des motions sur la situation budg\u00e9taire des Ehpad et des centres hospitaliers sont vot\u00e9es, demandant \u00e0 l'\u00c9tat de prendre ses responsabilit\u00e9s.<br><br>Les \u00e9tablissements font face \u00e0 des situations in\u00e9dites en raison de la forte inflation que nous avons connue en 2021, s'agissant notamment des d\u00e9penses alimentaires et \u00e9nerg\u00e9tiques et des difficult\u00e9s de recrutement, la p\u00e9nurie de m\u00e9decins, d'infirmiers et d'aides-soignants n\u00e9cessitant un recours co\u00fbteux \u00e0 l'int\u00e9rim. Votre politique est insens\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> La question du financement va se poser de plus en plus\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier. </strong>Quand l'\u00c9tat d\u00e9cide de mesures salariales \u2013\u00a0certes n\u00e9cessaires\u00a0\u2013, de mesures de soutien au pouvoir d'achat des agents de la fonction publique, de revalorisations du travail de nuit, des gardes et du travail les dimanches et les jours f\u00e9ri\u00e9s, mais oublie de compenser financi\u00e8rement ces augmentations de charges sociales qu'il a lui-m\u00eame impos\u00e9es, les laissant \u00e0 la seule charge des \u00e9tablissements m\u00e9dicaux, c'est irraisonnable\u00a0!<br><br>En cons\u00e9quence, ces dispositions gouvernementales menacent la sant\u00e9 financi\u00e8re de nos \u00e9tablissements, certains \u00e9tant m\u00eame oblig\u00e9s d'ouvrir une ligne de tr\u00e9sorerie pour \u00e9viter le d\u00e9faut de paiement.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier. </strong>Allez-vous prendre en compte l'urgence de cette situation financi\u00e8re inqui\u00e9tante et d\u00e9gager des cr\u00e9dits pour les \u00e9tablissements en grande difficult\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et des familles.<br><br><strong>Mme\u00a0Aurore Berg\u00e9,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et des familles. </i>Y a-t-il urgence\u00a0? La r\u00e9ponse est \u00e9videmment oui, et vous avez raison de le dire de cette mani\u00e8re. Comment agissons-nous\u00a0? D'abord, il \u00e9tait temps de supprimer la barri\u00e8re s\u00e9parant les secteurs sanitaire et m\u00e9dico-social, celle-ci ayant suscit\u00e9 beaucoup de frustrations et de tensions inutiles alors qu'ils doivent travailler ensemble. C'est la raison pour laquelle j'ai effectivement annonc\u00e9 que la revalorisation du travail de nuit et le week-end dans le secteur sanitaire devra \u00e9galement concerner le secteur m\u00e9dico-social. S'agissant des \u00e9tablissements publics, il est \u00e9vident que l'\u00c9tat assumera sa part de la charge, l'autre part relevant des d\u00e9partements, notamment en ce qui concerne les Ehpad et les \u00e9tablissements m\u00e9dico-sociaux.<br><br>Concr\u00e8tement, que faisons-nous\u00a0? D\u00e8s 2024, \u00e0 la demande de la Premi\u00e8re ministre, nous augmenterons de 150\u00a0millions d'euros le soutien aux conseils d\u00e9partementaux. Cela signifie que, dor\u00e9navant, aucun d\u00e9partement ne b\u00e9n\u00e9ficiera d'une compensation inf\u00e9rieure \u00e0 40\u00a0% de ses d\u00e9penses relatives \u00e0 l'allocation personnalis\u00e9e d'autonomie (APA).<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Il faudrait 50\u00a0%\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Aurore Berg\u00e9,</strong><i> ministre . </i>C'est une mesure essentielle que nous prolongerons \u00e9tant donn\u00e9 que je r\u00e9unirai d\u00e8s janvier le comit\u00e9 des financeurs, c'est-\u00e0-dire les conseils d\u00e9partementaux et la Caisse nationale de solidarit\u00e9 pour l'autonomie (CNSA). Nous discuterons de la feuille de route que je leur ai propos\u00e9e et qui pr\u00e9voit, \u00e0 compter de 2025, la compensation par l'\u00c9tat de 50\u00a0% de toutes les d\u00e9penses nouvelles des d\u00e9partements en mati\u00e8re d'autonomie, ce qui repr\u00e9senterait un soutien absolument in\u00e9dit.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Il faut que cela concerne aussi les d\u00e9penses anciennes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Aurore Berg\u00e9,</strong><i> ministre . </i>Enfin, vous l'avez dit, certains \u00e9tablissements se trouvent dans une situation d'urgence. En 2023, nous avons d\u00e9bloqu\u00e9 pr\u00e8s de 700\u00a0millions d'euros pour aider et accompagner plus de 7\u00a0000\u00a0\u00e9tablissements m\u00e9dico-sociaux et services d'aide \u00e0 domicile.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Ce n'est pas suffisant, compte tenu des revalorisations salariales\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Aurore Berg\u00e9,</strong><i> ministre . </i>En Corr\u00e8ze, ce sont ainsi plus de 5 millions d'euros qui ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9s. Ces fonds r\u00e9pondent \u00e0 l'urgence, sachant que, je le r\u00e9p\u00e8te, nous allons accro\u00eetre le soutien de l'\u00c9tat aux d\u00e9partements et \u00e9laborer une loi de programmation afin de disposer d'une v\u00e9ritable trajectoire pluriannuelle. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0! Tr\u00e8s clair\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier.<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier. </strong>J'ai bien entendu vos propos. Il faudra effectivement compenser les charges des d\u00e9partements, qui ne cessent d'augmenter. \u00c0 cet \u00e9gard, il n'y a pas d'amour sans preuves d'amour, mais je sais que vous nous aimez\u00a0! <i>(Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie applaudit.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Excellent\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-21", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-21", "pageJO": "11434", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}