{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG786", "identifiant": {"numero": "786", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "OP\u00c9RATION WUAMBUSHU \u00c0 MAYOTTE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA796078", "mandatRef": "PM797838"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791595", "abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791595", "abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": "4023", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> OP\u00c9RATION WUAMBUSHU \u00c0 MAYOTTE <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Estelle Youssouffa.<br><br><strong>Mme\u00a0Estelle Youssouffa. </strong>Je veux dire ici que notre survie, parce que c'est de cela qu'il s'agit \u00e0 Mayotte, ne peut \u00eatre l'otage des querelles partisanes. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LIOT.)</i> Depuis plus d\u2019une semaine, des milliers de Mahorais manifestent \u00e0 Mayotte et dans l\u2019Hexagone en chantant La Marseillaise \u00e0 pleins poumons pour r\u00e9clamer plus de R\u00e9publique et pour soutenir l\u2019op\u00e9ration Wuambushu, pilot\u00e9e par le ministre Darmanin, que je remercie. (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LIOT, RE, Dem et HOR.)<br><br>Fran\u00e7ais depuis 1841, nous revendiquons notre place l\u00e9gitime dans la nation, notre droit \u00e0 vivre libres, en paix et en s\u00e9curit\u00e9, dans le respect des lois de la R\u00e9publique, comme tous nos compatriotes. Nous clamons notre gratitude \u00e0 l'\u00e9gard des forces de l\u2019ordre qui risquent leur vie \u00e0 Mayotte pour nous prot\u00e9ger, pour faire respecter nos fronti\u00e8res. Nous remercions nos policiers et nos gendarmes, mobilis\u00e9s pour lutter contre la criminalit\u00e9, contre l\u2019insalubrit\u00e9 des bidonvilles et pour expulser les \u00e9trangers en situation irr\u00e9guli\u00e8re.<br><br>Alors que 75\u00a0% des Fran\u00e7ais soutiennent Wuambushu, cette op\u00e9ration d'ordre public est frein\u00e9e par l'obstruction comorienne. Les Comores refusent de reprendre leurs ressortissants, malgr\u00e9 l'accord pass\u00e9 avec Paris et les 150\u00a0millions d\u2019euros vers\u00e9s par la France \u00e0 ce titre <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs des groupes RN et LR)</i>\u00a0; elles refusent de reconna\u00eetre Mayotte comme fran\u00e7aise et envoient leur population pour asseoir leur revendication territoriale.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> On demande des actions de r\u00e9torsion depuis 2018\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Estelle Youssouffa. </strong>Le pr\u00e9sident Azali s\u2019est permis de condamner publiquement l\u2019op\u00e9ration Wuambushu. Les organes proches du pouvoir comorien menacent de mort et d'invasion la population mahoraise et les \u00e9lus. La diplomatie russe offre m\u00eame ses services pour prendre militairement Mayotte.<br><br>Nous n\u2019avons pas entendu un seul mot du Quai d'Orsay sur cette crise diplomatique grave, pas un mot sur cette ing\u00e9rence manifeste dans nos affaires int\u00e9rieures. Quand admettrez-vous enfin l'inefficacit\u00e9 de quarante ans de coop\u00e9ration avec Moroni\u00a0? Le nain diplomatique comorien vous a-t-il mis en \u00e9chec\u00a0? Quelle peut \u00eatre la cr\u00e9dibilit\u00e9 de notre strat\u00e9gie indo-pacifique si la France n'arrive pas \u00e0 d\u00e9fendre son territoire face aux Comores\u00a0? Quelles sanctions prendrez-vous contre les Comores, qui d\u00e9stabilisent Mayotte\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT et sur quelques bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0MM.\u00a0Fabrice Brun et Emmanuel Tach\u00e9 de\u00a0la\u00a0Pagerie applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>En la mati\u00e8re, madame la d\u00e9put\u00e9e, le Gouvernement n'a qu'une politique \u00e0 laquelle le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur et le Quai d'Orsay travaillent ensemble, main dans la main, y compris en ce moment, avec un seul objectif\u00a0: conforter la place de Mayotte dans la R\u00e9publique.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> \u00c7a ne se voit gu\u00e8re\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre . </i>D\u00e9fendre Mayotte, c'est d'abord r\u00e9duire la pression migratoire en provenance des Comores. L'accord de 2019, que vous \u00e9voquez et que mon minist\u00e8re a n\u00e9goci\u00e9 avec ce pays, permet de proc\u00e9der \u00e0 davantage de reconduites que vers tous les autres pays du monde. Nous travaillons sans rel\u00e2che pour que celles-ci se poursuivent. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe RN.)</i><br><br>Le plan pluriannuel de d\u00e9veloppement de 2019 est en cours d'ex\u00e9cution. Centr\u00e9 sur la sant\u00e9 et la formation, il permet de lutter contre les causes profondes des migrations. De plus, nous cofinan\u00e7ons une action de coop\u00e9ration avec les garde-c\u00f4tes comoriens qui dissuadent de nombreux d\u00e9parts et permettent ainsi de mieux prot\u00e9ger Mayotte de l'immigration clandestine. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Boccaletti.</strong> On voit que \u00e7a marche bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre . </i>D\u00e9fendre Mayotte, c'est aussi d\u00e9fendre la souverainet\u00e9 de la France sur ce d\u00e9partement, selon la volont\u00e9 de ses habitants. Depuis 1994, pr\u00e8s de trois d\u00e9cennies, la diplomatie fran\u00e7aise parvient \u00e0 mettre en \u00e9chec les tentatives de contestation, aux Nations unies, de la pr\u00e9sence de la France \u00e0 Mayotte. Comme vous le savez, madame la d\u00e9put\u00e9e, ces tentatives existent.<br><br>D\u00e9fendre Mayotte, enfin, c'est d\u00e9fendre son int\u00e9gration r\u00e9gionale et son rayonnement. Nos diplomates mobilisent les fonds europ\u00e9ens, aident Mayotte dans sa candidature pour accueillir les Jeux des \u00eeles de l'oc\u00e9an Indien, et ils l'associent au projet de coop\u00e9ration r\u00e9gionale.<br><br>Je le r\u00e9p\u00e8te, il n'y a qu'une et une seule politique de la France concernant Mayotte.<br><br><strong>Mme\u00a0Estelle Youssouffa.</strong> Il n'y a rien\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": "4023", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}