{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG842", "identifiant": {"numero": "842", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9lus", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "VIOLENCES CONTRE LES \u00c9LUS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719558", "mandatRef": "PM796554"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": "4589", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VIOLENCES CONTRE LES \u00c9LUS <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Erwan Balanant.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant. </strong>Le groupe D\u00e9mocrate s'associe au soutien au maire de Saint-Brevin et \u00e0 tous les \u00e9lus de la R\u00e9publique\u00a0! Mais le groupe D\u00e9mocrate est choqu\u00e9 que certains soient rest\u00e9s assis\u00a0! Nous sommes scandalis\u00e9s\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes Dem et RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier.</strong> Absolument\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant. </strong>Levons-nous\u00a0! Aujourd'hui, les extr\u00eames sortent de l'ombre, d\u00e9complex\u00e9s, esp\u00e9rant que la R\u00e9publique se meure et que leur violence soit une solution. Le fleuve de notre d\u00e9termination r\u00e9publicaine et d\u00e9mocratique ne peut se tarir face \u00e0 des minorit\u00e9s qui n'ont que les armes de la peur et du mensonge pour exister. N'oublions pas notre histoire\u00a0: la R\u00e9publique est un combat et nos droits, des victoires.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> C'est path\u00e9tique.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant. </strong>Cette violence assum\u00e9e, d\u00e9brid\u00e9e, qui menace les \u00e9lus, nos institutions, et qui tabasse hier un simple citoyen, ne doit pas devenir la norme et supplanter les v\u00e9ritables actions citoyennes. Notre jeunesse s'engage. Elle fait de son quotidien un combat pour le climat, l'\u00e9ducation, la solidarit\u00e9, l'\u00e9galit\u00e9, la fraternit\u00e9, la libert\u00e9. Partout, des initiatives citoyennes voient le jour, et je voudrais ici remercier leurs initiateurs pour leur r\u00e9silience et leur abn\u00e9gation. Ce sont ces initiatives qui maintiennent la flamme r\u00e9publicaine. C'est \u00e0 nous de porter ce sursaut civique et leur \u00e9nergie au sommet de nos institutions.<br><br>Dans cet h\u00e9micycle, nous portons tous une part de responsabilit\u00e9 dans ce furieux engrenage. Certains ont oubli\u00e9 que le d\u00e9bat et le combat politique ne sont pas synonymes de violence. L'attitude polic\u00e9e de nos coll\u00e8gues du Rassemblement national, qui restent assis, ne doit pas nous faire perdre de vue que l'extr\u00eame droite est un danger pour notre R\u00e9publique.<i> (\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs des groupes Dem et RE.) </i>Je vous rappellerai les mots de Baudelaire\u00a0: \u00ab\u00a0La plus belle des ruses du Diable est vous persuader qu'il n'existe pas\u00a0\u00bb. Alors, monsieur le ministre, comment pouvons-nous apaiser notre soci\u00e9t\u00e9 et montrer\u2026 (Exclamations sur plusieurs bancs du groupe RN, dont les membres d\u00e9signent le chronom\u00e8tre.)<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Meurin.</strong> C'est fini\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci beaucoup, mon cher coll\u00e8gue.<br><br>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Il y a eu, en quelques ann\u00e9es, deux \u0153uvres utiles sur le plan juridique pour renforcer de mani\u00e8re concr\u00e8te la protection des \u00e9lus. Je voudrais d'abord saluer la loi relative \u00e0 l'engagement dans la vie locale et \u00e0 la proximit\u00e9 de l'action publique, dite loi Lecornu, dont l'initiative revient \u00e0 cette majorit\u00e9. Plus r\u00e9cemment, \u00e0 la demande de l'Association des maires de France et des pr\u00e9sidents d'intercommunalit\u00e9, la loi d'orientation et de programmation du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur du 24\u00a0janvier dernier a donn\u00e9 la possibilit\u00e9 aux membres des deux chambres du Parlement mais aussi \u00e0 l'ensemble des associations d'\u00e9lus de se porter parties civiles aux c\u00f4t\u00e9s des \u00e9lus qui sont directement menac\u00e9s.<br><br>La suite, c'est la r\u00e9ponse p\u00e9nale et l'accompagnement. Quelques chiffres\u00a0: en 2022, 2\u00a0256\u00a0atteintes aux \u00e9lus ont \u00e9t\u00e9 commises, soit une forte augmentation de 30\u00a0% par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. Dans 70\u00a0% des cas, il s'agit d'invectives, d'insultes et de menaces, mais 30\u00a0% sont des actes qui mettent en p\u00e9ril l'int\u00e9grit\u00e9 physique des \u00e9lus.<br><br>L'an dernier, pas moins de 650\u00a0r\u00e9ponses p\u00e9nales ont \u00e9t\u00e9 apport\u00e9es \u00e0 un titre ou \u00e0 un autre. Depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, des centaines de proc\u00e9dures ont \u00e9t\u00e9 ouvertes et 171\u00a0sanctions p\u00e9nales ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9es.<br><br>Prot\u00e9ger nos \u00e9lus, ce n'est pas seulement s'\u00e9mouvoir ; c'est aussi condamner avec la plus grande force les attaques d'o\u00f9 qu'elles viennent, en \u00e9vitant l'indignation s\u00e9lective. C'est aussi renforcer concr\u00e8tement les mesures en vigueur. Mais les symboles ont un sens et je vous rejoins : il n'est pas anodin de rester assis lorsque l'honneur d'un \u00e9lu est mis en cause. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Au regard de toutes les nuits o\u00f9 les \u00e9lus locaux se l\u00e8vent pour prot\u00e9ger et accompagner nos concitoyens, se lever quelques instants pour eux est un geste r\u00e9publicain ! <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-17", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": "4589", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}