{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1870", "identifiant": {"numero": "1870", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "syndicats", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Mouvement social \u00e0 la SNCF"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795406", "mandatRef": "PM797466"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834748", "abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-22", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834748", "abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-22", "pageJO": "3940", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MOUVEMENT SOCIAL \u00c0 LA SNCF <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Isabelle P\u00e9rigault.<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle P\u00e9rigault . </strong>Aujourd'hui, les usagers de la SNCF ont \u00e9t\u00e9, une nouvelle fois, pris en otage. Le groupe Les R\u00e9publicains pense \u00e0 celles et ceux qui n'ont pas pu se rendre au travail ce matin.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel .</strong> Elle a raison, c'est un vrai sujet\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle P\u00e9rigault . </strong>Dans ma circonscription de Seine-et-Marne, de nombreux usagers de la ligne\u00a0P \u2013\u00a0Paris-Provins\u00a0\u2013, ainsi que des lignes\u00a0D, R et C, qui travaillent \u00e0 Paris, rencontrent r\u00e9guli\u00e8rement des probl\u00e8mes de train.<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai .</strong> La J, la U\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle P\u00e9rigault . </strong>Depuis des mois, les gr\u00e8ves \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition paralysent le d\u00e9placement quotidien de millions de voyageurs.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> \u00c0 force de c\u00e9der \u00e0 tous les chantages, elles s'encha\u00eenent\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle P\u00e9rigault . </strong>Comment se d\u00e9placer sereinement dans de telles conditions\u00a0? Ces gr\u00e8ves provoquent un v\u00e9ritable sentiment de frustration et d'injustice chez les usagers. Ces derniers subissent des d\u00e9sagr\u00e9ments insupportables et ne peuvent, comme d'habitude, rien dire. Ils ne comprennent pas pourquoi le Gouvernement permet \u00e0 cette situation de perdurer.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur .</strong> Tout \u00e0 fait\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai .</strong> Cette question est lunaire\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle P\u00e9rigault . </strong>Voil\u00e0 des semaines que votre gouvernement c\u00e8de aux syndicats. Je pense notamment \u00e0 l'accord sur les fins de carri\u00e8res sign\u00e9 en avril, dont le financement est estim\u00e9 \u00e0 35\u00a0millions d'euros. <i>(Applaudissements</i> sur les bancs du groupe LR.) R\u00e8gne, finalement, la loi du plus fort. Vous ne faites qu'encourager les gr\u00e8ves \u00e0 se multiplier et \u00e0 durer plus longtemps. En France, le chantage est devenu un moyen efficace d'obtenir des avantages imm\u00e9diats, et parfois irresponsables.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel .</strong> Si c'\u00e9tait vrai, cela se saurait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Sansu .</strong> Le Gouvernement aurait facilement recul\u00e9 sur les retraites\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle P\u00e9rigault . </strong>Cette dynamique perverse affaiblit non seulement l'autorit\u00e9 de l'\u00c9tat, mais elle encourage \u00e9galement les syndicats \u00e0 utiliser la gr\u00e8ve comme la principale arme de n\u00e9gociation, au d\u00e9triment des usagers, de l'\u00e9conomie du pays et de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Faire pression\u00a0: voil\u00e0 la nouvelle arme gagnante des syndicats.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel .</strong> Ce n'est pas en tenant de tels propos que vous incarnerez une position alternative\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle P\u00e9rigault . </strong>Les Fran\u00e7ais travaillent dur, sans se plaindre, et ne font pas pression pour obtenir toujours plus d'avantages. Comment comptez-vous reprendre la main afin de ne pas p\u00e9naliser ceux qui d\u00e9pendent des transports en commun et d'assurer un service public accessible, fiable et de qualit\u00e9, sans alourdir encore un peu plus leurs imp\u00f4ts\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports.<br><br><strong>M.\u00a0Patrice Vergriete,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports . </i>Vous le savez, j'ai toujours d\u00e9fendu le dialogue social et le droit \u2013\u00a0l\u00e9gitime\u00a0\u2013 de gr\u00e8ve. Je l'ai rappel\u00e9 au S\u00e9nat lors de l'examen de la proposition de loi de M.\u00a0Herv\u00e9 Marseille visant \u00e0 concilier la continuit\u00e9 du service public de transports avec l'exercice du droit de gr\u00e8ve.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel .</strong> Service minimum\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrice Vergriete,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Au sein des entreprises de transport, j'en ai toujours appel\u00e9 \u00e0 la responsabilit\u00e9 des acteurs\u00a0: \u00e0 celle de la direction, qui doit entendre les revendications l\u00e9gitimes des salari\u00e9s\u00a0; et \u00e0 celle des syndicats, pour qu'ils n'appellent \u00e0 la gr\u00e8ve que lorsque toutes les voies du dialogue social ont \u00e9t\u00e9 \u00e9prouv\u00e9es.<br><br>La gr\u00e8ve de ce jour, francilienne, pr\u00e9c\u00e8de d'ultimes n\u00e9gociations pour d\u00e9terminer la compensation dont b\u00e9n\u00e9ficieront les agents mobilis\u00e9s durant les Jeux olympiques. Qu'elle fasse l'objet de discussions est l\u00e9gitime\u00a0: certains agents devront annuler ou reporter leurs cong\u00e9s, tandis que d'autres seront fortement mobilis\u00e9s. Cette gr\u00e8ve, cependant, est pr\u00e9ventive \u2013\u00a0vous avez raison\u00a0\u2013 et elle n'est pas acceptable.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal, Premier ministre .</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel .</strong> La gr\u00e8ve pr\u00e9ventive, cela n'existe pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrice Vergriete,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>La gr\u00e8ve pour faire pression n'entre pas dans ma conception des relations sociales responsables. <i>(M.\u00a0Jean-Pierre Taite applaudit.) </i>Une n\u00e9gociation ne peut s'apparenter \u00e0 une menace de sabotage d'un \u00e9v\u00e9nement national tel que les JO.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve .</strong> Parfait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrice Vergriete,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Cette gr\u00e8ve est contraire aux int\u00e9r\u00eats des entreprises de transport public, contraire aux int\u00e9r\u00eats des salari\u00e9s, insupportable \u2013\u00a0vous l'avez dit\u00a0\u2013 aux usagers et elle nuit \u00e0 l'image du pays. <i>(Mme\u00a0Mathilde Panot s'exclame.)</i> Il est donc urgent que les acteurs du mouvement social se reprennent, afin de ne pas substituer les travers corporatistes aux int\u00e9r\u00eats sup\u00e9rieurs du pays. (Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal, Premier ministre .</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard .</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> Arr\u00eatez de dire \u00ab\u00a0tr\u00e8s bien\u00a0\u00bb, il n'a rien dit\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-22", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-22", "pageJO": "3940", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}