{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1918", "identifiant": {"numero": "1918", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Conflit isra\u00e9lo-palestinien"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793788", "mandatRef": "PM796530"}, "groupe": {"organeRef": "PO793087", "abrege": "NI", "developpe": "Non inscrit"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834746", "abrege": "Europe", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 de l\u2019Europe"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834746", "abrege": "Europe", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 de l\u2019Europe"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-05", "pageJO": "4874", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONFLIT ISRA\u00c9LO-PALESTINIEN <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Faure.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure . </strong>Le 10\u00a0octobre, je prenais la parole ici m\u00eame pour dire notre \u00e9motion et condamner les crimes du Hamas ainsi que le kidnapping des otages. Rien ne justifie ni n\u2019excuse jamais le terrorisme. Aucune cause ne le justifie, aucun contexte ne l\u2019excuse.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu .</strong> Sauf vos alliances \u00e9lectorales\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure . </strong>J\u2019ajoutais cependant que cela ne pouvait justifier une punition collective des Gazaouis. Si notre soutien \u00e0 l\u2019existence d\u2019Isra\u00ebl est constant, il ne peut conduire \u00e0 un soutien inconditionnel. Le droit international doit \u00eatre respect\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES. \u2013\u00a0Mme\u00a0Soumya Bourouaha applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>Je disais le 10\u00a0octobre craindre le sc\u00e9nario du pire si un cessez-le-feu n\u2019intervenait pas. Huit mois apr\u00e8s, nous y sommes.<br><br>Malgr\u00e9 les alertes tr\u00e8s claires de l\u2019ONU, de la Cour p\u00e9nale internationale et de la Cour internationale de justice qui \u00e9voque \u00ab\u00a0un risque plausible de g\u00e9nocide\u00a0\u00bb, le gouvernement d\u2019extr\u00eame droite de Benjamin Netanyahou n\u2019a pas interrompu les combats. L\u2019offensive men\u00e9e ces jours-ci \u00e0 Rafah a repouss\u00e9 plus loin les limites de l\u2019horreur. Cela suffit\u00a0!<br><br>Le Premier ministre isra\u00e9lien, tr\u00e8s contest\u00e9, y compris par sa propre opinion publique, ne tient que gr\u00e2ce \u00e0 la guerre et il n\u2019y renoncera que si la communaut\u00e9 internationale met tout son poids dans la balance. L\u2019Espagne, l\u2019Irlande, la Norv\u00e8ge ont ouvert la voie au niveau europ\u00e9en en reconnaissant l'\u00c9tat palestinien. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Face \u00e0 l\u2019impasse, nous devons inverser l\u2019ordre des choses. La reconnaissance d\u2019un \u00c9tat palestinien doit \u00eatre la base d\u2019un nouveau processus conduisant \u00e0 une paix durable entre un \u00c9tat d\u2019Isra\u00ebl dont il faut garantir la s\u00e9curit\u00e9 et un \u00c9tat palestinien auquel il faut accorder une pleine souverainet\u00e9. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>La France peut aujourd\u2019hui \u00eatre le premier pays du G7 \u00e0 reconna\u00eetre l\u2019\u00c9tat palestinien. \u00cates-vous pr\u00eats \u00e0 le faire\u00a0? Demain, il sera trop tard. <i>(Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s du groupe SOC se l\u00e8vent et applaudissent. \u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib .</strong> Pas un mot sur les otages\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019Europe.<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen .</strong> C'est la seule semaine o\u00f9 il bosse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019Europe . </i>Merci d'avoir su qualifier le Hamas pour ce qu'il est\u00a0: non pas un mouvement de r\u00e9sistance, mais une organisation terroriste. De m\u00eame, il convient toujours de qualifier l'attentat du 7\u00a0octobre pour ce qu'il est, c'est-\u00e0-dire le pire massacre antis\u00e9mite du XXIe\u00a0si\u00e8cle. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br>Depuis cet attentat, la France, par l'interm\u00e9diaire du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9, d\u00e9fend une position tr\u00e8s claire\u00a0: elle appelle \u00e0 une tr\u00eave humanitaire conduisant \u00e0 un cessez-le-feu durable, \u00e0 la lib\u00e9ration inconditionnelle des otages, \u00e0 l'acheminement sans entrave de l'aide humanitaire et au cheminement vers une solution \u00e0 deux \u00c9tats.<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib .</strong> Et la destruction du Hamas\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Dans cette optique, la France n'a pas h\u00e9sit\u00e9, lorsque la situation l'a exig\u00e9, \u00e0 prendre \u00e0 l'encontre des colons extr\u00e9mistes et violents des sanctions \u00e0 l'\u00e9chelon national et \u00e0 inciter ses partenaires europ\u00e9ens \u00e0 le faire \u00e0 l'\u00e9chelon europ\u00e9en. La reconnaissance de l'\u00c9tat de Palestine est l'un des instruments dont elle dispose pour faire aboutir cette solution durable, seule susceptible d'installer la paix, qu'est la solution \u00e0 deux \u00c9tats.<i> (\u00ab Quand ? \u00bb sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>Ces derniers jours, on a observ\u00e9 une ouverture importante, avec le plan de paix propos\u00e9 par le pr\u00e9sident Biden, que nous allons soutenir dans toutes les instances dans lesquelles nous dialoguons, que ce soit avec nos partenaires europ\u00e9ens, avec la communaut\u00e9 internationale dans le cadre de l'ONU ou avec nos partenaires des pays arabes \u2013\u00a0nous l'avons fait vendredi dernier. Cette reconnaissance n'est pas un tabou. Elle doit \u00eatre mise au service de la paix. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Julien Bayou et Mme\u00a0Karen Erodi .</strong> Quand\u00a0?<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-06-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-05", "pageJO": "4874", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}