{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG921", "identifiant": {"numero": "921", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719866", "mandatRef": "PM796671"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": "5261", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE <a name=PG28></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Caroline Abadie.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Abadie. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, 3\u00a0541\u00a0personnes sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es sur les routes de France en 2022. Le bilan pour 2023 comptera les trois policiers dont le v\u00e9hicule a \u00e9t\u00e9 percut\u00e9 \u00e0 Roubaix la semaine derni\u00e8re.<br><br>Il y a quelques jours, vous annonciez une s\u00e9rie de nouvelles mesures pour prot\u00e9ger nos concitoyens sur nos routes. Notre majorit\u00e9 sera \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s pour soutenir ce plan de renforcement de la pr\u00e9vention routi\u00e8re, comme elle a toujours soutenu, depuis 2017, les mesures qui sauvent des vies \u2013\u00a0m\u00eame lorsque ces mesures sont impopulaires.<br><br>Avec la vitesse, l'autre grand facteur d'accidents est la drogue. Des \u00e9tudes sur simulateur ont ainsi d\u00e9montr\u00e9 les effets du cannabis sur la conduite, tels que l'augmentation de la prise de risque et du temps de r\u00e9action, la mauvaise \u00e9valuation des distances, ou encore la difficult\u00e9 \u00e0 rouler en ligne droite ou \u00e0 vitesse constante. En 2019, 23\u00a0% des accidents mortels ont impliqu\u00e9 un conducteur positif aux stup\u00e9fiants\u00a0: 80\u00a0% d'entre eux avaient consomm\u00e9 du cannabis.<br><br>Ce ph\u00e9nom\u00e8ne n'est malheureusement pas nouveau, mais certaines affaires m\u00e9diatis\u00e9es ont jet\u00e9 une lumi\u00e8re l\u00e9gitime sur ce type d'accidents que nous devons \u00e9viter\u00a0: nous le devons aux victimes et \u00e0 leurs familles. J'en profite d'ailleurs pour souhaiter un prompt r\u00e9tablissement au commandant de police nationale fauch\u00e9 mercredi dernier lors d'un contr\u00f4le routier \u00e0 Vienne, dans ma circonscription. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE, ainsi que sur quelques bancs du groupe Dem. \u2013\u00a0M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>\u00c0 cet \u00e9gard, vous avez annonc\u00e9 votre ambition de passer de 800\u00a0000 \u00e0 1\u00a0million de contr\u00f4les par an\u00a0: c'est consid\u00e9rable. Nous pourrions aussi envisager de renforcer les peines en cas d'homicide, car il nous faut \u00eatre intraitables avec ceux qui ont tu\u00e9 au volant de leur voiture en \u00e9tant sous l'emprise de drogues. Enfin, il conviendra de penser \u00e0 la pr\u00e9vention, en restreignant le droit \u00e0 conduire des 10\u00a0% de consommateurs de cannabis.<br><br>Sur cette question tr\u00e8s interminist\u00e9rielle relative \u00e0 la fois au permis de conduire, \u00e0 la r\u00e9pression, \u00e0 la pr\u00e9vention et au traitement des addictions, comment le Gouvernement entend-il mener une action r\u00e9solue afin que ce fl\u00e9au cesse d'ab\u00eemer les corps et les familles, fauch\u00e9s de plein fouet\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE, ainsi que sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Nous sommes nombreux \u00e0 avoir d\u00e9j\u00e0 entendu, plus ou moins tard dans la soir\u00e9e, des phrases telles que\u00a0: \u00ab\u00a0C'est bon, je g\u00e8re\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Je vais y arriver\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0La route n'est pas longue\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Je connais la route\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Ne t'inqui\u00e8te pas, je n'ai pas bu depuis deux heures\u00a0\u00bb\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Farida Amrani.</strong> Un peu comme le Gouvernement\u00a0! <i>(Exclamations sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Je vous demande pardon, madame\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Franchement\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Vous feignez de ne pas avoir prononc\u00e9 vos propos\u00a0: cela signifie que vous les regrettez, c'est d\u00e9j\u00e0 cela.<br><br><strong>Mme\u00a0Josy Poueyto.</strong> Cela m\u00e9riterait un rappel au r\u00e8glement\u00a0! <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> S'il vous pla\u00eet, mes chers coll\u00e8gues.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Des gens prennent le volant apr\u00e8s avoir prononc\u00e9 les phrases que j'ai \u00e9num\u00e9r\u00e9es. Beaucoup de ces personnes consid\u00e8rent d'ailleurs qu'elles le font en toute l\u00e9gitimit\u00e9, estimant leur \u00e9tat compatible avec une conduite s\u00fbre. Il n'en demeure pas moins que certaines situations aboutissent \u00e0 un accident, potentiellement mortel pour le conducteur lui-m\u00eame, pour les passagers de sa voiture, pour des pi\u00e9tons, des cyclistes, d'autres automobilistes ou d'autres passagers.<br><br>Ainsi, dans une soci\u00e9t\u00e9 comme la n\u00f4tre, d\u00e8s lors que l'information est connue et que l'on sait que l'on met les autres et que l'on se met soi-m\u00eame en danger, se pose la question de revoir les peines encourues dans les cas o\u00f9 le risque s'est concr\u00e9tis\u00e9 en drame. Cette r\u00e9flexion est ouverte, la Premi\u00e8re ministre ayant annonc\u00e9 la tenue d'un comit\u00e9 interminist\u00e9riel en juillet, lequel devra notamment \u00e9tudier la possibilit\u00e9 de cr\u00e9er un nouveau d\u00e9lit d'homicide routier, qui serait un interm\u00e9diaire entre les homicides volontaire et involontaire. Je ne puis en dire plus \u00e0 ce stade, la question n'a pas \u00e9t\u00e9 arbitr\u00e9e.<br><br>Quoi qu'il en soit, nul doute qu'il faille renforcer les contr\u00f4les. Vous l'avez dit, leur nombre passera de 800\u00a0000 \u00e0 plus de 1\u00a0million, contre seulement 470\u00a0000 il y a quelques ann\u00e9es, ce qui montre que nous en faisons davantage.<br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard.</strong> Il faut alourdir les peines et les appliquer\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Et \u00e0 ces \u00e9l\u00e9ments s'ajoutent la pr\u00e9vention et l'information, que vous avez \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9es.<br><br>En d\u00e9finitive, il ne faut pas qu'un seul de nos concitoyens consid\u00e8re que conduire en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9 ou sous l'emprise de stup\u00e9fiants est anodin. J'insiste\u00a0: tous les responsables de drames ont prononc\u00e9 l'une des phrases que j'ai \u00e9nonc\u00e9es avant qu'ils ne surviennent. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE ainsi que sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-31", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": "5261", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}