{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1081", "identifiant": {"numero": "1081", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Offre de soins en Guyane"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795876", "mandatRef": "PM797730"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791639", "abrege": "Mer", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de la mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791639", "abrege": "Mer", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de la mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": "7208", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> OFFRE DE SOINS EN GUYANE <a name=PG20></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Davy Rimane.<br><br><strong>M.\u00a0Davy Rimane. </strong>Monsieur le ministre de la sant\u00e9, on parle beaucoup de la d\u00e9sertification m\u00e9dicale dramatique qui progresse dans l'Hexagone. On entend aussi parler de l'\u00e9tat de sant\u00e9 d\u00e9clinant des populations, souvent pr\u00e9caires, que l'on prive petit \u00e0 petit de l'acc\u00e8s aux services publics du soin. En revanche, on oublie souvent de pr\u00e9ciser que les plus grands d\u00e9serts m\u00e9dicaux fran\u00e7ais se trouvent \u00e0 des milliers de kilom\u00e8tres d'ici, en Guyane et \u00e0 Mayotte. Il y a un an, je vous en parlais d\u00e9j\u00e0 dans un courrier. Je suis ravi d'avoir enfin l'occasion de le faire de vive voix.<br><br>Depuis des semaines, le centre hospitalier de Kourou fait face \u00e0 une crise sociale en raison d'un projet mal ficel\u00e9 de centre hospitalier r\u00e9gional universitaire (CHRU), qui oppose entre eux des professionnels de sant\u00e9 dont nos populations ont un besoin vital. Tout projet m\u00e9dical doit s'ins\u00e9rer dans une logique de coordination des structures hospitali\u00e8res d\u00e9j\u00e0 existantes. Celui de CHRU offre \u00e0 votre minist\u00e8re une occasion in\u00e9dite de repenser l'offre de soins sur le territoire guyanais, dans laquelle chaque structure aurait sa place. Au lieu de cela, on se retrouve face \u00e0 un h\u00f4pital en gr\u00e8ve parce que des choix administratifs et \u00e9conomiques compl\u00e8tement inopportuns ont \u00e9t\u00e9 faits sans prendre en consid\u00e9ration ceux qui font tourner les structures de soins, ni les soignants, ni m\u00eame les r\u00e9alit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 leur environnement.<br><br>Un an apr\u00e8s ma premi\u00e8re demande de rencontre avec vous, monsieur le ministre, il est donc clair que les premi\u00e8res victimes de cette situation, structurelle et non conjoncturelle, sont bien les citoyens, les citoyennes et le personnel soignant de ce territoire. Pertes de chance de vivre, conditions de soins et de travail ex\u00e9crables\u00a0: des r\u00e9ponses urgentes sont de mise. \u00c0 quand ce rendez-vous crucial avec les parlementaires guyanais, en attendant votre venue en Guyane pour prendre la mesure du probl\u00e8me\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Je vous remercie d'apporter un \u00e9clairage sur la situation dans les outre-mer, particuli\u00e8rement en Guyane et \u00e0 Mayotte, o\u00f9 les difficult\u00e9s du syst\u00e8me de sant\u00e9 sont exacerb\u00e9es et o\u00f9 les politiques de pr\u00e9vention doivent \u00eatre davantage d\u00e9velopp\u00e9es, compte tenu des difficult\u00e9s et de la paup\u00e9risation. Certaines d\u00e9cisions prises dans l'Hexagone s'adaptent difficilement aux territoires d'outre-mer\u00a0; ainsi, les travaux sur la territorialisation, qui peuvent se comprendre au centre de l'Hexagone, n'apporteraient gu\u00e8re de r\u00e9ponses aux territoires isol\u00e9s.<br><br>La Guyane b\u00e9n\u00e9ficie des mesures d'ordre g\u00e9n\u00e9ral\u00a0; ainsi, au cours des dix derni\u00e8res ann\u00e9es, le nombre de m\u00e9decins y a augment\u00e9 de 73\u00a0%, alors que la population augmentait de 15\u00a0% \u2013\u00a0cela montre l'attractivit\u00e9 de ce territoire.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> C'est facile quand on part de tr\u00e8s bas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>Il y a dans les villes une structuration de l'offre de soins, qui s'est accompagn\u00e9e de la cr\u00e9ation d'une communaut\u00e9 professionnelle territoriale de sant\u00e9 (CPTS), il y a un an, et de l'augmentation du nombre de maisons de sant\u00e9 pluriprofessionnelles. Cette structuration a permis d'am\u00e9liorer les conditions de travail et d'augmenter le nombre de patients pris en charge par les praticiens.<br><br>Je partage votre point de vue sur la situation de l'h\u00f4pital universitaire de Cayenne. Nous accompagnons son universitarisation, notamment avec la r\u00e9daction d'un projet m\u00e9dical tenant compte de l'ensemble des probl\u00e8mes du territoire, en particulier des difficult\u00e9s financi\u00e8res majeures de l'h\u00f4pital de Kourou, en cours d'expertise. Par ailleurs, nous avons doubl\u00e9 le nombre de lits de l'\u00e9tablissement de Saint-Laurent-du-Maroni, qui s'inscrit \u00e9galement dans cette logique de territoire.<br><br>Le sujet n'est pas \u00e9puis\u00e9 et j'aurai le plaisir de vous recevoir demain apr\u00e8s-midi, avec les autres parlementaires de Guyane, afin de l'approfondir. Enfin, je r\u00e9ponds bien volontiers \u00e0 votre invitation : je me suis rendu \u00e0 Mayotte et j'irai prochainement en Guyane. <i>(M. Andr\u00e9 Chassaigne applaudit.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Davy Rimane.<br><br><strong>M.\u00a0Davy Rimane. </strong>Merci, monsieur le ministre. Le rendez-vous est pris, je vous dis \u00e0 demain. <i>(Mme\u00a0Sandrine Rousseau applaudit.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": "7208", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}