{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1891", "identifiant": {"numero": "1891", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "police", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Conflit au Proche Orient"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795200", "mandatRef": "PM797352"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834744", "abrege": "Commerce ext\u00e9rieur, attractivit\u00e9, francophonie et Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9, de la francophonie et des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-29", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834744", "abrege": "Commerce ext\u00e9rieur, attractivit\u00e9, francophonie et Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9, de la francophonie et des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-29", "pageJO": "4436", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONFLIT AU PROCHE ORIENT <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Alma Dufour.<br><br><strong>Mme\u00a0Alma Dufour . </strong>Alors que la Cour internationale de justice a ordonn\u00e9 \u00e0 Isra\u00ebl de cesser son offensive sur Rafah, une cinquantaine de personnes sont mortes calcin\u00e9es dans un camp de r\u00e9fugi\u00e9s. Un enfant a \u00e9t\u00e9 d\u00e9capit\u00e9. L'h\u00f4pital de Rafah a cess\u00e9 de fonctionner et les chars viennent d'entrer dans la ville. Cela va faire huit mois que le monde regarde 2\u00a0millions de personnes vivre en enfer, enferm\u00e9es sans eau, sans nourriture, sans m\u00e9dicament. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel applaudit \u00e9galement.)</i> Des victimes de cet abattoir \u00e0 ciel ouvert se filment en temps r\u00e9el. Hunger Games n'est plus seulement un divertissement, c'est la r\u00e9alit\u00e9 dans le t\u00e9l\u00e9phone de nos adolescents. Cela fera bient\u00f4t huit mois, et vous n'avez pris aucune sanction contre les assassins.<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib .</strong> Qu'ils lib\u00e8rent les otages fran\u00e7ais\u00a0! <i>(M.\u00a0Jean-Paul Lecoq s'exclame.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Alma Dufour . </strong>Pire, le soir de l'offensive sur Rafah, en refusant de sermonner Isra\u00ebl lors du d\u00eener du Conseil repr\u00e9sentatif des institutions juives de France (Crif), vous lui avez donn\u00e9 votre b\u00e9n\u00e9diction.<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib .</strong> S'ils lib\u00e8rent les otages, tout s'arr\u00eatera\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Alma Dufour . </strong>Au cessez-le-feu, vous avez pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le d\u00eener aux chandelles, avec le soutien des g\u00e9nocidaires. La porte-parole du Gouvernement se prenait en selfie avec l'un des influenceurs de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne, perdant son dernier Instagram de dignit\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib .</strong> Qui a d\u00e9clar\u00e9 cette guerre\u00a0? Qui a massacr\u00e9\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Alma Dufour . </strong>Alors que la Norv\u00e8ge, l'Espagne et l'Irlande ont reconnu l'\u00c9tat palestinien, vous osez placer la France dans le camp des complices. J'ai mal \u00e0 ma France, me disent beaucoup de nos concitoyens <i>(\u00ab\u00a0Oh\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs des groupes RE, RN et LR.\u00a0\u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Moi aussi, j'ai mal \u00e0 ma France, patrie des droits de l'homme devenue patrie du droit du plus fort.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> C'est le dernier de vos soucis, la France\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Alma Dufour . </strong>J'ai mal \u00e0 la France des Lumi\u00e8res, qui permet qu'on transforme des gens en torches humaines au nom de la lutte contre l'obscurantisme. J'ai mal \u00e0 ma France de la R\u00e9volution, qui d\u00e9figure la d\u00e9mocratie m\u00eame, en justifiant qu'on affame 2\u00a0millions de personnes en son nom.<br><br>Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies se r\u00e9unit aujourd'hui. La France doit annoncer la suspension des \u00e9changes \u00e9conomiques avec Isra\u00ebl et demander l'intervention imm\u00e9diate des casques bleus.<i> </i>Rafah n'est pas qu'une fronti\u00e8re, c'est un miroir. Voil\u00e0 ma question, monsieur le Premier ministre\u00a0: si vous ne faites rien, comment pourrez-vous vous regarder dans une glace\u00a0? (Les d\u00e9put\u00e9s du groupe\u00a0LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent.\u00a0\u2013\u00a0Applaudissements sur quelques bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier .</strong> Et les otages\u00a0?<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9, de la francophonie et des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger.<br><br><strong>M.\u00a0Franck Riester,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9, de la francophonie et des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger . </i>La France a condamn\u00e9 cette frappe isra\u00e9lienne. Nous avons \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9s par les images que nous avons vues \u2013\u00a0qui ne l'aurait pas \u00e9t\u00e9\u00a0? Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique lui-m\u00eame a exprim\u00e9 son indignation.<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi .</strong> Condamner ne suffit plus\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0David Habib .</strong> C'est la guerre, h\u00e9las\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Franck Riester,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Nous appelons \u00e0 un cessez-le-feu, comme l'a rappel\u00e9\u2026<i> (\u00ab\u00a0Non, ce n'est pas la guerre\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Vous m'avez interpell\u00e9, laissez-moi vous r\u00e9pondre. Comme l'a rappel\u00e9 \u00e0 l'instant le Premier ministre, la France appelle \u00e0 un cessez-le-feu imm\u00e9diat et \u00e0 l'ouverture sans d\u00e9lai de tous les acc\u00e8s humanitaires.<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi .</strong> \u00c7a fait huit mois qu'on le demande, vous voyez le r\u00e9sultat\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Franck Riester,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Nous appelons \u00e0 ce qu'une r\u00e9solution soit adopt\u00e9e cet apr\u00e8s-midi dans le cadre de la r\u00e9union d'urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies.<br><br>Vous ne pouvez cependant pas faire abstraction, madame la d\u00e9put\u00e9e, des attaques terroristes du 7\u00a0octobre dernier. <i>(MM.\u00a0Meyer Habib, Philippe Gosselin et Alexandre Loubet applaudissent.) </i>Vous ne pouvez pas faire abstraction des otages encore d\u00e9tenus par le Hamas, ni de ceux qui sont morts par sa faute \u2013\u00a0je pense notamment \u00e0 l'otage fran\u00e7ais Orion Hernandez-Radoux, tu\u00e9 par le Hamas. Vous ne pouvez pas faire abstraction des tirs indiscrimin\u00e9s dont font l'objet les territoires isra\u00e9liens, quasiment tous les jours. La France va continuer, madame\u00a0! (M.\u00a0S\u00e9bastien Delogu se l\u00e8ve et brandit un drapeau palestinien.\u00a0\u2013\u00a0Mme\u00a0Alma Dufour se l\u00e8ve pour applaudir.\u00a0\u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.\u00a0\u2013\u00a0Hu\u00e9es puis tumulte sur les bancs des groupes RN et LR.)<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente .</strong> Monsieur Delogu, je prononce un rappel \u00e0 l'ordre avec inscription au proc\u00e8s-verbal. Je saisirai le bureau. C'est inadmissible ! <i>(Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent, tourn\u00e9s vers M. S\u00e9bastien Delogu qui, debout, se frappe la poitrine en r\u00e9p\u00e9tant \u00ab Moi, j'ai du c\u0153ur ! \u00bb. - Hu\u00e9es et claquements de pupitres sur de nombreux bancs des groupes RN et LR. - Plusieurs d\u00e9put\u00e9s des groupes RN et LR se l\u00e8vent et continuent \u00e0 huer.)</i><br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> Parfait\u00a0!<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> Vous \u00eates disqualifi\u00e9e\u00a0!<br><br>En application de l\u2019article\u00a072, alin\u00e9a\u00a05, de notre r\u00e8glement, la censure avec exclusion temporaire est prononc\u00e9e par l\u2019Assembl\u00e9e \u00ab\u00a0par assis et lev\u00e9 et sans d\u00e9bat, sur proposition du bureau\u00a0\u00bb.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Peytavie .</strong> Et moi, comment dois-je faire\u00a0?<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>Je demande donc \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale de se prononcer. Je demande \u00e0 ceux qui se prononcent en faveur de la censure avec exclusion temporaire contre M.\u00a0Delogu de se lever. (<i>Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s des groupes RE, RN, LR, Dem, HOR et LIOT se l\u00e8vent. </i>\u2013\u00a0Exclamations sur de nombreux bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES).<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau .</strong> C'est une honte\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>Je demande \u00e0 ceux qui sont contre la censure de se lever. (<i>Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES se l\u00e8vent. \u2013\u00a0Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>L\u2019Assembl\u00e9e nationale a prononc\u00e9 la censure avec exclusion temporaire de M.\u00a0S\u00e9bastien Delogu. En cons\u00e9quence, il lui est d\u00e9sormais interdit de prendre part aux travaux de l\u2019Assembl\u00e9e nationale et de repara\u00eetre dans son enceinte jusqu\u2019\u00e0 l\u2019expiration du quinzi\u00e8me jour de s\u00e9ance \u00e0 partir d\u2019aujourd\u2019hui.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s des groupes RN et LR .</strong> Dehors\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>Monsieur Delogu, il vous est demand\u00e9 de quitter l\u2019enceinte de l\u2019Assembl\u00e9e nationale imm\u00e9diatement. <i>(M.\u00a0S\u00e9bastien Delogu se l\u00e8ve en faisant le V de la victoire et quitte l'h\u00e9micycle en serrant les mains de plusieurs de ses coll\u00e8gues des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES. \u2013\u00a0Hu\u00e9es prolong\u00e9es sur les bancs du groupe RN et sur plusieurs bancs du groupe LR. \u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES et sur plusieurs bancs du groupe \u00c9colo-NUPES. \u2013\u00a0La plupart des d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent.)</i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s des groupes RN et LR .</strong> Dehors\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>Je vais suspendre la s\u00e9ance pour deux minutes.<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono .</strong> Qu'ils se calment en face, madame la pr\u00e9sidente\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-29", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-29", "pageJO": "4436", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}