{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1846", "identifiant": {"numero": "1846", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Rave party ill\u00e9gale \u00e0 Parnay"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720138", "mandatRef": "PM796800"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833676", "abrege": "Int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0des\u00a0outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833676", "abrege": "Int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0des\u00a0outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RAVE PARTY ILL\u00c9GALE \u00c0 PARNAY <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Laetitia Saint-Paul.<br><br><strong>Mme\u00a0Laetitia Saint-Paul . </strong>La commune de Parnay, village de carte postale, au c\u0153ur de l\u2019appellation Saumur-Champigny, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e au grand public pour de tout autres raisons. Ce week-end, une rave party ill\u00e9gale r\u00e9unissant plus de 10\u00a0000\u00a0personnes a caus\u00e9 de graves nuisances dans tout mon bassin de vie.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Il faut envoyer l'arm\u00e9e.<br><br><strong>Mme\u00a0Laetitia Saint-Paul . </strong>Malgr\u00e9 la remarquable mobilisation de la pr\u00e9fecture, des gendarmes, des secours, de la procureure, des \u00e9lus locaux, notamment le maire, \u00c9ric Lefi\u00e8vre, pour d\u00e9ployer dans l\u2019urgence, jour et nuit, un dispositif qui permette d\u2019\u00e9viter les suraccidents, ce type de rassemblement ill\u00e9gal s\u2019est sold\u00e9, une fois de plus, une fois de trop, par la mort d\u2019un jeune homme. Je pr\u00e9sente toutes mes condol\u00e9ances \u00e0 ses proches. Elle s'est aussi sold\u00e9e par 216\u00a0\u00e9vacuations sanitaires et 5\u00a0181\u00a0infractions, repr\u00e9sentant un montant total de plus de 650\u00a0000\u00a0euros d'amendes.<br><br>De nombreuses zones d\u2019ombre demeurent. Quels sont les moyens de pr\u00e9vention, notamment de renseignement\u00a0? Qui porte la responsabilit\u00e9 en l\u2019absence d\u2019organisateurs\u00a0? Quelle place accorder aux facilitateurs autoproclam\u00e9s\u00a0? Quelles r\u00e9parations pour les victimes, propri\u00e9taires, communes, riverains, sans parler des atteintes \u00e0 l'environnement\u00a0? Que finance la mission interminist\u00e9rielle de lutte contre les drogues et les conduites addictives (Mildeca) et pour quel r\u00e9sultat\u00a0? Pourquoi cette mission n'est-elle pas pilot\u00e9e par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur qui lui reverse l\u2019argent des saisies\u00a0?<br><br>La banalisation de la consommation de drogue est, en elle-m\u00eame, un fl\u00e9au. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Merci d'avoir rendu hommage aux policiers, aux gendarmes et au pr\u00e9fet, qui ont install\u00e9 un centre de secours alors que cette manifestation \u00e9tait interdite et ill\u00e9gale. Des sapeurs-pompiers, des gendarmes et des agents de pr\u00e9fecture ont organis\u00e9 du mieux possible l'\u00e9vacuation sanitaire de personnes qui \u00e9taient parfois sous l'emprise de l'alcool, de stup\u00e9fiants, ou des deux.<br><br>Le d\u00e9c\u00e8s d'un jeune homme a eu lieu, et je voudrais \u00e9videmment m'associer aux condol\u00e9ances que vous adressez \u00e0 sa famille. Les organisateurs de cette manifestation se sont montr\u00e9s tout \u00e0 fait irresponsables, \u00e0 la fois parce qu'elle \u00e9tait ill\u00e9gale, mais aussi parce qu'elle se caract\u00e9risait par l'amateurisme et la violence.<br><br>Je voudrais saluer le courage du maire et le travail de ses services, au sens large du terme, dans une petite commune, ainsi que le travail que vous avez men\u00e9 en tant que d\u00e9put\u00e9e aupr\u00e8s de votre territoire.<br><br>Pas moins de 800\u00a0gendarmes ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s pour r\u00e9aliser des contr\u00f4les. Plus de 5\u00a0000\u00a0amendes ont \u00e9t\u00e9 inflig\u00e9es, qui repr\u00e9sentent plus de 700\u00a0000\u00a0euros. Je peux vous assurer, en lien avec la direction g\u00e9n\u00e9rale des finances publiques (DGFIP), qu'elles seront pay\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> Ils ne sont pas solvables\u00a0! Ils ne paieront jamais\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Des dizaines de personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es et, d\u00e8s ce matin, un certain nombre d'entre elles sont pass\u00e9es devant les tribunaux en comparution imm\u00e9diate. J'esp\u00e8re qu'elles feront l'objet des condamnations les plus fermes.<br><br>Le mat\u00e9riel des organisateurs a \u00e9t\u00e9 saisi. Nous esp\u00e9rons que les violences commises contre les gendarmes et l'organisation de cette manifestation ill\u00e9gale susciteront de la part de la justice des r\u00e9ponses p\u00e9nales fortes, puisque c'est le procureur de la R\u00e9publique lui-m\u00eame qui a ordonn\u00e9 aux gendarmes de proc\u00e9der \u00e0 ces saisies.<br><br>La question se pose de savoir si notre l\u00e9gislation est suffisante, puisque les renseignements du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur avaient annonc\u00e9 la tenue de cette rave party dans votre d\u00e9partement. Nous ne disposons cependant que de moyens d'information et non d'entrave. C'est peut-\u00eatre le premier sujet auquel le Parlement devrait r\u00e9fl\u00e9chir.<br><br>Par ailleurs, m\u00eame si elle n'est pas sous l'autorit\u00e9 du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur, nous devons travailler avec la Mildeca pour lutter contre la consommation de stup\u00e9fiants, et non en faveur de la relativisation, voire de l'encadrement, de cette derni\u00e8re. Il n'est ni possible ni souhaitable d'encadrer la consommation de stup\u00e9fiants qui m\u00e8nent \u00e0 la mort. Chacun doit le dire ici\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>C'est notamment le cas lorsqu'elle fauche en pleine jeunesse des gens qui veulent s'amuser, mais le faire parfois avec de la drogue, ce qui est non seulement ill\u00e9gal, mais aussi particuli\u00e8rement dangereux.<br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}