{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG893", "identifiant": {"numero": "893", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "imp\u00f4ts locaux", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "D\u00c9CLARATION D'OCCUPATION DES LOGEMENTS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795644", "mandatRef": "PM797604"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791629", "abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791629", "abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": "4869", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9CLARATION D'OCCUPATION DES LOGEMENTS <a name=PG29></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Nathalie Da\u00a0Conceicao\u00a0Carvalho.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Da\u00a0Conceicao\u00a0Carvalho. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l'action et des comptes publics, vous avez introduit une nouvelle obligation d\u00e9clarative \u00e0 la charge des propri\u00e9taires de locaux d'habitation. En effet, la loi de finances pour 2020, qui a supprim\u00e9, \u00e0 compter de 2023, la taxe d'habitation sur les r\u00e9sidences principales, a institu\u00e9 cette nouvelle obligation d\u00e9clarative. Codifi\u00e9e \u00e0 l'article\u00a01418 du code g\u00e9n\u00e9ral des imp\u00f4ts, elle doit \u00eatre accomplie pour la premi\u00e8re fois avant le 1er\u00a0juillet 2023.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Da\u00a0Conceicao\u00a0Carvalho. </strong>Cependant, la d\u00e9claration doit \u00eatre effectu\u00e9e par voie \u00e9lectronique, et l'administration indique m\u00eame qu'elle s'effectue depuis le service en ligne \u00ab\u00a0G\u00e9rer mes biens immobiliers\u00a0\u00bb, \u00e0 partir de l'espace s\u00e9curis\u00e9 du site impots.gouv.fr. Malheureusement, elle n'a pas pr\u00e9vu de formulaire de d\u00e9claration papier, de type Cerfa.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Encore une fois\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Da\u00a0Conceicao\u00a0Carvalho. </strong>Or de nombreux propri\u00e9taires ne disposent pas d'une r\u00e9sidence principale \u00e9quip\u00e9e d'un acc\u00e8s \u00e0 internet, tandis que d'autres indiquent ne pas \u00eatre en mesure d'effectuer la d\u00e9claration par voie \u00e9lectronique. Aussi, et dans la mesure o\u00f9 \u00eatre oblig\u00e9 de se d\u00e9placer dans un centre des imp\u00f4ts \u2013\u00a0puisqu'il est de plus en plus difficile d'avoir quelqu'un au t\u00e9l\u00e9phone pour prendre rendez-vous ou obtenir un renseignement\u00a0\u2013 ne saurait constituer une option, pas plus que faire la queue pendant des heures, <i>a fortiori </i>lorsque l'on travaille, pourriez-vous mettre \u00e0 disposition des Fran\u00e7ais un formulaire de d\u00e9claration Cerfa, afin que nos concitoyens puissent l'envoyer par la poste au Tr\u00e9sor public\u00a0?<br><br>Par ailleurs, est-il pr\u00e9vu d'adresser un courrier papier aux personnes sans acc\u00e8s \u00e0 internet ou ne sachant s'en servir, \u00e9tant donn\u00e9 que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, cette information n'a \u00e9t\u00e9 que faiblement diffus\u00e9e\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics. </i>Si les propri\u00e9taires doivent d\u00e9sormais remplir une d\u00e9claration d'occupation de logement, c'est \u00e0 la suite de la suppression de la taxe d'habitation. En effet, l'administration fiscale doit pouvoir conna\u00eetre le statut des biens immobiliers, pour deux raisons simples.<br><br>La premi\u00e8re est que la taxe d'habitation est maintenue sur les r\u00e9sidences secondaires, et nous ne voudrions pas qu'elle s'applique par erreur \u00e0 ce qui serait en r\u00e9alit\u00e9 non une r\u00e9sidence secondaire mais une r\u00e9sidence principale. La seconde, c'est que les communes qui veulent majorer la taxe d'habitation sur les r\u00e9sidences secondaires doivent pouvoir le faire, ainsi que les y a autoris\u00e9es un vote du Parlement\u00a0; il faut donc, pour cela, qu'elles puissent les identifier.<br><br>Une proc\u00e9dure d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9e a en effet \u00e9t\u00e9 mise en place pour cette d\u00e9claration, qui doit \u00eatre effectu\u00e9e avant le 1er\u00a0juillet. Je voudrais insister sur un point qui n'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s clair pour les contribuables\u00a0: nous ne demandons pas \u00e0 cette date l'int\u00e9gralit\u00e9 des informations, dont certaines sont facultatives, mais simplement le statut du logement\u00a0: est-il occup\u00e9 ou non\u00a0? S'agit-il d'une r\u00e9sidence principale ou secondaire\u00a0? Est-il occup\u00e9 par un locataire et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, qui est ce locataire\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> On sait d\u00e9j\u00e0 tout \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Je le dis car, parfois, certains contribuables sont rest\u00e9s perplexes sur les informations cadastrales \u00e0 fournir. Qu'ils sachent que ces questions pourront \u00eatre valid\u00e9es plus tard.<br><br>Ensuite, vous avez raison, il faut pouvoir accompagner les contribuables qui en ont besoin. Sur les 340\u00a0000\u00a0mails qui ont \u00e9t\u00e9 re\u00e7us par la direction g\u00e9n\u00e9rale des finances publiques (DGFIP), 75\u00a0% ont d\u00e9j\u00e0 obtenu une r\u00e9ponse, tandis que 280\u00a0000\u00a0appels ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s, suite \u00e0 quoi les agents de la DGFIP ont rempli 123\u00a0000\u00a0d\u00e9clarations. J'insiste sur ce point\u00a0: quand un contribuable n'a pas acc\u00e8s \u00e0 internet ou qu'il ne parvient pas \u00e0 remplir sa d\u00e9claration, on peut le faire pour lui, dans un centre des finances publiques ou par t\u00e9l\u00e9phone. Cela a \u00e9t\u00e9 fait pour plus de 100\u00a0000\u00a0contribuables.<br><br>Quant au formulaire papier que vous demandez, cela fait partie des pistes que je m'engage \u00e0 examiner, notre objectif \u00e9tant \u00e9videmment d'accompagner les contribuables pour qu'aucune personne de bonne foi ne puisse \u00eatre p\u00e9nalis\u00e9e. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-24", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": "4869", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}