{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG995", "identifiant": {"numero": "995", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports ferroviaires", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Tenue et l'\u00e9quipement des gardes champ\u00eatres territoriaux - police rurale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794530", "mandatRef": "PM796974"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801905", "abrege": "\u00c9cologie", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9cologie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801905", "abrege": "\u00c9cologie", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9cologie"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": "6216", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DU FRET FERROVIAIRE <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Matthieu Marchio.<br><br><strong>M.\u00a0Matthieu Marchio. </strong>Ma question s'adresse au ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports. En annon\u00e7ant la liquidation de Fret SNCF, vous avez ob\u00e9i aux injonctions de la Commission europ\u00e9enne. En effet, celle-ci a ouvert une enqu\u00eate sur les 5,3\u00a0milliards d'euros d'aides vers\u00e9s \u00e0 l'entreprise, qui ne seraient pas conformes aux r\u00e8gles europ\u00e9ennes de la concurrence. Une fois de plus, l'id\u00e9ologie ultralib\u00e9rale bruxelloise et ses fid\u00e8les suppl\u00e9tifs au Gouvernement vont casser une entreprise publique\u00a0!<br><br>L'ouverture \u00e0 la concurrence du fret n'aura pas eu les b\u00e9n\u00e9fices attendus, c'est le moins que l'on puisse dire. La part des marchandises transport\u00e9es par rail a diminu\u00e9 de moiti\u00e9 entre 2006 et 2019. Dans la gare de triage de Somain, chez moi, dans le Nord, 500\u00a0emplois ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s en quinze ans. Quel r\u00e9sultat catastrophique, et dans un territoire qui n'avait vraiment pas besoin de cela\u00a0!<br><br>Songez \u00e0 l'absurdit\u00e9 d'un syst\u00e8me o\u00f9, au nom des r\u00e8gles europ\u00e9ennes, la SNCF a \u00e9t\u00e9 d\u00e9coup\u00e9e en filiales et o\u00f9 SNCF R\u00e9seau refuse des sillons \u00e0 Fret SNCF, nuisant fortement \u00e0 son activit\u00e9. C'est le serpent qui se mord la queue, le tout avec l'argent des Fran\u00e7ais.<br><br>La r\u00e9alit\u00e9, c'est que derri\u00e8re vos belles promesses appelant \u00e0 la relance du fret, c'est vous \u2013\u00a0les eurob\u00e9ats, les macronistes, \u00e9lus de gauche et de droite confondus\u00a0\u2013 qui avez cass\u00e9 le fret ferroviaire et laiss\u00e9 sur le carreau des centaines d'agents, dans le Nord comme ailleurs. \u00c0 Somain, il y a un an et demi, un poste a br\u00fbl\u00e9, rendant inutilisable tout un chantier. Plus de la moiti\u00e9 des voies sont ferm\u00e9es et deviennent impraticables par manque d'entretien. Ainsi, 1\u00a0million d'euros seraient n\u00e9cessaires pour remettre en \u00e9tat la gare de triage.<br><br>Au nom de tous ces ouvriers et agents de fret et de l'entreprise, une nouvelle fois cass\u00e9e, quand allez-vous \u0153uvrer pour que les \u00c9tats membres de l'Union europ\u00e9enne retrouvent leur souverainet\u00e9 en mati\u00e8re de transport\u00a0? Quand investirez-vous dans la gare de triage de Somain pour la sauver\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019\u00e9cologie.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019\u00e9cologie. </i>Le fret ferroviaire, en particulier public, reste un secteur strat\u00e9gique auquel le Gouvernement et la majorit\u00e9 sont tr\u00e8s attach\u00e9s, au moins autant que vous et votre groupe. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> \u00c7a se voit\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Vous l'avez rappel\u00e9, au mois de janvier 2023, la Commission europ\u00e9enne a ouvert une proc\u00e9dure formelle sur les conditions de financement de l'activit\u00e9 de fret de la SNCF. Nous avons travaill\u00e9 sur ce sujet tr\u00e8s important \u2013\u00a0et nous continuons \u00e0 le faire\u00a0\u2013 dans un esprit de responsabilit\u00e9, loin de toute d\u00e9magogie facile. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Quel beau r\u00e9sultat\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Plut\u00f4t que de prendre le risque de voir dispara\u00eetre le fret ferroviaire fran\u00e7ais dans les mois qui viennent, nous assumons de travailler en lien avec la Commission en vue d\u2019instaurer une discontinuit\u00e9 raisonnable. Je ne vous laisserai pas dire que nous bradons le fret SNCF ou que nous c\u00e9dons aux diktats de Bruxelles.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Bilde.</strong> Tout \u00e0 fait\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Nous avons trac\u00e9 trois lignes rouges, qui ne seront pas franchies\u00a0: pas de licenciements\u00a0; pas de privatisation\u00a0; pas de report modal sur la route.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Pour garantir la continuit\u00e9 de son exploitation, l'\u00c9tat lancera tr\u00e8s prochainement un nouvel appel \u00e0 manifestations d'int\u00e9r\u00eat pour identifier un repreneur. Le \u00ab\u00a0train des primeurs\u00a0\u00bb, sauv\u00e9 par l'\u00c9tat en 2021, continuera de rouler quelle que soit la nouvelle \u00e9tiquette de l'op\u00e9rateur.<br><br>Ces mesures s'inscrivent dans un contexte d\u2019acc\u00e9l\u00e9ration des investissements de l'\u00c9tat dans les infrastructures d\u00e9di\u00e9es au fret. Cl\u00e9ment Beaune a ainsi annonc\u00e9 4\u00a0milliards d'euros d'investissements d'ici 2032\u00a0: il s'agit de la d\u00e9clinaison pour le fret ferroviaire du plan d'avenir pour les transports, annonc\u00e9 par la Premi\u00e8re ministre au mois de f\u00e9vrier. Les aides \u00e0 l'exploitation accord\u00e9es dans le cadre du plan de relance seront augment\u00e9es pour atteindre 200\u00a0millions d'euros d'ici la fin de l'ann\u00e9e 2024\u00a0; elles seront \u00e9galement prolong\u00e9es jusqu'en 2030. Vous pouvez constater que le Gouvernement est pleinement mobilis\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Tr\u00e8s convaincant\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Matthieu Marchio.<br><br><strong>M.\u00a0Matthieu Marchio. </strong>Derri\u00e8re ce blabla technocratique <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe RE)</i>, ce sont 20\u00a0% de l'activit\u00e9 et 500\u00a0emplois qui risquent d'\u00eatre supprim\u00e9s \u00e0 la suite de la liquidation de Fret SNCF.<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> Les frexiteurs ont parl\u00e9\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-21", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": "6216", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}