{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG892", "identifiant": {"numero": "892", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "discriminations", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "FICHAGE DES \u00c9L\u00c8VES ABSENTS LORS DE L'A\u00cfD"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795808", "mandatRef": "PM797694"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801897", "abrege": "Citoyennet\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801897", "abrege": "Citoyennet\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": "4868", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FICHAGE DES \u00c9L\u00c8VES ABSENTS LORS DE L'A\u00cfD <a name=PG28></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sabrina Sebaihi.<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi. </strong>Ma question s'adressait au ministre de l'int\u00e9rieur, mais il n'est plus l\u00e0\u00a0; c'est donc vers la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9 que je me tourne. J'ai \u00e9cout\u00e9 avec consternation votre r\u00e9ponse \u00e0 mon coll\u00e8gue Fran\u00e7ois Piquemal au sujet du fichage des \u00e9l\u00e8ves musulmans le jour de l'A\u00efd car, encore une fois, vous r\u00e9pondez \u00e0 c\u00f4t\u00e9, comme dans votre tweet d'hier. Nous vous posons la question clairement\u00a0: avez-vous cibl\u00e9 les \u00e9l\u00e8ves musulmans, le 21\u00a0avril\u00a0? Or vous r\u00e9pondez compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 en donnant comme exemple la participation \u00e0 une procession religieuse ou la messe, le dimanche, dans l'espace public, alors que nous vous parlons de l'\u00e9cole.<br><br>Vous vous permettez m\u00eame de vous d\u00e9fausser sur les majorit\u00e9s pr\u00e9c\u00e9dentes\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Cela fait juste six ans qu'ils sont au pouvoir\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> C'\u00e9taient les m\u00eames avant\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi. </strong>\u2026et vous bredouillez que, oui, la demande a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e de mani\u00e8re maladroite. Ce qui est inqui\u00e9tant, c'est qu'avant que certains ne sonnent l'alerte, vous n'ayez rien vu de grave dans ces pratiques indignes de notre pays. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>Pourquoi, alors m\u00eame que vous pr\u00e9tendez que cette demande avait seulement pour but le suivi du d\u00e9roulement des f\u00eates religieuses dans la sph\u00e8re publique, les services de l'\u00e9ducation nationale et du rectorat se d\u00e9solidarisent-ils en affirmant ne pas avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s en amont de cette d\u00e9cision\u00a0? La r\u00e9alit\u00e9, c'est que demander un rapport sur l'absent\u00e9isme le jour de l'A\u00efd, c'est cibler les \u00e9l\u00e8ves musulmans pour leur pratique religieuse\u00a0; la r\u00e9alit\u00e9, c'est que le Gouvernement a franchi la ligne rouge.<br><br>Nous vous reposons solennellement la question au sujet de l'\u00e9cole, et non au sujet des messes dominicales ou des processions religieuses\u00a0: les services du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur ont-ils demand\u00e9, le 21\u00a0avril, jour de l'A\u00efd, un bilan sur l'absent\u00e9isme des \u00e9l\u00e8ves\u00a0? Si tel \u00e9tait le cas, nous demandons \u00e0 la Premi\u00e8re ministre de garantir \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale que ces pratiques ne pourront plus jamais se reproduire. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES, SOC, et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Sonia Back\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9. </i>Je le r\u00e9p\u00e8te, il n'y a, ne vous en d\u00e9plaise,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau.</strong> Ne nous en d\u00e9plaise\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sonia Back\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026dans l'\u00e9cole de la R\u00e9publique, aucun fichage des \u00e9l\u00e8ves en fonction de leur appartenance religieuse. Je le r\u00e9p\u00e8te \u00e9galement, c'est le travail de nos services de renseignement de suivre les grandes f\u00eates religieuses dans la sph\u00e8re publique. Le ramadan concerne une part importante de nos concitoyens, c'est aujourd'hui un fait soci\u00e9tal qu'il nous appartient de suivre, y compris \u00e0 l'\u00e9cole.<br><br>Je vous demande donc d'arr\u00eater avec vos raccourcis sans fondement. Quand nos services suivent la f\u00eate des lumi\u00e8res c\u00e9l\u00e9br\u00e9e par la communaut\u00e9 juive, ils ne sont pas antis\u00e9mites, pas plus qu'ils ne sont islamophobes quand ils suivent le ramadan. C'est indigne de penser le contraire. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-24", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": "4868", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}