{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1648", "identifiant": {"numero": "1648", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Revalorisation des retraites"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794770", "mandatRef": "PM797112"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833677", "abrege": "Travail, sant\u00e9 et solidarit\u00e9s", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0du travail, de\u00a0la\u00a0sant\u00e9\u00a0et\u00a0des solidarit\u00e9s"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833677", "abrege": "Travail, sant\u00e9 et solidarit\u00e9s", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0du travail, de\u00a0la\u00a0sant\u00e9\u00a0et\u00a0des solidarit\u00e9s"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-07", "pageJO": "1568", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> REVALORISATION DES RETRAITES <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mich\u00e8le Martinez.<br><br><strong>Mme\u00a0Mich\u00e8le Martinez. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s. Emmanuel Macron et son gouvernement avaient promis une revalorisation de 100\u00a0euros pour les plus petites retraites. Or, dans un rapport publi\u00e9 la semaine derni\u00e8re par la direction de la recherche, des \u00e9tudes, de l\u2019\u00e9valuation et des statistiques \u2013\u00a0la Drees\u00a0\u2013 qui d\u00e9pend de votre minist\u00e8re, nous apprenons que cette hausse sera en moyenne de 30\u00a0euros et que seuls 185\u00a0000\u00a0nouveaux retrait\u00e9s b\u00e9n\u00e9ficieront de celle qui a \u00e9t\u00e9 promise.<br><br>Cela fait un mensonge de plus \u2013\u00a0un mensonge qui repr\u00e9sente 70\u00a0euros par mois, soit 840\u00a0euros par an\u00a0\u2013, afin de tenter de mettre sous le tapis les d\u00e9g\u00e2ts d'une r\u00e9forme inutile, pass\u00e9e en force \u00e0 coups de 49.3. Lorsque le Gouvernement promettait une retraite minimale \u00e0 1\u00a0200\u00a0euros pour tous, c'\u00e9tait aussi un coup de communication. Aujourd'hui, c'est encore un rendez-vous manqu\u00e9 avec la justice sociale.<br><br>Pourtant, lors de la s\u00e9ance de questions au Gouvernement du 14\u00a0f\u00e9vrier 2023, mon coll\u00e8gue Thomas M\u00e9nag\u00e9 avait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la supercherie de la retraite minimale \u00e0 1\u00a0200\u00a0euros pour tous et avait demand\u00e9 des pr\u00e9cisions\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz.</strong> Ce n'\u00e9tait pas lui, vous confondez\u00a0! C'\u00e9tait J\u00e9r\u00f4me Guedj, l'inspecteur Guedget\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mich\u00e8le Martinez. </strong>\u2026mais il y a un an, d\u00e9j\u00e0, le Gouvernement se cachait dans ses fiches et ne r\u00e9pondait pas.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Cela ne s'est pas tout \u00e0 fait pass\u00e9 comme \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mich\u00e8le Martinez. </strong>Le r\u00eave d'un minimum contributif \u00e0 85\u00a0% du Smic net\u2026<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Ce n'est pas vraiment ce qui est arriv\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mich\u00e8le Martinez. </strong>\u2026est donc bien lointain, et le cauchemar de la pr\u00e9carit\u00e9, des restrictions alimentaires et des renoncements aux soins, lui, se poursuit.<br><br>Dans un tel contexte, que comptez-vous faire pour concr\u00e9tiser cette revalorisation de 100\u00a0euros afin de traduire enfin vos paroles en actes\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s. </i>Il est int\u00e9ressant que vous parliez de joindre la parole aux actes quand c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que vous ne faites pas <i>(Protestations sur plusieurs bancs du groupe RN)</i> puisque, pendant toute la r\u00e9forme des retraites, vous et vos coll\u00e8gues avez pass\u00e9 votre temps \u00e0 vous battre contre cette r\u00e9forme, que bien s\u00fbr vous n'avez pas vot\u00e9e, et, aujourd'hui, vous vous \u00e9rigez comme la grande d\u00e9fenseure de celles et ceux qui auraient pu en b\u00e9n\u00e9ficier. (Protestations sur les bancs du groupe RN.)<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.</strong> On n'a pas pu voter\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Le 49.3\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre . </i>Comme quoi, de temps en temps, il y a une petite diff\u00e9rence entre ce que l'on a fait hier et ce que l'on revendique aujourd'hui. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Il faut r\u00e9pondre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre . </i>Mais regardons la situation telle qu'elle est tr\u00e8s concr\u00e8tement. Je rappelle tout d'abord que l'indexation des retraites sur l'inflation est appliqu\u00e9e depuis le d\u00e9but du quinquennat.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Un peu de courage\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre . </i>Ainsi, d\u00e8s le mois de juillet 2022, la revalorisation a \u00e9t\u00e9 anticip\u00e9e de 4\u00a0% pour r\u00e9pondre \u00e0 la situation \u00e9conomique, et en janvier 2024, les pensions du r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral de retraite ont \u00e9t\u00e9 revaloris\u00e9es de 5,3\u00a0% pour prot\u00e9ger le pouvoir d'achat des retrait\u00e9s. Tout cela s'est \u00e9videmment fait sans vous.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Vous ne voulez pas r\u00e9pondre\u00a0! Vous mourrez de trouille\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre . </i>S'agissant de la revalorisation, vous avez juste rat\u00e9 le rendez-vous. Je rappelle que c'est bien cette majorit\u00e9 qui, lors de la r\u00e9forme, a annonc\u00e9 cette revalorisation\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux.</strong> Des annonces, pas des actes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre . </i>\u2026et que, d\u00e8s 2024, 185\u00a0000\u00a0nouveaux retrait\u00e9s vont b\u00e9n\u00e9ficier d'une pension de retraite suppl\u00e9mentaire <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN)</i>, soit un nouveau retrait\u00e9 sur quatre. (M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte et Mme\u00a0Danielle Brulebois applaudissent.) Voil\u00e0 une mesure de plus que vous n'avez pas vot\u00e9e. (Exclamations sur les bancs du groupe RN.)<br><br>Enfin, la r\u00e9forme a pr\u00e9vu d\u00e8s le mois d'octobre une hausse de 50\u00a0euros par mois pour 550\u00a0000\u00a0petites pensions \u2013\u00a0vous n'\u00e9tiez pas non plus l\u00e0 pour la voter. Quant aux petites pensions liquid\u00e9es avant 2012, elles vont \u00eatre vers\u00e9es en mars, une fois encore sans vous\u00a0! <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>Donner des le\u00e7ons, c'est un peu compliqu\u00e9 pour celles et ceux qui n'ont rien fait\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur plusieurs bancs du groupe Dem. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mich\u00e8le Martinez.<br><br><strong>Mme\u00a0Mich\u00e8le Martinez. </strong>Les Fran\u00e7ais ne sont pas dupes. Vos mensonges ne passent plus. Et vous et votre gouvernement serez sanctionn\u00e9s le 9\u00a0juin prochain. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN. \u2013\u00a0Exclamations sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> Personne ne vous a dit que c'\u00e9tait une \u00e9lection europ\u00e9enne\u00a0?\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-07", "pageJO": "1568", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}