{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1509", "identifiant": {"numero": "1509", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "climat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00e9chauffement climatique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794146", "mandatRef": "PM796737"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833675", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019\u00e9conomie,\u00a0des\u00a0finances\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0industrielle\u00a0et\u00a0num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833675", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019\u00e9conomie,\u00a0des\u00a0finances\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0industrielle\u00a0et\u00a0num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-18", "pageJO": "93", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9CHAUFFEMENT CLIMATIQUE <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Julie Laernoes.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes. </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 Bruno Le\u00a0Maire, ministre de l\u2019\u00e9conomie, et d\u00e9sormais aussi ministre de l\u2019\u00e9nergie\u00a0!<br><br>O\u00f9 est pass\u00e9 le climat\u00a0? Compl\u00e8tement absent du grand oral du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique comme du remaniement minist\u00e9riel, le climat a tout simplement disparu. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i> Cependant, le r\u00e9chauffement climatique, lui, n\u2019a pas disparu.<br><br>L'ann\u00e9e 2023 a \u00e9t\u00e9 la plus chaude jamais enregistr\u00e9e. Inondations, canicules, incendies\u00a0: les catastrophes se multiplient\u00a0; les habitants du Pas-de-Calais en sont les derni\u00e8res victimes. Et que faites-vous\u00a0? Rien.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe \u00c9colo-NUPES .</strong> Ils lancent des num\u00e9ros verts\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Genevi\u00e8ve Darrieussecq.</strong> C'est vous qui n'avez jamais rien fait\u00a0! Z\u00e9ro\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes. </strong>\u00c0 d\u00e9faut d\u2019agir, vous pr\u00e9tendez \u00eatre les premiers en Europe \u00e0 vous emparer de l'adaptation au r\u00e9chauffement climatique. Mais de qui se moque-t-on\u00a0? La seule action de M.\u00a0B\u00e9chu est de courir pour constater les d\u00e9g\u00e2ts. La fen\u00eatre de tir se referme de plus en plus vite et que faites-vous\u00a0? Rien.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Nous sommes dans la trajectoire\u00a0! Nous avons r\u00e9duit les \u00e9missions de 4\u00a0%.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes. </strong>Votre premi\u00e8re action, monsieur Le\u00a0Maire, comme nouveau ministre de l\u2019\u00e9nergie, consiste \u00e0 supprimer le climat et les \u00e9nergies renouvelables de la loi. L\u2019\u00e9cologie ne sert visiblement plus le discours politique de la Macronie pour contrer l\u2019extr\u00eame droite.<br><br>Ordre, armement, uniforme, immigration\u2026 Au contraire, vous avez d\u00e9finitivement d\u00e9cid\u00e9 de vous r\u00e9approprier le vocabulaire de l\u2019extr\u00eame droite.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Mais non\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes. </strong>De fait, l\u2019\u00e9cologie n'y a pas sa place. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>C'est une r\u00e9gression totale, compl\u00e8te et coupable. La priorit\u00e9 politique devrait \u00eatre de baisser la consommation, de r\u00e9nover nos logements, de faire payer les plus gros pollueurs comme TotalEnergies. <i>(M\u00eames mouvements.) </i>Mais vous, vous laissez la situation se d\u00e9grader dans l\u2019indiff\u00e9rence, pour prot\u00e9ger votre sacro-sainte croissance \u00e9conomique et faire diversion avec des solutions techno-solutionnistes, avec en t\u00eate le nucl\u00e9aire.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est quand m\u00eame bien, la croissance, on ne peut pas tout financer avec la dette\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes. </strong>Exit la sobri\u00e9t\u00e9, les \u00e9nergies renouvelables, les associations environnementales, les normes europ\u00e9ennes climatiques. Un retour en arri\u00e8re de dix-sept ans, absolument terrifiant, \u00e0 rebours de l\u2019histoire et de la r\u00e9alit\u00e9 scientifique.<br><br>Assumez-vous d\u2019\u00eatre les meilleurs amis des climato-sceptiques\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et de la dette\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Je veux vous rassurer\u00a0: les r\u00e9sultats sont incontestables, la France a r\u00e9duit ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre de 4\u00a0%. C'est le pays qui a le plus acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 cette r\u00e9duction. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br>Observez toutes les nations europ\u00e9ennes. Quel est le pays qui \u00e9met le moins de tonnes de CO2 par unit\u00e9 de production industrielle\u00a0? C'est la France, qui est le pays le plus vertueux du point de vue de la r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>De m\u00eame, vous constaterez que le pays qui a le mix \u00e9nerg\u00e9tique le plus favorable \u00e0 la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique est la France.<br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Ne doutez pas de ma d\u00e9termination totale \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer la transition climatique dans les nouvelles fonctions qui sont les miennes et \u00e0 faire en sorte que notre \u00e9nergie soit l'\u00e9nergie la plus d\u00e9carbon\u00e9e en Europe, que nous tenions nos objectifs, \u00e0 savoir 50\u00a0% de r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d'ici \u00e0 2030 et la neutralit\u00e9 carbone d'ici \u00e0 2050.<br><br>J'ajoute un troisi\u00e8me objectif, une belle ambition pour la France\u00a0: \u00eatre la premi\u00e8re nation industrielle d\u00e9carbon\u00e9e en Europe \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance 2040. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Je n'ai qu'un seul mot, et il devrait vous rassurer\u00a0: acc\u00e9l\u00e9rer. Acc\u00e9l\u00e9rer vers la sobri\u00e9t\u00e9, vous avez raison. C'est un point majeur de la strat\u00e9gie climatique d\u00e9finie par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, et je commence volontairement par l\u00e0, car elle est n\u00e9cessaire.<br><br>L'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique est n\u00e9cessaire car personne ne peut accepter qu'une industrie \u00e9mette de l'\u00e9nergie sans que celle-ci soit r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e pour r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. Nous acc\u00e9l\u00e9rerons \u00e9galement le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables, qu'il s'agisse de l'\u00e9olien, des panneaux photovolta\u00efques, de la g\u00e9othermie, des pompes \u00e0 chaleur, de tout ce qui permet de gagner cette bataille du climat.<br><br>Notre seul point de divergence sera peut-\u00eatre le suivant\u00a0: nous acc\u00e9l\u00e9rerons aussi sur la r\u00e9alisation des six nouveaux r\u00e9acteurs pressuris\u00e9s europ\u00e9ens (EPR), car l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire est de l'\u00e9nergie d\u00e9carbon\u00e9e. C'est aussi une victoire contre le r\u00e9chauffement climatique.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-01-18", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-18", "pageJO": "93", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}