{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1100", "identifiant": {"numero": "1100", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "m\u00e9decine", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "D\u00c9SERTIFICATION M\u00c9DICALE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA822617", "mandatRef": "PM822619"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791605", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791605", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": "7532", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9SERTIFICATION M\u00c9DICALE <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Martine Froger.<br><br><strong>Mme\u00a0Martine Froger. </strong>Monsieur le ministre de la sant\u00e9, nous avons \u00e9t\u00e9 nombreux \u00e0 vous interpeller ici au sujet de la d\u00e9sertification m\u00e9dicale qui s\u2019aggrave au point de gagner d\u00e9sormais les h\u00f4pitaux et leurs services d'urgences. Pas un territoire, notamment rural, n'est \u00e9pargn\u00e9 par l'avalanche de d\u00e9fections de m\u00e9decins, accentu\u00e9e par la loi du 26\u00a0avril 2021 visant \u00e0 am\u00e9liorer le syst\u00e8me de sant\u00e9 par la confiance et la simplification, dite loi Rist. Tous les clignotants sont au rouge\u00a0! Cette situation devient insupportable pour les patients, insoutenable pour les \u00e9lus qui se battent quotidiennement pour tenter d'y rem\u00e9dier. R\u00e9cemment encore, mon coll\u00e8gue Laurent Panifous vous interrogeait au sujet du risque de fermeture des urgences des deux centres hospitaliers de l\u2019Ari\u00e8ge\u00a0: depuis, aucune initiative, aucune am\u00e9lioration. Pire, sont annonc\u00e9es en cascade de nouvelles fermetures de services, rebaptis\u00e9es par euph\u00e9misme \u00ab\u00a0suspensions temporaires\u00a0\u00bb\u2026 La maternit\u00e9 de Saint-Girons sera ainsi ferm\u00e9e quinze jours, au grand dam des femmes enceintes et des parturientes qui apprennent, constern\u00e9es, qu'elles devront effectuer un trajet de plus de cinquante minutes en voiture. Dans ce territoire qui n'en finit pas de subir cette d\u00e9sertification galopante, l'inqui\u00e9tude et l'incompr\u00e9hension sont \u00e0 leur comble.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol.</strong> Mais que fait la pr\u00e9sidente du conseil r\u00e9gional\u00a0? Rien\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Martine Froger. </strong>Monsieur le ministre, la situation n\u2019est plus tenable. Vous avez certes engag\u00e9 un certain nombre de r\u00e9formes\u00a0; reste que nos concitoyens ne constatent aucun changement, sinon le fait que la d\u00e9gradation de l'offre de soins s'amplifie. Pourtant, des solutions existent\u00a0: encore faut-il les mettre en \u0153uvre \u2013\u00a0je pense entre autres \u00e0 la mutualisation, qui peut s'op\u00e9rer \u00e0 l\u2019\u00e9chelle r\u00e9gionale. Aussi, ma question sera double\u00a0: d'une part, quand tiendrez-vous enfin compte des propositions transpartisanes concernant l'introduction d\u2019une forme de r\u00e9gulation de l'acc\u00e8s aux soins\u00a0? D'autre part, quelles mesures entendez-vous prendre \u00e0 court terme pour assurer concr\u00e8tement la continuit\u00e9 du service public de sant\u00e9\u00a0? <i>(\u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Nous sommes d'accord sur le diagnostic\u00a0: dans tout le territoire national, les professionnels de sant\u00e9 font d\u00e9faut. Or, comme je viens de le dire, la formation d'un m\u00e9decin demande dix ans\u00a0! Il n'y aura donc pas de solution miracle dans les mois ou les ann\u00e9es qui viennent\u00a0: nous ne pouvons que redonner aux professionnels plus de temps \u00e0 consacrer \u00e0 leurs patients et les engager dans une logique territoriale afin de mieux r\u00e9pondre aux besoins de la population. Je n'entends pas recommencer avec vous le d\u00e9bat d'ailleurs tr\u00e8s riche que nous avons eu ici m\u00eame pour savoir s'il convient de contraindre les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes \u00e0 s'installer \u00e0 tel endroit plut\u00f4t qu'\u00e0 tel autre\u00a0: j'ai d\u00e9j\u00e0 dit que la coercition serait contre-productive. <br><br>S'agissant des maternit\u00e9s et des services d'urgences, je con\u00e7ois bien s\u00fbr l'enjeu pour les territoires\u00a0: tout le monde pr\u00e9f\u00e8re les savoir au plus pr\u00e8s de chez soi\u00a0! Ma ligne en la mati\u00e8re consiste \u00e0 associer proximit\u00e9 et s\u00e9curit\u00e9 en donnant la primaut\u00e9 \u00e0 celle-ci, laquelle consiste \u00e0 garantir aux Fran\u00e7ais qui passent la porte d'un service d'urgences qu'ils seront correctement pris en charge si l'urgence est r\u00e9elle et vitale, aux Fran\u00e7aises qui vont accoucher qu'elles le feront sans aucun risque pour elles ou pour l'enfant. Nous mettons donc en place avec les \u00e9lus, \u00e0 l'\u00e9chelle de chaque territoire, les solutions les plus adapt\u00e9es, en fonction des moyens dont nous disposons. Ce que les gens appellent la fermeture des services d'urgences est d'ailleurs dans l'immense majorit\u00e9 des cas un acc\u00e8s r\u00e9gul\u00e9, c'est-\u00e0-dire soumis au pr\u00e9alable d'un appel au 15, le num\u00e9ro du service d'aide m\u00e9dicale urgente, qui oriente les patients. La meilleure solution n'est pas de se rendre syst\u00e9matiquement aux urgences\u00a0: elle peut consister \u00e0 aller voir un g\u00e9n\u00e9raliste.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Il n'y en a plus\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre. </i>Nos concitoyens habitant \u00e0 la campagne disposent du reste d'une possibilit\u00e9 tr\u00e8s simple de visualiser les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes proches de leur domicile et disponibles pour des soins non programm\u00e9s. <i>(Mme\u00a0St\u00e9phanie Rist applaudit.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> \u00c7a sent la d\u00e9connexion totale\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-19", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": "7532", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}