{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1577", "identifiant": {"numero": "1577", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "num\u00e9rique", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "IA Act"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720552", "mandatRef": "PM797013"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833680", "abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0culture"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833680", "abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0culture"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-08", "pageJO": "957", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> IA ACT <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Isabelle Rauch.<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Rauch. </strong>Une \u00e9tape historique a \u00e9t\u00e9 franchie le 2\u00a0f\u00e9vrier dernier en mati\u00e8re d'encadrement de l'intelligence artificielle, puisque les vingt-sept \u00c9tats membres de l'Union europ\u00e9enne ont vot\u00e9 en faveur de l'IA\u00a0Act, premi\u00e8re r\u00e9glementation mondiale en la mati\u00e8re. Nous pouvons nous r\u00e9jouir de l'aboutissement de ce texte, adopt\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9. \u00c0 quelques mois des \u00e9lections europ\u00e9ennes, ce vote rappelle aussi le r\u00f4le d\u00e9terminant de l'Europe pour affronter les d\u00e9fis de notre temps.<br><br>Je voudrais appeler votre attention en particulier sur la mani\u00e8re dont l'intelligence artificielle bouleverse le monde de la culture et des m\u00e9dias. Si elle peut \u00eatre un formidable outil d'aide \u00e0 la cr\u00e9ation et \u00e0 l'information pour les acteurs, les musiciens, les auteurs et les journalistes, ceux-ci nous alertent depuis longtemps sur les risques d'un manque d'encadrement. Nous parlons ici du respect de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle\u00a0: les IA g\u00e9n\u00e9ratives peuvent d\u00e9sormais collecter des \u0153uvres originales ou des articles de presse sans m\u00eame pr\u00e9venir leurs auteurs, donc sans les r\u00e9mun\u00e9rer. Nous parlons aussi de respect des donn\u00e9es personnelles\u00a0: les IA sont capables de reproduire l'apparence physique ou la voix d'acteurs, parfois d\u00e9c\u00e9d\u00e9s. Enfin, et plus globalement, il s'agit d'un changement de paradigme\u00a0: la capacit\u00e9 \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer des \u0153uvres artificielles modifiera notre conception de l'\u0153uvre d'art.<br><br>Face \u00e0 ces enjeux, le texte europ\u00e9en apporte des r\u00e9ponses concr\u00e8tes. Il pose la question de l'acc\u00e8s de l'intelligence artificielle aux donn\u00e9es, en permettant \u00e0 ceux qui ne veulent pas que leur travail soit collect\u00e9 par des IA de le faire savoir et, \u00e0 ceux qui le souhaitent, d'ouvrir un dialogue sur le partage de la valeur.<br><br>Avec ce texte, nous devons laisser \u00e9clore des start-up europ\u00e9ennes, en particulier fran\u00e7aises\u00a0: elles ont un r\u00f4le d\u00e9terminant \u00e0 jouer et un vrai potentiel de d\u00e9veloppement. Toutefois, pour que l'Europe et la France puissent n\u00e9gocier sereinement le tournant que repr\u00e9sente l'intelligence artificielle, il faut que le monde de la culture se sente en confiance. Cet \u00e9quilibre entre innovation et protection est en effet crucial.<br><br>Pouvez-vous, madame la ministre de la culture, nous assurer que l'application du r\u00e8glement europ\u00e9en en mati\u00e8re d'intelligence artificielle respectera l'\u00e9quilibre du texte et permettra de cr\u00e9er un climat de confiance\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Anthoine.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la culture.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Et de l'intelligence artificielle\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Rachida Dati,</strong><i> ministre de la culture. </i>L'adoption \u00e0 l'unanimit\u00e9 le 2\u00a0f\u00e9vrier de l'un des tout premiers textes visant \u00e0 donner un cadre s\u00fbr au d\u00e9veloppement de l'intelligence artificielle constitue, vous l'avez soulign\u00e9, une r\u00e9elle avanc\u00e9e \u2013\u00a0c'est m\u00eame une premi\u00e8re. <br><br>La protection du droit d'auteur et des droits voisins, fondement du mod\u00e8le fran\u00e7ais de soutien aux cr\u00e9ateurs et \u00e0 la diversit\u00e9 de la cr\u00e9ation, est l'une de vos pr\u00e9occupations \u2013\u00a0nous en avons discut\u00e9\u00a0\u2013 et les intelligences artificielles g\u00e9n\u00e9ratives, vous l'avez indiqu\u00e9, se nourrissent de nombreuses \u0153uvres prot\u00e9g\u00e9es par le droit d'auteur. Avec votre soutien, le Gouvernement a donc \u00e9t\u00e9 attentif \u00e0 l'\u00e9quilibre entre le respect des droits des cr\u00e9ateurs et celui du secret des affaires, notamment afin de favoriser l'innovation. <br><br>Nous partageons la conviction qu'il est vain d'opposer innovation et droit d'auteur et nous veillerons ensemble \u00e0 ce que l'\u00e9quilibre du texte soit respect\u00e9 - vous pouvez compter sur moi. Il n'est qu'une premi\u00e8re \u00e9tape et n'\u00e9puise pas toutes les questions. Le Conseil sup\u00e9rieur de la propri\u00e9t\u00e9 litt\u00e9raire et artistique (CSPLA), organe consultatif plac\u00e9 aupr\u00e8s du minist\u00e8re de la culture, animera une r\u00e9flexion plus large sur l'application et le respect de cet \u00e9quilibre. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-08", "pageJO": "957", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}