{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1895", "identifiant": {"numero": "1895", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pharmacie et m\u00e9dicaments", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Avenir des pharmacies"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794702", "mandatRef": "PM797070"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834740", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-29", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834740", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-29", "pageJO": "4440", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AVENIR DES PHARMACIES <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Delphine Lingemann.<br><br><strong>Mme\u00a0Delphine Lingemann . </strong>Avec les infirmi\u00e8res lib\u00e9rales, les m\u00e9decins et les pompiers, les pharmaciens en officine constituent un maillon indispensable de la sant\u00e9 publique de proximit\u00e9. Ils l'ont prouv\u00e9 par leur engagement sans faille lors de la crise de la covid et les Fran\u00e7ais, o\u00f9 qu'ils habitent, sont tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 leur pharmacie. Or leur nombre conna\u00eet une baisse constante depuis plusieurs ann\u00e9es. Preuve en est\u00a0: pr\u00e8s de 300\u00a0officines ont ferm\u00e9 en 2023 et le mouvement s'acc\u00e9l\u00e8re depuis le d\u00e9but de cette ann\u00e9e. En dix ans, 2\u00a0000\u00a0pharmaciens ont d\u00fb fermer boutique\u00a0! Cette tendance s'aggravera si rien n'est fait pour am\u00e9liorer les conditions d'exercice de nos pharmaciens. Alors qu'ils subissent la hausse de leurs charges, ils sont en outre contraints par l'\u00e9largissement de leurs comp\u00e9tences, insuffisamment r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es au regard du temps pass\u00e9 \u00e0 effectuer de nouveaux actes.<br><br>De plus, le contexte de la profession, marqu\u00e9 notamment par les menaces de d\u00e9r\u00e9gulation et d'ouverture de la vente en ligne de m\u00e9dicaments de conseil par des plateformes commerciales aux stocks d\u00e9port\u00e9s, est difficile. La situation des pharmaciens se complique avec les p\u00e9nuries de certains m\u00e9dicaments, au d\u00e9triment des patients, qui sont les premiers p\u00e9nalis\u00e9s. Sans r\u00e9ponse imm\u00e9diate, nombre de pharmacies sont menac\u00e9es alors m\u00eame que leur r\u00f4le est essentiel aupr\u00e8s des populations. C'est pourquoi, monsieur le ministre de la sant\u00e9, j'aimerais conna\u00eetre les actions que le Gouvernement compte lancer pour soutenir nos pharmaciens et garantir ainsi un acc\u00e8s aux soins \u00e9quitable et de qualit\u00e9 sur l'ensemble du territoire. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention . </i>Votre intervention me permet de compl\u00e9ter ma r\u00e9ponse \u00e0 la question pr\u00e9c\u00e9dente. Dans le cadre des n\u00e9gociations en cours, le Gouvernement a d'ores et d\u00e9j\u00e0 propos\u00e9 aux pharmaciens de revaloriser leurs honoraires de 10\u00a0%, les majorations de garde et de nuit, ainsi que les actes nouveaux \u2013\u00a0notamment, les vaccinations. Des propositions tout \u00e0 fait concr\u00e8tes sont donc sur la table pour continuer \u00e0 accompagner les mutations de cette profession. En quoi consiste cet accompagnement\u00a0? J'ai \u00e9voqu\u00e9 il y a un instant la r\u00e9mun\u00e9ration\u00a0: une hausse de 20\u00a0% en quatre ans \u2013\u00a0l'effort est r\u00e9el. Par ailleurs, nous formons plus de professionnels et essayons d'accompagner les jeunes vers cette profession. Votre assembl\u00e9e a vot\u00e9 l'an dernier une proposition de loi visant \u00e0 am\u00e9liorer l'acc\u00e8s aux soins par l'engagement territorial des professionnels, qui permet de mieux orienter les \u00e9tudiants vers les fili\u00e8res de pharmacie.<br><br>S'agissant des mutations professionnelles, nous venons d'\u00e9voquer la vente en ligne, mais le Gouvernement est \u00e9galement mobilis\u00e9 sur le sujet des ruptures de stocks de certains m\u00e9dicaments. La ministre Catherine Vautrin vient d'annoncer des dispositions visant \u00e0 faciliter la gestion des flux et des stocks sur le march\u00e9 des m\u00e9dicaments. Enfin, nous donnons r\u00e9guli\u00e8rement de nouvelles missions aux pharmaciens pour les accompagner dans l'\u00e9volution de leur m\u00e9tier. Leurs repr\u00e9sentants que je recevrai tr\u00e8s prochainement, connaissent et comprennent ces mutations. Nous allons continuer \u00e0 travailler avec eux dans ce sens.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> Tout \u00e7a pour entendre un truc pareil\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Delphine Lingemann.<br><br><strong>Mme\u00a0Delphine Lingemann . </strong>Vos \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse vont dans le bon sens. Marsac-en-Livradois, Arlanc, Riom, Chamali\u00e8res et Clermont-Ferrand\u00a0: dans le Puy-de-D\u00f4me, 5\u00a0pharmacies sur 229 ont d\u00fb fermer en 2023, toutes faute de repreneur, ce qui p\u00e9nalise toute la cha\u00eene de soins de proximit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin .</strong> C'est totalement nouveau. On n'a jamais connu cela\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Delphine Lingemann . </strong>Il y a urgence \u00e0 agir pour accompagner nos pharmaciens et pour que nos territoires, notamment ruraux, ne se transforment pas en d\u00e9serts pharmaceutiques. Vous l'avez compris\u00a0: je resterai vigilante. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-29", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-29", "pageJO": "4440", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}