{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1281", "identifiant": {"numero": "1281", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "am\u00e9nagement du territoire", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Zonage France ruralit\u00e9 revitalisation"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA822617", "mandatRef": "PM822619"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": "9444", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ZONAGE FRANCE RURALIT\u00c9 REVITALISATION <a name=PG23></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Martine Froger.<br><br><strong>Mme\u00a0Martine Froger. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9. Le Gouvernement a entrepris de r\u00e9former et de fusionner les diff\u00e9rents zonages dans un dispositif appel\u00e9 d\u00e9sormais France ruralit\u00e9 revitalisation (FRR), qui doit entrer en application en juillet 2024. Le nouveau dispositif, qui modifie certains crit\u00e8res, affectera de nombreuses communes partout en France.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Martine Froger. </strong>Les chiffres parlent d'eux-m\u00eames\u00a0: nous passerions de 17\u00a0000\u00a0communes actuellement b\u00e9n\u00e9ficiaires \u00e0 14\u00a0000, soit l'exclusion de 20\u00a0% d'entre elles.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est \u00e0 cause de la technocratie\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Martine Froger. </strong>Dans ma circonscription, en Ari\u00e8ge, les \u00e9lus et les entreprises install\u00e9es sur ces zones sont inquiets.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est pareil dans les Ardennes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Martine Froger. </strong>Comment rassurer les communes qui sortiront du dispositif, compte tenu des crit\u00e8res de revenu m\u00e9dian par habitant et de densit\u00e9 d\u00e9mographique\u00a0? Dans un contexte d'aggravation de la fracture territoriale, vous envoyez un tr\u00e8s mauvais message aux d\u00e9partements les plus ruraux.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Et la d\u00e9mocratie locale, alors\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Martine Froger. </strong>Aujourd'hui, ce dispositif et son zonage constituent un \u00e9l\u00e9ment d'attractivit\u00e9 ind\u00e9niable, sur lequel s'appuient largement les communes du d\u00e9partement de l'Ari\u00e8ge. Les \u00e9lus sont donc fortement attach\u00e9s \u00e0 cet outil de soutien au d\u00e9veloppement des territoires ruraux, con\u00e7u comme un dispositif symbole d'\u00e9quit\u00e9 territoriale.<br><br>Au-del\u00e0 de cette r\u00e9forme ponctuelle, il devient urgent de r\u00e9fl\u00e9chir collectivement pour d\u00e9finir les axes essentiels d'une politique d'am\u00e9nagement du territoire efficace, au service du bien commun.<br><br>Mes questions sont donc simples\u00a0: comment comptez-vous rassurer les communes qui sortiront du dispositif actuel de zones de revitalisation rurale (ZRR) et quelles mesures d'accompagnement entendez-vous prendre pour \u00e9viter \u00e0 ces territoires d'\u00eatre fragilis\u00e9s encore davantage par ce d\u00e9sengagement de l'\u00c9tat\u00a0? Plus largement, ne pourrait-on pas r\u00e9int\u00e9grer certaines communes qui doivent sortir du dispositif en prenant en consid\u00e9ration la particularit\u00e9 g\u00e9ographique des territoires, notamment les handicaps naturels\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.\u00a0\u2013\u00a0MM.\u00a0Pierre Cordier et Fabien Di\u00a0Filippo applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Mme\u00a0Dominique Faure, qui est charg\u00e9e du projet France ruralit\u00e9 revitalisation, \u00e9tant retenue en audition, j'ai la joie de vous r\u00e9pondre. Partons du commencement\u00a0: le dispositif des ZRR \u00e9tait cens\u00e9 s'\u00e9teindre le 31\u00a0d\u00e9cembre 2021\u00a0; il a \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9 \u00e0 deux reprises, dans le cadre des lois de finances initiales. La Premi\u00e8re ministre \u00c9lisabeth Borne a pris, en novembre dernier, devant l'Association des maires de France et des pr\u00e9sidents d'intercommunalit\u00e9, l'engagement solennel de conserver un zonage.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Quel courage\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>L'objectif est m\u00eame de cr\u00e9er un zonage sp\u00e9cifique \u2013\u00a0il s'agissait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent d'un zonage unique\u00a0\u2013, avec l'id\u00e9e d'aller plus loin que ce que permettaient les zones de revitalisation rurale et d'instaurer une sorte de dispositif ZRR\u00a0+, ou FRR\u00a0+ pour reprendre le nouveau sigle.<br><br>La disposition que vous \u00e9voquez figure \u00e0 l'article\u00a07 du projet de loi de finances pour l'ann\u00e9e 2024, dans sa version initiale, avant que le texte soit examin\u00e9 par cette assembl\u00e9e, puis par le S\u00e9nat, et nous savons les attentes des parlementaires sur le sujet. Que trouve-t-on, pour l'instant, dans cet article\u00a0? Six d\u00e9partements sont int\u00e9gralement zon\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Lesquels\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Le Cantal, l'Indre, la Creuse, la Haute-Marne, la Meuse et la Ni\u00e8vre. Je sais que la Loz\u00e8re ou l'Ari\u00e8ge \u2013\u00a0au hasard\u00a0\u2013 consid\u00e8rent qu'ils devraient faire partie de ce groupe. Nous avons retenu un crit\u00e8re de d\u00e9prise d\u00e9mographique sup\u00e9rieure \u00e0 4\u00a0% sur une p\u00e9riode de dix ans. \u00c0 cela s'ajoutent des communes, avec le maintien d'une maille intercommunale, sachant que les pr\u00e9fets ont d\u00e9sormais la possibilit\u00e9 d'inclure \u00e0 cette maille des communes appartenant \u00e0 des intercommunalit\u00e9s que leur richesse ou leur densit\u00e9 exclut du dispositif. Nous faisons confiance au dialogue avec les parlementaires pour d\u00e9terminer si ce dispositif est parfaitement adapt\u00e9 ou s'il doit \u00eatre l\u00e9g\u00e8rement recalibr\u00e9.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": "9444", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}