{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1791", "identifiant": {"numero": "1791", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "professions de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Lutte contre les d\u00e9serts m\u00e9dicaux"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267042", "mandatRef": "PM796932"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-11", "pageJO": "3036", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LES D\u00c9SERTS M\u00c9DICAUX <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Yannick Favennec-B\u00e9cot.<br><br><strong>M.\u00a0Yannick Favennec-B\u00e9cot . </strong>Connaissez-vous la commune de Champ\u00e9on\u00a0? Probablement pas, et c\u2019est bien dommage car c\u2019est l\u2019une des rares communes de ma circonscription o\u00f9 l\u2019on vient d\u2019inaugurer un cabinet m\u00e9dical. Cela n\u2019a \u00e9t\u00e9 possible que gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019engagement des \u00e9lus locaux qui n'ont pas mesur\u00e9 leurs efforts et \u00e0 la volont\u00e9 d\u2019un m\u00e9decin de s\u2019installer dans une zone rurale.<br><br>Dans mon d\u00e9partement de la Mayenne, qui figure en troisi\u00e8me position sur le podium des d\u00e9serts m\u00e9dicaux, ce fut un \u00e9v\u00e9nement quasi historique pour les 600\u00a0habitants de ce village.<br><br>C\u2019est pourquoi, comme beaucoup de Fran\u00e7ais pour qui l\u2019acc\u00e8s aux soins est une pr\u00e9occupation majeure, j\u2019attendais avec impatience et int\u00e9r\u00eat vos propositions en mati\u00e8re de sant\u00e9.<br><br>Certaines des mesures que vous pr\u00e9conisez vont dans la bonne direction \u2013\u00a0je pense \u00e0 la formation de m\u00e9decins suppl\u00e9mentaires, \u00e0 condition de donner les moyens n\u00e9cessaires aux facult\u00e9s. En revanche, j\u2019attendais davantage d\u2019audace de votre part\u00a0: votre taxe punitive, aussi appel\u00e9e \u00ab\u00a0coup du lapin\u00a0\u00bb, ne r\u00e9glera en rien la fracture m\u00e9dicale entre nos territoires. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Mathieu .</strong> Bien dit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Yannick Favennec-B\u00e9cot . </strong>Les \u00e9carts de densit\u00e9 m\u00e9dicale se creusent et les d\u00e9lais d\u2019attente pour acc\u00e9der \u00e0 un m\u00e9decin augmentent, malgr\u00e9 les efforts consid\u00e9rables des collectivit\u00e9s territoriales pour attirer des m\u00e9decins.<br><br>Pourtant, 9\u00a0millions de Fran\u00e7ais n\u2019ont pas acc\u00e8s \u00e0 un m\u00e9decin, un Fran\u00e7ais sur deux renonce \u00e0 se soigner parce qu\u2019il n\u2019a pas de m\u00e9decin traitant, et un habitant de la Mayenne sur trois vit dans une commune sous-dot\u00e9e en m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes.<br><br>Quand prendrez-vous conscience de la grande d\u00e9tresse de nos concitoyens, en ayant le courage de d\u00e9cider des mesures fortes et efficaces, telles que la r\u00e9gulation de l\u2019installation des m\u00e9decins, jamais exp\u00e9riment\u00e9e dans notre pays, alors qu'elle fonctionne ailleurs\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, SOC et LIOT.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>O\u00f9 qu'on aille, quels que soient la circonscription ou le terrain qu'on visite, la sant\u00e9 et l'acc\u00e8s aux soins sont la premi\u00e8re pr\u00e9occupation des Fran\u00e7ais. La sant\u00e9 est en effet notre bien le plus pr\u00e9cieux.<br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Simonnet .</strong> Vous saccagez ce bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Dans de nombreux territoires, il est tr\u00e8s difficile d'acc\u00e9der \u00e0 un m\u00e9decin ou \u00e0 un professionnel de sant\u00e9. Quelle r\u00e9ponse peut-on apporter\u00a0? \u00c0 long terme, il faut former plus de m\u00e9decins. Au d\u00e9but du pr\u00e9c\u00e9dent mandat, le numerus clausus a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9. Il avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 il y a des d\u00e9cennies, dans une logique de baisse de la formation des m\u00e9decins, afin de diminuer l'acc\u00e8s aux soins\u00a0: il fallait r\u00e9duire le co\u00fbt pour la solidarit\u00e9 nationale. Aujourd'hui, on se demande comment on a pu penser ainsi.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> \u00c0 l'\u00e9poque, vous \u00e9tiez au cabinet de Marisol Touraine\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Nous sommes sortis de ce syst\u00e8me au d\u00e9but du pr\u00e9c\u00e9dent mandat. Quand le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en 2017, on formait 8\u00a0100\u00a0m\u00e9decins par an. Ce week-end, j'ai annonc\u00e9 qu'en 2025, nous en formerons 12\u00a0000 par an. J'ai fix\u00e9 l'objectif de 16\u00a0000 par an en 2027. En deux quinquennats du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, nous aurons doubl\u00e9 le nombre de m\u00e9decins en formation chaque ann\u00e9e. Telle est notre r\u00e9ponse de long terme.<br><br>En r\u00e9alit\u00e9, le probl\u00e8me n'est pas seulement le lieu d'installation. Les 577\u00a0d\u00e9put\u00e9s ne sont pas tous l\u00e0\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Saulignac .</strong> Nous sommes l\u00e0, nous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026mais si je demande aux d\u00e9put\u00e9s pr\u00e9sents de lever la main s'ils pensent avoir suffisamment de m\u00e9decins dans leur circonscription, qui le fera\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Delphine Lingemann .</strong> Personne\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Personne, en effet. En quelques d\u00e9cennies, la libert\u00e9 d'installation est malheureusement devenue un sujet secondaire \u2013\u00a0je le d\u00e9plore. Aujourd'hui, l'ensemble du territoire est confront\u00e9 \u00e0 des d\u00e9serts m\u00e9dicaux et \u00e0 des difficult\u00e9s d'acc\u00e8s aux soins.<br><br><strong>Mme\u00a0Delphine Batho .</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Le probl\u00e8me est donc le nombre de m\u00e9decins. Il faut en former davantage, comme nous le faisons. D'ici l\u00e0, en attendant d'avoir plus de m\u00e9decins qui s'installent partout sur le territoire, comment faire pour lib\u00e9rer des cr\u00e9neaux chez le m\u00e9decin et du temps m\u00e9dical\u00a0? <br><br>D'abord, il faut continuer \u00e0 d\u00e9l\u00e9guer des t\u00e2ches, en particulier administratives. Dans ma d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, j'ai fix\u00e9 un objectif clair\u00a0: lib\u00e9rer 2,5\u00a0millions de consultations chez le m\u00e9decin en augmentant les postes d'assistants m\u00e9dicaux.<br><br>Quand j'ai \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 Premier ministre, il y avait 6\u00a0000\u00a0assistants m\u00e9dicaux en France. Je me suis engag\u00e9 \u00e0 ce qu'ils soient 8\u00a0000 cet \u00e9t\u00e9 et 10\u00a0000 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. Ainsi, 2,5\u00a0millions de consultations chez le m\u00e9decin auront \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9es. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Jacques .</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Ensuite, il faut continuer \u00e0 d\u00e9l\u00e9guer des t\u00e2ches \u00e0 d'autres professionnels, quand c'est possible.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Rudigoz .</strong> C'est bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Ce week-end, j'ai annonc\u00e9 de nouvelles mesures. Je tiens \u00e0 saluer le travail des parlementaires St\u00e9phanie Rist et Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux \u2013\u00a0\u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il \u00e9tait encore d\u00e9put\u00e9.<br><br>En juin, nous donnerons aux pharmaciens la possibilit\u00e9 de prescrire certains m\u00e9dicaments, en particulier pour les angines et les cystites. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i> Plusieurs millions de consultations seront ainsi lib\u00e9r\u00e9es.<br><br>Les opticiens pourront corriger les prescriptions faites par les ophtalmologues, afin d'\u00e9viter aux patients de retourner chez l'ophtalmologue pour traiter une correction de 0,25. Ce sera un autre moyen de lib\u00e9rer des consultations. <i>(Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya s'exclame.)</i><br><br>Enfin, j'assume totalement la mesure que vous avez \u00e9voqu\u00e9e. <br><br><strong>Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya .</strong> Assumez la casse de l'h\u00f4pital\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Lib\u00e9rer du temps chez le m\u00e9decin, c'est aussi lutter contre ce ph\u00e9nom\u00e8ne dont parlent de nombreux m\u00e9decins\u00a0: les rendez-vous m\u00e9dicaux non honor\u00e9s.<br><br>Selon les m\u00e9decins, environ 5\u00a0% des rendez-vous sont annul\u00e9s. Les \u00e9tudes estiment que chaque ann\u00e9e, 27\u00a0millions de rendez-vous m\u00e9dicaux ne sont pas honor\u00e9s. D'un c\u00f4t\u00e9, des patients prennent parfois plusieurs rendez-vous chez le m\u00e9decin et ne s'y pr\u00e9sentent pas. De l'autre, des patients attendent des mois pour obtenir un rendez-vous. Cette situation est incompr\u00e9hensible\u00a0! <br><br>J'assume donc de respecter l'engagement que j'ai pris dans mon discours de politique g\u00e9n\u00e9rale. Quand on n'honore pas un rendez-vous chez le m\u00e9decin, sans pr\u00e9venir \u00e0 l'avance, on paye. Est-ce une taxe, comme vous le dites\u00a0? Non, je n'ai jamais employ\u00e9 ce terme, m\u00eame si je vois fleurir l'expression \u00ab\u00a0taxe lapin\u00a0\u00bb. Une taxe, c'est quelque chose que l'\u00c9tat et la s\u00e9curit\u00e9 sociale pr\u00e9l\u00e8vent. <br><br>Les 5\u00a0euros iront aux m\u00e9decins, parce que c'est un juste d\u00e9dommagement. L'essentiel, c'est qu'ils n'aient pas \u00e0 faire ces pr\u00e9l\u00e8vements, puisque le dispositif incitera chacun \u00e0 tenir ses rendez-vous. Ainsi, plusieurs dizaines de rendez-vous pourront \u00eatre lib\u00e9r\u00e9s. <i>(M.\u00a0Jean-Louis Bricout s'exclame.) </i><br><br>Pour finir, davantage de m\u00e9decins seront form\u00e9s et, d'ici l\u00e0, du temps m\u00e9dical sera lib\u00e9r\u00e9 afin de garantir aux patients un meilleur acc\u00e8s aux soins. Cela passe aussi par le d\u00e9veloppement des services d\u2019acc\u00e8s aux soins (SAS). La Mayenne sera concern\u00e9e d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9. Gr\u00e2ce \u00e0 ces solutions, je suis s\u00fbr que nous r\u00e9pondrons aux pr\u00e9occupations des Fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-04-11", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-11", "pageJO": "3036", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}