{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1440", "identifiant": {"numero": "1440", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Gouvernement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Suite du projet de loi sur l\u2019immigration"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721896", "mandatRef": "PM797664"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-13", "pageJO": "11276", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SUITE DU PROJET DE LOI SUR L'IMMIGRATION <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Elsa Faucillon.<br><br><strong>Mme\u00a0Elsa Faucillon. </strong>Hier, les d\u00e9put\u00e9s d'opposition ont adopt\u00e9 la motion de rejet d\u00e9pos\u00e9e sur le projet de loi pour contr\u00f4ler l'immigration, am\u00e9liorer l'int\u00e9gration, que vous pr\u00e9parez depuis un an. Le groupe Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine-NUPES l'a vot\u00e9e en responsabilit\u00e9, car nous sommes r\u00e9solument oppos\u00e9s \u00e0 ce texte qui aurait multipli\u00e9 les souffrances des exil\u00e9s et fabriqu\u00e9 plus de souffrance et de mis\u00e8re. Nous l'avons \u00e9galement vot\u00e9e pour mettre fin aux propos racistes et x\u00e9nophobes tenus au sein m\u00eame du Parlement.<br><br>Enfin, nous l'avons vot\u00e9e car les d\u00e9bats relatifs \u00e0 ce projet de loi ne font que fracturer encore davantage notre pays. Il n'y a pas deux France, comme le pr\u00e9tendent les promoteurs du concept de choc des civilisations, mais bien un peuple en qu\u00eate d'unit\u00e9 fond\u00e9e sur l'\u00e9galit\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES et sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>Notre pays souffre d'une crise de l'accueil. Cela vaut pour les exil\u00e9s, mais aussi dans les cr\u00e8ches, les \u00e9coles, les Ehpad, les h\u00f4pitaux, les commissariats ou encore les pr\u00e9fectures. Les \u00e9trangers n'en sont pas responsables. La responsabilit\u00e9 en incombe plut\u00f4t \u00e0 vos choix politiques, visant \u00e0 pr\u00e9server les int\u00e9r\u00eats des plus riches.<br><br>Expliquer en d\u00e9signant un bouc \u00e9missaire est depuis toujours l'ossature de l'extr\u00eame droite. Les soi-disant R\u00e9publicains lui ont embo\u00eet\u00e9 le pas. Cependant, c'est bien un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e9lu contre l'extr\u00eame droite qui a choisi, dans ce contexte, de pr\u00e9senter une \u00e9ni\u00e8me loi sur l'immigration, validant des th\u00e8ses aussi r\u00e9pugnantes qu'infond\u00e9es, comme celle de l'appel d'air. On ne combat pas les id\u00e9es d'extr\u00eame droite en les l\u00e9gitimant. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Vous avez essuy\u00e9 hier une lourde d\u00e9faite. Elle n'est que l'effet de la r\u00e9alit\u00e9 qui devrait s'imposer \u00e0 vous depuis deux ans\u00a0: vous n'avez pas de majorit\u00e9. Poursuivre l'examen de ce texte en commission mixte paritaire serait un violent coup de force et la manifestation d'un p\u00e9ch\u00e9 d'orgueil. Franchement, apr\u00e8s vingt 49.3, vous n'avez aucune le\u00e7on \u00e0 donner au Parlement en mati\u00e8re de d\u00e9bat. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>En d\u00e9mocratie, le rejet d'hier s'impose \u00e0 vous. Cessez de fracturer notre pays. Retirez le texte. <i>(Mme\u00a0la pr\u00e9sidente coupe le micro de l'oratrice, dont le temps de parole est \u00e9coul\u00e9.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Vous lui avez coup\u00e9 le micro bien rapidement, madame la pr\u00e9sidente\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Madame Faucillon, vous connaissez bien ce texte\u00a0; vous l'avez suivi assid\u00fbment en tant que commissaire aux lois. Vous avez finalement choisi de voter une motion de rejet avec le Rassemblement national <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES)</i>\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Elsa Faucillon.</strong> Ce que vous faites est bien pire\u00a0: vous l\u00e9gitimez leurs id\u00e9es\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>\u2026sur un texte qui pr\u00e9voyait d'interdire la pr\u00e9sence des mineurs dans les centres de r\u00e9tention administrative (CRA), ce que jamais la gauche n'a fait, m\u00eame quand les communistes \u00e9taient au gouvernement.<br><br><strong>Mme\u00a0Elsa Faucillon.</strong> Ce qui est inacceptable, c'est ce que vous faites, pas nous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>En lien avec la gauche du S\u00e9nat et avec vous, en commission des lois, nous avions d\u00e9cid\u00e9 de fixer \u00e0 18\u00a0ans l'\u00e2ge minimal des personnes maintenues en CRA, d\u00e8s la promulgation de la loi. Tout le monde r\u00e9clamait cette avanc\u00e9e mais, une fois au pouvoir, personne ne la votait. Au lieu de cela, vous avez vot\u00e9 avec Mme\u00a0Le\u00a0Pen une motion de rejet.<br><br>Vous avez vot\u00e9 avec Mme\u00a0Le\u00a0Pen pour mettre fin \u00e0 la r\u00e9gularisation de travailleurs qui en effet, ne demandent rien d'autre que de vivre dans la R\u00e9publique. <i>(Exclamations continues sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.) </i>Vous avez vot\u00e9 avec Mme\u00a0Le\u00a0Pen, madame Faucillon, contre les cours gratuits pour les \u00e9trangers. Vous avez vot\u00e9 avec Mme\u00a0Le\u00a0Pen pour \u00e9viter que les marchands de sommeil soient combattus, contre les avanc\u00e9es propos\u00e9es par le groupe communiste lui-m\u00eame et par le S\u00e9nat.<br><br>Madame Faucillon, vous avez manifestement pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 faire un petit coup politique. Si bien que le texte qui sera adopt\u00e9 ne correspondra pas aux discussions que nous aurions pu avoir avec vous, alors que nous avions montr\u00e9 que nous \u00e9tions ouverts.<br><br>Vous avez pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 vos int\u00e9r\u00eats politiciens plut\u00f4t que celui des personnes maintenues dans les centres de r\u00e9tention administrative ; cependant, cela ne changera pas grand-chose. En effet, depuis que je suis ministre, je fais d\u00e9j\u00e0 appliquer cette disposition : il n'y a plus de mineurs dans les centres de r\u00e9tention administrative, tandis que vous ne l'avez jamais fait quand vous \u00e9tiez aux responsabilit\u00e9s. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Emeline K/Bidi et M.\u00a0Davy Rimane .</strong> Sauf \u00e0 Mayotte\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian.</strong> C'est une honte\u00a0!<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> C'\u00e9tait donc un texte laxiste\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-13", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-13", "pageJO": "11276", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}