{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1829", "identifiant": {"numero": "1829", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Desserte a\u00e9rienne de Mayotte"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA796078", "mandatRef": "PM797838"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834748", "abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834748", "abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DESSERTE A\u00c9RIENNE DE MAYOTTE <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Estelle Youssouffa.<br><br><strong>Mme\u00a0Estelle Youssouffa . </strong>Monsieur le Premier ministre, l'\u00e9pid\u00e9mie de chol\u00e9ra tue et progresse \u00e0 Mayotte. L'\u00eele poss\u00e8de seulement cinq urgentistes pour une population r\u00e9elle de 500\u00a0000\u00a0habitants\u00a0: nous devrons survivre au refus de votre gouvernement de vacciner la population volontaire et de distribuer de l\u2019eau en bouteille alors que les robinets sont \u00e0 sec. C\u2019est un scandale sanitaire et de la non-assistance \u00e0 population en danger. Cette \u00e9pid\u00e9mie illustre le naufrage de l\u2019\u00c9tat \u00e0 Mayotte, mais nous, Mahoraises et Mahorais, sommes debout. Nous nous battons, nous sommes vigilants et nous voulons un avenir. Or celui-ci passe par la desserte a\u00e9rienne de notre \u00eele et par la piste longue.<br><br>Le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports a d\u00e9clar\u00e9, en petit comit\u00e9, que notre volcan sous-marin excluait la possibilit\u00e9 de construire la piste longue en Petite-Terre en raison d\u2019un risque de submersion et de tsunami. Des risques naturels majeurs et impr\u00e9visibles, ainsi que les travaux, priveraient Mayotte de tout a\u00e9roport pendant dix-huit mois. Mayotte prend acte de vos arguments, mais quelle mise \u00e0 l\u2019abri pr\u00e9voyez-vous pour la population de Petite-Terre, manifestement en danger\u00a0? L\u2019\u00c9tat choisit Bouyouni en Grande-Terre pour construire un nouvel a\u00e9roport pr\u00e8s du port de Longoni. Ce choix ouvre des perspectives \u00e9conomiques in\u00e9dites et positionne Mayotte comme plateforme logistique du canal du Mozambique. <br><br>Pr\u00e9voyez-vous d'inscrire le budget du nouvel a\u00e9roport dans le futur projet de loi sur Mayotte\u00a0? \u00c0 quelle date le premier coup de pioche sera-t-il donn\u00e9\u00a0? L\u2019\u00c9tat nous dit que l\u2019a\u00e9roport actuel sera inutilisable d\u00e8s 2035, c\u2019est-\u00e0-dire demain. Pas le temps de louvoyer pour laisser le dossier au prochain locataire de l\u2019\u00c9lys\u00e9e, comme c\u2019est l\u2019habitude depuis quarante ans\u00a0! Les Mahorais n'utiliseront jamais l\u2019a\u00e9roport des Comores en attendant que Paris se d\u00e9cide \u00e0 construire un a\u00e9roport pour d\u00e9senclaver notre d\u00e9partement. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT. \u2013\u00a0M.\u00a0Jean-Charles Larsonneur applaudit aussi.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports.<br><br><strong>M.\u00a0Patrice Vergriete,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports . </i>Je partage votre constat selon lequel la desserte a\u00e9rienne de Mayotte est un enjeu majeur et garantit la continuit\u00e9 territoriale de l'archipel.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> Agis, alors\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrice Vergriete,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>C'est la raison pour laquelle, depuis l'engagement du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en 2019, le Gouvernement travaille d'arrache-pied pour renforcer la desserte a\u00e9rienne de l'\u00eele\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> \u00c7a fait cinq ans\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrice Vergriete,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026et am\u00e9liorer l'infrastructure. Les premi\u00e8res \u00e9tudes, que j'ai pr\u00e9sent\u00e9es la semaine derni\u00e8re aux \u00e9lus \u2013\u00a0vous \u00e9tiez pr\u00e9sente, madame\u00a0Youssouffa\u00a0\u2013 avec Marie Gu\u00e9venoux, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des outre-mer, montrent, vous l'avez dit, que l'a\u00e9roport actuel est expos\u00e9 \u00e0 un risque g\u00e9ologique majeur, li\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sence d'un volcan sous-marin, dont personne ne pouvait anticiper les r\u00e9percussions. Cette constatation, ind\u00e9pendante de toute volont\u00e9 politique, exclut la construction d'une piste longue au sein de l'actuel a\u00e9roport pour am\u00e9liorer la desserte de l'\u00eele. La construction d'un nouvel a\u00e9roport dans un site alternatif plus s\u00fbr est l'option la plus cr\u00e9dible, mais n\u00e9cessite des \u00e9tudes compl\u00e9mentaires. <br><br>Il ne s'agit donc ni d'un recul ni d'un renoncement, mais d'un projet nouveau, r\u00e9orient\u00e9, que nous devons \u00e9laborer ensemble, en toute transparence, pour doter les Mahorais d'une infrastructure \u00e0 la hauteur des enjeux. C'est la raison pour laquelle j'ai souhait\u00e9 que les conclusions des premi\u00e8res \u00e9tudes soient rendues publiques la semaine derni\u00e8re. Une fois l'ensemble des \u00e9tudes achev\u00e9es, \u00e0 la rentr\u00e9e, nous les pr\u00e9senterons ensemble aux Mahorais et nous tiendrons notre engagement de lancer le projet de construction d'un nouvel a\u00e9roport sur un site plus s\u00fbr.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}