{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1126", "identifiant": {"numero": "1126", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SITUATION AU HAUT-KARABAKH"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718930", "mandatRef": "PM796287"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791595", "abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-09-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791595", "abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-09-27", "pageJO": "8017", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION AU HAUT-KARABAKH <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Anne-Laurence Petel.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laurence Petel. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res. J'y associe mes coll\u00e8gues du groupe d'amiti\u00e9 France-Arm\u00e9nie.<br><br>Pour les Arm\u00e9niens, l'histoire semble un \u00e9ternel recommencement. Apr\u00e8s le blocus et la famine sont venues les bombes\u00a0; apr\u00e8s les bombes vient l'exode pour \u00e9chapper au massacre. Voici le sort des Arm\u00e9niens du Haut-Karabakh\u00a0: assi\u00e9g\u00e9s depuis dix mois par l'Azerba\u00efdjan, contraints de ne manger qu'un repas par jour et subissant, ces derni\u00e8res semaines, l'assaut des soldats et les bombardements az\u00e9ris.<br><br>Malgr\u00e9 deux d\u00e9cisions de la Cour internationale de justice exigeant l'ouverture du corridor de Latchine, malgr\u00e9 les efforts diplomatiques de la France et des \u00c9tats-Unis, auxquels l'Allemagne s'est jointe r\u00e9cemment, Ilham Aliyev, qui cultive une haine ancestrale pour son voisin, poursuit son funeste objectif d'en finir avec les Arm\u00e9niens et d'obtenir par la force un corridor au sud vers le Nakhitchevan.<br><br>La R\u00e9publique d'Arm\u00e9nie, qui s'appr\u00eate \u00e0 accueillir des dizaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s, doit aussi faire face \u00e0 une tentative de d\u00e9stabilisation interne. Cette jeune d\u00e9mocratie est en danger. Ses fronti\u00e8res souveraines sont menac\u00e9es.<br><br>Dimanche soir, Emmanuel Macron, en r\u00e9affirmant son soutien inconditionnel aux Arm\u00e9niens, a rappel\u00e9 sa vigilance absolue au respect de l'int\u00e9grit\u00e9 territoriale du pays.<br><br>La communaut\u00e9 internationale doit \u00eatre lucide. Les promesses d'un tyran sont des leurres, des strat\u00e9gies pour gagner du temps. L'Azerba\u00efdjan, avec le soutien de la Turquie et d\u00e9sormais la complicit\u00e9 de la Russie, a lanc\u00e9 une guerre de conqu\u00eate dans le Caucase du sud.<br><br>Madame la ministre, que peut la diplomatie face \u00e0 un tyran qui ne comprend que le rapport de force et pi\u00e9tine le droit international\u00a0?<br><br>En avril, vous avez vu \u00e0 Jermuk les positions azerba\u00efdjanaises en territoire arm\u00e9nien. Aujourd'hui, pour prot\u00e9ger l'Arm\u00e9nie et la d\u00e9mocratie, il nous faut agir sans d\u00e9lai.<br><br>Nous souhaitons que la France prenne l'initiative d'une action humanitaire d'ampleur pour aider l'Arm\u00e9nie \u00e0 accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s, que la France et l'Union europ\u00e9enne s'engagent dans un ensemble de sanctions contre le clan Aliyev, qu'une pr\u00e9sence internationale soit d\u00e9ploy\u00e9e pour garantir \u00e0 l'Arm\u00e9nie la protection de ses fronti\u00e8res.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci de conclure, ch\u00e8re coll\u00e8gue.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laurence Petel. </strong>Les Arm\u00e9niens ont droit\u2026 <i>(Le micro de l'oratrice est coup\u00e9. \u2013\u00a0Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0M.\u00a0Gabriel Attal, ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, MM.\u00a0Michel Herbillon, Julien Dive, Antoine L\u00e9aument et Olivier Faure applaudissent aussi.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Vous \u00e9voquez un sujet douloureux. Je voudrais pour commencer dire notre \u00e9motion et notre tristesse \u00e0 la suite de l'explosion intervenue hier soir pr\u00e8s de Stepanakert. La France est en contact \u00e0 ce sujet avec les autorit\u00e9s arm\u00e9niennes et elle a d\u00e9cid\u00e9 d'envoyer dans les prochaines heures du mat\u00e9riel d'urgence \u00e0 Erevan pour aider au traitement des bless\u00e9s les plus graves.<br><br>Cet accident dramatique intervient alors que des milliers d'Arm\u00e9niens fuient leurs foyers apr\u00e8s l'intervention militaire d\u00e9clench\u00e9e par l'Azerba\u00efdjan le 19\u00a0septembre, \u00e0 l'issue de plus de neuf mois de blocus impos\u00e9 \u00e0 des civils en violation du droit international. Cet incident vient souligner le caract\u00e8re extr\u00eamement grave de ce qui se joue \u2013\u00a0le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l'a dit\u00a0; et cela se joue sous le regard complice de la Russie.<br><br>La France a aussit\u00f4t condamn\u00e9 cette intervention militaire. Elle a demand\u00e9 et obtenu une nouvelle r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9. Elle demande \u00e0 l'Azerba\u00efdjan de respecter le droit international, ses engagements et le droit des populations arm\u00e9niennes \u00e0 vivre chez elles, en paix, en s\u00e9curit\u00e9, dans le respect de leur histoire et de leur culture.<br><br>Nous n'accepterons pas que l'aide humanitaire soit entrav\u00e9e et nous nous opposerons \u00e0 toute tentative de remise en cause de l'int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l'Arm\u00e9nie. La France prendra dans les jours qui viennent les initiatives qui s'imposent, que ce soit \u00e0 titre national, \u00e0 titre bilat\u00e9ral avec l'Arm\u00e9nie, aux Nations unies, en qualit\u00e9 de membre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 ou au sein de l'Union europ\u00e9enne. En outre, nous porterons cette ann\u00e9e \u00e0 plus de 12\u00a0millions d'euros l'aide que notre pays apporte aux r\u00e9fugi\u00e9s et aux d\u00e9plac\u00e9s en Arm\u00e9nie et au Haut-Karabakh. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-09-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-09-27", "pageJO": "8017", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}