{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1007", "identifiant": {"numero": "1007", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "TARIF R\u00c9GLEMENT\u00c9 DE VENTE DU GAZ"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795516", "mandatRef": "PM797529"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791621", "abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791621", "abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": "6576", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TARIF R\u00c9GLEMENT\u00c9 DE VENTE DU GAZ <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Maxime Laisney.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Laisney. </strong>Apr\u00e8s une augmentation de 6\u00a0% du co\u00fbt de la vie, apr\u00e8s une nouvelle hausse des loyers pouvant atteindre 3,5\u00a0%, c'est une \u00e9ni\u00e8me attaque contre le pouvoir d'achat que vous allez mener en supprimant les tarifs r\u00e9glement\u00e9s du gaz \u00e0 partir du 30\u00a0juin et en abandonnant le bouclier tarifaire. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Que vous n'avez pas vot\u00e9\u00a0! Il faudrait savoir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Laisney. </strong>Cette suppression frappera plus de 2\u00a0millions de nos concitoyens, contraints \u00e0 une sobri\u00e9t\u00e9 qui n'est pas du tout \u00ab\u00a0raisonnable\u00a0\u00bb mais bel et bien subie. En 2022 d\u00e9j\u00e0, plus de 800\u00a0000\u00a0proc\u00e9dures ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es pour impay\u00e9s, soit une hausse de 10\u00a0%, mais cela ne vous suffit pas. Alors que le m\u00e9diateur de l'\u00e9nergie lui-m\u00eame met en garde contre les contrats \u00e0 prix ajust\u00e9 au march\u00e9, vous d\u00e9cidez d'exposer les familles \u00e0 l'extr\u00eame volatilit\u00e9 des prix sur les march\u00e9s du gaz. <i>(M\u00eames mouvements.)</i> Les tarifs ont doubl\u00e9 depuis 2004 et, l'\u00e9t\u00e9 dernier, ils \u00e9taient vingt fois sup\u00e9rieurs \u00e0 leur niveau observ\u00e9 quelques semaines plus t\u00f4t.<br><br>En appliquant b\u00eatement les r\u00e8gles de concurrence europ\u00e9ennes, vous pr\u00e9f\u00e9rez prendre nos concitoyens en otage d'un march\u00e9 qui ne marche pas plut\u00f4t que les prot\u00e9ger contre cette nouvelle bombe sociale. Vous pr\u00e9f\u00e9rez conforter les rentes des multinationales de l'\u00e9nergie. Vous pr\u00e9f\u00e9rez prot\u00e9ger la libert\u00e9 des ultrariches de br\u00fbler du k\u00e9ros\u00e8ne dans leurs jets priv\u00e9s tandis que le plus grand nombre devra bient\u00f4t choisir entre faire cuire ses p\u00e2tes ou se chauffer. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>Quelle rustine allez-vous devoir encore inventer pour pallier votre ent\u00eatement id\u00e9ologique\u00a0? N'avez-vous donc rien compris du message de nos concitoyens depuis les gilets jaunes, de leur exigence de vivre dignement et pas seulement de survivre\u00a0? L'\u00e9nergie, c'est la vie, c'est un bien commun et c'est un droit. <i>(M\u00eames mouvements.)</i> Vous voulez imiter le Conseil national de la R\u00e9sistance mais vous liquidez les conquis sociaux de la Lib\u00e9ration, dont font partie les tarifs r\u00e9glement\u00e9s\u00a0!<br><br>Je vous le demande donc solennellement, madame la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: allez-vous, comme vous le demandent plus de 30\u00a0000\u00a0personnes par une p\u00e9tition en ligne, renoncer \u00e0 cette nouvelle casse sociale, \u00e0 cette nouvelle injustice\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. </i>Vous comparez la fin des tarifs r\u00e9glement\u00e9s de vente du gaz \u00e0 une lib\u00e9ralisation du march\u00e9. <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Cessez de mentir\u00a0: ces tarifs \u00e9voluent chaque mois au rythme de l'\u00e9volution des prix du march\u00e9, sur laquelle est fond\u00e9 l'index qui les d\u00e9termine\u00a0! Contrairement \u00e0 ce que vous pr\u00e9tendez, quand les prix se sont envol\u00e9s, c'est le bouclier gaz instaur\u00e9 par la majorit\u00e9 qui a prot\u00e9g\u00e9 les Fran\u00e7ais d'une augmentation de leur facture\u00a0! Le bouclier a permis d'\u00e9viter des hausses massives allant jusqu'\u00e0 120\u00a0%.<br><br>La France insoumise a-t-elle vot\u00e9 pour ce bouclier gaz\u00a0? <i>(\u00ab\u00a0Eh non\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.) </i>Non, vous n'avez pas vot\u00e9 la seule mesure efficace pour \u00e9viter l'envol\u00e9e des prix\u00a0! Et vous prenez maintenant la parole alors que les prix sont redescendus, voil\u00e0 la v\u00e9rit\u00e9. Vous n'avez pas vot\u00e9 une seule des mesures de protection en faveur des Fran\u00e7ais, des entreprises et des collectivit\u00e9s locales. Bouclier tarifaire \u00e9lectricit\u00e9\u00a0? Non. Bouclier tarifaire gaz\u00a0? Non. Ch\u00e8que \u00e9nergie exceptionnel\u00a0? Non. Ch\u00e8que-bois, ch\u00e8que-fioul, filet de s\u00e9curit\u00e9\u00a0? Non plus.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Quel m\u00e9pris\u00a0! On a propos\u00e9 dix fois le blocage des prix\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>Mais vous ne vous arr\u00eatez pas l\u00e0\u00a0: vous refusez d'agir pour lib\u00e9rer notre pays de sa d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles. Avez-vous vot\u00e9 pour l'acc\u00e9l\u00e9ration des \u00e9nergies renouvelables\u00a0? <i>(\u00ab\u00a0Non\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i> Pour l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures dans le secteur nucl\u00e9aire\u00a0? (M\u00eames mouvements.)<br><br>Derri\u00e8re vos belles paroles se cachent votre d\u00e9testation dogmatique du nucl\u00e9aire, votre pr\u00e9f\u00e9rence pour le gaz russe et le charbon allemand\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Et le gaz de schiste \u00e9tatsunien\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>\u2026et votre refus de rendre notre pays plus ind\u00e9pendant sur le plan \u00e9nerg\u00e9tique. Laissez donc la majorit\u00e9 travailler et prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Votre r\u00e9ponse est honteuse\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Oui, la honte\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-28", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": "6576", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}