{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG804", "identifiant": {"numero": "804", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PRESSION IMMOBILI\u00c8RE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719146", "mandatRef": "PM796359"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801889", "abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville et du logement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801889", "abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville et du logement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": "4038", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRESSION IMMOBILI\u00c8RE <a name=PG24></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-F\u00e9lix Acquaviva.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-F\u00e9lix Acquaviva. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, la Corse ploie sous le ph\u00e9nom\u00e8ne de la sp\u00e9culation fonci\u00e8re et immobili\u00e8re\u00a0: le prix du terrain \u00e0 b\u00e2tir y cro\u00eet de mani\u00e8re exponentielle, deux fois plus rapidement que dans les autres r\u00e9gions fran\u00e7aises en moyenne\u00a0; dans certaines zones, le taux de r\u00e9sidences secondaires atteint 80\u00a0% du parc des logements\u00a0; la diff\u00e9rence de pouvoir d\u2019achat joue en d\u00e9faveur des r\u00e9sidents insulaires\u00a0; les niches fiscales avantagent la sp\u00e9culation. Les Corses vivent l\u00e9gitimement cette situation comme une d\u00e9possession. Elle n\u2019est plus tol\u00e9rable\u00a0: des tensions se ravivent\u00a0; des manifestations ont lieu\u00a0; des attentats reprennent.<br><br>Nous associons \u00e0 cette question les territoires qui subissent quotidiennement les m\u00eames tendances\u00a0: le Pays basque, la Bretagne,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Paul Molac.</strong> Tr\u00e8s juste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-F\u00e9lix Acquaviva. </strong>\u2026les territoires alpins, la C\u00f4te d\u2019Azur, les Vosges et le littoral atlantique, entre autres.<br><br>Les mesures pr\u00e9conis\u00e9es par la mission interinspections relative \u00e0 la lutte contre l\u2019attrition des r\u00e9sidences principales et par des travaux parlementaires sont int\u00e9ressantes pour certaines, mais insuffisantes de notre point de vue. Si nous ne donnons pas aux collectivit\u00e9s, de fa\u00e7on diff\u00e9renci\u00e9e par territoire, les comp\u00e9tences pour agir de mani\u00e8re suffisamment \u00e9nergique en la mati\u00e8re, la montagne accouchera d\u2019une souris, et les d\u00e9ceptions seront trop grandes. Des propositions vous ont \u00e9t\u00e9 soumises en ce sens\u00a0; certaines d'entre elles ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es par des assembl\u00e9es territoriales d\u00e9lib\u00e9rantes et par l'Assembl\u00e9e nationale elle-m\u00eame, \u00e0 plusieurs reprises.<br><br>Trois types de mesures nous semblent indispensables\u00a0: tout d'abord, l\u2019exercice, dans certaines zones, d\u2019un droit de pr\u00e9emption renforc\u00e9, pour y restaurer un \u00e9quilibre disparu\u00a0; ensuite, la taxation, \u00e0 partir d\u2019un certain seuil, des transactions immobili\u00e8res sur les r\u00e9sidences secondaires\u00a0; enfin, la garantie d\u2019un statut de r\u00e9sident, pour que les int\u00e9ress\u00e9s b\u00e9n\u00e9ficient d'un acc\u00e8s r\u00e9serv\u00e9 au logement principal et au foncier dans les documents d\u2019urbanisme. J\u2019ajouterai \u00e0 ces mesures la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019adapter l'objectif z\u00e9ro artificialisation nette \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des territoires.<br><br>Compte tenu de cette situation d'urgence absolue, madame la Premi\u00e8re ministre, \u00eates-vous pr\u00eate \u00e0 cr\u00e9er un accord politique transpartisan autour de ce type de mesures, proportionn\u00e9es et diff\u00e9renci\u00e9es, lors de l'examen d\u2019un prochain v\u00e9hicule l\u00e9gislatif\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT. \u2013\u00a0Mmes\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot, Mathilde Panot et Christine Pires\u00a0Beaune applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville et du logement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville et du logement. </i>Monsieur Acquaviva, vous interpellez \u00e0 juste titre le Gouvernement sur l'enjeu du logement en Corse, sur la sp\u00e9culation immobili\u00e8re et fonci\u00e8re ainsi que sur les difficult\u00e9s croissantes \u00e0 se loger rencontr\u00e9es par les m\u00e9nages corses et ceux qui habitent en Corse \u00e0 l'ann\u00e9e. Ces difficult\u00e9s sont bien r\u00e9elles et sont, vous l'avez rappel\u00e9, communes \u00e0 d'autres territoires, notamment le Pays basque et la Bretagne.<br><br>Face \u00e0 ce constat, le Gouvernement et la majorit\u00e9 agissent. Dans quelques semaines, vous le savez, le nombre de communes pouvant majorer la taxe d'habitation sur les r\u00e9sidences secondaires sera \u00e9tendu\u00a0; les maires pourront d\u00e9cider ou non d'appliquer cette majoration. Cette extension du zonage permettra en outre \u00e0 davantage de communes d'appliquer aux meubl\u00e9s touristiques les r\u00e8gles existantes en mati\u00e8re de num\u00e9ro d'enregistrement et de changement d'usage.<br><br>Mes coll\u00e8gues Olivia Gr\u00e9goire, Dominique Faure et moi-m\u00eame avons lanc\u00e9 un groupe de travail \u2013\u00a0dont vous \u00eates membre\u00a0\u2013 charg\u00e9 d'\u00e9tudier le probl\u00e8me majeur que constitue l'attrition du logement dans les zones touristiques. Soixante-treize propositions et contributions sont sur l'\u00e9tabli. Elles seront toutes \u00e9tudi\u00e9es, et nous vous donnerons des r\u00e9ponses avant l'\u00e9t\u00e9 prochain. Le comit\u00e9 strat\u00e9gique relatif \u00e0 l'avenir de la Corse, qui r\u00e9unit le Gouvernement et les \u00e9lus du territoire, travaille lui aussi sur cette question sp\u00e9cifique, ainsi que sur les autres probl\u00e9matiques et enjeux corses. Bien \u00e9videmment, nous sommes \u00e0 l'\u0153uvre sur les questions de d\u00e9centralisation du logement, chantier que nous ont confi\u00e9 le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et la Premi\u00e8re ministre.<br><br>Pour finir, je souligne l'int\u00e9r\u00eat de la proposition de loi d\u00e9pos\u00e9e par Anna\u00efg Le\u00a0Meur et les membres du groupe Renaissance visant \u00e0 lutter contre l'\u00e9viction des r\u00e9sidents permanents en zone tendue. Elle est de nature \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 un grand nombre de vos attentes.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-F\u00e9lix Acquaviva.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-F\u00e9lix Acquaviva. </strong>Je prends note de toutes ces propositions. Nous en avons formul\u00e9 nous aussi. Compte tenu de l'urgence, je souhaite qu'intervienne un accord politique global. J'ai pos\u00e9 des questions tr\u00e8s pr\u00e9cises\u00a0; il ne faudrait pas que l'on r\u00e9ponde \u00e0 c\u00f4t\u00e9. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe LIOT.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": "4038", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}