{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG967", "identifiant": {"numero": "967", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "ACTIVISME DE L'ASSOCIATION LES SOUL\u00c8VEMENTS DE LA TERRE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA607193", "mandatRef": "PM796839"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": "5816", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACTIVISME DE L'ASSOCIATION LES SOUL\u00c8VEMENTS DE LA TERRE <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sophie Errante.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Errante. </strong>Le site exp\u00e9rimental des mara\u00eechers nantais est le c\u0153ur de la transition de la fili\u00e8re vers une culture plus durable. Et pourtant, des personnes qui se disent d\u00e9fenseurs de la plan\u00e8te ont an\u00e9anti une partie de ce travail essentiel ce week-end.<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Kasbarian.</strong> Scandaleux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Errante. </strong>C'est aussi d\u00e9solant qu'inacceptable. Je tiens, avec Yannick Haury et les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle \u00e9lus du d\u00e9partement, \u00e0 apporter tout notre soutien aux mara\u00eechers victimes de ces actes insupportables. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem et sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br>Ces actions s'inscrivent dans une mouvance ancienne, consistant \u00e0 consid\u00e9rer les actions directes et violentes comme n\u00e9cessaires pour forcer les gouvernements \u00e0 agir. L'id\u00e9ologie radicale ne cherche pas \u00e0 construire\u00a0: elle ne cherche qu'\u00e0 cr\u00e9er des lieux d'affrontements.<br><br>Ces activistes peuvent m\u00eame compter, et c'est un comble, sur le soutien actif de membres de notre assembl\u00e9e\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Errante. </strong>\u2026en effet, quand l'un de nous affirme dans la presse qu'\u00ab\u00a0il faut faire la distinction entre la violence et la d\u00e9gradation des biens\u00a0\u00bb, quand un \u00e9lu de la R\u00e9publique, qui plus est l\u00e9gislateur, ne sait pas que la d\u00e9gradation des biens d'autrui est ill\u00e9gale,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Kasbarian.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Ils sont complices\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Errante. </strong>\u2026je crois qu'il est bon de rappeler le sens et l'exigence auxquels renvoie le port de l'\u00e9charpe tricolore, dans les b\u00e2timents de la R\u00e9publique mais aussi \u00e0 l'ext\u00e9rieur. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br>Il n'est pas plus acceptable qu'une minorit\u00e9 de la population bafoue l'\u00c9tat de droit, quel qu'en soit le motif. Une soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle les individus consid\u00e8rent qu'ils peuvent faire pression de mani\u00e8re ill\u00e9gale pour d\u00e9fendre une cause, sans aucune cons\u00e9quence, c'est une soci\u00e9t\u00e9 qui ne garantit plus le vivre-ensemble.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Errante. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, ces actions ne peuvent rester impunies si nous voulons garantir l'\u00c9tat de droit et la confiance dans nos institutions.<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Errante. </strong>Mes questions sont simples\u00a0: quelle r\u00e9ponse apporter \u00e0 nos concitoyens victimes de ces actions\u00a0? Quels dispositifs pr\u00e9voyez-vous pour les prot\u00e9ger\u00a0? O\u00f9 en sommes-nous du d\u00e9mant\u00e8lement du collectif Les Soul\u00e8vements de la Terre\u00a0? Quelles modalit\u00e9s r\u00e9glementaires pourraient permettre de d\u00e9manteler dans la dur\u00e9e ce type de structures\u00a0? Enfin, comment garantir l'exemplarit\u00e9 des repr\u00e9sentants de la nation et des \u00e9lus qu'on est en droit d'attendre dans un \u00c9tat de droit\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Le Gouvernement partage \u00e9videmment votre indignation, comme il partage celle de Mme\u00a0Louwagie, qui m'a interrog\u00e9 sur le m\u00eame sujet. Nous apportons notre soutien plein et entier \u00e0 l'ensemble des agriculteurs, dont j'imagine la stupeur \u00e0 la vue de cette serre d\u00e9truite et tagu\u00e9e, ces plants de salade arrach\u00e9s, et ce muguet\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Vous m'expliquerez comment on d\u00e9fend la plan\u00e8te en arrachant des salades et des plants de muguet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Kasbarian.</strong> \u00c7a n'a pas de sens\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Pour cette association qui se fait appeler Les Soul\u00e8vements de la Terre, l'\u00e9cologie n'est en fait qu'un pr\u00e9texte\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Violence et non-respect\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Et c'est un rappel \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale, s'il le fallait, du fait que l'obscurantisme est une plaie pour l'humanit\u00e9. De tels actes ne font pas avancer, ils ne font pas progresser\u00a0; ils ne servent ni la cause \u00e9cologique ni la cause agricole\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, LR, Dem et HOR.)</i><br><br>Aux \u00e9lus que je vois s'associer \u00e0 de telles actions, je dis\u00a0: c'est un mauvais combat\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> C'est vraiment honteux que des \u00e9lus les soutiennent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>\u00c0 vous qui regardez avec mansu\u00e9tude, voire avec envie, ces actions men\u00e9es par de pr\u00e9tendus activistes je dis\u00a0: c'est un mauvais combat, c'est une mauvaise mani\u00e8re de d\u00e9fendre l'\u00e9cologie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Vous allez les dissoudre\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Je le r\u00e9p\u00e8te volontiers\u00a0: ce qui fait avancer la cause \u00e9cologique,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Ce n'est pas vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026ce sont les r\u00e9formes que vous votez, mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, et que nous soutenons \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne et \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, afin de pr\u00e9server notre biodiversit\u00e9. Voil\u00e0 des actions courageuses et efficaces ! <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>Et ne nous leurrons pas\u00a0: si c'est en France que des associations comme Les Soul\u00e8vements de la Terre viennent mener de telles actions, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment parce que la France est un pays qui est \u00e0 l'\u00e9coute de la cause \u00e9cologique, et qui agit pour la faire avancer.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton.</strong> Vous les encouragez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>S'ils avaient du courage, ils iraient faire leurs actions dans des pays o\u00f9 l'\u00e9cologie ne compte pas et o\u00f9 l'on pollue la plan\u00e8te jour apr\u00e8s jour\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, LR et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> C'est vous qui parlez de courage\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Francis Dubois.</strong> Ils viennent en France parce qu'on les laisse faire\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Des r\u00e9volutionnaires dans leur petit fauteuil\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, pour dissoudre une association, il faut des \u00e9l\u00e9ments absolument imparables. Comme l'a expliqu\u00e9 le ministre de l'int\u00e9rieur, un dossier est en train d'\u00eatre mont\u00e9\u00a0; il sera pr\u00e9sent\u00e9 devant la justice pour obtenir la dissolution de cette association. Le Gouvernement est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 apporter tout son soutien aux agriculteurs et \u00e0 l'\u00e9cologie, \u00e0 ne jamais accepter ce type d'exactions et ce pr\u00e9tendu activisme. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Ce sont des \u00e9coterroristes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain.</strong> On attend des actes sur l'\u00e9cologie\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-14", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": "5816", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}