{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG973", "identifiant": {"numero": "973", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 sociale", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "CONDITIONS DE TRAVAIL DES PERSONNELS DE LA CNAV"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721976", "mandatRef": "PM797622"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801885", "abrege": "Enseignement et formation professionnels", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, charg\u00e9 de l\u2019enseignement et de la formation professionnels"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801885", "abrege": "Enseignement et formation professionnels", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, charg\u00e9 de l\u2019enseignement et de la formation professionnels"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": "5822", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONDITIONS DE TRAVAIL DES PERSONNELS DE LA CNAV <a name=PG24></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bruno Millienne.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l'insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Et du retournement de veste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne. </strong>Promulgu\u00e9e depuis bient\u00f4t deux mois, la r\u00e9forme des retraites est pleinement engag\u00e9e par les services de l'\u00c9tat avec la sortie des premiers d\u00e9crets d\u00e9but juin. Au-del\u00e0 de la mesure d'\u00e2ge, cette r\u00e9forme permettra de mettre plus de justice sociale dans notre r\u00e9gime de retraite, en revalorisant les plus petites pensions et en r\u00e9duisant le nombre d'ann\u00e9es de cotisation pour les carri\u00e8res longues.<br><br>Nous l'avons vu depuis six mois et encore hier, le d\u00e9bat public sur cette r\u00e9forme a trop souvent \u00e9t\u00e9 pollu\u00e9 par de fausses informations et des raccourcis qui ont pu induire certains de nos concitoyens en erreur, tant et si bien qu'ils sont d\u00e9sormais en demande d'une information claire et fiable sur le sujet, comme le montre d'ailleurs la saturation du simulateur de retraite mis \u00e0 jour hier.<br><br>Cette information claire et fiable, c'est aussi et surtout aupr\u00e8s des personnels de la Caisse nationale d'assurance vieillesse (Cnav) qu'ils la trouveront dans les prochains mois, provoquant de fait une surcharge de travail pour ces agents, alors m\u00eame que l'arriv\u00e9e \u00e0 la retraite de la g\u00e9n\u00e9ration des baby-boomers accro\u00eet d\u00e9j\u00e0 l'activit\u00e9 de la Cnav de 5\u00a0% par an et que les effectifs baissent r\u00e9guli\u00e8rement depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2010. Je pourrais ainsi prendre l'exemple de mon d\u00e9partement des Yvelines o\u00f9 les effectifs sont pass\u00e9s de 41 \u00e0 26\u00a0collaborateurs au cours des dix derni\u00e8res ann\u00e9es.<br><br>Monsieur le ministre, je comprends parfaitement et soutiens votre volont\u00e9 de rendre plus efficients nos services publics. Un grand nombre de ces \u00e9volutions passent notamment par la num\u00e9risation et l'automatisation de certaines t\u00e2ches pour permettre aux agents de se concentrer sur les dossiers les plus complexes. Je connais \u00e9galement votre attachement aux conditions de travail des agents publics.<br><br>Face aux inqui\u00e9tudes l\u00e9gitimes des personnels de la Cnav, relay\u00e9es de mani\u00e8re constructive et objective \u2013\u00a0je tiens \u00e0 le signaler\u00a0\u2013, j'aimerais savoir si un plan sp\u00e9cifique est pr\u00e9vu pour faire face \u00e0 l'afflux de demandes li\u00e9es \u00e0 la r\u00e9forme des retraites. \u00c0 plus long terme, quelles sont les garanties que vous pouvez apporter au personnel de la Cnav quant au maintien de bonnes conditions de travail\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019enseignement et de la formation professionnels.<br><br><strong>Mme\u00a0Carole Grandjean,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019enseignement et de la formation professionnels. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9 Millienne, vous interrogez le Gouvernement sur l'entr\u00e9e en vigueur de la r\u00e9forme des retraites ainsi que sur les moyens qui y sont consacr\u00e9s. Je vous prie d'excuser le ministre du travail, du plein emploi et de l'insertion, qui est en d\u00e9placement.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Il y a des vocations\u00a0: on cherche une veste \u00e0 retourner\u00a0! Les coutures de sa veste craquent\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Carole Grandjean,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Tous les services de l'\u00c9tat et des caisses de retraite sont pleinement engag\u00e9s dans ce chantier. La r\u00e9forme sera mise en \u0153uvre d\u00e8s le 1er\u00a0septembre. Comme vous l'avez rappel\u00e9, les premiers d\u00e9crets ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s il y a dix jours. D'autres sont en cours de r\u00e9daction, qui ont trait aux r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux, \u00e0 la p\u00e9nibilit\u00e9 et aux petites pensions. Certains concernent la transition entre l'activit\u00e9 et la retraite car, au-del\u00e0 des mesures d'\u00e2ge, ce sont aussi de nouveaux droits que nous construisons pour nos concitoyens.<br><br>Comme vous l'avez soulign\u00e9, ce chantier mobilise tout particuli\u00e8rement la Cnav, qui b\u00e9n\u00e9ficie pour cela de moyens suppl\u00e9mentaires. Sans attendre le d\u00e9ploiement de la r\u00e9forme, nous avons anticip\u00e9 ses cons\u00e9quences et permis \u00e0 la caisse de recruter d\u00e9j\u00e0 plus de 200\u00a0nouveaux collaborateurs.<br><br>Nous avons \u00e9galement souhait\u00e9 accompagner cette transformation en confortant les moyens qui seront d\u00e9ploy\u00e9s pendant les cinq prochaines ann\u00e9es, dans le cadre d'une convention d'objectifs et de moyens qui donnera aux agents de la visibilit\u00e9 sur les moyens qu'ils pourront engager dans la dur\u00e9e. Cette convention vient d'\u00eatre adopt\u00e9e par le conseil d'administration de la Cnav \u2013\u00a0dans le respect, bien entendu, du dialogue avec les partenaires sociaux\u00a0\u2013 et est d\u00e9sormais sign\u00e9e. Elle pr\u00e9voit notamment le maintien des effectifs de la Cnav, et m\u00eame leur renforcement, puisque 400\u00a0CDI suppl\u00e9mentaires seront cr\u00e9\u00e9s en 2024 et que le recours \u00e0 plus de 600\u00a0CDD est pr\u00e9vu.<br><br>En \u00cele-de-France, la Cnav compte pr\u00e8s de 2\u00a0500\u00a0experts engag\u00e9s, 25\u00a0agences de proximit\u00e9, 9\u00a0points d'accueil retraites et surtout 160\u00a0maisons France Services. La totalit\u00e9 de la population francilienne habite donc \u00e0 moins de trente minutes d'un service de la Cnav, ce qui constitue \u00e9videmment un point tr\u00e8s important \u00e0 nos yeux.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-14", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": "5822", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}