{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1414", "identifiant": {"numero": "1414", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Rapport Pisa 2023"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719006", "mandatRef": "PM796296"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826640", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-06", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826640", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-06", "pageJO": "10954", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RAPPORT PISA 2023 <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fabrice Le\u00a0Vigoureux.<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Le\u00a0Vigoureux. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, vous \u00eates en charge d'une des plus belles missions de la R\u00e9publique\u00a0: celle de l'\u00e9cole, de la r\u00e9ussite de nos enfants, de leur \u00e9panouissement, de leurs savoirs.<br><br>Parmi ces savoirs figurent les plus fondamentaux, dont d\u00e9pendent tous les autres\u00a0: le fran\u00e7ais et les math\u00e9matiques. La lecture, en particulier, est essentielle \u00e0 l'esprit critique, \u00e0 l'enrichissement du langage, \u00e0 la cr\u00e9ativit\u00e9 et m\u00eame \u2013\u00a0comme beaucoup d'\u00e9tudes le r\u00e9v\u00e8lent\u00a0\u2013 aux aptitudes \u00e9motionnelles et sociales comme l'empathie, le sens du dialogue, la nuance et la temp\u00e9rance.<br><br>M\u00eame s'ils se stabilisent voire progressent \u00e0 l'entr\u00e9e en sixi\u00e8me, nos r\u00e9sultats en la mati\u00e8re ne sont pas bons, et demeurent in\u00e9galitaires. C'est ce que nous constatons \u00e0 longueur d'auditions, avec ma coll\u00e8gue Annie Genevard, dans le cadre de la mission d'information sur l'apprentissage de la lecture. Comme nombre d'\u00e9tudes internationales et nationales le confirment\u00a0: le Programme international pour le suivi des acquis des \u00e9l\u00e8ves (Pisa) aujourd'hui, mais aussi la journ\u00e9e d\u00e9fense et citoyennet\u00e9, qui montre que plus d'un jeune sur cinq a de tr\u00e8s grandes difficult\u00e9s en lecture.<br><br>Les vents contraires sont nombreux\u00a0: des r\u00e9seaux sociaux aux algorithmes fous qui abrutissent d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge\u00a0; des \u00e9crans r\u00e9cr\u00e9atifs maltraitants qui d\u00e9tournent des pratiques de lecture et d\u00e9vorent 2\u00a0700\u00a0heures de la vie d'un \u00e9l\u00e8ve de quatri\u00e8me \u2013\u00a0l'\u00e9quivalent de trois ann\u00e9es scolaires\u00a0!\u00a0; des formations initiales qui pr\u00e9parent mal nos enseignants aux meilleures pratiques p\u00e9dagogiques\u00a0; enfin, vous l'avez rappel\u00e9, l'absence de manuels dans les classes.<br><br>Monsieur le ministre, apr\u00e8s d'intenses consultations des principaux acteurs de l'\u00e9ducation et une enqu\u00eate \u00e0 laquelle 230\u00a0000\u00a0enseignants ont contribu\u00e9, vous \u00eates d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 provoquer un v\u00e9ritable choc des savoirs.<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Fernandes.</strong> O\u00f9 est la question\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Le\u00a0Vigoureux. </strong>Pouvez-vous nous en tracer les grands chapitres, et nous dire ce que vous envisagez plus sp\u00e9cifiquement pour faire du livre un compagnon de route de nos enfants, et de la lecture une porte ouverte vers la culture et l'\u00e9mancipation\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs des groupes LR et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>La question d'Isabelle Rauch m'a permis tout \u00e0 l'heure d'\u00e9voquer les math\u00e9matiques\u00a0; vous me permettez d'aborder \u00e0 pr\u00e9sent une autre question fondamentale, celle de la lecture. Nous parlons souvent des savoirs fondamentaux \u2013\u00a0le fran\u00e7ais et les math\u00e9matiques\u00a0\u2013 mais, en r\u00e9alit\u00e9, s'il en est un qui est plus fondamental que tous les autres, c'est bien la lecture. En effet, on ne peut pas r\u00e9pondre \u00e0 un probl\u00e8me de math\u00e9matiques si on est incapable d'en lire l'\u00e9nonc\u00e9.<br><br>Nous constatons, c'est vrai, encore trop de difficult\u00e9s de lecture et d'\u00e9criture chez nos \u00e9l\u00e8ves. Merci d'avoir cependant rappel\u00e9 que nous avons connu des progr\u00e8s ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 l'\u00e9cole primaire, gr\u00e2ce \u00e0 l'action r\u00e9solue de cette majorit\u00e9. <i>(Protestations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>La derni\u00e8re \u00e9tude du Programme international de recherche en lecture scolaire (Pirls), publi\u00e9e en mai 2023, montre que la France est le seul pays dont les \u00e9l\u00e8ves progressent en lecture en CM1\u00a0; les choix que nous avons fait depuis 2017 sont donc les bons. Il faut d\u00e9sormais les poursuivre et les amplifier.<br><br>Je salue le travail que vous menez avec Annie Genevard, dans le cadre de la mission d'information sur l'apprentissage de la lecture.<br><br><strong>Mme\u00a0Annie Genevard.</strong> Merci.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre . </i>J'ai pu visionner \u00e0 distance les auditions que vous avez men\u00e9es, et prendre connaissance des pistes que votre mission semble esquisser\u00a0; je crois profond\u00e9ment que nous nous rejoignons. D'abord, quant \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 absolue de disposer de manuels scolaires labellis\u00e9s, proposant des m\u00e9thodes d\u00e9montr\u00e9es \u2013\u00a0par la science et la pratique\u00a0\u2013 comme efficaces dans l'apprentissage de la lecture et de l'\u00e9criture, pour l'ensemble des \u00e9l\u00e8ves en CP et en CE1. C'est ce que j'ai annonc\u00e9 aujourd'hui.<br><br>Cependant, il faudra aller beaucoup plus loin en faveur de l'\u00e9veil \u00e0 la lecture d\u00e8s les premi\u00e8res ann\u00e9es de la vie\u00a0; nous partageons cet objectif avec la ministre de la culture, Rima Abdul-Malak.<br><br>Avec la place prise de nos jours par les \u00e9crans chez les plus jeunes, nous courons le risque d'une catastrophe sanitaire et \u00e9ducative\u00a0; il faut absolument redresser la barre. Un enfant de moins de six ans passe aujourd'hui, en une ann\u00e9e, presque autant d'heures devant un \u00e9cran qu'en classe.<br><br>Nous devons absolument renforcer l'\u00e9veil \u00e0 la lecture par la fourniture de livres aux \u00e9l\u00e8ves\u00a0; nous travaillons en ce sens avec les biblioth\u00e8ques. La fr\u00e9quentation des livres doit se poursuivre au coll\u00e8ge et au lyc\u00e9e\u00a0; c'est le sens des mesures que j'ai annonc\u00e9es\u00a0: un renforcement du volume horaire en fran\u00e7ais, et des groupes de niveau dans cette discipline pour faire progresser tous les \u00e9l\u00e8ves.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisa Martin.</strong> Des groupes de niveaux, qu'est-ce que c'est que \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre . </i>Il s'agit d'un enjeu fondamental et je vous remercie de nous accompagner dans cette direction. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-06", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-06", "pageJO": "10954", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}