{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG646", "identifiant": {"numero": "646", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "LOI RIST ET OFFRE DE SOINS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267324", "mandatRef": "PM797538"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": "2454", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LOI RIST ET OFFRE DE SOINS <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Jacques Gaultier.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Jacques Gaultier. </strong>Ma question, \u00e0 laquelle j'associe St\u00e9phane Viry, s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. Elle concerne la situation alarmante que va conna\u00eetre l'h\u00f4pital public avec l'entr\u00e9e en vigueur de la loi visant \u00e0 am\u00e9liorer le syst\u00e8me de sant\u00e9 par la confiance et la simplification, dite loi Rist, dans quelques jours. L'encadrement des r\u00e9mun\u00e9rations des m\u00e9decins int\u00e9rimaires est une intention louable et m\u00eame souhaitable, mais pas dans les conditions actuelles, car elle va avoir des cons\u00e9quences terribles sur l'organisation de l'offre de soins. Dans la r\u00e9gion Grand Est, 90\u00a0% des \u00e9tablissements sont touch\u00e9s. Dans les Vosges, la continuit\u00e9 de service est assur\u00e9e par le seul recours \u00e0 l'int\u00e9rim dans de nombreuses sp\u00e9cialit\u00e9s.<br><br>L'offre de soins est en grand danger car la fermeture de certains services fait peser des risques vitaux sur les patients. Citons la fermeture de la maternit\u00e9 d'\u00c9pinal, o\u00f9 ont lieu chaque ann\u00e9e 1\u00a0200\u00a0accouchements, ou celle des urgences de Vittel qui devraient pourtant fonctionner sept jours sur sept, vingt-quatre heures sur vingt-quatre. Si elles \u00e9taient mises \u00e0 l'arr\u00eat, 81\u00a0% de la population rattach\u00e9e \u00e0 la zone qu'elles couvrent \u2013\u00a044\u00a0000\u00a0habitants, 150\u00a0communes rurales\u00a0\u2013 se trouveraient \u00e0 plus de trente minutes d'un service d'urgences et, par un effet domino, le site de Vittel dans son ensemble serait menac\u00e9. C'est inacceptable sur le plan de la sant\u00e9 publique comme de l'\u00e9conomie.<br><br>M.\u00a0le ministre prendra-t-il la responsabilit\u00e9 de mettre en \u0153uvre une d\u00e9cision qui viendrait renforcer les in\u00e9galit\u00e9s d'acc\u00e8s aux soins d'urgence entre ruraux et urbains\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LR et LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Vous interrogez le Gouvernement sur une mesure de r\u00e9gulation qui permettra de mettre, nous l'esp\u00e9rons, un coup d'arr\u00eat aux d\u00e9rives de la pratique de l'int\u00e9rim m\u00e9dical. Tout recours \u00e0 l'int\u00e9rim n'est pas \u00e0 jeter \u00e0 la poubelle, bien s\u00fbr. Il peut s'av\u00e9rer n\u00e9cessaire lorsqu'il s'agit de remplacer des personnes ayant un cong\u00e9 maladie ou un cong\u00e9 maternit\u00e9. Toutefois, lorsqu'il devient la norme, lorsque des m\u00e9decins exigent 1\u00a0500, 2\u00a0000, 2\u00a0500\u00a0euros pour une garde de vingt-quatre heures, cela met en p\u00e9ril la continuit\u00e9 des soins, la s\u00e9curit\u00e9 financi\u00e8re des \u00e9tablissements et cela cr\u00e9e une spirale inflationniste. C'est pourquoi les parlementaires ont d\u00e9cid\u00e9 d'instaurer une r\u00e9gulation par un plafond qui n'a rien de d\u00e9raisonnable puisqu'il s'\u00e9tablit \u00e0 1\u00a0170\u00a0euros pour chaque garde de vingt-quatre heures,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'argent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026dont plusieurs peuvent \u00eatre effectu\u00e9es au cours d'une m\u00eame semaine ou d'un m\u00eame mois.<br><br>Les habitants et les soignants de votre territoire savent pouvoir compter sur votre d\u00e9termination \u00e0 pr\u00e9server les structures de soins dans la r\u00e9gion de Vittel, notamment les services d'urgences. Vous avez associ\u00e9 \u00e0 votre question votre coll\u00e8gue St\u00e9phane Viry auquel s'adresse aussi ma r\u00e9ponse. Sachez tous deux que les habitants et les soignants de ce territoire pourront aussi compter sur la d\u00e9termination du Gouvernement, donc de l'\u00c9tat, \u00e0 organiser ces structures, notamment celles de Vittel, de mani\u00e8re \u00e0 assurer dans la dur\u00e9e la continuit\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 des soins.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Cela concerne beaucoup d'\u00e9tablissements\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Nous ne laisserons ces structures ni fermer, ni p\u00e9ricliter, ni m\u00eame s'ab\u00eemer, ne serait-ce que parce que votre territoire, parce qu'il est agr\u00e9able, voit sa population grandir pendant la saison estivale. Vous pouvez compter sur le Gouvernement\u00a0: nous continuerons \u00e0 travailler avec vous. Je parle au nom du ministre de la sant\u00e9, Fran\u00e7ois Braun, avec lequel je me suis entretenu de cette question avant de vous r\u00e9pondre. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Jacques Gaultier.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Jacques Gaultier. </strong>Apr\u00e8s les remerciements aux soignants pendant la crise du covid et les promesses du S\u00e9gur, on ne peut s'en tenir aux constats et se contenter d'attendre de voir comment les choses se passent au bout de quinze jours. On ne peut pas jouer \u00e0 pile ou face avec la sant\u00e9 de nos concitoyens et le moral des personnels hospitaliers.<br><br>Le premier devoir de l'\u00c9tat est de prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais, notamment dans le domaine de la sant\u00e9. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": "2454", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}