{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1101", "identifiant": {"numero": "1101", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PR\u00c9VENTION EN MATI\u00c8RE DE SANT\u00c9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793876", "mandatRef": "PM796584"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791605", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791605", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": "7532", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PR\u00c9VENTION EN MATI\u00c8RE DE SANT\u00c9 <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Laurence Cristol.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Cristol. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Encore\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il faut en profiter\u00a0: c'est sa derni\u00e8re s\u00e9ance\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Cristol. </strong>Depuis un an, nous avons pour la premi\u00e8re fois, en votre personne, un ministre de la pr\u00e9vention, ce qui marque \u00e0 la fois une ambition et une priorit\u00e9. Les d\u00e9fis ne manquent pas\u00a0: multiplication des pathologies chroniques, pr\u00e9vention aupr\u00e8s des jeunes, des a\u00een\u00e9s qui perdent leur autonomie, au travail, \u00e0 l'\u00e9cole, dans le domaine du logement, \u00e0 la crois\u00e9e de toutes les dimensions de la sant\u00e9 et de la vie, alors que les in\u00e9galit\u00e9s sociales et territoriales demeurent fortes. Cette complexit\u00e9 explique certaines impatiences. Sans pr\u00e9tendre \u00e0 l'exhaustivit\u00e9, je constate que nous avons fait depuis six ans des progr\u00e8s consid\u00e9rables, que ce soit en mati\u00e8re de lutte contre le tabac, de sant\u00e9 sexuelle, de vaccination ou des 1\u00a0000\u00a0premiers jours de la vie de l'enfant. Reste que, si la crise sanitaire a pu freiner l'ambition des pr\u00e9c\u00e9dents gouvernements, les lignes ont d\u00e9sormais boug\u00e9 de nouveau\u00a0; de nombreux travaux ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s. Il nous faut d\u00e9sormais acc\u00e9l\u00e9rer\u00a0: je pense en particulier au d\u00e9veloppement de l'activit\u00e9 physique adapt\u00e9e, aux leviers qui permettraient de mieux combattre l'ob\u00e9sit\u00e9, \u00e0 l'ambition d'une g\u00e9n\u00e9ration sans tabac, qui n\u00e9cessite une r\u00e9gulation accrue des nouveaux produits con\u00e7us par les industriels.<br><br>Les prochains mois, les prochaines ann\u00e9es, doivent amener des actions r\u00e9solues et structur\u00e9es. Ma question est donc simple\u00a0: apr\u00e8s un an d'exercice, quel bilan tirez-vous de votre action\u2026 <br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Nul\u00a0! Z\u00e9ro\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Cristol. </strong>\u2026et quelles sont les perspectives de vos services en vue d'acc\u00e9l\u00e9rer le virage pr\u00e9ventif de notre soci\u00e9t\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i> <br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RE .</strong> Excellente question\u00a0! Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>En tant que ministre de la pr\u00e9vention, je fais bien entendu de celle-ci un objectif phare de la politique du Gouvernement. Nous avan\u00e7ons vers une v\u00e9ritable r\u00e9volution, un changement de paradigme voulu par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et conduit sous l'autorit\u00e9 de la Premi\u00e8re ministre. Son axe principal consiste \u00e0 \u00ab\u00a0aller vers\u00a0\u00bb, vers nos concitoyens les plus \u00e9loign\u00e9s du soin, qui seront les premiers \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier de cette politique de pr\u00e9vention\u00a0: m\u00e9diation en sant\u00e9, centres communautaires de consultation avanc\u00e9e. Sans vouloir dresser un inventaire \u00e0 la Pr\u00e9vert, je reviendrai sur quelques autres mesures\u00a0: la gratuit\u00e9 des pr\u00e9servatifs a multipli\u00e9 par trois leur utilisation\u00a0; la vaccination contre le papillomavirus sera pratiqu\u00e9e \u00e0 partir de septembre dans les classes de cinqui\u00e8me, ce qui repr\u00e9sente pr\u00e8s de 800\u00a0000\u00a0\u00e9l\u00e8ves, nous donnant l'occasion historique d'\u00e9radiquer en vingt ans le cancer du col de l'ut\u00e9rus \u2013\u00a0lequel touche chaque ann\u00e9e 3\u00a0000\u00a0femmes et en tue 1\u00a0000. <br><br>Vous avez \u00e9voqu\u00e9 le sport sant\u00e9\u00a0: le d\u00e9ploiement du r\u00e9seau des maisons sport-sant\u00e9 se poursuit, ainsi que l'\u00e9volution de la prescription d'une activit\u00e9 physique adapt\u00e9e. Nous avons beaucoup parl\u00e9 de pr\u00e9vention lors de l'examen du dernier projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale\u00a0: je suis ravi de pouvoir vous annoncer que vous d\u00e9battrez d\u00e8s le 1er\u00a0octobre des rendez-vous de pr\u00e9vention, prioritairement aupr\u00e8s des Fran\u00e7ais de 45 \u00e0 50\u00a0ans, car ce sont eux qui ont le plus besoin de parcours de sant\u00e9 complets. Enfin, \u00e0 la rentr\u00e9e, un nouveau plan de lutte contre le tabac nous permettra de poursuivre la lutte contre ce fl\u00e9au, qui tue encore 75\u00a0000\u00a0personnes par an. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i> <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Laurence Cristol.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Cristol. </strong>Merci, monsieur le ministre\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-19", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": "7532", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}