{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG972", "identifiant": {"numero": "972", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "FUSILLADE \u00c0 MARSEILLE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793464", "mandatRef": "PM796338"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": "5821", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FUSILLADE \u00c0 MARSEILLE <a name=PG23></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0S\u00e9bastien Delogu.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Delogu. </strong>Ce matin, une tribune in\u00e9dite, sign\u00e9e par le collectif des familles de victimes et une cinquantaine d\u2019associations marseillaises, a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e dans <i>Mediapart</i>. Soutenue par plus de 200\u00a0parlementaires et une dizaine de maires, elle rappelle l\u2019\u00c9tat \u00e0 ses obligations et exige la mise en place d\u2019une r\u00e9ponse politique globale. (Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES.) Il faudra traiter aussi bien des cons\u00e9quences de ces violences que des causes qui les alimentent.<br><br>Les semaines et les mois passent, les fusillades et les assassinats se multiplient \u00e0 Marseille et partout en France. Ces meurtres sont l\u2019arbre qui cache une for\u00eat de renoncements beaucoup plus syst\u00e9miques auxquels vous ne semblez pas vouloir vous attaquer, ni vous, ni votre gouvernement. Les habitants de nos quartiers vivent dans la mis\u00e8re et la pr\u00e9carit\u00e9 ; ils ont de plus en plus difficilement acc\u00e8s au droit car les services publics ferment. Ce sont des g\u00e9n\u00e9rations enti\u00e8res qui naissent et grandissent \u00e0 l\u2019\u00e9cart de l'\u00e9galit\u00e9 r\u00e9publicaine. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>\u00c0 l\u2019abandon g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 s\u2019ajoute un discours raciste, plein de m\u00e9pris et de haine. \u00c0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, on ne parle jamais des miens ni de leur avenir, sauf pour les salir \u00e0 travers des discours qui visent \u00e0 rendre coupables celles et ceux qui sont, en fait, les principales victimes de la situation. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Nos quartiers ne refusent pas la R\u00e9publique. Au contraire, ils la portent haut, chaque jour, dans les actions d\u2019un Kamel Guemari, d\u2019une Anriette Said, d\u2019un Yvan Sorel, d\u2019un Soly M-ba\u00e9, d\u2019une Anissa Cheurfa, de tous ces hommes et femmes qui se substituent \u00e0 un \u00c9tat depuis trop longtemps d\u00e9missionnaire. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>Monsieur Darmanin, j\u2019esp\u00e8re que l\u2019inefficacit\u00e9 des mesures que vous avez mises en place vous conduit \u00e0 faire preuve d'un peu plus d\u2019humilit\u00e9. Rendez aux habitantes et aux habitants de nos quartiers la justice et la paix. Monsieur Darmanin, vous qui n\u2019avez eu aucun mot pour ces morts, qu\u2019attendez-vous pour r\u00e9tablir l\u2019\u00e9galit\u00e9 r\u00e9publicaine\u00a0? <i>(Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent, ainsi que plusieurs d\u00e9put\u00e9s des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9 S\u00e9bastien Delogu, je peux partager nombre de vos constats. Vous \u00eates issu et \u00e9lu de quartiers populaires. Moi aussi.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Les points communs s'arr\u00eatent l\u00e0\u00a0! <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Vous avez parfaitement raison\u00a0: la base de tout est l'\u00e9galit\u00e9 r\u00e9publicaine et l'acc\u00e8s au logement, \u00e0 l'\u00e9cole, \u00e0 la sant\u00e9, \u00e0 l'\u00e9ducation. Je ne peux que vous rejoindre dans ce combat r\u00e9publicain. Si les d\u00e9rives ne sont pas excusables, elles justifient une action beaucoup plus puissante de notre pays pour sauver ces enfants de la R\u00e9publique, souvent les plus pauvres de nos concitoyens.<br><br>Le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur agit sur les cons\u00e9quences, notamment sur trafic de drogue, tr\u00e8s pr\u00e9sent \u00e0 Marseille o\u00f9 les fusillades d\u00e9ciment des familles enti\u00e8res. La police judiciaire s'int\u00e9resse aux deux clans qui s'affrontent actuellement \u00e0 Marseille.<br><br>L'\u00c9tat agit aussi en amont, notamment dans le cadre du plan Marseille en grand, annonc\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui se rendra prochainement sur place. Vous aurez alors l'occasion de discuter avec lui des efforts sans pr\u00e9c\u00e9dent consentis pour sauver les enfants de Marseille et leur assurer un avenir \u2013\u00a0toutes les villes de France aimeraient b\u00e9n\u00e9ficier d'un tel plan.<br><br>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je voulais vous remercier d'une chose\u00a0: comme je vous y avais encourag\u00e9 lors de notre dernier \u00e9change, vous avez rencontr\u00e9 les services de police, la pr\u00e9f\u00e8te de police, les CRS, les policiers de la brigade anticriminalit\u00e9 (BAC). Vous avez pu constater la difficult\u00e9 de leur m\u00e9tier. <br><br>Pour votre part, vous m'avez demand\u00e9 \u00e0 rencontrer les collectifs de Marseille. Je le ferai quand je reviendrai dans cette tr\u00e8s jolie ville avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ou \u00e0 votre invitation. La diff\u00e9rence d'appr\u00e9ciation n'est pas si grande\u00a0: oui, les enfants des quartiers populaires sont avant tout ceux qu'il faut prot\u00e9ger, et pas seulement par l'intervention de la police. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-14", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": "5821", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}