{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG716", "identifiant": {"numero": "716", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "M\u00c9DECINS INT\u00c9RIMAIRES \u00c0 L'H\u00d4PITAL PUBLIC"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794178", "mandatRef": "PM796755"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791605", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791605", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": "3172", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> M\u00c9DECINS INT\u00c9RIMAIRES \u00c0 L'H\u00d4PITAL PUBLIC <a name=PG20></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Pierre Taite.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Taite. </strong>Monsieur le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, je vous parle au nom des Fran\u00e7ais qui veulent \u00eatre soign\u00e9s pr\u00e8s de chez eux. La loi du 26\u00a0avril 2021 visant \u00e0 am\u00e9liorer le syst\u00e8me de sant\u00e9 par la confiance et la simplification, dite loi Rist, entre en application le 3\u00a0avril prochain, avec des cons\u00e9quences catastrophiques pour nos h\u00f4pitaux publics.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Taite. </strong>Au centre hospitalier du Forez, situ\u00e9 \u00e0 Feurs et Montbrison dans le d\u00e9partement de la Loire, les urgences fonctionnent avec des m\u00e9decins int\u00e9rimaires, qui travaillent aux c\u00f4t\u00e9s des titulaires. Avec cette loi, les premiers d\u00e9sertent et les urgences sont menac\u00e9es de fermeture.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Comme \u00e0 Clermont, dans l'Oise\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Taite. </strong>La revalorisation de 20\u00a0% que votre minist\u00e8re annonce aujourd'hui arrive alors que les services sont au bord du gouffre. D\u00e9j\u00e0, soixante-dix h\u00f4pitaux, partout en France, sont menac\u00e9s de fermeture. Au nom d\u2019une logique comptable, vous \u00e9puisez les personnels que nous avons tous applaudis pendant le covid. Les services ferment et les patients vont \u00eatre renvoy\u00e9s dans des h\u00f4pitaux surcharg\u00e9s qui deviennent des usines \u00e0 soigner.<br><br>Monsieur le ministre, si vous ne suspendez pas imm\u00e9diatement l\u2019application de cette loi, vous serez le fossoyeur de l\u2019h\u00f4pital public et nos concitoyens seront en situation de non-assistance \u00e0 personnes en danger. Lundi 3\u00a0avril, en sous-pr\u00e9fecture de Montbrison, se d\u00e9roulera un conseil de surveillance exceptionnel. Ma question est simple et sans d\u00e9tour\u00a0: quel message puis-je porter de votre part\u00a0?<br><br>En outre, au nom des \u00e9lus du territoire, des personnels et de nos concitoyens, je vous invite \u00e0 visiter notre h\u00f4pital. Vous constaterez que, sur le terrain, les difficult\u00e9s sont r\u00e9elles et que nos personnels sont en souffrance. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Vous avez raison, si nous n'agissons pas, l'h\u00f4pital public est menac\u00e9. Nous ne visons pas les int\u00e9rimaires qui font leur travail normalement, comme c'est probablement le cas dans votre secteur, mais ces int\u00e9rimaires mercenaires qui, jusqu'\u00e0 la veille au soir, annoncent qu'ils ne viendront pas si l'on n'augmente pas leur r\u00e9mun\u00e9ration de 500 ou 1\u00a0000\u00a0euros pour la nuit. Ce sont eux qui d\u00e9truisent notre h\u00f4pital public, n'en doutons pas.<br><br>Et ils s'attaquent de pr\u00e9f\u00e9rence aux petits h\u00f4pitaux, les plus fragiles, les plus \u00e9loign\u00e9s des grandes villes, ceux qui ont du mal \u00e0 maintenir leur ligne de garde. L'objectif est clair\u00a0: envoyer un signal fort aux int\u00e9rimaires mercenaires, tout en am\u00e9liorant les conditions d'exercice des m\u00e9decins qui tiennent la ligne dans nos h\u00f4pitaux, prendre en consid\u00e9ration la p\u00e9nibilit\u00e9 de leur t\u00e2che, cela dans la continuit\u00e9 des mesures prises l'\u00e9t\u00e9 dernier pour assurer la permanence des soins.<br><br>La proximit\u00e9 des soins, vous avez \u00e9galement raison, est un de nos objectifs majeurs, et je lutte contre l'in\u00e9galit\u00e9 territoriale d'acc\u00e8s aux soins gr\u00e2ce \u00e0 plusieurs mesures. Mais il ne faut pas non plus oublier la qualit\u00e9, qui doit \u00e9galement \u00eatre garantie. Nous devons nous retrouver tous ensemble autour de la table afin de d\u00e9finir des solutions, en gardant en t\u00eate ce bin\u00f4me\u00a0: qualit\u00e9 et s\u00e9curit\u00e9.<br><br>Il faut que l'int\u00e9rim qui s'exerce dans des conditions inacceptables cesse, tout en perdurant quand il est r\u00e9alis\u00e9 dans des conditions normales. Et je pense que nous serons tous d'accord pour consid\u00e9rer que 1\u00a0390\u00a0euros brut, sans compter les frais de d\u00e9placement, de logement ou de nourriture, c'est une somme tout \u00e0 fait acceptable pour un m\u00e9decin int\u00e9rimaire. Je ne doute pas que la grande majorit\u00e9 de ces m\u00e9decins, qui travaillent dans de bonnes conditions, en respectant ce r\u00e8glement et ce plafond, continueront \u00e0 venir dans nos h\u00f4pitaux. Pour les autres, nous analysons pr\u00e9cis\u00e9ment la situation tous les jours \u2013\u00a0je l'ai encore fait cette semaine\u00a0\u2013 afin de proposer des solutions alternatives \u2013\u00a0\u00e9ventuellement dans le cadre d'entraides territoriales.<br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit.</strong> Excellent\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Pierre Taite.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Taite. </strong>J'ai \u00e9cout\u00e9 avec respect votre r\u00e9ponse\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Taite. </strong>\u2026mais je vais r\u00e9it\u00e9rer mon invitation\u00a0: votre venue serait \u00e9galement faire montre de reconnaissance pour les personnels, les populations et les \u00e9lus locaux. Je vais contacter votre cabinet. Sur tous ces bancs, nous avons le m\u00eame objectif\u00a0: d\u00e9fendre l'h\u00f4pital public. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR. \u2013\u00a0M.\u00a0Christophe Naegelen applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-29", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": "3172", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}