{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1355", "identifiant": {"numero": "1355", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "handicap\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Promotion de l\u2019emploi des personnes en situation de handicap"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA796114", "mandatRef": "PM824619"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826640", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-22", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826640", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-22", "pageJO": "10299", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROMOTION DE L'EMPLOI DES PERSONNES EN SITUATION DE HANDICAP <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Catherine Jaouen.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Jaouen. </strong>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es, le 23\u00a0novembre 2023, se tiendra une nouvelle \u00e9dition du DuoDay, initiative que vous avez massivement pl\u00e9biscit\u00e9e, d\u00e9clarant que \u00ab\u00a0la promotion de l'emploi des personnes handicap\u00e9es constitu[ait] une des priorit\u00e9s politiques du Gouvernement\u00a0\u00bb. Vous avez rappel\u00e9 les mesures fortes prises pour accompagner les personnes handicap\u00e9es vers l'emploi. Mais qu'en est-il au sein du minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale, dont 6\u00a0% des emplois sont r\u00e9serv\u00e9s aux personnes handicap\u00e9es\u00a0? En 2022, elle s'est acquitt\u00e9e de 31,8\u00a0millions d'euros de p\u00e9nalit\u00e9s aupr\u00e8s du fonds pour l\u2019insertion professionnelle des personnes handicap\u00e9es dans la fonction publique parce qu'elle ne remplissait pas ses quotas, soit cinq fois plus que les 6,3\u00a0millions d'investissements en faveur d'\u00e9quipements concrets pour son personnel handicap\u00e9. Alors que nous manquons de professeurs, ce choix de pousser des personnes handicap\u00e9es vers la sortie ne peut qu'interroger.<br><br>J'ai re\u00e7u r\u00e9cemment une normalienne, agr\u00e9g\u00e9e, qui souffre d'une maladie lourde entra\u00eenant une d\u00e9t\u00e9rioration de ses capacit\u00e9s physiques. Avec un taux d'incapacit\u00e9 de 50\u00a0%, elle a tout d'abord \u00e9t\u00e9 orient\u00e9e vers le Centre national d\u2019enseignement \u00e0 distance, le Cned. Puis, son handicap s'\u00e9tant aggrav\u00e9 jusqu'\u00e0 entra\u00eener une incapacit\u00e9 de 80\u00a0%, elle va d\u00e9sormais \u00eatre mise au rebut\u00a0: son cas est tranch\u00e9, c'est la mise en retraite anticip\u00e9e, fin de l'histoire\u00a0! Sachant qu'elle reste en pleine possession de ses moyens intellectuels et souhaite continuer \u00e0 enseigner, il aurait pourtant \u00e9t\u00e9 possible de la maintenir au Cned, sur un poste adapt\u00e9 en pr\u00e9sentiel, ou en distanciel. La loi de 1984 pr\u00e9voit que le poste de travail d'un fonctionnaire handicap\u00e9 doit \u00eatre adapt\u00e9, mais vous n'en faites rien.<br><br>Comment pouvez-vous pr\u00e9tendre que le handicap est une priorit\u00e9 nationale et, dans le m\u00eame temps, condamner, au pr\u00e9texte qu'ils ne seraient plus valides, des femmes et des hommes qui veulent travailler\u00a0? Que comptez-vous faire pour rem\u00e9dier au sous-emploi des personnes handicap\u00e9es dans l'\u00e9ducation nationale\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>L'\u00e9ducation nationale est non seulement le premier employeur de France, mais aussi le premier employeur d'Europe. Cela lui donne \u00e9videmment d'immenses responsabilit\u00e9s, notamment en mati\u00e8re d'inclusion des personnes en situation de handicap. Aujourd\u2019hui, force est de constater qu'elle n\u2019est pas au niveau en mati\u00e8re d'accueil de personnes en situation de handicap dans le corps enseignant et parmi les personnels. La communaut\u00e9 \u00e9ducative compte d\u00e9j\u00e0 pr\u00e8s de 40\u00a0000\u00a0agents en situation de handicap qui interviennent aupr\u00e8s de nos \u00e9l\u00e8ves\u00a0: je tiens \u00e0 leur rendre hommage, car ils apportent beaucoup \u00e0 notre \u00e9cole. Mais nous devons aller plus loin, et en accueillir davantage encore parmi les enseignants, mais aussi le personnel des services m\u00e9dico-sociaux et le personnel administratif de direction. C\u2019est un objectif transversal de la fonction publique auquel je travaille beaucoup avec mes coll\u00e8gues Stanislas Guerini, ministre de la transformation et de la fonction publiques, et Fadila Khattabi, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de personnes handicap\u00e9es.<br><br>Nous avons d'ores et d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9 plusieurs actions. Tout d'abord, nous avons lanc\u00e9 une ambitieuse politique d'all\u00e9gement de service et d'adaptation des postes, dont b\u00e9n\u00e9ficient d\u00e9j\u00e0 un certain nombre de professeurs en situation de handicap. Concr\u00e8tement, ils peuvent \u00eatre all\u00e9g\u00e9s d'un tiers de leur service tout en \u00e9tant r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s \u00e0 temps complet. Ensuite, pour mieux accompagner les \u00e9volutions professionnelles des personnels b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'obligation d'emploi, nous avons constitu\u00e9 un r\u00e9seau de conseillers de proximit\u00e9 et d\u00e9velopp\u00e9 des parcours professionnels sp\u00e9cifiques. Enfin, pour aller plus loin encore et \u00e9viter les situations kafka\u00efennes comme celle que vous avez pr\u00e9sent\u00e9e, un plan quinquennal pour les ann\u00e9es 2023 \u00e0 2027 tendra notamment \u00e0 simplifier les d\u00e9marches administratives. \u00c0 ce titre, je suis tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par l'exemple concret que vous avez \u00e9voqu\u00e9, qui sera utile pour comprendre ce qui s'est pass\u00e9 et en tirer les enseignements. Si nous ne sommes pas encore au niveau que nous souhaiterions, et qu'il y a encore beaucoup \u00e0 faire en mati\u00e8re de lutte contre les discriminations, nous continuons d'avancer pour am\u00e9liorer l'accueil des personnels en situation de handicap. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-22", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-22", "pageJO": "10299", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}