{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG749", "identifiant": {"numero": "749", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "num\u00e9rique", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "INTELLIGENCE ARTIFICIELLE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA340343", "mandatRef": "PM796275"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801875", "abrege": "Transition num\u00e9rique et t\u00e9l\u00e9communications", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique et des t\u00e9l\u00e9communications"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801875", "abrege": "Transition num\u00e9rique et t\u00e9l\u00e9communications", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique et des t\u00e9l\u00e9communications"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": "3461", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INTELLIGENCE ARTIFICIELLE <a name=PG25></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Herv\u00e9 Saulignac.<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Saulignac. </strong>Monsieur le ministre de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, je souhaite vous interroger sur la mont\u00e9e en puissance de l'intelligence artificielle (IA).<br><br>Les \u00e9volutions des derni\u00e8res semaines sont particuli\u00e8rement impressionnantes. Une \u00e9quipe de chercheurs de Stanford a r\u00e9cemment annonc\u00e9 \u00eatre en mesure d'entra\u00eener un mod\u00e8le \u00e9quivalent au c\u00e9l\u00e8bre ChatGPT-3, avec un budget de seulement 600\u00a0dollars. Plusieurs publications laissent penser que nous approchons d'une intelligence artificielle \u00ab\u00a0forte\u00a0\u00bb, capable de comprendre toute t\u00e2che intellectuelle qu'un \u00eatre humain peut accomplir.<br><br>Ces d\u00e9veloppements soulignent l'importance de se doter d\u2019une strat\u00e9gie nationale pour assurer notre souverainet\u00e9 et garantir que la France soit comp\u00e9titive sur la sc\u00e8ne internationale. Ma question est la suivante\u00a0: existe-t-il une strat\u00e9gie gouvernementale pour faire face \u00e0 ces d\u00e9fis, notamment en mati\u00e8re d'investissement, de recherche et de formation\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique et des t\u00e9l\u00e9communications.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> \u2026et des fax\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique et des t\u00e9l\u00e9communications. </i>Vous avez raison de dire que l'intelligence artificielle rec\u00e8le de grandes promesses et accomplit de grands progr\u00e8s. Je pense en particulier \u00e0 la m\u00e9decine\u00a0: l'IA sauve d\u00e9j\u00e0 des vies en permettant de d\u00e9tecter des cancers tr\u00e8s pr\u00e9cocement ou de trouver bien plus vite des traitements ou des vaccins \u2013\u00a0ce fut le cas pour la covid-19.<br><br>Mais pour que cette technologie reste au service de l'humain, au service des Fran\u00e7ais, il faut, plut\u00f4t que de la subir, la ma\u00eetriser. Il faut cr\u00e9er un cadre de confiance dans lequel ces innovations puissent se d\u00e9velopper.<br><br>Dans ce but, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a lanc\u00e9 en 2018 une strat\u00e9gie nationale pour l'intelligence artificielle, inspir\u00e9e du rapport de C\u00e9dric Villani. Dot\u00e9e de 1,5\u00a0milliard d'euros, elle a notamment permis la cr\u00e9ation de quatre instituts interdisciplinaires d'intelligence artificielle, \u00e0 Nice, Grenoble, Toulouse et Paris. Elle a d'ores et d\u00e9j\u00e0 produit des r\u00e9sultats puisque, dans le domaine de l'intelligence artificielle, nous avons enregistr\u00e9 500\u00a0doctorants de plus et un doublement du nombre de dipl\u00f4m\u00e9s, et que nous avons d\u00e9sormais 190\u00a0chaires universitaires et 600\u00a0entreprises innovantes qui s'y consacrent.<br><br>Cette strat\u00e9gie a \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9e en 2021, dans le cadre du plan d'investissement France\u00a02030, et nous veillons avec Bruno Le\u00a0Maire et Sylvie Retailleau \u00e0 ce qu'elle tienne compte des derni\u00e8res \u00e9volutions.<br><br>Vous le voyez, monsieur le d\u00e9put\u00e9, sous l'autorit\u00e9 de la Premi\u00e8re ministre, le Gouvernement est pleinement mobilis\u00e9 pour que la France reste souveraine dans le domaine de l'intelligence artificielle.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Herv\u00e9 Saulignac.<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Saulignac. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, vous venez de r\u00e9pondre au 578e\u00a0d\u00e9put\u00e9 puisque la question que je vous ai pos\u00e9e a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement r\u00e9dig\u00e9e par ChatGPT. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.) </i>Vous noterez que le robot qui vient de vous interroger n'a pas soulev\u00e9 les questions li\u00e9es \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, \u00e0 la libert\u00e9, \u00e0 la d\u00e9mocratie ou aux menaces pour notre civilisation. (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Saulignac. </strong>Or les v\u00e9ritables enjeux sont pr\u00e9cis\u00e9ment ceux que le robot contourne. Si vous voulez vous diff\u00e9rencier de lui, ne contournez pas les r\u00e9ponses, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. Il y a urgence. La recherche est aux mains de groupes priv\u00e9s qui n'ont aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 ralentir leur course folle, et la pause r\u00e9clam\u00e9e par certains leaders de la tech est absolument illusoire. L'Union europ\u00e9enne a lanc\u00e9 un processus l\u00e9gislatif trop long et trop lent.<br><br>La France doit exhorter les grandes d\u00e9mocraties \u00e0 ouvrir le d\u00e9bat sur les transformations \u00e9conomiques et sociales qu'on peut redouter et \u00e0 construire tr\u00e8s vite une autorit\u00e9 de r\u00e9gulation. La France doit dire qu'elle ne placera jamais son destin technologique au-dessus de consid\u00e9rations vitales et universelles. La France doit r\u00e9affirmer que notre soci\u00e9t\u00e9 n'a d'avenir que dans l'humanisme et la libert\u00e9\u00a0; elle est vuln\u00e9rable et il importe de la prot\u00e9ger. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, ne perdez pas espoir dans l'intelligence humaine\u00a0: j'avais anticip\u00e9 la suite de votre question et je peux vous dire que l'Europe sera bient\u00f4t la premi\u00e8re d\u00e9mocratie du monde \u00e0 installer un cadre pour l'intelligence artificielle, qui pr\u00e9cisera les usages pour lesquels elle sera interdite,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.</strong> Ne faites pas une r\u00e9ponse de robot \u00e0 une question de robot\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026ceux pour lesquels elle sera conditionn\u00e9e \u00e0 des d\u00e9clarations de transparence et \u00e0 la r\u00e9alisation d'audits et ceux, enfin, pour lesquels elle sera autoris\u00e9e. La France a veill\u00e9 \u00e0 ce que l'innovation puisse se d\u00e9velopper dans un cadre de confiance.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-04-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": "3461", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}