{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1582", "identifiant": {"numero": "1582", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Gouvernement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Feuille de route de la ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720900", "mandatRef": "PM797553"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834720", "abrege": "\u00c9ducation et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-14", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834720", "abrege": "\u00c9ducation et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-14", "pageJO": "1020", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FEUILLE DE ROUTE DE LA MINISTRE DE L\u2019\u00c9DUCATION NATIONALE <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0C\u00e9cile Rilhac.<br><br><strong>Mme\u00a0C\u00e9cile Rilhac. </strong>Madame la ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, permettez-moi tout d'abord de vous souhaiter une pleine et enti\u00e8re r\u00e9ussite dans les fonctions qui sont d\u00e9sormais les v\u00f4tres \u00e0 la t\u00eate de ce beau minist\u00e8re\u00a0!<br><br>Une s\u00e9rie de chantiers ont \u00e9t\u00e9 ouverts par vos pr\u00e9d\u00e9cesseurs. Je pense, par exemple, \u00e0 l'am\u00e9lioration de la formation des enseignants, au d\u00e9veloppement de la mixit\u00e9 sociale et scolaire, \u00e0 l'approfondissement de l'\u00e9cole inclusive ou encore \u00e0 la restauration de l'autorit\u00e9 des enseignants dans leurs classes.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> La ministre pense que ce sont des fariboles\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0C\u00e9cile Rilhac. </strong>Conform\u00e9ment \u00e0 ses engagements depuis 2017, la majorit\u00e9 sera \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s et aux c\u00f4t\u00e9s de tous les acteurs de la communaut\u00e9 \u00e9ducative pour soutenir les projets qui permettront de faire perdurer dans nos \u00e9coles la promesse r\u00e9publicaine de l'\u00e9galit\u00e9 des chances, qui doit conduire \u00e0 la r\u00e9ussite de chaque \u00e9l\u00e8ve. N'en d\u00e9plaise \u00e0 nos opposants, c'est gr\u00e2ce au travail de la majorit\u00e9 que le d\u00e9doublement des classes a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 dans les zones d'\u00e9ducation prioritaire, que nos enseignants ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une revalorisation importante, que la prise en charge des \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap est en constante am\u00e9lioration, que nos directrices et directeurs b\u00e9n\u00e9ficient de meilleures conditions de travail et que les \u00e9quipes p\u00e9dagogiques ont des moyens pour mener leurs projets, avec le concours du dispositif \u00ab\u00a0Notre \u00e9cole, faisons-la ensemble\u00a0\u00bb.<br><br>Nous devons imp\u00e9rativement poursuivre nos actions pour que nos \u00e9tablissements scolaires et nos personnels \u00e9ducatifs, dont je salue l'engagement, b\u00e9n\u00e9ficient de toute la place qu'ils m\u00e9ritent dans notre soci\u00e9t\u00e9. Pour cela, il faut \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute des acteurs du terrain, qui font souvent remonter des probl\u00e8mes qui perdurent. Je parle ici, entre autres, des classes surcharg\u00e9es, de la formation continue insuffisante ou inadapt\u00e9e des enseignants, ou du manque d'accompagnants d\u2019\u00e9l\u00e8ves en situation de handicap (AESH).<br><br>Pour nos \u00e9l\u00e8ves, pour nos personnels \u00e9ducatifs, pour nos \u00e9coles publiques, il faut avancer sur ces questions.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> \u00c7a fait sept ans que vous \u00eates au pouvoir\u00a0! Alors\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0C\u00e9cile Rilhac. </strong>Pouvez-vous nous d\u00e9tailler votre feuille de route et votre m\u00e9thode pour relever ces d\u00e9fis prioritaires, afin que notre \u00e9cole reste un lieu d'\u00e9panouissement, o\u00f9 nos \u00e9l\u00e8ves pr\u00e9parent leur avenir ainsi que celui de notre pays\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. <i>(Vifs applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Retour vers le futur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Vivent les TIG \u00e0 l'\u00e9cole\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Madame Rilhac, merci pour votre question. Lorsque le Premier ministre et le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ont fait le choix de me nommer ministre de l'\u00e9ducation nationale \u2013\u00a0une grande responsabilit\u00e9 et un honneur\u00a0\u2013, la feuille de route \u00e9tait claire\u00a0: il s'agit, vous l'avez dit, de contribuer \u00e0 la r\u00e9ussite de l'\u00e9cole r\u00e9publicaine.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Des fariboles\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> ministre. </i>C'est la logique dans laquelle je veux m'inscrire, dans la lign\u00e9e de ce que mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs ont fait depuis 2017. Je ne peux, en une minute, r\u00e9sumer l'ensemble de la feuille de route que je vais appliquer,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Vous n'en croyez pas un mot\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> ministre. </i>\u2026mais je veux viser deux objectifs et appliquer une m\u00e9thode.<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz.</strong> Suppression de postes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> TIG \u00e0 l'\u00e9cole\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> ministre. </i>Le premier objectif est d'am\u00e9liorer la r\u00e9ussite scolaire\u00a0; nous en avons besoin, nous le savons. L'investissement des responsables \u00e9ducatifs \u2013\u00a0professeurs, cadres, inspecteurs\u00a0\u2013 n'a pas suffi \u00e0 nous donner des r\u00e9sultats satisfaisants dans les classements du Programme international pour le suivi des acquis des \u00e9l\u00e8ves (Pisa)\u00a0; c'est la raison pour laquelle la r\u00e9forme dite du choc des savoirs sera conduite \u00e0 la rentr\u00e9e 2024. J'ai dit, et je redis devant vous, que j'exclus \u00e9videmment tout tri social par l'\u00e9chec\u00a0: l'ensemble de nos \u00e9l\u00e8ves doivent ma\u00eetriser au mieux les apprentissages fondamentaux.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Les fiches d'Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra \u00e9taient meilleures\u00a0! Il n'y a pas une fiche sur Stanislas\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> ministre. </i>Cela suppose de revoir de fond en comble la formation initiale des enseignants et de travailler sur la formation continue pour leur offrir de nouvelles possibilit\u00e9s.<br><br>Le second objectif concerne le vivre-ensemble \u00e0 l'\u00e9cole.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Bla bla bla\u00a0! \u00c7a promet.<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> ministre. </i>Nous devons prot\u00e9ger les \u00e9l\u00e8ves et prot\u00e9ger les enseignants, qui font tant pour l'\u00e9cole de la R\u00e9publique. J'y veillerai personnellement.<br><br>Enfin, la m\u00e9thode \u2013\u00a0c'est important\u00a0\u2013 repose sur deux notions\u00a0: le dialogue avec les organisations syndicales et le contact avec le terrain.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Tout va bien\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> ministre. </i>Je sais, madame la d\u00e9put\u00e9e, que je peux compter sur vous et sur vos coll\u00e8gues. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Deux minutes de vide.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-14", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-14", "pageJO": "1020", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}