{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1104", "identifiant": {"numero": "1104", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "CONSEIL DE L'EUROPE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719032", "mandatRef": "PM796308"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801883", "abrege": "Commerce ext\u00e9rieur, attractivit\u00e9 et Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9 et des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801883", "abrege": "Commerce ext\u00e9rieur, attractivit\u00e9 et Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9 et des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": "7534", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONSEIL DE L'EUROPE <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bertrand Bouyx.<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Bouyx. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0Catherine Colonna, ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Qui n'est pas l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Bouyx. </strong>L'agression de la Russie contre l'Ukraine a plac\u00e9 dans un contexte de guerre le c\u0153ur m\u00eame de notre vieux continent\u00a0; le r\u00f4le parfois m\u00e9connu du Conseil de l'Europe en mati\u00e8re de d\u00e9fense des droits de l'homme n'en reste pas moins essentiel. La Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, sign\u00e9e par quarante-six \u00c9tats, prot\u00e8ge aujourd'hui plus de 700\u00a0millions d'Europ\u00e9ens. Ayant l'honneur de pr\u00e9sider la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise \u00e0 l'Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe, je profite de l'occasion qui m'est donn\u00e9e pour saluer tous ses membres, d\u00e9put\u00e9s comme s\u00e9nateurs, pour leur travail et pour leur engagement. Je les remercie pour le travail exemplaire accompli au cours de cette ann\u00e9e.<br><br>Comme l'a d\u00e9clar\u00e9 le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique lors du quatri\u00e8me sommet des chefs d'\u00c9tat et de gouvernement du Conseil de l'Europe, \u00e0 Reykjavik, le 16\u00a0mai, \u00ab\u00a0un seul lieu nous permet d'agir pour la \"s\u00e9curit\u00e9 d\u00e9mocratique\" de notre continent\u00a0: le Conseil de l'Europe.\u00a0\u00bb \u00c0 l'occasion de ce sommet historique, une feuille de route commune a \u00e9t\u00e9 trac\u00e9e. La France et le Conseil de l'Europe ont r\u00e9affirm\u00e9 leur soutien sans faille \u00e0 l'Ukraine.<br><br>Un registre des dommages caus\u00e9s par l'agression de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie contre l'Ukraine a \u00e9t\u00e9 ouvert, et la volont\u00e9 politique est aujourd'hui de cr\u00e9er un tribunal sp\u00e9cial international pour juger les crimes de guerre commis par la Russie. Comme de nombreux d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs ayant pu se rendre en Ukraine, nous avons constat\u00e9, dans la ville martyre d'Irpin, les blessures inflig\u00e9es par les soldats russes au peuple ukrainien.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> On attend la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Bouyx. </strong>Pouvez-vous d\u00e9tailler devant la repr\u00e9sentation nationale, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, la part que la France entend prendre dans le processus visant \u00e0 faire reconna\u00eetre les crimes de la Russie et \u00e0 permettre l'indemnisation des victimes\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Mme\u00a0St\u00e9phanie Kochert applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9 et des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Becht,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9 et des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger. </i>La France r\u00e9it\u00e8re sa condamnation de l'agression injustifi\u00e9e et ill\u00e9gale de la Russie contre l'Ukraine. La Russie doit rendre des comptes et nous soutiendrons l'Ukraine aussi longtemps qu'il le faudra.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Vous feriez bien de faire pareil avec le Maroc\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Becht,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>C'est le message constant entendu lors des rendez-vous internationaux qui se sont succ\u00e9d\u00e9 au cours des derni\u00e8res semaines, qu'il s'agisse du sommet du G7, du Conseil europ\u00e9en ou du sommet de l'Otan. Nous avons apport\u00e9 sans d\u00e9lai un soutien humain et financier aux juridictions ukrainiennes et \u00e0 la Cour p\u00e9nale internationale pour leurs enqu\u00eates sur les crimes commis par la Russie contre les victimes ukrainiennes. Comme l'a rappel\u00e9 la ministre Catherine Colonna hier devant les Nations unies, \u00e0 l'occasion du vingt-cinqui\u00e8me anniversaire du statut de Rome, il ne peut pas y avoir de paix sans justice, ni en Ukraine ni ailleurs. <br><br>Vous \u00e9voquez en particulier, monsieur le d\u00e9put\u00e9, l'action du Conseil de l'Europe\u00a0; je voudrais rendre hommage \u00e0 la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise que vous pr\u00e9sidez \u00e0 l'Assembl\u00e9e parlementaire, ainsi qu'\u00e0 l'ensemble de cette institution. Le Conseil de l'Europe a su agir vite en excluant la Russie de l'organisation d\u00e8s le 16\u00a0mars 2022. Il s'est port\u00e9 sans d\u00e9lai aux c\u00f4t\u00e9s de l'Ukraine et de ses citoyens, pour accompagner sa r\u00e9silience et ses efforts, pour renforcer encore l'\u00c9tat de droit et pour l'aider \u00e0 lutter contre l'impunit\u00e9 des criminels russes. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe SOC.)</i> Lors du sommet de Reykjavik des 16 et 17\u00a0mai, au cours duquel le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est intervenu en visioconf\u00e9rence, le Conseil de l'Europe a marqu\u00e9 \u00e0 nouveau son soutien \u00e0 l'Ukraine en cr\u00e9ant un registre des dommages caus\u00e9s par l'agression russe. Ce registre, qui r\u00e9pond \u00e0 une demande de l'Ukraine et de l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU, permettra de recenser et de documenter les dommages, pertes ou pr\u00e9judices subis par les victimes de l'agression de la Russie contre l'Ukraine. Tous les pays peuvent y adh\u00e9rer, y compris ceux qui ne sont pas membres du Conseil de l'Europe. Il sera bient\u00f4t fonctionnel, et c'est ainsi que nous punirons les criminels russes et demanderons la r\u00e9paration des dommages. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-19", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": "7534", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}