{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1314", "identifiant": {"numero": "1314", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation de la nuciculture"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719874", "mandatRef": "PM796674"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791613", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791613", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": "9877", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DE LA NUCICULTURE <a name=PG28></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0\u00c9lodie Jacquier-Laforge.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lodie Jacquier-Laforge. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br>Si je vous dis Parisienne, Franquette, Mayette, Fernor, Lara, \u00e0 quoi pensez-vous\u00a0? Bien \u00e9videmment, \u00e0 la noix \u2013\u00a0et pas n'importe laquelle\u00a0: celle de Grenoble\u00a0!<br><br>La culture de la noix \u2013\u00a0la nuciculture\u00a0\u2013 n\u2019est pas \u00e9pargn\u00e9e, elle non plus, par le changement climatique, la s\u00e9cheresse, les temp\u00eates, la gr\u00eale. Depuis quelques ann\u00e9es, les difficult\u00e9s s'accumulent. En 2022, la r\u00e9colte a certes \u00e9t\u00e9 exceptionnelle, avec une production de 30\u00a0% \u00e0 40\u00a0% sup\u00e9rieure \u00e0 la normale \u2013\u00a0du jamais vu. Toutefois, cette production remarquable, en France comme dans les autres pays producteurs de noix, s'est malheureusement accompagn\u00e9e d'une baisse massive \u2013\u00a0presque d'un effondrement\u00a0\u2013 de la consommation. Les prix, vous l'imaginez, se sont \u00e9croul\u00e9s. En 2023, nouveau coup dur\u00a0: une r\u00e9colte exceptionnellement basse plonge les nuciculteurs dans d\u2019autres difficult\u00e9s \u00e0 venir.<br><br>Vous le savez, l'appellation d\u2019origine prot\u00e9g\u00e9e (AOP) \u00ab\u00a0noix de Grenoble\u00a0\u00bb s'est organis\u00e9e d\u00e8s 1993 pour d\u00e9velopper des moyens de production respectueux, plus efficaces et plus neutres en mati\u00e8re d\u2019atteinte \u00e0 l\u2019environnement. C\u2019est ainsi qu\u2019a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e la Senura, la station d\u2019exp\u00e9rimentation nucicole Rh\u00f4ne-Alpes \u2013\u00a0une station de recherche innovante, que vous connaissez bien.<br><br>N\u00e9anmoins, l\u2019absence de v\u00e9ritables structures pour la fili\u00e8re, en Is\u00e8re comme dans d'autres d\u00e9partements de France, expose nos producteurs de noix \u00e0 une particuli\u00e8re fragilit\u00e9. C\u2019est pourquoi, monsieur le ministre, je souhaiterais conna\u00eetre les mesures que vous comptez mettre en \u0153uvre pour accompagner la fili\u00e8re de la nuciculture. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire. </i>Je veux commencer par rappeler l'\u00e9tat de la fili\u00e8re noix en France. Les noix repr\u00e9sentent le deuxi\u00e8me verger de notre pays, derri\u00e8re les pommes\u00a0; on en compte 25\u00a0000\u00a0hectares, dont 25\u00a0% \u00e0 30\u00a0% rel\u00e8vent de l'agriculture biologique. La France est le deuxi\u00e8me exportateur mondial de noix \u00e0 coque, derri\u00e8re les \u00c9tats-Unis, et le quatri\u00e8me exportateur mondial de cerneaux et de noix. Malgr\u00e9 ces \u00e9l\u00e9ments qui devraient plut\u00f4t nous inviter \u00e0 l'optimisme, la fili\u00e8re noix, comme d'autres fili\u00e8res \u2013\u00a0que certains d\u00e9put\u00e9s n'ont d'ailleurs pas manqu\u00e9 de citer\u00a0\u2013, traverse une crise tant conjoncturelle que structurelle.<br><br>Il nous faut donc d'abord r\u00e9pondre \u00e0 la crise du moment, qui est li\u00e9e \u00e0 des al\u00e9as climatiques \u2013\u00a0on a tant\u00f4t trop produit, tant\u00f4t pas assez\u00a0\u2013, ainsi qu'\u00e0 des al\u00e9as inflationnistes qui engendrent des baisses de consommation.<br><br>J'ajoute que la consommation de noix au niveau mondial conna\u00eet plut\u00f4t une tendance croissante, hormis pour l'ann\u00e9e 2023, et peut-\u00eatre pour l'ann\u00e9e 2024.<br><br>Nous devons r\u00e9pondre \u00e0 la crise au moyen de divers dispositifs, tels que la r\u00e9serve de crise agricole de l'Union europ\u00e9enne. Ainsi, 10\u00a0millions d'euros viendront soutenir la cerise et la noix, soit 8\u00a0millions allou\u00e9s par l'Union europ\u00e9enne et 2\u00a0millions de cr\u00e9dits nationaux compl\u00e9mentaires. Voil\u00e0 qui permettra de soutenir les nuciculteurs et de prendre en charge 80\u00a0% de la perte, calcul\u00e9e \u00e0 partir d'un r\u00e9sultat classique. Le guichet des aides est ouvert\u00a0; nous avons fait en sorte que le plus grand nombre de nuciculteurs puissent en b\u00e9n\u00e9ficier.<br><br>En outre, nous devons travailler sur le moyen et le long terme\u00a0; autrement dit, il faut r\u00e9pondre \u00e0 la crise imm\u00e9diate et \u00e0 la crise structurelle. Vous avez raison, il convient de mieux organiser la fili\u00e8re, d'abord pour permettre \u00e0 la production de r\u00e9pondre \u00e0 la demande. On produit beaucoup de fruits \u00e0 coque \u2013\u00a0par nature, \u00e9videmment\u00a0\u2013, mais il faut qu'on parvienne \u00e0 exporter davantage de cerneaux pour se conformer \u00e0 la tendance du march\u00e9, ce qui suppose de transformer la noix.<br><br>D'autre part, il faut inciter les producteurs \u00e0 s'organiser. Je sais qu'un certain nombre d'initiatives ont \u00e9t\u00e9 prises dans votre d\u00e9partement, mais les producteurs doivent s'organiser plus globalement. C'est ainsi qu'ils pourront ainsi acc\u00e9der \u00e0 divers fonds qui leur permettront de moderniser leurs outils de production et de valoriser la noix.<br><br>Notre pays produit beaucoup de noix, mais il en consomme assez peu en proportion du nombre d'habitants. D'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat de lancer des campagnes de communication.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, monsieur le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre. </i>Nous r\u00e9pondons ainsi \u00e0 la crise de court terme et aux besoins sur le long terme. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": "9877", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}