{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1774", "identifiant": {"numero": "1774", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "maladies", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Prise en charge de la maladie de Parkinson"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793560", "mandatRef": "PM796404"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834740", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-10", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834740", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-10", "pageJO": "2964", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRISE EN CHARGE DE LA MALADIE DE PARKINSON <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme Anne-Laure Babault. <i>(M. Louis Boyard cherche \u00e0 intervenir alors que son temps de parole est \u00e9coul\u00e9 et brandit le texte de sa question.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9 .</strong> D\u00e9gage\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Monsieur Boyard, vous vous taisez sinon je vous rappelle \u00e0 l'ordre. <i>(M.\u00a0Louis Boyard fait un signe de reddition.) </i>C'est inadmissible, vous venez de parler de respect tout au long de votre question et vous ne respectez pas cet h\u00e9micycle\u00a0! (Les d\u00e9put\u00e9s des groupes RE et Dem se l\u00e8vent et applaudissent. \u2013\u00a0Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RN, dont quelques d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent, ainsi que sur quelques bancs du groupe LR. \u2013\u00a0Vives exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Louis Boyard invite de la main les d\u00e9put\u00e9s des groupes RE, Dem et HOR \u00e0 se lever puis les salue th\u00e9\u00e2tralement.)<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont .</strong> \u00c7a suffit, on n'est pas \u00e0 l'Unef ici\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laure Babault . </strong>Ma question s'adresse au ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. Nous sommes 577\u00a0d\u00e9put\u00e9s dans cet h\u00e9micycle. Dix d'entre nous pourraient \u00eatre atteints de la maladie de Parkinson, car on estime qu'une personne sur cinquante pourrait l'\u00eatre au cours de sa vie.<br><br>Depuis plusieurs ann\u00e9es, nous observons une inqui\u00e9tante augmentation des cas de maladies neurod\u00e9g\u00e9n\u00e9ratives. Si de plus en plus de malades sont diagnostiqu\u00e9s, un nombre encore plus important de personnes voient leur vie affect\u00e9e par la maladie. Je pense aux familles, mais encore plus aux aidants, notamment quand le niveau de d\u00e9pendance augmente.<br><br>L'une des priorit\u00e9s de nos politiques publiques en mati\u00e8re de sant\u00e9 est donc de cr\u00e9er les conditions pour que les patients restent autonomes le plus longtemps possible. Pour cela, nous savons qu'il existe un \u00e9l\u00e9ment d\u00e9terminant dans le parcours de soins. Il faut encourager massivement les personnes atteintes de la maladie de Parkinson \u00e0 pratiquer une activit\u00e9 physique r\u00e9guli\u00e8re. Mais encore faut-il qu'elles soient correctement inform\u00e9es et accompagn\u00e9es au cours de leur maladie.<br><br>Cela fait bient\u00f4t vingt ans que l'un de mes proches en est atteint, et il n'existe toujours pas de protocole d'accompagnement. Avec une centaine de d\u00e9put\u00e9s, j'ai sign\u00e9 une proposition transpartisane,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9 .</strong> On a vu ce que donnaient les textes transpartisans\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laure Babault . </strong>\u2026r\u00e9dig\u00e9e en lien avec l'association France Parkinson et la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise des masseurs-kin\u00e9sith\u00e9rapeutes, visant \u00e0 proposer un entretien syst\u00e9matique avec un kin\u00e9 d\u00e8s le diagnostic de Parkinson \u00e9tabli. Il permettra au patient d'apprendre \u00e0 vivre avec la maladie, et lui donnera les cl\u00e9s pour ralentir sa progression et vivre dans de meilleures conditions.<br><br>\u00c0 l'occasion de la Journ\u00e9e mondiale de la maladie de Parkinson, jeudi 11\u00a0avril, j'aimerais savoir ce que le Gouvernement envisage de faire pour am\u00e9liorer l'accompagnement des patients. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention . </i>Vous avez raison, la maladie de Parkinson est une maladie neurod\u00e9g\u00e9n\u00e9rative chronique qui affecte pr\u00e8s de 300\u00a0000\u00a0de nos concitoyens. Pr\u00e8s de 30\u00a0000\u00a0nouveaux cas sont d\u00e9tect\u00e9s chaque ann\u00e9e. C'est une maladie qui p\u00e8se sur le quotidien des patients, mais aussi de leur entourage. C'est la deuxi\u00e8me cause de handicap moteur chez les adultes. La Journ\u00e9e mondiale de la maladie de Parkinson permettra de mettre en lumi\u00e8re ce fl\u00e9au.<br><br>Je connais votre mobilisation sur ce sujet et je tiens \u00e0 la saluer. Mieux accompagner le patient durant sa maladie et son traitement, lui donner les cl\u00e9s pour mieux en comprendre l'impact sur sa vie est le sens de l'action que m\u00e8ne le Gouvernement, notamment avec le d\u00e9ploiement, dans les prochaines semaines, des bilans de pr\u00e9vention souhait\u00e9s par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.<br><br>Mieux aider et mieux reconna\u00eetre le r\u00f4le des aidants dans l'accompagnement des personnes malades est aussi le sens des mesures prises depuis longtemps par cette majorit\u00e9. Dans le cadre de la prochaine strat\u00e9gie nationale maladies neurod\u00e9g\u00e9n\u00e9ratives 2024-2028 qui sera d\u00e9finie dans les prochaines semaines, je pr\u00e9voirai plusieurs mesures pour franchir un cap suppl\u00e9mentaire, d'une part, en mati\u00e8re d'accompagnement, d'autre part, pour faire en sorte que chaque personne touch\u00e9e appr\u00e9hende mieux les contraintes de cette maladie.<br><br>Votre proposition de loi y trouve toute sa place. C'est avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat que je vous inviterai \u00e0 participer aux travaux pr\u00e9paratoires, afin de viser l'objectif \u2013\u00a0comme nous le faisons pour toutes les pathologies lourdes\u00a0\u2013 de mieux accompagner les Fran\u00e7ais touch\u00e9s et ceux qui les entourent.<i> (Mme\u00a0Maud Bregeon applaudit.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-04-10", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-10", "pageJO": "2964", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}