{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1108", "identifiant": {"numero": "1108", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PRODUCTION DE POMMES EN FRANCE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793476", "mandatRef": "PM796344"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791613", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791613", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": "7537", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRODUCTION DE POMMES EN FRANCE <a name=PG19></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Francis Dubois.<br><br><strong>M.\u00a0Francis Dubois. </strong>\u00ab\u00a0Mangez des pommes\u00a0!\u00a0\u00bb, aimait \u00e0 dire Jacques Chirac, qui vantait la pomme corr\u00e9zienne. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.) </i>Aujourd'hui, la pomme fran\u00e7aise est en danger\u00a0! La fili\u00e8re est attaqu\u00e9e de toutes parts et ceux qui lui nuisent sont nombreux. Les pucerons d'abord, dont les invasions massives et sans pr\u00e9c\u00e9dent d\u00e9vastent nos vergers. Les normes fran\u00e7aises, ensuite, qui sont trop contraignantes pour nos pomiculteurs. Alors que l\u2019Union europ\u00e9enne r\u00e9glemente l\u2019utilisation et autorise une liste de produits phytosanitaires, la France, fid\u00e8le \u00e0 sa tradition de surtransposition, interdit ces m\u00eames mati\u00e8res actives. Cela p\u00e9nalise les producteurs, qui ne disposent que de traitements phytosanitaires inefficaces\u00a0: leurs co\u00fbts de production sont multipli\u00e9s par trois.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Dive.</strong> Comme d'habitude\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Francis Dubois. </strong>Notre souverainet\u00e9 alimentaire passe par des r\u00e8gles homog\u00e8nes. Face au puceron, le verger fran\u00e7ais doit \u00eatre trait\u00e9 comme le verger italien ou polonais.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Francis Dubois. </strong>Nous ne pouvons laisser nos agriculteurs dans le d\u00e9sarroi. M\u00eame en Corr\u00e8ze, les grossistes importent massivement de Pologne des pommes trait\u00e9es avec des produits interdits en France\u00a0; elles sont servies \u00e0 nos \u00e9coliers, \u00e0 nos coll\u00e9giens, \u00e0 nos a\u00een\u00e9s en Ehpad, au prix d\u2019un bilan carbone d\u00e9ficitaire. Nous marchons sur la t\u00eate\u00a0!<br><br>Les pommes de la discorde sont l\u00e9gion. Nos vergers sont aussi victimes de nuisibles \u00e9cologistes ravageurs\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.) </i>La semaine derni\u00e8re encore, dans le Tarn, plus de 9\u00a0000\u00a0pommiers ont \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9s et saccag\u00e9s\u00a0! Dans quel monde vit-on\u00a0? Les commandos \u00e9cologistes ont d\u00e9truit 90\u00a0% de ce verger alors que face \u00e0 la duret\u00e9 du march\u00e9 bio, o\u00f9 seule la moiti\u00e9 de la production est valoris\u00e9e, les producteurs se trouvent contraints de s\u2019adapter en revenant \u00e0 une agriculture conventionnelle.<br><br>Monsieur le ministre de l'agriculture, appliquons les r\u00e8gles de l\u2019Union europ\u00e9enne en mati\u00e8re de traitements, stoppons imm\u00e9diatement la surench\u00e8re normative et punitive \u00e0 la fran\u00e7aise.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Votre temps est \u00e9coul\u00e9, cher coll\u00e8gue.<br><br><strong>M.\u00a0Francis Dubois. </strong>Proposons sans d\u00e9lai \u00e0 nos pomiculteurs des engagements concrets et durables\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur quelques bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire. </i>Vous avez raison, on vante, pour des tas de raisons, la pomme en Corr\u00e8ze. Pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, je veux d'abord d\u00e9noncer les actes de destruction de biens d'autrui, revendiqu\u00e9s, sous couvert de l'anonymat, ce qui pose quand m\u00eame une question sur les intentions finales des auteurs. Il faut d\u00e9noncer sans rel\u00e2che ces actes. La justice est saisie, la police et la gendarmerie travaillent pour retrouver les coupables et les traduire devant les tribunaux. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem, HOR et LIOT.)</i><br><br>Cela proc\u00e8de de ces discours qu'on entend sur le terrain, opposant l'agriculture conventionnelle au mod\u00e8le bio. Des mots violents na\u00eet la violence. Je le dis aux uns et aux autres\u00a0: attention \u00e0 ce que nous disons sur l'agriculture\u00a0! Il faut d\u00e9fendre toutes les agricultures\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Non, pas toutes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>\u2026 y compris lorsque la transition est n\u00e9cessaire. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LR et LIOT.)</i><br><br>Oui, il faut raisonner en Europ\u00e9ens. Arr\u00eatons les surtranspositions \u2013\u00a0c'est le souhait de la Premi\u00e8re ministre\u00a0\u2013 et cessons de croire que les Fran\u00e7ais sont seuls sur leur \u00eele\u00a0: nous faisons partie d'un march\u00e9 commun. Nous poussons au niveau europ\u00e9en pour instaurer des clauses miroirs, mais cela suppose qu'il y ait des r\u00e8gles europ\u00e9ennes.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Elles ne marchent pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Alma Dufour.</strong> \u00c7a ne marche pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>Dans cette fili\u00e8re, comme dans d'autres, il faut sortir de la logique mol\u00e9cule par mol\u00e9cule \u2013\u00a0c'est le sens du plan \u00c9cophyto et du travail que nous menons sous l'\u00e9gide de la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> \u00c7a n'avance pas beaucoup\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>Nous devons \u00e9tablir une planification, regarder les usages, mettre en \u00e9vidence les impasses \u00e9ventuelles et consacrer des moyens \u00e0 la recherche et \u00e0 l'innovation \u2013\u00a0ce que nous faisons massivement avec le plan France 2030.<br><br>Enfin, et vous avez commenc\u00e9 par l\u00e0, j'appelle les Fran\u00e7ais \u00e0 agir en tant que consommateurs. Nous travaillons avec les cantines pour d\u00e9velopper la consommation de pommes \u2013\u00a0et rattraper notre retard sur un programme europ\u00e9en\u00a0\u2013, mais il faut aussi promouvoir la fili\u00e8re pomme fran\u00e7aise dans la grande distribution et sensibiliser chacun \u00e0 sa responsabilit\u00e9 de consommateur. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i> <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-19", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": "7537", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}