{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG750", "identifiant": {"numero": "750", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports urbains", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "TROTTINETTES \u00c9LECTRIQUES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA717379", "mandatRef": "PM797265"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801887", "abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801887", "abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": "3462", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TROTTINETTES \u00c9LECTRIQUES <a name=PG26></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Sylvain Maillard.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard. </strong>Ma question s'adresse au ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports, Cl\u00e9ment Beaune.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Non, pas lui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard. </strong>Les nouvelles mobilit\u00e9s sont au c\u0153ur de la r\u00e9volution des transports au sein de nos villes. Les trottinettes \u00e9lectriques ont ainsi connu dans notre pays un d\u00e9veloppement exponentiel, avec pr\u00e8s de 2,5\u00a0millions d'utilisateurs et plus de 100\u00a0000\u00a0trajets par jour pour celles qui sont en libre-service. Cet essor a eu un caract\u00e8re bien souvent chaotique, que nous avons r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e9nonc\u00e9 avec mes coll\u00e8gues d\u00e9put\u00e9s parisiens du groupe Renaissance.<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz.</strong> Vous \u00eates candidat aux municipales\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard. </strong>Toutefois, plut\u00f4t que de remplir son r\u00f4le de r\u00e9gulateur, la Ville de Paris a organis\u00e9 dimanche un scrutin bancal autour d'une question binaire, sans aucune campagne officielle. <i>(M.\u00a0Pierre Cordier s'exclame.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> On n'est pas au Conseil de Paris ici\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard. </strong>Il n'y a eu ni vote en ligne ni possibilit\u00e9 de procuration et tr\u00e8s peu de bureaux de vote ont \u00e9t\u00e9 ouverts. Le constat est l\u00e0\u00a0: avec seulement 7,4\u00a0% de votants, ce scrutin est un fiasco. Et apr\u00e8s cela, la maire de Paris ose parler de \u00ab\u00a0victoire de la d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Si M.\u00a0Maillard donne des le\u00e7ons de d\u00e9mocratie\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard. </strong>Au total, 91\u00a0300\u00a0personnes se sont prononc\u00e9es contre. C'est s\u00fbr, c'est toujours plus que le nombre de Parisiens ayant vot\u00e9 pour elle \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle \u2013\u00a0seulement 23\u00a0000. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br>Je pense aux jeunes Parisiens qui sont les grands perdants de cette votation \u00e0 travers laquelle il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 d'opposer une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 une autre.<br><br><strong>M.\u00a0Antoine L\u00e9aument.</strong> Ce n'est pas un discours de campagne, \u00e7a\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard. </strong>C'est une d\u00e9faite de la politique de la ville : les trottinettes \u00e9lectriques resteront autoris\u00e9es mais ne seront accessibles qu'\u00e0 ceux qui ont les moyens d'en acheter une. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>\u00c0 la r\u00e9flexion, ce sont tous les Parisiens qui sortent perdants de ce scrutin\u00a0: non seulement ils ne pourront plus utiliser les trottinettes en libre-service mais ils gardent Anne Hidalgo comme maire. <i>(Sourires sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> On n'est pas \u00e0 la Mutualit\u00e9 ici\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, quels sont les grands axes de votre politique\u00a0? Comment entendez-vous mieux r\u00e9guler ces nouvelles mobilit\u00e9s sans pour autant les interdire purement et simplement, comme Paris vient de le faire\u00a0? Tel est l'objectif qui doit nous guider\u00a0: r\u00e9guler en laissant de la libert\u00e9 pour le plus grand b\u00e9n\u00e9fice des usagers. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Ah non, pas lui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports. </i>Comme vous, je regrette que la Ville de Paris s'enferme dans l'\u00e9chec. \u00c9chec du scrutin d'abord : quand seulement 7,45 % des \u00e9lecteurs se d\u00e9placent, soit moins d'un Parisien sur vingt, on ne peut pas vraiment parler de triomphe populaire, \u00e0 moins de vivre dans une r\u00e9alit\u00e9 parall\u00e8le. \u00c9chec sur le fond aussi quand nous voyons la ville, qui a d\u00e9ploy\u00e9 sur son territoire 15 000 trottinettes en libre-service, faire endosser son \u00e9chec \u00e0 r\u00e9guler leur usage aux Parisiennes et aux Parisiens. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Quel triste spectacle que ce jeu de r\u00f4les entre \u00e9lus parisiens\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Cet \u00e9chec ne peut que me pr\u00e9occuper car, dans la perspective des Jeux olympiques et paralympiques, nous devons mobiliser tous nos modes de transport. Nous ne pouvons nous permettre le luxe d'en exclure certains. Nous manquons d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Paris et en \u00cele-de-France de v\u00e9los en libre-service et nous aurions eu bien besoin de ces 15\u00a0000\u00a0engins \u00e9lectriques, qui sont \u00e9cologiques.<br><br>C'est d'autant plus dommage que ce ne sont pas les trottinettes elles-m\u00eames qui sont interdites mais seulement celles qui sont en libre-service, comme vous l'avez soulign\u00e9. Celles qui appartiennent aux particuliers, plus co\u00fbteuses, moins protectrices et moins r\u00e9gul\u00e9es, seront toujours autoris\u00e9es \u00e0 circuler et pourront se d\u00e9ployer, voire pulluler, sur les trottoirs de nos villes.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Et pour les retraites, pourquoi ne pas faire un r\u00e9f\u00e9rendum\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>J'ai pr\u00e9sent\u00e9 un plan d'action pour aider les collectivit\u00e9s \u00e0 mieux r\u00e9guler l'usage des trottinettes. Il n'y a pas que Paris et je me f\u00e9licite de constater qu'une immense majorit\u00e9 de villes de France, plus de 200, autorisent les trottinettes en libre-service et savent r\u00e9guler leur usage, quelle que soit leur sensibilit\u00e9 politique, villes \u00e9cologistes comprises, preuve que cela est possible.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Ce plan national d'action pour mieux r\u00e9guler les trottinettes \u00e9lectriques, lanc\u00e9 dans le prolongement de la loi d'orientation des mobilit\u00e9s, nous permet de renforcer notre action\u00a0: en relevant l'\u00e2ge minimum d'utilisation de 12 \u00e0 14\u00a0ans, en le v\u00e9rifiant syst\u00e9matiquement,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Vous devriez \u00e9laborer un index seniors pour l'usage des trottinettes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026en renfor\u00e7ant, en coordination avec le ministre de l'int\u00e9rieur, le niveau des contraventions pour les comportements dangereux, notamment le fait de se tenir \u00e0 deux sur une trottinette, en obligeant les op\u00e9rateurs \u00e0 prendre des engagements \u00e9cologiques.<br><br>Nous pouvons, comme le font toutes les capitales europ\u00e9ennes et l'immense majorit\u00e9 des villes de France, avancer, prot\u00e9ger, r\u00e9guler. Je crois que c'est ainsi qu'il faut agir quand on est responsable politique et je continuerai en ce sens. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-04-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": "3462", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}