{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1152", "identifiant": {"numero": "1152", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "LIQUIDATION D'AIR GUYANE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795876", "mandatRef": "PM797730"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801887", "abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801887", "abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": "8424", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LIQUIDATION D'AIR GUYANE <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Davy Rimane.<br><br><strong>M.\u00a0Davy Rimane. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports, Gustave Flaubert disait que \u00ab\u00a0voyager rend modeste\u00a0\u00bb, car \u00ab\u00a0on voit mieux la place minuscule que l'on occupe dans le monde\u00a0\u00bb. En Guyane, des milliers de familles et des dizaines de milliers de personnes sont bloqu\u00e9es \u00e0 domicile, emp\u00each\u00e9es de tout d\u00e9placement, livr\u00e9es \u00e0 elles-m\u00eames. Croyez-moi quand j'affirme qu'elles n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi conscientes de la place minuscule qu'elles occupent dans ce pays que l'on dit un et indivisible. Les enseignants partent, les \u00e9coles se vident, les prix explosent, les gens meurent en tentant des d\u00e9placements en pirogue \u00e0 une p\u00e9riode de l'ann\u00e9e qui ne le permet pas. D'autres prennent l'avion au Surinam, pays \u00e9tranger, pour se rendre \u00e0 Cayenne, sur le sol guyanais.<br><br>La liquidation d'Air Guyane, annonc\u00e9e il y a quelques jours, est la preuve ultime, s'il en fallait une, de l'\u00e9chec ph\u00e9nom\u00e9nal de la politique non seulement de d\u00e9senclavement, mais plus largement de d\u00e9veloppement de la Guyane. Quand la population actuellement bloqu\u00e9e pourra-t-elle de nouveau se d\u00e9placer librement\u00a0?<br><br>Je sais que vous me r\u00e9torquerez que la continuit\u00e9 territoriale en mati\u00e8re de trajets int\u00e9rieurs rel\u00e8ve de la comp\u00e9tence de l'ex\u00e9cutif local, mais suivrez-vous les recommandations du rapport s\u00e9natorial du 30\u00a0mars 2023, qui pr\u00e9conise de porter la participation de l'\u00c9tat \u00e0 au moins 50\u00a0% s'agissant des lignes d\u00e9pourvues de liaisons routi\u00e8res\u00a0? Car en cinq cents ans de pr\u00e9sence fran\u00e7aise en Guyane, ce sont 500\u00a0kilom\u00e8tres de route qui ont \u00e9t\u00e9 construits, soit 1\u00a0kilom\u00e8tre de route par an, sur un territoire de 90\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s\u00a0!<br><br>\u00cates-vous pr\u00eat \u00e0 engager des discussions pour l'\u00e9laboration d'un plan pluriannuel de d\u00e9senclavement de la Guyane avant la fin de l'ann\u00e9e 2023\u00a0? Les Guyanais n'attendent pas le p\u00e8re No\u00ebl\u00a0: ils attendent des investissements publics pour \u00eatre en mesure d'exercer leur libert\u00e9 fondamentale d'aller et venir. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES et sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports.<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports. </i>Vous appelez mon attention et celle du Gouvernement, puisque je suis ce dossier notamment avec M.\u00a0Philippe Vigier, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer, sur la situation extr\u00eamement pr\u00e9occupante du groupe Caire, qui est en liquidation et vous posez, plus largement, la question du d\u00e9senclavement.<br><br>La situation du groupe Caire n'est pas l'\u00e9chec d'une politique soutenue par l'\u00c9tat\u00a0: nous sommes au rendez-vous, et nous continuerons \u00e0 l'\u00eatre, sur la continuit\u00e9 territoriale, notamment sur les infrastructures \u2013\u00a0je m'en suis entretenu ce matin avec M.\u00a0le pr\u00e9sident Gabriel Serville, qui est \u00e0 Paris. Cette situation est le r\u00e9sultat d'une succession d'erreurs de gestion regrettables d'un groupe dont les compagnies desservent massivement la Guyane et les Antilles. <br><br>La d\u00e9cision rendue par le tribunal de commerce il y a quelques jours \u2013\u00a0\u00e0 propos de laquelle nous avons \u00e9chang\u00e9 le jour m\u00eame o\u00f9 elle a \u00e9t\u00e9 rendue, ce qui \u00e9tait normal\u00a0\u2013 a des cons\u00e9quences tr\u00e8s s\u00e9rieuses en termes tant d'emploi, puisque 176\u00a0emplois sont en danger en Guyane, que de connexions, ce qui est sans doute encore plus important, car elles sont essentielles pour le territoire.<br><br>Nous prendrons toutes les mesures n\u00e9cessaires pour maintenir, jour apr\u00e8s jour, la continuit\u00e9. Il s'agit de mesures tr\u00e8s concr\u00e8tes, qui sont d\u00e9ploy\u00e9es avec M.\u00a0Philippe Vigier\u00a0: d\u00e8s demain, un avion de la compagnie Chalair permettra d'assurer les connexions les plus urgentes, telles que les \u00e9vacuations sanitaires ou l'approvisionnement de m\u00e9dicaments \u2013\u00a0je parlais ce matin avec M.\u00a0Gabriel Serville de notre mobilisation sur ce dossier\u00a0; dans les trois prochaines semaines, afin d'\u00e9viter toute rupture, nous accompagnerons techniquement la mise en place par la collectivit\u00e9 territoriale de Guyane d'une d\u00e9l\u00e9gation de service public d'urgence\u00a0; nous pr\u00e9parons une d\u00e9l\u00e9gation de service public plus structur\u00e9e et p\u00e9renne. Ces d\u00e9l\u00e9gations rel\u00e8vent en premier lieu de la comp\u00e9tence de la collectivit\u00e9 territoriale, mais l'\u00c9tat a toujours \u00e9t\u00e9 au rendez-vous pour les accompagner, y compris financi\u00e8rement. J'ai pris l'engagement que cet accompagnement se poursuivra et, avec M.\u00a0Philippe Vigier, je rencontrerai \u00e0 ce sujet dans les jours qui viennent M.\u00a0Gabriel Serville. Je me tiens \u00e0 votre disposition pour poursuivre nos \u00e9changes. Nous n'abandonnerons aucune connexion essentielle dans les semaines, dans les mois et dans les ann\u00e9es \u00e0 venir. Nous ne laisserons pas tomber la Guyane\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Davy Rimane.<br><br><strong>M.\u00a0Davy Rimane. </strong>Je vous remercie pour votre r\u00e9ponse, mais elle est incompl\u00e8te, car vous n'avez pas parl\u00e9 d'un plan pluriannuel d'investissement pour d\u00e9senclaver le territoire. Je rappelle que celui de la Guyane couvre 90\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s alors qu'il compte seulement 500\u00a0kilom\u00e8tres de routes nationales. Il n'y a rien d'autre\u00a0! Le d\u00e9senclavement est une question urgente afin que les gens puissent s'y d\u00e9placer. Il faut donc ouvrir la discussion sur un plan pluriannuel d'investissement\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES, ainsi que sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-04", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": "8424", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}