{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1114", "identifiant": {"numero": "1114", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "BLESS\u00c9S DE GUERRE VENANT DE POLYN\u00c9SIE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795192", "mandatRef": "PM797349"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826684", "abrege": "Biodiversit\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la biodiversit\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826684", "abrege": "Biodiversit\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la biodiversit\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": "7542", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> BLESS\u00c9S DE GUERRE VENANT DE POLYN\u00c9SIE <a name=PG25></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Steve Chailloux.<br><br><strong>M.\u00a0Steve Chailloux. </strong>Je souhaite appeler l'attention de M.\u00a0le ministre des arm\u00e9es sur la situation de d\u00e9tresse des bless\u00e9s de guerre en Polyn\u00e9sie que la France, pour pr\u00e9server ses int\u00e9r\u00eats dans le monde, a \u00e9t\u00e9 contrainte de jeter dans la bataille. De ce fait, comme le disait Clemenceau, \u00ab\u00a0Ils ont des droits sur nous\u00a0\u00bb, notamment celui de jouir d'un accompagnement dans toutes les d\u00e9marches administratives, juridiques ou encore sociales, depuis la constatation de leur blessure jusqu'\u00e0 leur retour \u00e0 l'emploi. Ce soutien est n\u00e9cessaire pour compenser la perte d'autonomie due \u00e0 leur blessure. Il s'agit l\u00e0 d'une contrepartie \u00e9vidente au sacrifice qu'ils ont consenti pour la nation.<br><br>Or, en Polyn\u00e9sie, la contrepartie s'av\u00e8re d\u00e9faillante. Ce sont les cellules d'aide des trois arm\u00e9es qui ont pour mission d'assurer leur suivi. Toutefois, lorsque les bless\u00e9s de guerre quittent l'Hexagone et regagnent physiquement la Polyn\u00e9sie, leur situation semble \u00e9chapper \u00e0 la comp\u00e9tence desdites cellules\u00a0: l'\u00e9loignement g\u00e9ographique du Fenua \u2013\u00a0du pays\u00a0\u2013 en est la principale cause.<br><br>En effet, les cellules d'aide n'ont aucun \u00e9quivalent en Polyn\u00e9sie. Lorsque le militaire bless\u00e9 est radi\u00e9 des contr\u00f4les de l'arm\u00e9e, c'est l'agence de reconversion D\u00e9fense Mobilit\u00e9 qui l'accompagne jusqu'au retour \u00e0 l'emploi. Cependant, celle-ci souffre d'un manque d'effectifs et d'un fort taux de roulement qui ne permettent pas d'assurer le suivi complet et constant des bless\u00e9s de guerre. Leur accompagnement y est lacunaire et ce sont les bless\u00e9s eux-m\u00eames qui finissent par en souffrir.<br><br>Alors que la Polyn\u00e9sie offre chaque ann\u00e9e \u00e0 la France pr\u00e8s de 600 de ses enfants pour alimenter l'arm\u00e9e, Te mau \u2018Aito no te Fenua</i> \u2013\u00a0les guerriers de notre terre\u00a0\u2013, une telle souffrance est inacceptable. Ma question est donc simple\u00a0: quelles actions l'\u00c9tat fran\u00e7ais compte-t-il engager pour r\u00e9soudre cette situation\u00a0? <i>Mauruuru, te aroha 'ia rahi. Merci et salutations \u00e0 tous. (Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES et sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la jeunesse et du service national universel.<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la jeunesse et du service national universel. </i>Permettez-moi de vous pr\u00e9senter les excuses du ministre des arm\u00e9es, qui est \u00e0 l'\u00e9tranger et m'a fait part de sa r\u00e9ponse, qui lui tient extr\u00eamement \u00e0 c\u0153ur.<br><br>Vous avez raison, l'ensemble de nos bless\u00e9s ont des droits sur nous tous pour le sacrifice consenti, quel que soit leur lieu d'origine. Toutefois, il y a des sp\u00e9cificit\u00e9s propres aux territoires ultramarins. Vous \u00e9voquez plusieurs points, tels que l'accompagnement physique ou encore l'\u00e9loignement post\u00e9rieurement au retour de l'Hexagone.<br><br>N\u00e9anmoins, tous les aspects du parcours doivent \u00eatre garantis, \u00e0 commencer par l'acc\u00e8s aux droits. Celui-ci sera renforc\u00e9 gr\u00e2ce au plan Bless\u00e9s 2023-2027, annonc\u00e9 par ma coll\u00e8gue Patricia Mirall\u00e8s le 10\u00a0mai et que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a lui-m\u00eame \u00e9voqu\u00e9 le 13\u00a0juillet \u00e0 l'h\u00f4tel de Brienne. Cet accompagnement est un d\u00fb\u00a0: nous le leur devons, ainsi qu'\u00e0 leurs familles.<br><br>Le premier axe de ce plan vise donc \u00e0 renforcer cet acc\u00e8s. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \u00e9galement rappel\u00e9 que la demande de pension militaire d'invalidit\u00e9 doit \u00eatre facilit\u00e9e. L'instruction sera automatis\u00e9e et accessible au format num\u00e9rique\u00a0: cette disposition sera effective tr\u00e8s prochainement pour les blessures psychiques \u2013\u00a0nous savons \u00e0 quel point elles sont importantes. La t\u00e9l\u00e9expertise sera aussi rendue possible, gr\u00e2ce \u00e0 un d\u00e9cret, afin d'\u00e9viter les d\u00e9placements non essentiels qui entra\u00eenent un co\u00fbt pour les bless\u00e9s.<br><br>En mati\u00e8re d'accompagnement, les cellules d'aide seront densifi\u00e9es\u00a0: un meilleur accompagnement tenant compte de la r\u00e9alit\u00e9 du tissu local est \u00e0 l'\u00e9tude. Plus que jamais, l'investissement financier en la mati\u00e8re est essentiel\u00a0: 16\u00a0millions d'euros permettront de renforcer les effectifs de ces cellules, parce que c'est d'abord l'humain qui accompagne, et un effort particulier sera consacr\u00e9 aux outre-mer puisque 6\u00a0millions au moins y seront consacr\u00e9s. Citons \u00e9galement les maisons Athos, qui ont fait leurs preuves gr\u00e2ce \u00e0 un accompagnement tr\u00e8s sp\u00e9cifique\u00a0: une \u00e0 deux nouvelles seront cr\u00e9\u00e9es dans les territoires ultramarins.<br><br>Vous pouvez donc compter, monsieur le d\u00e9put\u00e9, sur la mobilisation de l'ensemble de la maison des arm\u00e9es pour accompagner les bless\u00e9s et, surtout, de l'ensemble du Gouvernement.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-19", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": "7542", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}