{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG774", "identifiant": {"numero": "774", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "INTERDICTION DE LA PHOSPHINE ET EXPORTATION DE C\u00c9R\u00c9ALES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793190", "mandatRef": "PM802633"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791613", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791613", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": "3747", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INTERDICTION DE LA PHOSPHINE ET EXPORTATION DE C\u00c9R\u00c9ALES <a name=PG22></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Laurence Heydel\u00a0Grillere.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Heydel\u00a0Grillere. </strong>Monsieur le ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire, apr\u00e8s vous avoir sollicit\u00e9 pour sauver la production de cerises et pour d\u00e9velopper celle de la ch\u00e2taigne, je reviens vers vous concernant une autre sp\u00e9cialit\u00e9 fran\u00e7aise. Cette sp\u00e9cialit\u00e9, qui fait le bonheur de nos voisins europ\u00e9ens et d'autres pays dans le monde, nous a conduits \u00e0 perdre notre souverainet\u00e9 alimentaire au profit de l'importation de nombreux produits, comme la moiti\u00e9 des fruits que nous consommons\u00a0: je veux \u00e9videmment parler de la sp\u00e9cialit\u00e9 fran\u00e7aise de surtransposition de normes agricoles.<br><br>Le 26\u00a0octobre 2022, nous avons eu un nouvel exemple de l'ing\u00e9niosit\u00e9 de notre pays en la mati\u00e8re\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> M\u00eame elle, elle le dit\u00a0! Incroyable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Si m\u00eame les membres de la majorit\u00e9 s'y mettent\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Heydel\u00a0Grillere. </strong>\u2026l'Anses \u2013\u00a0Agence nationale de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire de l\u2019alimentation, de l\u2019environnement et du travail\u00a0\u2013 a d\u00e9cid\u00e9 d'interdire, \u00e0 partir du 25\u00a0avril prochain, l'utilisation d'un insecticide utilis\u00e9 pour l'exportation des c\u00e9r\u00e9ales. Dans une dizaine de jours, les agriculteurs fran\u00e7ais ne pourront donc plus exporter des c\u00e9r\u00e9ales hors de l'Union europ\u00e9enne\u00a0: or ces exportations repr\u00e9sentent environ 11,5\u00a0millions de tonnes de grains d'hiver, soit 3,8\u00a0milliards d'euros \u2013\u00a0une paille\u00a0! Et ce n'est pas le pire car, dans le m\u00eame temps, nous pourrons, nous, Fran\u00e7ais, continuer \u00e0 importer des c\u00e9r\u00e9ales trait\u00e9es avec cet insecticide. Une telle situation interroge\u00a0; elle pourrait m\u00eame pr\u00eater \u00e0 sourire, si elle n'avait pas autant de cons\u00e9quences pour nos agriculteurs, pour les habitants des pays importateurs de c\u00e9r\u00e9ales et m\u00eame sur les \u00e9quilibres g\u00e9opolitiques existants.<br><br>Que l'Anses n'interroge pas l'existence d'un passe sanitaire, l'\u00e9mergence de solutions en mati\u00e8re phytosanitaire ou encore la p\u00e9rennit\u00e9 de nos exploitations, c'est une chose, car son r\u00f4le est d'\u00e9valuer les risques pour la sant\u00e9 des Fran\u00e7ais. Mais quelle est la place du politique dans la d\u00e9finition du niveau de danger acceptable\u00a0? Nous ne pouvons laisser faire\u00a0: nous ne pouvons \u00eatre aussi inactifs que les gouvernements de droite et de gauche qui ont d\u00e9sindustrialis\u00e9 la France et laiss\u00e9 mourir notre agriculture. La loi pour l\u2019\u00e9quilibre des relations commerciales dans le secteur agricole et alimentaire et une alimentation saine, durable et accessible \u00e0 tous, dite Egalim, la revalorisation des retraites agricoles et la r\u00e9forme de l'assurance r\u00e9colte le prouvent\u00a0: nos ambitions pour la souverainet\u00e9 alimentaire et pour nos agriculteurs sont claires depuis six ans. Alors, monsieur le ministre, comment comptez-vous concilier l'exigence de souverainet\u00e9 alimentaire avec les objectifs relatifs \u00e0 l'environnement et \u00e0 la sant\u00e9 publique\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Je vous remercie, ma ch\u00e8re coll\u00e8gue.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Heydel\u00a0Grillere. </strong>Les surtranspositions fran\u00e7aises sont-elles une fatalit\u00e9, ou allons-nous nous donner les moyens\u2026 <i>(Mme la pr\u00e9sidente coupe le micro de l'oratrice. - Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire. </i>Merci de votre question qui me permettra de compl\u00e9ter la r\u00e9ponse que j'ai d\u00e9j\u00e0 apport\u00e9e sur ce sujet de la phosphine et, globalement, \u00e0 propos des produits phytosanitaires. Une autre question, je crois, me sera pos\u00e9e ensuite sur le m\u00eame sujet. Je veux d'abord rappeler, comme je l'ai fait tout \u00e0 l'heure, que sur ce type de sujets, il est bon de lire ce que dit le droit\u00a0; je vais donc le faire. \u00c0 propos de la phosphine, le droit proc\u00e8de \u00e0 la d\u00e9rogation suivante\u00a0: \u00ab\u00a0Les limites maximales applicables aux r\u00e9sidus de pesticides \u00e9tablies conform\u00e9ment au pr\u00e9sent r\u00e8glement ne s'appliquent pas aux produits couverts par l'annexe\u00a0I destin\u00e9s \u00e0 l'exportation vers des pays tiers et trait\u00e9s avant l'exportation, lorsqu'il a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 [\u2026] que le pays tiers de destination exige ou accepte ce traitement particulier afin de pr\u00e9venir l'introduction d'organismes nuisibles sur son territoire.\u00a0\u00bb Ce dont nous parlons est strictement couvert par cette disposition, qui se trouve dans le troisi\u00e8me paragraphe de l'article\u00a02 du r\u00e8glement (CE)396/2005 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 23\u00a0f\u00e9vrier 2005.<br><br>Si je le pr\u00e9cise, c'est parce qu'il faut d'abord agir en droit, dans ces affaires-l\u00e0\u00a0: il faut donc rappeler l'\u00e9tat du droit europ\u00e9en, qui permet cette d\u00e9rogation. C'est donc \u00e0 bon droit que nous allons produire la d\u00e9rogation en question, et je ne r\u00e9p\u00e9terai pas ce que j'ai dit tout \u00e0 l'heure \u00e0 propos de notre volont\u00e9 d'encourager les exportations.<br><br>Ensuite \u2013\u00a0c'est le deuxi\u00e8me aspect de ma r\u00e9ponse\u00a0\u2013, le droit europ\u00e9en \u00e9tant clair, il faut aussi que nous r\u00e9pondions aux besoins des pays vers lesquels nous exportons, je pense en particulier aux pays de la rive sud de la M\u00e9diterran\u00e9e. Nous sommes dans une situation particuli\u00e8re qui exige de r\u00e9fl\u00e9chir aussi aux niveaux politique et g\u00e9opolitique, et non seulement juridique\u00a0: de ce point de vue, nous devons \u00e9galement assurer la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire de nos voisins. <br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Bony.</strong> Je suis d'accord\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>C'est la responsabilit\u00e9 et la vocation de la France\u00a0: il est n\u00e9cessaire, dans le moment particulier de la guerre en Ukraine, que nous faisions en sorte de couvrir les besoins de nos voisins, pour que ce ne soit pas d'autres \u2013\u00a0y compris ceux qui m\u00e8nent la guerre sur le territoire europ\u00e9en\u00a0\u2013 qui s'en chargent. Sans cela, nous aurions pu nous abstenir de proc\u00e9der \u00e0 ces exportations. Nous allons donc \u00e0 la fois nous conformer au droit et nous adapter \u00e0 la situation politique et g\u00e9opolitique. C'est peut-\u00eatre ce que vous appelez de vos v\u0153ux\u00a0: quoi qu'il en soit \u2013\u00a0je le dis au nom du Gouvernement, car nous partageons tous cette volont\u00e9\u00a0\u2013, nous nous effor\u00e7ons de tout faire pour que la France, dans ce domaine, retrouve son rang. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Affaire \u00e0 suivre, donc\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-04-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": "3747", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}