{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1619", "identifiant": {"numero": "1619", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Prise en charge des affections de longue dur\u00e9e"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794434", "mandatRef": "PM796920"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834740", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-28", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834740", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-28", "pageJO": "1222", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRISE EN CHARGE DES AFFECTIONS DE LONGUE DUR\u00c9E <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christophe Bentz.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Bentz. </strong>Madame la ministre du travail et de la sant\u00e9, depuis plusieurs semaines, nous lisons dans la presse que des \u00e9conomies sur les d\u00e9penses de sant\u00e9 vont \u00eatre faites par votre gouvernement. Faire des \u00e9conomies est n\u00e9cessaire, notamment pour r\u00e9duire la dette abyssale que votre gouvernement a largement contribu\u00e9 \u00e0 alourdir, mais pourquoi sur la sant\u00e9 des Fran\u00e7ais\u00a0? Ces derniers paient toujours davantage pour leurs services publics, qui r\u00e9gressent pourtant dans nos territoires.<br><br>Nous apprenons qu'il faut trouver 12\u00a0milliards. Permettez-moi de vous donner une id\u00e9e d'\u00e9conomies pour le premier milliard\u00a0: la suppression de l'aide m\u00e9dicale de l'\u00c9tat (AME) pour les clandestins au b\u00e9n\u00e9fice d'une aide m\u00e9dicale d'urgence. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Ah, \u00e7a faisait longtemps\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Bentz. </strong>Par ailleurs, il est question que vous r\u00e9duisiez les aides relatives \u00e0 certains dispositifs m\u00e9dicaux et la prise en charge des affections de longue dur\u00e9e (ALD), c'est-\u00e0-dire notamment les diab\u00e8tes ou les cancers. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i> Soigner le corps et la vie, c'est soigner les plus jeunes et les plus vieux, les plus pauvres et les plus riches, les petites maladies et les affections longues, sans r\u00e9duire les soins \u00e0 leur co\u00fbt. C'est l'essence m\u00eame de la solidarit\u00e9 nationale pour notre protection sociale.<br><br>Madame la ministre, rassurez-nous et dites-nous qu'il ne sera jamais question de faire des \u00e9conomies sur le dos de ceux qui se battent pour vivre et pour gu\u00e9rir, parfois pendant des mois, voire des ann\u00e9es, alors que tellement d'argent est gaspill\u00e9 par ailleurs\u00a0!<br><br>Pouvez-vous nous garantir que les \u00e9conomies que vous comptez faire ne seront pas au d\u00e9triment de la prise en charge ou de la qualit\u00e9 des soins, c'est-\u00e0-dire au d\u00e9triment de la sant\u00e9 des Fran\u00e7ais, mais plut\u00f4t en vous attaquant \u00e0 la fraude sociale ou en r\u00e9duisant drastiquement les d\u00e9penses inutiles des agences r\u00e9gionales de sant\u00e9 (ARS), ces machines technocratiques qui suradministrent la sant\u00e9 mais ne soignent personne\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Je vous remercie de votre question, mais, une fois de plus, elle reprend la longue litanie des propositions faciles, approximatives et totalement hors sujet.<br><br><strong>M.\u00a0Micha\u00ebl Taverne.</strong> C'est votre bilan\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Vous posez des questions l\u00e9gitimes, qui concernent comme chaque ann\u00e9e des dispositifs dont la pertinence peut \u00eatre examin\u00e9e. Vous avez soulev\u00e9 une question relative aux ALD, qui touchent 20\u00a0% de nos concitoyens, soit 13\u00a0millions de Fran\u00e7ais. Deux tiers des remboursements effectu\u00e9s par l'assurance maladie concernent ces affections\u00a0: il n'est donc pas ill\u00e9gitime d'examiner la pertinence des dispositifs correspondants, comme cela a \u00e9t\u00e9 fait r\u00e9guli\u00e8rement. Compte tenu du vieillissement de la population et de l'augmentation du nombre des pathologies chroniques, nous savons que le montant des enveloppes consacr\u00e9es aux ALD ne fera qu'augmenter.<br><br>Vous avez \u00e9voqu\u00e9 des \u00e9conomies effectu\u00e9es dans les h\u00f4pitaux, mais jamais ils n'ont \u00e9t\u00e9 aussi bien accompagn\u00e9s que ces derni\u00e8res ann\u00e9es par les gouvernements successifs. <i>(Exclamations prolong\u00e9es sur les bancs des groupes RN, LFI-NUPES, LR, SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> Bien s\u00fbr\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> Je doute que les soignants vous comprennent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Depuis la crise du covid, la garantie d'accompagnement des h\u00f4pitaux a permis de sanctifier les budgets hospitaliers.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> Ce n'est pas arriv\u00e9 jusque chez moi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> Il faut sortir de Paris\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Sur le fond, vos propositions sont illogiques, monsieur Bentz. En janvier 2023, lors de la journ\u00e9e de niche de votre groupe, vous \u00e9tiez rapporteur d'une proposition de loi visant \u00e0 exon\u00e9rer de cotisations sociales patronales les augmentations de salaire jusqu'\u00e0 10\u00a0%.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Excellente proposition de loi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Vous plaidiez donc pour la fragilisation des recettes de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et de l'assurance maladie, alors qu'aujourd'hui vous faites de grandes tirades hors sujet sur d'\u00e9ventuelles \u00e9conomies. <i>(Mme\u00a0G\u00e9raldine Grangier s'exclame.) </i>Encore une fois, il est normal de s'interroger sur la pertinence des dispositifs\u00a0; c'est ce que nous faisons. (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-28", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-28", "pageJO": "1222", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}