{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1392", "identifiant": {"numero": "1392", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "climat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "COP28"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795058", "mandatRef": "PM797277"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-30", "pageJO": "10674", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> COP28 <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Julien Bayou.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Bayou. </strong>Permettez-moi tout d'abord d'avoir une pens\u00e9e pour une grande militante de l'\u00e9cologie qui nous a quitt\u00e9s ce matin, Mich\u00e8le Rivasi. Elle a d\u00e9di\u00e9 sa vie \u00e0 l'\u00e9cologie, de la Criirad, la Commission de recherche et d'information ind\u00e9pendantes sur la radioactivit\u00e9, au Parlement europ\u00e9en. Nous pensons tr\u00e8s fort \u00e0 elle et \u00e0 sa famille. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, RE, LFI-NUPES, LR, Dem, SOC, HOR, GDR-NUPES et LIOT.)</i><br><br>Demain, monsieur le ministre de l'\u00e9cologie, s'ouvre la COP28 \u00e0 Duba\u00ef. Une conf\u00e9rence sur le climat pr\u00e9sid\u00e9e par un p\u00e9trolier\u00a0: on pourrait croire \u00e0 une mauvaise plaisanterie. Nous avons pourtant terriblement besoin d'un tel cadre de n\u00e9gociation. Deux grandes ambitions doivent \u00eatre r\u00e9unies pour assurer le succ\u00e8s d'une conf\u00e9rence des parties (COP)\u00a0: annoncer, enfin, la fin des \u00e9nergies fossiles \u2013\u00a0je ne pense pas qu'au charbon, mais aussi au gaz et au p\u00e9trole\u00a0\u2013\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Delogu.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Bayou. </strong>\u2026ainsi qu'un plan d'action pour l'adaptation au changement climatique. Comment la France pourrait \u00eatre cr\u00e9dible en accusant un tel retard sur ces deux points, en ne se montrant pas du tout \u00e0 la hauteur des enjeux\u00a0? Concernant la fin des \u00e9nergies fossiles, vous avez prolong\u00e9 la dur\u00e9e de vie des centrales \u00e0 charbon, offert un pont d'or \u00e0 Total pour ouvrir un nouveau terminal m\u00e9thanier au\u00a0Havre afin d'importer toujours plus de gaz de schiste. La France et l'Europe se ruent sur le gaz azerba\u00efdjanais en soutenant l'effort de guerre de Bakou contre l'Arm\u00e9nie, tandis que le pr\u00e9sident Macron appuie personnellement le projet climaticide de Total en Ouganda et en Tanzanie \u2013\u00a0l'ol\u00e9oduc de p\u00e9trole brut d\u2019Afrique de l\u2019Est (Eacop).<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> La honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Bayou. </strong>L'adaptation est \u00e0 l'avenant\u00a0: le ministre de l'\u00e9cologie \u00e9voquait une augmentation de 4\u00a0degr\u00e9s des temp\u00e9ratures en France. Je ne sais pas si vous imaginez ce que cela signifie en mati\u00e8re d'inondations, de s\u00e9cheresses, de d\u00e9clin des rendements agricoles, d'abandon de la part des assureurs, qui, demain, pourraient nous l\u00e2cher. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Les assureurs l\u00e2chent d\u00e9j\u00e0 les collectivit\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Bayou. </strong>Une m\u00eame r\u00e9gion inond\u00e9e se partagera ainsi entre ceux qui sont assur\u00e9s et ceux qui perdent tout, victimes d'une double peine climatique et sociale. <br><br>O\u00f9 en est votre plan d'action\u00a0? Pouvez-vous affirmer que la France portera ces deux grandes ambitions d\u00e8s demain \u00e0 la COP28\u00a0? Comment la France peut-elle \u00eatre cr\u00e9dible si elle ne rend pas coh\u00e9rents ses discours \u00e0 l'\u00e9chelle internationale et ses actes au niveau national\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>J'appr\u00e9cie la tonalit\u00e9 de vos propos quant \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 que la COP28 soit un succ\u00e8s. Bien que de nombreuses raisons nous incitent au pessimisme, tels le lieu d'organisation et la nation qui pr\u00e9side la conf\u00e9rence, nous devons discuter avec ces pays, car sinon, qui le fera\u00a0? Sinon, comment pourrons-nous progresser \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale\u00a0?<br><br>S'agissant de l'exemplarit\u00e9, nous savons que notre rythme n'est pas le bon. Mais quand on se compare \u00e0 d'autres pays et qu'on s'aper\u00e7oit que seul un quart d'entre eux ont commenc\u00e9 \u00e0 baisser leurs \u00e9missions, nous constatons que nous en faisons partie\u00a0; et m\u00eame de ceux qui ne font pas que les diminuer, mais qui amplifient leur baisse\u00a0: 1\u00a0% entre 2012 et 2017, 2\u00a0% depuis 2017, au moins 4\u00a0% au premier semestre de l'ann\u00e9e 2023, soit le rythme que nous devons tenir non seulement au second semestre, mais durant toute la d\u00e9cennie, pour atteindre nos objectifs et \u00eatre au rendez-vous de nos engagements climatiques. \u00c0 la minute o\u00f9 je vous parle, je vous annonce que c'est bien le cas en 2023.<br><br>S'agissant de l'adaptation, cet autre grand chantier, aucun ministre de l'\u00e9cologie avant moi n'avait mis les pieds dans le plat, si j'ose dire, en annon\u00e7ant que nous devions nous pr\u00e9parer \u00e0 ne pas pouvoir tenir les engagements de l'accord de Paris, compte tenu de la somme des engagements internationaux \u2013\u00a0ce que j'ai fait d\u00e8s le 30\u00a0janvier, en donnant une \u00e9ch\u00e9ance d'un an. En janvier prochain, nous pr\u00e9senterons le plan d'adaptation.<br><br>Vous avez raison au sujet des assurances. Les caisses qui financent les risques de catastrophes naturelles sont vides\u00a0: de la multiplication des inondations, s\u00e9cheresses, \u00e9boulements r\u00e9sulte un volume de catastrophes en constante augmentation. Chaque dixi\u00e8me de degr\u00e9 compte. Le seuil de 1,5\u00a0degr\u00e9 d'augmentation des temp\u00e9ratures n'est pas un chiffre magique, mais le r\u00e9sultat d'un consensus scientifique pour \u00e9viter des effondrements trop prononc\u00e9s\u00a0; 2,8 ou 3,2\u00a0degr\u00e9s de plus, ce n'est pas la m\u00eame histoire ni les m\u00eames cons\u00e9quences en termes de jours de canicule ou de s\u00e9cheresse.<br><br>Aussi sommes-nous en train d'\u00e9laborer 256\u00a0r\u00e9f\u00e9rentiels techniques mais aussi de repenser le dispositif assurantiel des catastrophes naturelles et, plus largement, notre gestion des vagues de chaleur. Ce travail sera soumis \u00e0 concertation d\u00e8s le d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-30", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-30", "pageJO": "10674", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}