{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1357", "identifiant": {"numero": "1357", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "discriminations", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Agression dans le Val-de-Marne"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795318", "mandatRef": "PM797418"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-22", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-22", "pageJO": "10300", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AGRESSION DANS LE VAL-DE-MARNE <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Louis Boyard.<br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard. </strong>Vendredi, \u00e0 Villecresnes, dans ma circonscription, un homme a failli mourir. Je l'ai eu hier au t\u00e9l\u00e9phone. Avant m\u00eame d'\u00e9voquer sa souffrance, le traumatisme, le cutter qui lui a entaill\u00e9 la gorge sur 15\u00a0centim\u00e8tres, les insultes racistes qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 le coup, il m'a dit que cela faisait trois jours qu'il avait \u00e9t\u00e9 victime d'un crime raciste sans que personne n'en parle, tandis que si lui, Mourad, avait \u00e9t\u00e9 l'agresseur, BFM\u00a0TV et CNews seraient d\u00e9j\u00e0 en bas de chez lui. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Qu\u2019est-ce que cela r\u00e9v\u00e8le de l\u2019ambiance qui r\u00e8gne dans notre pays\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Arr\u00eatez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Ignoble r\u00e9cup\u00e9ration\u00a0! Quel racolage\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard. </strong>Pas une journ\u00e9e ne se passe sans qu'il soit sous-entendu, au cours d'un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, que les musulmans y sont trop nombreux, voire incompatibles avec la R\u00e9publique. <i>(Exclamations sur quelques bancs des groupes RN et LR.)</i><br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> Parles-en \u00e0 Cyril Hanouna\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> D\u00e9put\u00e9 TikTok\u00a0! TikTokard\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux.</strong> Ignoble\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard. </strong>Pas une ann\u00e9e ne s'\u00e9coule sans que vos lois consacr\u00e9es \u00e0 l\u2019immigration stigmatisent les personnes noires et arabes, rendues responsables de tous les probl\u00e8mes. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Cela fait des d\u00e9cennies que votre classe politique \u00e9pouse les th\u00e8ses du Rassemblement national mettant en cause nos concitoyens, des gens qui vivent en France, qui travaillent en France, qui, quel que soit leur lieu de naissance, ont droit \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 en France\u00a0! (M\u00eames mouvements.) Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, je vous ai entendu dire que vous attendiez de conna\u00eetre la nationalit\u00e9 de ceux qui, \u00e0 Cr\u00e9pol, ont derni\u00e8rement commis un meurtre. (Exclamations sur quelques bancs du groupe RN.) Vous, membres du Gouvernement, vous, d\u00e9put\u00e9s, macronistes ou du Rassemblement national, vos mots, vos lois ont des cons\u00e9quences\u00a0! (Vives exclamations sur les bancs des groupes RN et LR.)<br><br><strong>Mme\u00a0Genevi\u00e8ve Darrieussecq.</strong> Les v\u00f4tres aussi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard. </strong>Par conviction ou par \u00e9lectoralisme, vous cultivez les pr\u00e9jug\u00e9s x\u00e9nophobes, vous entretenez les guerres de religion. Alors que le projet de loi consacr\u00e9 \u00e0 l'immigration vient d'arriver \u00e0 l'Assembl\u00e9e, je vous le r\u00e9p\u00e8te : vos propos auront des cons\u00e9quences, vos votes aussi ! Quel est votre but : rassembler le pays ou le diviser ? Si vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 le diviser, jusqu\u2019o\u00f9 irez-vous dans l\u2019abjection et la violence ? <i>(Les membres du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier.</strong> De la part de LFI, c'est risible\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Le 17\u00a0novembre vers quatorze heures, \u00e0 Villecresnes, un homme a effectivement \u00e9t\u00e9 agress\u00e9 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 de \u00ab\u00a0sale bougnoule\u00a0\u00bb, insulte raciste que j'ai publiquement condamn\u00e9e,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> J'en suis t\u00e9moin\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne.</strong> M.\u00a0Boyard a la m\u00e9moire s\u00e9lective\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u2026ce que vous avez oubli\u00e9 de rappeler, monsieur le d\u00e9put\u00e9 \u2013\u00a0comme j'ai condamn\u00e9 chaque atteinte \u00e0 un Fran\u00e7ais, \u00e0 un \u00eatre humain, sur le territoire national. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, LR et Dem.)</i> Contrairement \u00e0 vous, je n'essentialise pas\u00a0: je suis l\u00e0, comme tous les policiers et gendarmes, pour prot\u00e9ger toute personne, quels que soient sa religion, son pr\u00e9nom, sa nationalit\u00e9. L'agresseur, un Fran\u00e7ais de 76\u00a0ans, multir\u00e9cidiviste, auteur de faits de d\u00e9gradation, refus d'obtemp\u00e9rer, outrage \u00e0 policier, injure publique en raison de la race ou de la religion, a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 par les courageux effectifs de la brigade anticriminalit\u00e9 (BAC) \u2013\u00a0ces BAC que vous voulez supprimer\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est ce qui s'appelle une lucarne, monsieur Boyard\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>J'en profite du reste pour remercier la police nationale. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs des groupes RE et Dem, ainsi que sur quelques bancs du groupe LR. \u2013\u00a0M.\u00a0Alexandre Loubet applaudit aussi.)</i> Si nous pouvions, mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, consid\u00e9rer en chacun ce qu'il fait et non ce qu'il est, cesser de le d\u00e9finir par son ethnie, par la religion qu'on lui suppose, par son pr\u00e9nom (Nouveaux applaudissements sur de nombreux bancs des groupes RE et Dem, ainsi que sur quelques bancs du groupe LR)\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u2026si nous pouvions, de l'extr\u00eame gauche \u00e0 l'extr\u00eame droite, nous demander uniquement s'il respecte les r\u00e8gles de la R\u00e9publique, honnir les r\u00e9cidivistes et encore une fois, monsieur le d\u00e9put\u00e9, remercier la police lorsqu'elle arr\u00eate ceux qui s'en prennent aux juifs, aux musulmans, aux chr\u00e9tiens, nous apaiserions la situation\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem, ainsi que sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i> Il n'y a en France que des hommes, qui ne peuvent \u00eatre condamn\u00e9s que pour leurs actes, reconnus que pour leurs m\u00e9rites\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem, ainsi que sur quelques bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Boyard, tu as perdu une occasion de te taire\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Louis Boyard.<br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard. </strong>Vous voulez apaiser le pays\u00a0? Cessez de vous comporter comme un ministre du Front national\u00a0! <i>(Hu\u00e9es et exclamations sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-22", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-22", "pageJO": "10300", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}