{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1131", "identifiant": {"numero": "1131", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "INCENDIE DANS UN G\u00ceTE DE WINTZENHEIM"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794830", "mandatRef": "PM797145"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826648", "abrege": "Solidarit\u00e9s et familles", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et des familles"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-09-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826648", "abrege": "Solidarit\u00e9s et familles", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et des familles"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-09-27", "pageJO": "8021", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INCENDIE DANS UN G\u00ceTE DE WINTZENHEIM <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Hubert Ott.<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Ott. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et des familles.<br><br>Il y a des dates que l\u2019on ne peut oublier. C\u2019est le cas du mercredi 9\u00a0ao\u00fbt 2023 et du violent incendie qui s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Wintzenheim, dans un g\u00eete accueillant des personnes en situation de handicap mental souvent originaires de Nancy et plus largement de Lorraine. Malgr\u00e9 la mobilisation maximale et sans faille des pompiers, des forces de l\u2019ordre et des services de l'\u00c9tat, dix personnes venues passer des vacances adapt\u00e9es ainsi qu\u2019un de leurs accompagnateurs, Thibaud Roth, jeune homme de 33\u00a0ans, ont tragiquement perdu la vie. Aujourd\u2019hui, encore, nous avons tous une pens\u00e9e particuli\u00e8re pour leurs familles.<br><br>Cet incendie meurtrier, qui a frapp\u00e9 durement l'Alsace et la Lorraine, a boulevers\u00e9 la France enti\u00e8re. La mobilisation du Gouvernement a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diate, avec la pr\u00e9sence sur place de Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre, votre pr\u00e9sence, madame la ministre, et celle de Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es, aux c\u00f4t\u00e9s des associations lorraines concern\u00e9es. Il s'agit d'un double drame, car la trag\u00e9die que repr\u00e9sente ce lourd bilan en mati\u00e8re de vies humaines perdues est d\u2019autant plus insupportable qu\u2019elle touche le monde du handicap, celui des associations, des structures sociales et m\u00e9dico-sociales et des aidants\u00a0; celles et ceux qui, au quotidien, accompagnent les personnes en situation de handicap afin de leur permettre de jouir des m\u00eames droits que l\u2019ensemble de nos concitoyens.<br><br>Comme vous vous y \u00e9tiez engag\u00e9e, vous avez publi\u00e9 les conclusions du rapport d\u2019enqu\u00eate de l\u2019Igas \u2013\u00a0Inspection g\u00e9n\u00e9rale des affaires sociales\u00a0\u2013 que vous aviez demand\u00e9 sur les circonstances du drame. Eu \u00e9gard \u00e0 la succession de d\u00e9faillances dont ce rapport fait \u00e9tat, quelles mesures comptez-vous prendre pour \u00e9viter qu\u2019une telle trag\u00e9die ne se reproduise\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Parce que cette solidarit\u00e9 entre nos concitoyens\u2026 (Mme\u00a0la pr\u00e9sidente coupe le micro de l'orateur, dont le temps de parole est \u00e9coul\u00e9. \u2013\u00a0Les membres du groupe Dem applaudissent l'orateur.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Chers coll\u00e8gues, je vous demande de t\u00e2cher de respecter la limite des deux minutes pour les questions et les r\u00e9ponses. La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et des familles.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> La cons\u00e9cration\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Aurore Berg\u00e9,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et des familles. </i>Comme vous l'avez dit, monsieur le d\u00e9put\u00e9, il y a malheureusement des dates marqu\u00e9es par la trag\u00e9die. Le 9\u00a0ao\u00fbt dernier, \u00e0 Wintzenheim, dix personnes en situation de handicap et un accompagnant sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s dans des conditions absolument tragiques lors de l'incendie d'un g\u00eete. Je veux rendre hommage \u00e0 l'engagement sans faille des sapeurs-pompiers, qui ont tout fait pour tenter d'arr\u00eater ce drame. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, LFI-NUPES, Dem, HOR et GDR-NUPES.)</i><br><br>Le jour m\u00eame, avec Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre, et le lendemain, avec Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es, je me suis rendue sur place, aupr\u00e8s des associations et des familles. Nous avons imm\u00e9diatement, en parall\u00e8le de l'enqu\u00eate judiciaire, diligent\u00e9 une inspection de l'Igas dont nous avons rendu les conclusions publiques, ce qui \u00e9tait la moindre des choses vis-\u00e0-vis des personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es et de leurs familles. Le rapport d'inspection a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des d\u00e9faillances g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es dans la gestion des vacances adapt\u00e9es et organis\u00e9es \u2013\u00a0celles des personnes en situation de handicap, mais aussi celles des aidants, \u00e0 qui elles procurent un r\u00e9pit.<br><br>Disons-le tr\u00e8s clairement, il n'est pas question de laisser faire du business sur le dos des personnes en situation de handicap et de leurs familles, de ne pas garantir la qualit\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 de l'accueil de ces personnes. D\u00e8s cette semaine, nous enverrons une instruction \u00e0 l'ensemble des prestataires des vacances adapt\u00e9es, afin qu'ils remplissent enfin les conditions de s\u00e9curit\u00e9 requises, et \u00e0 l'ensemble des services d\u00e9concentr\u00e9s de l'\u00c9tat, pour que tous les agr\u00e9ments d\u00e9livr\u00e9s et ceux qui le seront \u00e0 l'avenir valident ces conditions, notamment en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 incendie, ce qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 le cas \u00e0 Wintzenheim pour l'organisme malheureusement concern\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> C'est un peu stigmatisant, votre affaire\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il ne faut pas g\u00e9n\u00e9raliser\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Aurore Berg\u00e9,</strong><i> ministre . </i>Nous devons aller plus loin pour diffuser une v\u00e9ritable culture du contr\u00f4le. Nous devons aux personnes handicap\u00e9es la capacit\u00e9 d'acc\u00e9der aux loisirs partout dans notre pays et de partir en vacances, adapt\u00e9es si n\u00e9cessaire, mais pas au prix de leur s\u00e9curit\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-09-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-09-27", "pageJO": "8021", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}