{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1412", "identifiant": {"numero": "1412", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "associations et fondations", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Journ\u00e9e mondiale du b\u00e9n\u00e9volat et du volontariat"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719814", "mandatRef": "PM796644"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826680", "abrege": "Jeunesse et service national universel", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des arm\u00e9es et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, charg\u00e9 de la jeunesse et du service national universel"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-06", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826680", "abrege": "Jeunesse et service national universel", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des arm\u00e9es et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, charg\u00e9 de la jeunesse et du service national universel"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-06", "pageJO": "10953", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> JOURN\u00c9E MONDIALE DU B\u00c9N\u00c9VOLAT ET DU VOLONTARIAT <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Fabienne Colboc.<br><br><strong>Mme\u00a0Fabienne Colboc. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des arm\u00e9es, charg\u00e9e de la jeunesse et du service national universel (SNU).<br><br>En cette Journ\u00e9e mondiale du b\u00e9n\u00e9volat et du volontariat, je voudrais exprimer toute notre reconnaissance et notre soutien \u00e0 nos quinze millions de b\u00e9n\u00e9voles. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Ils constituent des maillons essentiels dans notre soci\u00e9t\u00e9\u00a0: ceux qui font la diff\u00e9rence, ceux qui cr\u00e9ent des liens, ceux qui transforment des vies. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)<br><br>Mesdames et messieurs les engag\u00e9s, que vous soyez b\u00e9n\u00e9voles au sein de petites ou grandes associations, votre engagement est immense. Nous l'avons constat\u00e9 encore ce matin \u00e0 L'\u00cele-Saint-Denis, \u00e0 l'occasion du bel \u00e9v\u00e9nement consacr\u00e9 au b\u00e9n\u00e9volat sportif organis\u00e9 par la ministre des sports, Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Castera.<br><br>Nous devons cependant reconna\u00eetre que l'engagement b\u00e9n\u00e9vole est parfois d\u00e9courag\u00e9 par des obstacles administratifs, financiers ou humains. <i>(Mme Cl\u00e9mence Guett\u00e9 s'exclame.)</i><br><br>D\u00e8s 2017, nous avons agi pour accompagner et soutenir nos associations. Je pense au Cap'Asso, au Guid'Asso mais aussi au Fonds pour le d\u00e9veloppement de la vie associative (FDVA), qui est d'ailleurs abond\u00e9, dans le projet de loi de finances pour 2024, de 20\u00a0millions d'euros suppl\u00e9mentaires.<br><br>Avec la proposition de loi de mon coll\u00e8gue Quentin Bataillon, nous proposons des mesures concr\u00e8tes visant \u00e0 soutenir l'engagement b\u00e9n\u00e9vole et \u00e0 simplifier la vie associative. Parmi ces mesures, adopt\u00e9es en commission des affaires culturelles le 28\u00a0novembre dernier, retenons l'ouverture des conditions pour acqu\u00e9rir des droits \u00e0 la formation gr\u00e2ce au compte d'engagement citoyen (CEC), l'assouplissement des conditions de recours au cong\u00e9 d'engagement associatif, et l'ouverture du m\u00e9c\u00e9nat de comp\u00e9tences aux entreprises de moins de 5\u00a0000\u00a0salari\u00e9s.<br><br>Enfin, je tiens \u00e0 vous remercier, madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, pour votre infatigable engagement en faveur de la vie associative et des b\u00e9n\u00e9voles.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Elle vient de commencer\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fabienne Colboc. </strong>On entend souvent que les jeunes ne s'engagent plus. Et pourtant, \u00e0 mon \u00e9chelle, j'ai instaur\u00e9 un conseil de circonscription des jeunes, et je peux vous dire leur d\u00e9termination \u00e0 vouloir se rendre utile. (Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9 s'exclame.) Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, quelles sont les impressions dont les jeunes vous font part, \u00e0 l'occasion de vos nombreux d\u00e9placements\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la jeunesse et du service national universel.<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la jeunesse et du service national universel. </i>Effectivement, c\u2019est aujourd'hui l'occasion de saluer l'engagement de nos b\u00e9n\u00e9voles. Nous devons souligner l'engagement de notre nation dans le b\u00e9n\u00e9volat, d'autant que nombre de nos b\u00e9n\u00e9voles sont tr\u00e8s jeunes. Nous avons pu le constater ce matin \u00e0 L'\u00cele-Saint-Denis, comme je l'avais fait \u00e0 N\u00eemes, \u00e0 Toulouse, \u00e0 Lyon et \u00e0 Lille.<br><br>Les jeunes s'engagent au sein du tissu associatif, mais \u00e9galement dans le cadre du service civique ou du service national universel. Comme j'aime \u00e0 le rappeler, le SNU est un point d'entr\u00e9e dans cette d\u00e9marche ambitieuse d'engagement par l'action que nous d\u00e9fendons ensemble.<br><br>R\u00e9cemment, notre pays a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par des intemp\u00e9ries. De nombreux jeunes se sont port\u00e9s volontaires pour aider, et de nombreux d\u00e9put\u00e9s m'ont sollicit\u00e9e pour savoir comment mobiliser les jeunes d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9s dans le SNU. J'ai ainsi d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er les brigades citoyennes SNU\u2026.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI .</strong> Ah\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Je suis heureuse que les bancs de la gauche saluent ces brigades dans le cadre desquelles nos jeunes ont pu venir en renfort\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Les jeunes doivent pouvoir se nourrir\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026des maires, des \u00e9lus locaux, une fois les lieux s\u00e9curis\u00e9s, pour recr\u00e9er du lien l\u00e0 o\u00f9 nos concitoyens se trouvaient \u00e9loign\u00e9s ou apeur\u00e9s. <i>(Exclamations prolong\u00e9es sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Nous devons, non pas crier sur notre jeunesse, mais en \u00eatre fiers et la mettre sur le devant de la sc\u00e8ne, o\u00f9 qu'elle soit et o\u00f9 qu'elle s'engage, m\u00eame si les voies emprunt\u00e9es ne sont pas celles que vous auriez choisies pour elle, car notre jeunesse est libre\u00a0! Nous devons honorer son engagement. (Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-06", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-06", "pageJO": "10953", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}