{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1322", "identifiant": {"numero": "1322", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "action humanitaire", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Urgence humanitaire \u00e0 Gaza"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795794", "mandatRef": "PM797688"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791595", "abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791595", "abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": "10083", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> URGENCE HUMANITAIRE \u00c0 GAZA <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Francesca Pasquini.<br><br><strong>Mme\u00a0Francesca Pasquini. </strong>Madame la ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, je pense que nous sommes d'accord\u00a0: o\u00f9 qu'il se trouve dans le monde, tout enfant m\u00e9rite notre protection. La France s'est engag\u00e9e \u00e0 agir en ce sens il y a plus de trente ans en ratifiant la Convention internationale des droits de l'enfant (Cide), qui a une valeur juridique contraignante, obligatoire et non n\u00e9gociable. Que l'enfant en danger se trouve \u00e0 quelques m\u00e8tres de nous ou \u00e0 Gaza, nous nous devons d'agir. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur les bancs de groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Or trop peu de voix s'\u00e9l\u00e8vent pour d\u00e9crire la trag\u00e9die des enfants de Gaza. La moiti\u00e9 des Gazaouis sont des enfants. Depuis le 8\u00a0octobre, 4\u00a0500\u00a0enfants sont morts \u2013\u00a0soit une moyenne de 120 par jour\u00a0\u2013,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Francesca Pasquini. </strong>\u20268\u00a0600 ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s et 1\u00a0500 sont port\u00e9s disparus.<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Mensonge absolu\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Francesca Pasquini. </strong>Parmi les bless\u00e9s, certains ont \u00e9t\u00e9 amput\u00e9s sans anesth\u00e9sie g\u00e9n\u00e9rale, faute de m\u00e9dicaments. L'Unicef est clair\u00a0: Gaza est devenue \u00ab\u00a0un cimeti\u00e8re pour enfants\u00a0\u00bb. La vie d'un million d'entre eux ne tient plus qu'\u00e0 un fil. Ils paient un lourd tribut et le temps presse pour leur venir en aide.<br><br>Pour ceux qui sont encore en vie, la peur, la faim et la soif les tenaillent. L'eau, l'\u00e9lectricit\u00e9 et le traitement des eaux us\u00e9es sont coup\u00e9s, avec les cons\u00e9quences sanitaires que vous imaginez, celles-ci s'ajoutant aux traumatismes qui les accompagneront toute leur vie.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard et M.\u00a0\u00c9ric Ciotti .</strong> Et les otages\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul.</strong> C'est la faute du Hamas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Francesca Pasquini. </strong>Les actes du gouvernement isra\u00e9lien sont en totale contradiction avec la Cide que l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl a pourtant ratifi\u00e9e. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES et GDR-NUPES. \u2013\u00a0Vives exclamations sur plusieurs bancs des groupes RN et LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Huit Fran\u00e7ais sont pris en otage et on s'en fout\u00a0! Quarante Fran\u00e7ais sont tu\u00e9s et on s'en fout\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Monsieur Habib, s'il vous pla\u00eet\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai.</strong> Toutes les semaines, madame la pr\u00e9sidente\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> Il y a trop d'indulgence\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Francesca Pasquini. </strong>La France ne doit pas rester passive face \u00e0 ces crimes de guerre dont des milliers d'enfants sont victimes. Avec l'appui de plusieurs coll\u00e8gues membres de la d\u00e9l\u00e9gation aux droits des enfants, nous avons demand\u00e9 le lancement d'une mission d'information sur le sort des enfants gazaouis. Quelles mesures concr\u00e8tes le Gouvernement a-t-il pris pour porter secours et assistance \u00e0 ces enfants\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES et GDR-NUPES, ainsi que sur quelques bancs du groupe SOC, plusieurs d\u00e9put\u00e9s des groupes \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES s'\u00e9tant lev\u00e9s.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Vous avez raison de souligner l'urgence humanitaire, tant les besoins sont criants \u00e0 Gaza. Les aides doivent passer en plus grand nombre au point de passage de Rafah et \u00eatre distribu\u00e9es aux populations civiles pour r\u00e9pondre \u00e0 leurs besoins, et ce \u2013\u00a0nous insistons toujours sur ce point\u00a0\u2013 de mani\u00e8re durable.<br><br>La communaut\u00e9 internationale s'est mobilis\u00e9e, la France ayant pris sa part avec 88\u00a0tonnes de fret d\u00e9j\u00e0 livr\u00e9es. D\u00e9sormais, cette aide doit passer, et il est clair qu'il faut faire davantage dans ce domaine. C'est pour cette raison que, jeudi dernier, la France a organis\u00e9 la conf\u00e9rence que j'ai pr\u00e9c\u00e9demment \u00e9voqu\u00e9e et \u00e0 laquelle ont particip\u00e9 nos principaux partenaires internationaux et r\u00e9gionaux, les Nations unies et les organisations sp\u00e9cialis\u00e9es. Outre les contributions qui ont \u00e9t\u00e9 rassembl\u00e9es \u2013\u00a0celle de la France a \u00e9t\u00e9 port\u00e9e \u00e0 100\u00a0millions d'euros\u00a0\u2013, cette conf\u00e9rence a permis d'officialiser un consensus en faveur d'une tr\u00eave imm\u00e9diate, durable et soutenue, afin de garantir que l'aide parvienne aux populations. Il s'agit d'un pas important et concret \u2013\u00a0pas concrets que vous appelez de vos v\u0153ux. Nous poursuivrons nos efforts pour le mat\u00e9rialiser sur le terrain au plus vite, car il est \u00e9vident que chaque jour et chaque vie comptent, qu'il s'agisse d'ailleurs de celle d'un enfant ou d'un adulte.<br><br>Je r\u00e9p\u00e8te aussi que la lutte contre le terrorisme doit se faire conform\u00e9ment au droit international.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Ce n'est pas le cas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre . </i>C'est un imp\u00e9ratif l\u00e9gal, un imp\u00e9ratif moral et c'est la force des d\u00e9mocraties que de mener la lutte contre le terrorisme dans le respect du droit international. Nous ne cesserons de le rappeler. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Que faites-vous puisque ce n'est pas le cas\u00a0?<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": "10083", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}