{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1726", "identifiant": {"numero": "1726", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement : aides et pr\u00eats", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Crise du logement"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605069", "mandatRef": "PM796179"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834750", "abrege": "Logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 du logement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-28", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834750", "abrege": "Logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 du logement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-28", "pageJO": "2437", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CRISE DU LOGEMENT <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Louis Bricout.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bricout. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du logement, les doux r\u00eaveurs du macronisme ont la gueule de bois.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Le Premier ministre veut \u00eatre le seul \u00e0 r\u00e9pondre le mercredi et il n'est m\u00eame pas l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bricout. </strong>Hier, nous parlions du d\u00e9ficit et de la dette abyssale,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> \u00c7a ne s'est pas arrang\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bricout. </strong>\u2026aujourd'hui, je veux parler du logement \u2013\u00a0la base du progr\u00e8s humain, selon Jean-Baptiste Andr\u00e9 Godin, dans son utopie sociale du familist\u00e8re de Guise. Dans le domaine du logement aussi, le constat d'\u00e9chec est sans appel, pas uniquement pour des raisons conjoncturelles. Depuis 2017, avec seulement quelques mesures, vous avez compl\u00e8tement d\u00e9structur\u00e9 le march\u00e9 de la construction et celui de la r\u00e9novation.<br><br>C\u00f4t\u00e9 construction, vous avez d\u00e9motiv\u00e9 les maires b\u00e2tisseurs en supprimant la taxe d'habitation, mis \u00e0 mal les dispositifs attractifs pour les investisseurs, priv\u00e9 des territoires entiers du b\u00e9n\u00e9fice du pr\u00eat \u00e0 taux z\u00e9ro (PTZ), supprim\u00e9 les aides personnalis\u00e9es au logement (APL) accession, ass\u00e9ch\u00e9 la tr\u00e9sorerie des HLM avec la r\u00e9duction de loyer de solidarit\u00e9 (RLS), et j'en passe\u00a0!<br><br>C\u00f4t\u00e9 r\u00e9novation, malgr\u00e9 une bonne volont\u00e9 affich\u00e9e, les parcours demeurent insuffisamment s\u00e9curis\u00e9s. L'accompagnement et le financement du reste \u00e0 charge sont trop faibles et vous venez de raboter MaPrimeR\u00e9nov'. Nous attendons toujours plus de simplicit\u00e9, de visibilit\u00e9 et de stabilit\u00e9 pour les acteurs du secteur. <br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vous attendrez longtemps\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bricout. </strong>Vos certitudes nous m\u00e8nent droit dans le mur. Votre pr\u00e9d\u00e9cesseur promettait une grande loi pour refonder la politique du logement. Vous promettez maintenant la simplification et l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures, mais votre refus de toucher au volet fiscal condamne le secteur immobilier au d\u00e9clin et les Fran\u00e7ais \u00e0 la difficult\u00e9 \u00e0 se loger. Pire, il est question d'un texte d\u00e9rogeant \u00e0 la loi du 13\u00a0d\u00e9cembre 2000 relative \u00e0 la solidarit\u00e9 et au renouvellement urbains, dite SRU, et aux obligations de construction de logements sociaux. <br><br>Monsieur le ministre, pouvez-vous nous pr\u00e9ciser vos intentions\u00a0? Nos propositions seront-elles entendues et quel sort sera r\u00e9serv\u00e9 aux plus fragiles\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du logement.<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Kasbarian,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du logement. </i>Vous avez raison, le logement conna\u00eet une crise in\u00e9dite. L'augmentation des taux d'int\u00e9r\u00eat au cours des dix-huit derniers mois l'a d'ailleurs aggrav\u00e9e significativement, ce que reconnaissent les acteurs du secteur. La feuille de route est claire et a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e par M.\u00a0le Premier ministre dans son discours de politique g\u00e9n\u00e9rale\u00a0: l'offre, l'offre et encore l'offre. Aux c\u00f4t\u00e9s de Christophe B\u00e9chu, le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, je suis mobilis\u00e9 cette semaine pour mettre en \u0153uvre cette feuille de route. <br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Vous auriez pu commencer il y a sept ans\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Kasbarian,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Nous avons lanc\u00e9 le programme Territoires engag\u00e9s pour le logement en d\u00e9signant vingt-deux projets sur le territoire national qui devraient produire plus de 30\u00a0000\u00a0logements au cours des trois prochaines ann\u00e9es. Nous avons \u00e9galement revu le calcul du diagnostic de performance \u00e9nerg\u00e9tique (DPE) pour 140\u00a0000\u00a0logements de petite surface, et, en coop\u00e9ration avec la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise du b\u00e2timent (FFB) et la Conf\u00e9d\u00e9ration de l\u2019artisanat et des petites entreprises du b\u00e2timent (Capeb), nous avons simplifi\u00e9 l'acc\u00e8s \u00e0 MaPrimeR\u00e9nov' en facilitant le recours aux accompagnateurs agr\u00e9\u00e9s et en encourageant les gestes simples de r\u00e9novation. <br><br>Avec Christophe B\u00e9chu et Bruno Le\u00a0Maire, le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, nous avons conclu un accord avec l'ensemble des acteurs du logement pour la construction de 75\u00a0000\u00a0logements interm\u00e9diaires dans les deux ans \u00e0 venir.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Un peu tard\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Kasbarian,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Enfin, nous avons pris plusieurs mesures de simplification, que j'ai annonc\u00e9es lors du march\u00e9 international des professionnels de l'immobilier, le Mipim, \u00e0 Cannes, et qui trouveront une traduction l\u00e9gislative et r\u00e9glementaire au cours des prochaines semaines.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Un peu tard\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Kasbarian,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Nous avons aussi augment\u00e9 le zonage des communes susceptibles de b\u00e9n\u00e9ficier du PTZ dans le neuf et du logement locatif interm\u00e9diaire (LLI). Nous avons annonc\u00e9 vendredi dernier, au Pays basque, que 800\u00a0nouvelles communes pourraient en b\u00e9n\u00e9ficier. <br><br>Voil\u00e0 quelques illustrations concr\u00e8tes de notre action. J'aurai l'occasion de r\u00e9pondre \u00e0 toutes les questions des d\u00e9put\u00e9s la semaine prochaine devant la commission des affaires \u00e9conomiques.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Saint-Huile.</strong> Nous y serons\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Kasbarian,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Nous travaillons, dans le cadre d'une concertation avec les diff\u00e9rents acteurs, \u00e0 un futur projet de loi visant \u00e0 am\u00e9liorer l'offre de logement pour les classes moyennes.<i> (M.\u00a0Maxime Minot s'exclame.) </i>J'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9voquer le sujet lundi dernier avec des parlementaires et j'ai l'intention de recevoir l'ensemble des groupes pour coconstruire ce texte. J'ai moi-m\u00eame \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9 pendant sept ans\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Plut\u00f4t six ans et demi !<i> (Sourires.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Kasbarian,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026et nous avons si\u00e9g\u00e9 ensemble, monsieur Bricout. Soyez assur\u00e9 que je travaillerai avec tous les parlementaires dans un esprit de coconstruction et d'\u00e9coute et que je serai \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s pour b\u00e2tir une loi efficace au service des Fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Louis Bricout, pour quelques secondes \u00e0 peine.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bricout. </strong>Face \u00e0 la crise du logement, la coconstruction est essentielle. Nous vous demandons de prendre en consid\u00e9ration nos propositions. <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-28", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-28", "pageJO": "2437", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}