{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1687", "identifiant": {"numero": "1687", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "accidents du travail et maladies professionnelles", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Accidents du travail"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA791812", "mandatRef": "PM797280"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833677", "abrege": "Travail, sant\u00e9 et solidarit\u00e9s", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0du travail, de\u00a0la\u00a0sant\u00e9\u00a0et\u00a0des solidarit\u00e9s"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833677", "abrege": "Travail, sant\u00e9 et solidarit\u00e9s", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0du travail, de\u00a0la\u00a0sant\u00e9\u00a0et\u00a0des solidarit\u00e9s"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-20", "pageJO": "2200", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACCIDENTS DU TRAVAIL <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sophia Chikirou.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou. </strong>Un \u00e9chafaudage s\u2019effondre \u00e0 Montreuil\u00a0: un ouvrier meurt. Un pont s\u2019effondre \u00e0 Toulouse sur le chantier de la ligne B\u00a0: un ouvrier meurt. Un tracteur se retourne en Creuse\u00a0: un jeune agriculteur de 17\u00a0ans meurt. Les accidents du travail qui blessent, mutilent, handicapent \u00e0 vie ou tuent s'\u00e9tablissent \u00e0 environ 800\u00a0000\u00a0cas par an, selon les propres chiffres de l'Assurance maladie. La France est le pays europ\u00e9en qui conna\u00eet le plus d'accidents par travailleur. <br><br>Madame la ministre du travail, votre gouvernement a une grande responsabilit\u00e9 dans chacun de ces drames. Depuis 2017, vous avez m\u00e9ticuleusement saccag\u00e9 les protections des travailleurs, \u00e0 tel point qu\u2019un collectif de familles \u2013\u00a0Stop \u00e0 la mort au travail\u00a0\u2013 s'est constitu\u00e9 en 2023 pour dire stop \u00e0 l\u2019indiff\u00e9rence <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES)</i>\u00a0; il manifestait sous vos fen\u00eatres le 4\u00a0mars dernier. La semaine derni\u00e8re, les assises nationales de la s\u00e9curit\u00e9 et de la sant\u00e9 au travail ont rassembl\u00e9 plus de 500\u00a0personnes. Le 25\u00a0avril prochain, nous serons des milliers, en France et en Europe, \u00e0 manifester pour d\u00e9noncer la d\u00e9gradation des conditions de travail.<br><br>Vous semblez ne rien entendre. Vous n'entendez ni les syndicats des travailleurs, ni les victimes, ni leurs familles. Je me fais donc l\u2019\u00e9cho de leurs revendications\u00a0: ils veulent le retour des CHSCT \u2013\u00a0les comit\u00e9s d\u2019hygi\u00e8ne, de s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail (Applaudissements prolong\u00e9s et de plus en plus vifs sur les bancs du groupe LFI-NUPES)\u00a0; </i>ils veulent davantage d\u2019inspecteurs du travail\u00a0; des contr\u00f4les dans les secteurs de la sous-traitance et de l\u2019int\u00e9rim\u00a0; la prise en charge des frais de justice et l'accompagnement psychologique des familles de victimes\u00a0; le renforcement des sanctions contre les employeurs. Allez-vous oui ou non r\u00e9pondre \u00e0 leurs revendications\u00a0? Comptez-vous r\u00e9tablir les 100\u00a0postes d\u2019inspecteurs du travail pr\u00e9vus en 2024 que Bruno Le\u00a0Maire a choisi de supprimer\u00a0? <i>(\u00ab\u00a0Bravo\u00a0\u00bb et vifs applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES, dont les d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent. \u2013\u00a0Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s. </i>Je crois que nous pouvons nous retrouver sur un point\u00a0: chaque accident du travail est un drame. Personne, dans cet h\u00e9micycle, ne dira le contraire. Voyons les chiffres\u00a0: en 2021, 645\u00a0morts au travail\u00a0; en 2022, 738\u00a0morts. L'augmentation est incontestable. Je pr\u00e9ciserai toutefois deux choses importantes, afin de bien consid\u00e9rer la situation dans son ensemble\u00a0: la population salari\u00e9e a augment\u00e9 et les malaises sont d\u00e9sormais consid\u00e9r\u00e9s comme des accidents du travail, ce qui n'\u00e9tait pas le cas auparavant. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Les inspecteurs du travail m\u00e8nent les enqu\u00eates, analysent les causes des accidents et, gr\u00e2ce \u00e0 ces retours d'exp\u00e9rience, permettent d'\u00e9viter que ces situations ne se reproduisent. <i>(Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot s'exclame.) </i>Je souligne l'importance de leur travail.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> Ce n'est pas assez\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre . </i>Pour discuter avec les Dreets \u2013\u00a0les directions r\u00e9gionales de l\u2019\u00e9conomie, de l\u2019emploi, du travail et des solidarit\u00e9s\u00a0\u2013, je sais combien les inspecteurs du travail ont besoin d'\u00eatre soutenus, notamment lorsqu'ils sont jet\u00e9s en p\u00e2ture, comme cela a pu arriver lors de certaines manifestations, il y a quelques mois. <i>(Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9 s'exclame.) </i>Je tiens \u00e0 redire l'attachement du Gouvernement \u00e0 leur travail. (Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot.</strong> Rendez les CHSCT et les inspecteurs\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre . </i>C'est un sujet trop grave pour qu'on en parle autrement que dans le calme\u00a0!<br><br>Il faut \u00e9galement pouvoir sensibiliser, d'abord l'ensemble des salari\u00e9s\u00a0: les jeunes dans les centres de formation d'apprentis (CFA), les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s, les travailleurs de certaines branches en particulier \u2013\u00a0des travaux sur cordes ou du transport routier de marchandises, par exemple. De ce point de vue, la mobilisation du 28\u00a0avril, date de la journ\u00e9e mondiale de la s\u00e9curit\u00e9 et de la sant\u00e9 au travail, est utile. Ensuite, les entreprises sont responsables et doivent donc s'engager \u00e0 promouvoir la pr\u00e9vention des accidents du travail\u00a0: c'est la premi\u00e8re condition du respect de chacun des salari\u00e9s. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sophia Chikirou.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou. </strong>Les inspecteurs du travail \u00e9taient 2\u00a0100 en 2011, ils sont moins de 1\u00a0800 actuellement\u00a0! <i>(Vifs applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES.) </i>Bruno Le\u00a0Maire supprime les 100\u00a0postes qui \u00e9taient pr\u00e9vus cette ann\u00e9e\u00a0! Ne faites pas semblant de vous int\u00e9resser aux inspecteurs du travail\u00a0! (M\u00eames mouvements.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-20", "pageJO": "2200", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}