{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1652", "identifiant": {"numero": "1652", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Prix des carburants"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795778", "mandatRef": "PM797682"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834726", "abrege": "Industrie et \u00e9nergie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie et de l\u2019\u00e9nergie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834726", "abrege": "Industrie et \u00e9nergie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie et de l\u2019\u00e9nergie"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-13", "pageJO": "1822", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRIX DES CARBURANTS <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie, les semaines, les mois et les ann\u00e9es se suivent et se ressemblent pour les Fran\u00e7ais ayant besoin de leur voiture pour vivre. La facture de carburant reste exorbitante et vous ne faites rien pour faire baisser les prix. <i>(\u00ab\u00a0C'est vrai\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RN.) </i>Pire, vous avez annul\u00e9 le ch\u00e8que carburant, ce maigre lot de consolation pour les plus modestes. Une fois encore, la France du travail n'a le droit que de payer pour \u00e9ponger vos \u00e9checs\u00a0!<br><br>Dur avec les Fran\u00e7ais les plus humbles, vous \u00eates tout aussi injuste avec les classes moyennes, que vous abandonnez pour enrichir les plus puissants, j'ai nomm\u00e9 les multinationales du p\u00e9trole. Nous avons appris, monsieur le ministre, que votre gouvernement n'est pas le seul \u00e0 tondre les automobilistes en taxant le carburant \u2013\u00a0les taxes, que vous avez lourdement augment\u00e9es en 2017 et en 2018, repr\u00e9sentent plus de 50\u00a0% de son prix \u00e0 la pompe. Non, dans l'ombre de la Macronie, les ogres de la mondialisation sauvage se goinfrent aussi. <i>(Sourires sur quelques bancs du groupe RE.) </i>L'Insee nous a appris que les marges des multinationales de l'\u00e9nergie ont atteint le chiffre record de 78\u00a0%, ce qui correspond \u00e0 une hausse de 50\u00a0% depuis qu'Emmanuel Macron est au pouvoir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Un scandale\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy. </strong>Depuis dix ans, les marges sur le raffinage et le transport du carburant ont augment\u00e9 deux fois plus vite en France que dans le reste de l'Europe. Au m\u00eame moment, \u00e0 Donges, la deuxi\u00e8me raffinerie de notre pays est ferm\u00e9e, faute d'entretien, dans l'indiff\u00e9rence compl\u00e8te de votre gouvernement. Vous n'avez m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 capables d'obliger Total, qui fait 20\u00a0milliards d'euros de b\u00e9n\u00e9fices par an, \u00e0 investir ne serait-ce que 50\u00a0millions pour produire du carburant en France sans d\u00e9pendre des puissances \u00e9trang\u00e8res. Parmi ces derni\u00e8res, certaines recyclent d'ailleurs le p\u00e9trole russe contre lequel vous ne faites rien, sinon faire encore payer les Fran\u00e7ais\u00a0!<br><br>La r\u00e9alit\u00e9 est simple\u00a0: depuis des ann\u00e9es, vous laissez notre industrie p\u00e9troli\u00e8re nationale dispara\u00eetre\u00a0; vous laissez Total se d\u00e9sengager de notre pays, comme tant d'autres, pour y faire des b\u00e9n\u00e9fices maximaux tout en payant des imp\u00f4ts minimaux.<br><br>Ma question est donc simple\u00a0: quand allez-vous enfin d\u00e9fendre les Fran\u00e7ais, \u00e0 qui vous devriez ob\u00e9ir, plut\u00f4t que les oligarques qui vous ont fait \u00e9lire\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie et de l\u2019\u00e9nergie.<br><br><strong>M.\u00a0Thibaut Fran\u00e7ois.</strong> \u2026et de la dette\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie et de l\u2019\u00e9nergie. </i>Les semaines, les mois et les ann\u00e9es se suivent et se ressemblent. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibaut Fran\u00e7ois.</strong> Et la dette\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>J'aimerais vous rappeler que si les prix de l'\u00e9nergie sont plus \u00e9lev\u00e9s qu'ils ne l'ont \u00e9t\u00e9 depuis des ann\u00e9es, c'est parce que votre ami Vladimir Poutine <i>(Vives exclamations sur les bancs du groupe RN)</i>\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.</strong> Le niveau\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> \u00c7a faisait longtemps\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>\u2026a envahi l'Ukraine il y a maintenant un peu plus de deux ans. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i> Et comme je vous vois satisfaits de cette r\u00e9ponse, j'attends avec impatience le d\u00e9bat qui aura lieu apr\u00e8s les questions au Gouvernement\u00a0; il permettra une fois de plus de r\u00e9aliser qu'entre l'envahisseur et l'envahi, vous avez choisi l'envahisseur. (\u00ab\u00a0R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!\u00a0\u00bb et protestations sur les bancs du groupe RN.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> S'il vous pla\u00eet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Monsieur Jean-Philippe Tanguy, les semaines, les mois et les ann\u00e9es se ressemblent et, comme toujours, vos <i>fake news</i> ne masquent en rien vos compromissions. (M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte applaudit.) C'est gr\u00e2ce au bouclier tarifaire vot\u00e9 par la majorit\u00e9 que la croissance est d\u00e9sormais positive en France (\u00ab\u00a0Non\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RN), alors que ce n'est pas le cas chez la plupart de nos voisins\u00a0: ce bouclier qui a pr\u00e9serv\u00e9 la croissance, vous ne l'avez pas vot\u00e9, \u00e9videmment\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux.</strong> La croissance\u00a0? Mais arr\u00eatez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Aujourd'hui, \u00e9videmment, l'essence reste ch\u00e8re\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul.</strong> Vous ne la payez pas, vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>\u2026\u00e9videmment, nos compatriotes \u00e9prouvent des difficult\u00e9s pour remplir leur r\u00e9servoir. Mais, vous le savez, le prix de l'essence a baiss\u00e9 <i>(Protestations sur les bancs du groupe RN)</i>\u00a0: il est plus bas qu'il y a quelques mois (M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy mime un joueur de violon),\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Micha\u00ebl Taverne.</strong> Vous habitez o\u00f9\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026au moment o\u00f9 votre assembl\u00e9e a vot\u00e9 le bouclier tarifaire et le budget qu'une fois de plus, vous n'avez pas vot\u00e9.<br><br>La r\u00e9alit\u00e9, c'est donc que les compromissions se trouvent de votre c\u00f4t\u00e9,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Arr\u00eatez\u00a0! 900\u00a0milliards de dette\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>\u2026tandis que nous, nous prot\u00e9geons les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais. Une fois encore, vous cherchez \u00e0 masquer vos compromissions derri\u00e8re les <i>fake news</i>, les manipulations et la promotion de mesures d\u00e9magogiques (Vives exclamations sur les bancs du groupe RN) qui n'ont aucun impact sur le pouvoir d'achat de nos concitoyens. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy. </strong>Avec vous, Poutine est toujours aussi riche\u00a0; les Fran\u00e7ais, eux, sont toujours plus pauvres\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.) </i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-13", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-13", "pageJO": "1822", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}