{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG784", "identifiant": {"numero": "784", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SITUATION \u00c0 MAYOTTE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795998", "mandatRef": "PM797796"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": "4021", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION \u00c0 MAYOTTE <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Emeline K/Bidi.<br><br><strong>Mme\u00a0Emeline K/Bidi. </strong>Avant toute chose, au nom du groupe GDR, je souhaite adresser toutes mes f\u00e9licitations au peuple polyn\u00e9sien <i>(Les d\u00e9put\u00e9s des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES, ainsi que M.\u00a0Christian Baptiste, se l\u00e8vent et applaudissent)</i>, au parti ind\u00e9pendantiste Tavini et \u00e0 nos camarades Moetai Brotherson, Steve Chailloux et Tematai Le\u00a0Gayic pour leur brillante victoire aux \u00e9lections territoriales qui ont eu lieu en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise ce week-end.<br><br>Ma question s'adresse \u00e0 M. le ministre de l'int\u00e9rieur. Depuis plusieurs jours, les cam\u00e9ras sont braqu\u00e9es sur Mayotte o\u00f9 l\u2019op\u00e9ration Wuambushu est un fiasco total. \u00c0 Mayotte, l\u2019immigration incontr\u00f4l\u00e9e et l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 permanente appellent ind\u00e9niablement des solutions et des moyens. Mais pour endiguer la mis\u00e8re, le mal-logement, le ch\u00f4mage et le manque d'eau, des centaines de policiers ne sauraient suffire. La France, pays des droits de l\u2019homme, n\u2019est pas \u00e0 la hauteur ici. <i>(\u00ab Honteux ! \u00bb sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Au lieu de mesures concr\u00e8tes et efficaces sur le long terme, vous attisez les violences, vous bafouez les droits humains. Quelle impr\u00e9paration\u00a0! Les expulsions sont jug\u00e9es irr\u00e9guli\u00e8res,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> Les Mahorais ont manifest\u00e9 pour les soutenir\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Emeline K/Bidi. </strong>\u2026les Comores refusent de r\u00e9cup\u00e9rer leurs ressortissants et les appels \u00e0 la haine et \u00e0 la violence se multiplient. Oui, les Mahorais ont le droit de vivre en s\u00e9curit\u00e9\u00a0; ils ont le droit \u00e0 des conditions de logement d\u00e9centes, \u00e0 une vie d\u00e9cente\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Emeline K/Bidi. </strong>Mais jamais le groupe GDR ne se r\u00e9signera \u00e0 l\u2019usage de la force et d'une violence abusive, exerc\u00e9e contre des femmes, des hommes et des enfants dont le seul tort est de n'\u00eatre pas n\u00e9s sur la bonne \u00eele.<br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain.</strong> Oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Raquel Garrido.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Emeline K/Bidi. </strong>Je suis inqui\u00e8te pour Mayotte mais aussi pour La\u00a0R\u00e9union, qui assiste, impuissante, \u00e0 un d\u00e9sastre qui ne l'\u00e9pargnera pas. Monsieur le ministre, quelles vraies solutions avez-vous pr\u00e9vues pour les mineurs isol\u00e9s, pour ces centaines de personnes que les Comores refusent, pour ces familles sans toit\u00a0? Quelles solutions envisagez-vous pour les Mahoraises et les Mahorais\u00a0? Ils sont en droit d\u2019esp\u00e9rer mieux de leur pays, de notre pays\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES. \u2013\u00a0Mme\u00a0M\u00e9lanie Thomin applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Je veux moi aussi, au nom du Gouvernement de la R\u00e9publique, f\u00e9liciter la liste nouvellement \u00e9lue en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise, et \u00e9videmment dire \u00e0 MM.\u00a0Brotherson et Temaru, ainsi qu'\u00e0 l'ensemble de ceux qui composeront l'ex\u00e9cutif polyn\u00e9sien, que le Gouvernement s'appr\u00eate \u00e0 travailler avec eux, comme avec tous les gouvernements du Pacifique. Je veux aussi saluer les Polyn\u00e9siens qui ont vot\u00e9 aux deux tours des \u00e9lections, malgr\u00e9 des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques difficiles. Le scrutin est incontest\u00e9 et je me tiendrai \u00e9videmment \u00e0 disposition du gouvernement de la Polyn\u00e9sie, d\u00e8s qu'il sera form\u00e9. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Vincent Thi\u00e9baut.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, je veux ensuite r\u00e9pondre directement \u00e0 votre interrogation. \u00c0 Mayotte, vous l'avez dit vous-m\u00eame en utilisant le terme d'\u00ab\u00a0immigration incontr\u00f4l\u00e9e\u00a0\u00bb \u2013\u00a0je ne peux mieux dire\u00a0\u2013, il y a une difficult\u00e9 qui tient \u00e0 la d\u00e9mographie\u00a0: 80\u00a0% des enfants qui naissent \u00e0 la maternit\u00e9 de Mamoudzou, vous le savez bien, ne sont pas des enfants mahorais\u00a0: ils viennent surtout de l'archipel des Comores mais aussi d'autres pays, notamment ceux de l'Afrique des Grands Lacs et Madagascar, souvent du fait de la d\u00e9stabilisation de ces r\u00e9gions \u2013\u00a0je pense \u00e0 l'islamisme qui touche l'Afrique des Grands Lacs.<br><br>Mayotte subit aussi une surpopulation puisqu'elle a gagn\u00e9 200\u00a0000\u00a0habitants en vingt ans, ce qui pose de nombreux probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 l'eau, vous l'avez dit, mais aussi, bien s\u00fbr, des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 et d'acc\u00e8s \u00e0 l'alimentation et \u00e0 l'\u00e9cole \u2013\u00a0les enfants, malheureusement, travaillent souvent une demi-journ\u00e9e sur deux du fait d'un manque d'\u00e9coles, alors m\u00eame qu'une enveloppe de 100\u00a0millions d'euros est consacr\u00e9e \u00e0 la construction d'\u00e9coles \u00e0 Mayotte. Il faut donc ma\u00eetriser la d\u00e9mographie et cela passe notamment par la ma\u00eetrise de nos fronti\u00e8res.<br><br>Cette d\u00e9mographie \u00e0 ma\u00eetriser fait aussi na\u00eetre de nombreuses difficult\u00e9s relatives \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9\u00a0; c'est le premier probl\u00e8me des Mahorais. Il y a, madame la d\u00e9put\u00e9e, une soixantaine de bandes criminelles \u00e0 Mayotte. Que leurs membres soient Fran\u00e7ais ou non, ce n'est pas le sujet\u00a0: la police et la justice interviennent indistinctement. Sur les soixante interpellations pr\u00e9vues au sein de ces bandes, vingt-deux ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu et deux personnes ont encore \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es cette nuit gr\u00e2ce au travail des gendarmes et des policiers, notamment dans les bangas, les habitats insalubres. Avant de s'occuper du logement, de l'eau et du progr\u00e8s social, c'est le r\u00e9tablissement de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Mayotte qui est la m\u00e8re de toutes les batailles. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Emeline K/Bidi.<br><br><strong>Mme\u00a0Emeline K/Bidi. </strong>L'enfer est pav\u00e9 de bonnes intentions, monsieur le ministre. Ce ne sont pas vos intentions que nous fustigeons, mais bien votre m\u00e9thode. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES et sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": "4021", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}