{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG746", "identifiant": {"numero": "746", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "professions de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9INT\u00c9GRATION DES SOIGNANTS NON VACCIN\u00c9S"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793246", "mandatRef": "PM796227"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791605", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791605", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": "3459", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9INT\u00c9GRATION DES SOIGNANTS NON VACCIN\u00c9S <a name=PG22></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Falcon.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Falcon. </strong>Les personnels suspendus soumis \u00e0 l'obligation vaccinale contre la covid-19 vivent depuis septembre 2021 sous ce statut inique, cr\u00e9\u00e9 par \u00c9lisabeth Borne. Apr\u00e8s avoir encens\u00e9 ceux qui se sont courageusement mobilis\u00e9s pendant la p\u00e9riode de l'\u00e9pid\u00e9mie, vous avez mis au ban de la soci\u00e9t\u00e9 des milliers de soignants, de militaires et de pompiers, alors que ces professions manquent cruellement d'effectifs.<br><br>Ces hommes et ces femmes que vous laissez mourir \u00e0 petit feu avec leurs familles sont les martyrs de ce macronisme autoritaire qui broie les Fran\u00e7ais. Les cons\u00e9quences de cette obligation vont bien au-del\u00e0 des chiffres que vous avancez de fa\u00e7on mensong\u00e8re, dans une volont\u00e9 de minimiser l'impact de cette mesure en n'\u00e9voquant que quelques milliers de personnes. Combien de personnes ont pris leur retraite anticip\u00e9e\u00a0? Combien ont refus\u00e9 le renouvellement d'un contrat\u00a0? Combien ont d\u00e9missionn\u00e9\u00a0? Combien ont \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9es\u00a0? Combien se sont reconverties\u00a0? Combien se sont d\u00e9tourn\u00e9es de leur vocation\u00a0? Les agences r\u00e9gionales de sant\u00e9 (ARS) que nous interrogeons refusent de nous r\u00e9pondre.<br><br>Nombre d'\u00e9tablissements de sant\u00e9 me rapportent leurs difficult\u00e9s \u00e0 recruter, pointant le frein que constitue cette obligation. Dans ma conscription, \u00e0 Portel-des-Corbi\u00e8res, l'obligation vaccinale prive un village entier de son dernier m\u00e9decin. Ce praticien a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 partir exercer en Espagne, pays qui n'a jamais impos\u00e9 d'obligation vaccinale, \u00e0 l'image de nombreux autres pays d'Europe. Les autres ont mis fin \u00e0 l'obligation depuis des mois.<br><br>La France d'Emmanuel Macron est le dernier pays \u00e0 s'enfermer dans son narratif, malgr\u00e9 le recul scientifique et le d\u00e9clin de la maladie. Le Rassemblement national s'est toujours oppos\u00e9 \u00e0 l'obligation vaccinale. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Notre groupe est le seul \u00e0 avoir d\u00e9pos\u00e9 une proposition de loi visant \u00e0 r\u00e9int\u00e9grer sans condition les personnels suspendus et \u00e0 les indemniser. Le Gouvernement et certains groupes d'opposition l'ont bloqu\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Parce que c'est une honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Falcon. </strong>Monsieur le ministre de la sant\u00e9, maintenant que la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9 (HAS) a rendu son avis et pr\u00e9conis\u00e9 la lev\u00e9e de l'obligation vaccinale, quand allez-vous r\u00e9int\u00e9grer et indemniser les personnels suspendus\u00a0? Chaque jour de suspension est un jour de trop\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Je constate, malheureusement, que lorsqu'il s'agit de faire des raccourcis historiques, les deux extr\u00eames se rejoignent\u00a0! <i>(Signes d'approbation sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat.</strong> Je ne suis pas extr\u00eame\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>Au risque de me r\u00e9p\u00e9ter et de donner une lecture plus d\u00e9taill\u00e9e que la v\u00f4tre de l'avis de la HAS \u2013\u00a0instance que nous avons toujours suivie depuis le d\u00e9but de la crise\u00a0\u2013, je rappellerai qu'il y est pr\u00e9cis\u00e9 que la vaccination, et celle des soignants, a sauv\u00e9 des vies. Vous avez parl\u00e9 de martyrs, monsieur le d\u00e9put\u00e9. Les martyrs, ce sont les personnes qui sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es du covid.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>Les martyrs, ce sont les personnes qui souffrent d'un covid long et qui n'arrivent plus \u00e0 vivre correctement. Les martyrs, ce sont les soignants qui \u00e9taient en premi\u00e8re ligne\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat.</strong> Sans masque, ni gants, ni blouse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>\u2026et qui pr\u00e9sentent aujourd'hui des troubles parce qu'ils se sont \u00e9puis\u00e9s \u00e0 la t\u00e2che, pendant que d'autres d\u00e9cidaient de ne pas se faire vacciner et n'\u00e9taient donc plus dans l'h\u00f4pital. Alors, s'il vous pla\u00eet, faites preuve d'humilit\u00e9 lorsque vous parlez de martyrs\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Falorni.</strong> Un peu de d\u00e9cence\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>Comme vous le savez, j'y \u00e9tais\u00a0; d'autres soignants y \u00e9taient.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat.</strong> Moi aussi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>Nous, nous savons de quoi nous parlons.<br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>La r\u00e9int\u00e9gration des soignants, <i>stricto sensu</i>, ne figure pas dans l'avis de la HAS. Mais elle coule de source et la loi sera appliqu\u00e9e. Cette r\u00e9int\u00e9gration devra se faire dans les meilleures conditions pour ne pas provoquer une nouvelle crise. En effet, de tr\u00e8s nombreux soignants \u2013\u00a0beaucoup me l'ont \u00e9crit\u00a0\u2013 ne veulent pas voir revenir ces personnes\u00a0; ils consid\u00e8rent qu'elles ont abandonn\u00e9 le front, et les autres.<br><br>La discussion sur la vaccination n'est pas termin\u00e9e. La HAS recommande fortement d'autres vaccinations et l'avis du Conseil consultatif national d'\u00e9thique (CCNE) va aussi dans ce sens. Le d\u00e9bat n'est pas fini, mais, s'il vous pla\u00eet, utilisez les bons mots\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Philippe Berta applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Falcon.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Falcon. </strong>Vous \u00eates incapables de toute remise en question. Emmanuel Macron et le Gouvernement ont saccag\u00e9 la vie de milliers de Fran\u00e7ais\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti, garde des sceaux, ministre de la justice.</strong> Honteux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> Quel scandale\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mich\u00e8le Peyron.</strong> Il ne manque pas d'air\u2026<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-04-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": "3459", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}