{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1421", "identifiant": {"numero": "1421", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "commerce et artisanat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Survie des commerces dans les zones rurales"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA712015", "mandatRef": "PM796176"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801877", "abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801877", "abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-07", "pageJO": "10997", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SURVIE DES COMMERCES DANS LES ZONES RURALES <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Julien Dive.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Dive. </strong>\u00ab\u00a0\u00c0 vendre\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0liquidation totale avant fermeture\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0100\u00a0% d\u00e9stockage\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0tout doit dispara\u00eetre\u00a0\u00bb : voici ce que l'on peut lire en lettres capitales sur les vitrines de nos commerces pourtant incontournables pour la vitalit\u00e9 de nos centres-villes\u00a0!<br><br>Entre 2012 et 2020, la vacance commerciale a doubl\u00e9 dans les communes de moins de 100\u00a0000\u00a0habitants. Les outils d'accompagnement, comme le Fisac \u2013\u00a0fonds d\u2019intervention pour les services, l\u2019artisanat et le commerce\u00a0\u2013, sont rel\u00e9gu\u00e9s aux oubliettes. Quant au m\u00e9tier de manager de centre-ville, dont la vocation est de pr\u00e9parer le futur, il a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement abandonn\u00e9 par manque de soutien financier. <br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> Vous avez ass\u00e9ch\u00e9 les financements\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Dive. </strong>Ajoutons que la majorit\u00e9 des cr\u00e9dits d'\u00c9tat prennent la forme de pr\u00eats ou d\u2019aides aux bailleurs priv\u00e9s au lieu de v\u00e9ritables subventions. <br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Dive. </strong>R\u00e9sultat\u00a0: les collectivit\u00e9s locales, tr\u00e8s \u00e9prouv\u00e9es par la conjoncture, assument 75\u00a0% de l\u2019effort financier\u00a0! Une nouvelle fois, les communes sont contraintes \u00e0 des d\u00e9penses, et vous d\u00e9tournez le regard.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Dive. </strong>Alors que les maires vous ont fait plusieurs propositions, le volet commerce est n\u00e9glig\u00e9 dans le dernier plan Action c\u0153ur de ville\u00a0II. <br><br>Les commer\u00e7ants ont le sentiment d'\u00eatre d\u00e9laiss\u00e9s face \u00e0 la concurrence f\u00e9roce de l'e-commerce et aux charges qui les \u00e9touffent. En dix ans, le visage de nos rues commer\u00e7antes a chang\u00e9\u00a0: le nombre de fast-foods a doubl\u00e9 tandis que les magasins d'habillement ont connu un net d\u00e9clin. Cette d\u00e9sertification gangr\u00e8ne les centres-villes et atteint son paroxysme dans les villes o\u00f9 le ch\u00f4mage persiste et o\u00f9 de nombreux logements sont vacants.<br><br>C'est pourquoi, victimes de cette \u00e9pid\u00e9mie de rideaux de fer tir\u00e9s, nos commer\u00e7ants m\u00e9ritent d'\u00eatre entendus. <br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Dive. </strong>Ils r\u00e9clament, par exemple, un taux r\u00e9duit de TVA pour les produits commercialis\u00e9s dans les commerces de proximit\u00e9. Cette mesure r\u00e9pond \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des charges qui p\u00e8sent sur leurs \u00e9paules et \u00e0 la concurrence souvent d\u00e9loyale \u00e0 laquelle ils sont confront\u00e9s. Dans ce contexte, j'associe \u00e0 mes questions Fr\u00e9d\u00e9rique Macarez, maire de Saint-Quentin. <br><br>Quelles mesures comptez-vous prendre pour all\u00e9ger la fiscalit\u00e9 des petits commer\u00e7ants \u00e9cras\u00e9s par la conjoncture\u00a0? En effet, la charge fiscale demeure un d\u00e9fi majeur et les modalit\u00e9s actuelles de la CFE \u2013\u00a0cotisation fonci\u00e8re des entreprises\u00a0\u2013\u00a0 doivent \u00eatre s\u00e9rieusement r\u00e9examin\u00e9es. <br><br>O\u00f9 en est le plan de sauvetage pour les projets locaux\u00a0? Il faut adopter une approche coh\u00e9rente qui ne sacrifie pas les c\u0153urs de villes au nom de la rationalisation budg\u00e9taire.<br><br>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie, la sc\u00e8ne est dress\u00e9e, les rideaux, eux, sont baiss\u00e9s\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Excellent\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme.<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme. </i>Il a fallu que je m'assure que c'\u00e9tait bien vous, d\u00e9put\u00e9 du groupe Les R\u00e9publicains, qui posait cette question\u00a0: subventions, taux r\u00e9duit de TVA, j'avoue avoir dout\u00e9 quelques instants\u2026 <i>(Protestations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> Arr\u00eatez les pol\u00e9miques\u00a0! Ce n'est pas le sujet.<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Je rappelle que nous avons diminu\u00e9 les imp\u00f4ts sur les soci\u00e9t\u00e9s d'environ 11\u00a0milliards d'euros au cours du pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat \u2013\u00a0 cela concerne aussi nos commerces, vous le savez. Je rappelle aussi que la baisse des imp\u00f4ts de production que vous appelez de vos v\u0153ux depuis des d\u00e9cennies, nous sommes en train de la faire\u00a0: 4\u00a0milliards sur l'ann\u00e9e et 4\u00a0milliards au cours des prochaines ann\u00e9es. Il y a ceux qui parlent de baisser la fiscalit\u00e9, il y a ceux qui le font\u00a0! <br><br>Au-del\u00e0, il n'est pas une ann\u00e9e, un mois, une semaine, depuis 2017, o\u00f9 nous n'avons pas soutenu le commerce.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Parlez-nous des petits commerces\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Vous parlez de subventions\u00a0: 5\u00a0milliards d'euros ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s dans le cadre du plan Action c\u0153ur de ville pour accompagner plus de 230\u00a0communes. <br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Ce n'est pas 5\u00a0milliards\u00a0! C'est n'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Vous parlez d'Action c\u0153ur de ville\u00a0II\u00a0: si vous estimez que les entr\u00e9es de ville ne m\u00e9ritent pas de commerces, dites-le\u00a0! Pour ma part, je suis convaincue qu'il faut des commerces, qu'il faut les r\u00e9nover\u00a0: tel est bien l'objectif de ce plan.<br><br>Vous parlez des acteurs du commerce, nous les \u00e9coutons\u00a0: ils ont \u00e9t\u00e9 re\u00e7us \u00e0 plusieurs reprises au cours du pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat. <br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Il ne faut pas seulement les \u00e9couter, il faut agir\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Ils ont demand\u00e9 une chose\u00a0: disposer d'un conseil national permettant de travailler aux propositions et aux actions en faveur du commerce. Qui l'a cr\u00e9\u00e9\u00a0? Ce gouvernement et moi-m\u00eame\u00a0!<br><br>Un plan Action c\u0153ur de ville, un plan de transformation des zones d'activit\u00e9s commerciales, un plan pluriannuel de trois\u00a0ans en faveur du commerce rural, dot\u00e9 de 12\u00a0millions d'euros annuels, dans le cadre du plan France ruralit\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par la Premi\u00e8re ministre\u00a0: voil\u00e0 ce que nous avons fait. <i>(Exclamations et bruit sur les bancs du groupe LR.)</i> Si ma r\u00e9ponse ne vous int\u00e9resse pas, je vais hausser la voix, cela ne me pose aucun probl\u00e8me.<br><br>Cent mille Fran\u00e7ais ont vu revenir des commerces\u00a0; 180\u00a0commerces ont rouvert dans nos communes rurales. Portez-vous donc candidat\u00a0: les commerces, on les rouvre et on les accompagne\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> On ne vous a pas attendue, madame la ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Taite.</strong> Allez voir dans les centres-villes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> Venez chez nous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> C'est vraiment la politique de l'autruche\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-07", "pageJO": "10997", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}