{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG874", "identifiant": {"numero": "874", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "discriminations", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "RECENSEMENT DES ABSENCES SCOLAIRES LORS DE LA F\u00caTE DE L'A\u00cfD"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793756", "mandatRef": "PM796512"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801897", "abrege": "Citoyennet\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801897", "abrege": "Citoyennet\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": "4854", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RECENSEMENT DES ABSENCES SCOLAIRES LORS DE LA F\u00caTE DE L'A\u00cfD <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fran\u00e7ois Piquemal.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Piquemal. </strong>Pendant les vacances de printemps, des centaines de directrices et de directeurs d\u2019\u00e9cole, \u00e0 Toulouse et dans l\u2019H\u00e9rault, ont re\u00e7u un courriel \u00e9manant de vos services les enjoignant \u00e0 transmettre le taux d\u2019absent\u00e9isme observ\u00e9 dans leurs \u00e9tablissements le 21\u00a0avril dernier, soit le jour de l\u2019A\u00efd. Votre demande a choqu\u00e9 nombre de nos concitoyens, y compris, j'en suis certain, le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale lui-m\u00eame.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol.</strong> Il est bien silencieux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Antoine L\u00e9aument.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Piquemal. </strong>Et pour cause, elle contrevient au principe de la\u00efcit\u00e9, alors que les autorisations d\u2019absence pour f\u00eate religieuse sont r\u00e9gies par le code de l\u2019\u00e9ducation. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Elle dresse un lien entre la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et nos compatriotes de confession musulmane, qui contribue \u00e0 les stigmatiser encore davantage. Pour m\u00e9moire, le fichage religieux et ethnique est interdit par la loi, et cet \u00e9v\u00e9nement nous rappelle des heures sombres de notre histoire. (Murmures sur plusieurs bancs du groupe RN.)<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol.</strong> Vous vous sentez concern\u00e9s\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Piquemal. </strong>Monsieur Darmanin, pouvez-vous donc nous dire quel est l\u2019objectif de cette demande\u00a0? S\u2019est-elle appliqu\u00e9e \u00e0 tout le territoire national\u00a0? Allez-vous demander les taux d\u2019absent\u00e9isme \u00e0 l'occasion de toutes les f\u00eates religieuses et faire de la participation \u00e0 ces \u00e9v\u00e9nements des signes de radicalisation\u00a0? Peut-\u00eatre avez-vous vous-m\u00eame un probl\u00e8me avec la la\u00efcit\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Pourquoi cette islamophobie partag\u00e9e avec Mme\u00a0Le\u00a0Pen\u00a0? (Exclamations sur quelques bancs du groupe RN.)<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> Et toc\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Piquemal. </strong>Enfin, \u00eates-vous pr\u00eat \u00e0 formuler des excuses aupr\u00e8s du personnel enseignant et de nos concitoyens, qui se sont sentis bless\u00e9s par cette nouvelle affaire ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. - Mme Soumya Bourouaha applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Sonia Back\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9. </i>Non, monsieur le d\u00e9put\u00e9, il n'y a pas de fichage des \u00e9l\u00e8ves en fonction de leur appartenance religieuse dans l'\u00e9cole de la R\u00e9publique. <i>(Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Si\u00a0! Vous fichez les enfants\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sonia Back\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>En revanche, oui, un suivi est r\u00e9alis\u00e9 sur l'ensemble du territoire national concernant le d\u00e9roulement g\u00e9n\u00e9ral des f\u00eates religieuses dans la sph\u00e8re publique. Ce suivi existe pour toutes les f\u00eates religieuses\u00a0: il s'int\u00e9resse aux heures et \u00e0 la fr\u00e9quentation des grandes messes, s'agissant de la religion catholique\u00a0; mais aussi au d\u00e9roulement des processions et des c\u00e9l\u00e9brations qu'effectue la communaut\u00e9 juive, dans le cadre de la f\u00eate des lumi\u00e8res. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Bravo pour le fichage des enfants\u00a0! <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sonia Back\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Ne pas observer l'impact de ces f\u00eates religieuses serait une faute de la part des services de renseignement. <br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Leduc.</strong> Rien \u00e0 voir avec l'absent\u00e9isme\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sonia Back\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>D'ailleurs, ce suivi existait \u00e9galement lors des pr\u00e9c\u00e9dents quinquennats, quelle que soit la majorit\u00e9, et c'est bien normal.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol.</strong> Rien \u00e0 voir avec la religion\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sonia Back\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Par cons\u00e9quent, oui, la demande a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e de mani\u00e8re maladroite, mais non, demander des informations g\u00e9n\u00e9rales sur l'impact des f\u00eates religieuses ne signifie pas de quelconques intentions agressives \u00e0 l'\u00e9gard d'une quelconque religion. <i>(Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Et vous demandez des excuses, monsieur le d\u00e9put\u00e9, mais c'est vous qui devriez en pr\u00e9senter (M.\u00a0Laurent Croizier applaudit), parce que c'est vous qui affaiblissez la R\u00e9publique en faisant preuve d'une telle mauvaise foi\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem et sur quelques bancs du groupe HOR. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot.</strong> C'est le contraire\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fran\u00e7ois Piquemal.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Piquemal. </strong>Je vois que vos r\u00e9ponses restent ambigu\u00ebs, un peu comme le rapport \u00e0 la la\u00efcit\u00e9 de M.\u00a0Darmanin, qui se d\u00e9fausse\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon.</strong> Communautarisme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Piquemal. </strong>Je regrette que vous n'ayez pas un mot d'excuse pour ceux qui ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s par cet \u00e9v\u00e9nement. Et ne vous en d\u00e9plaise, \u00e0 vous et \u00e0 l'extr\u00eame droite, au m\u00eame titre que Yom Kippour, la f\u00eate de la Nativit\u00e9, le Vesak ou la Th\u00e9ophanie, l'A\u00efd est une f\u00eate fran\u00e7aise, car la R\u00e9publique est ce bien commun qui rend harmonieuses nos diff\u00e9rences.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon.</strong> Communautarisme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Piquemal. </strong>Face \u00e0 votre mollesse et \u00e0 vos d\u00e9rives, nous la d\u00e9fendrons\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Mmes\u00a0Soumya Bourouaha et Sandrine Rousseau applaudissent \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-24", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": "4854", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}