{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1540", "identifiant": {"numero": "1540", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ruralit\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Fermetures de classes dans les zones rurales"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719052", "mandatRef": "PM796341"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834724", "abrege": "Sports, jeux Olympiques et Paralympiques", "developpe": "Minist\u00e8re des sports et des jeux Olympiques et Paralympiques"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834724", "abrege": "Sports, jeux Olympiques et Paralympiques", "developpe": "Minist\u00e8re des sports et des jeux Olympiques et Paralympiques"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-01", "pageJO": "659", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FERMETURES DE CLASSES DANS LES ZONES RURALES <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Lo\u00efc Kervran.<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Kervran. </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse, des sports et des Jeux olympiques et paralympiques\u00a0; j\u2019y associe mon coll\u00e8gue d\u00e9put\u00e9 d\u2019Eure-et-Loir, Luc Lamirault. Dans le Cher, comme dans de nombreux territoires ruraux partout en France, les directeurs acad\u00e9miques s\u2019appr\u00eatent \u00e0 fermer des classes rurales par dizaines, dans des proportions in\u00e9dites.<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz.</strong> Beaucoup trop\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Les territoires ruraux devraient \u00eatre la priorit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Kervran. </strong>Nous regrettons que trop souvent, plut\u00f4t que de mener une concertation n\u00e9cessaire sur l\u2019avenir des \u00e9coles en ruralit\u00e9, on concentre les moyens dans les plus grandes communes. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes HOR, LR et SOC. \u2013\u00a0M.\u00a0Nicolas Turquois applaudit aussi.) </i>Cette concentration sans concertation s'op\u00e8re sans coh\u00e9rence avec les politiques publiques en faveur de la ruralit\u00e9 que d\u00e9fendent les autres acteurs de l'\u00c9tat. Dans le Cher, l'inspection acad\u00e9mique veut fermer des classes l\u00e0 o\u00f9 les \u00e9lus ont investi dans la r\u00e9novation des \u00e9coles, l\u00e0 o\u00f9 l\u2019on ouvre des gendarmeries avec le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, l\u00e0 o\u00f9 l\u2019on cr\u00e9e des accueils p\u00e9riscolaires, l\u00e0 o\u00f9 sont scolaris\u00e9s les enfants des agriculteurs. (Applaudissements sur les bancs des groupes HOR et SOC.) Comment croire que c\u2019est en fermant des classes que l\u2019on combattra la perte d\u00e9mographique de nombreuses communes rurales\u00a0?<br><br>Il est urgent de changer de logique s'agissant des fermetures de classes dans les territoires. O\u00f9 est l\u2019\u00e9galit\u00e9, quand l'effectif de quinze \u00e9l\u00e8ves par classe constitue un objectif pour les \u00e9coles de banlieue, mais un arr\u00eat de mort pour les classes en ruralit\u00e9\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.</strong> Arr\u00eatez avec la politique du chiffre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Kervran. </strong>Voil\u00e0 des ann\u00e9es que nous demandons une r\u00e9vision de la carte de l\u2019\u00e9ducation prioritaire, pour qu\u2019elle prenne enfin en consid\u00e9ration la ruralit\u00e9 et ses sp\u00e9cificit\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Qu'a fait \u00c9douard Philippe \u00e0 l'\u00e9poque\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Kervran. </strong>Il faut faire une pause dans le vaste transfert de moyens des campagnes vers les villes, et prendre le temps de r\u00e9fl\u00e9chir sereinement au futur des \u00e9coles en ruralit\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes HOR et SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00e9mie Patrier-Leitus.</strong> Excellent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Kervran. </strong>Pour moi qui suis un enfant de la campagne, un \u00e9lu de la ruralit\u00e9, pour moi qui ai scolaris\u00e9 mes enfants dans l\u2019\u00e9cole publique de mon village, les classes ne sont pas des lignes dans un tableur Excel. <br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Kervran. </strong>Elles sont la France de demain : il y va de l\u2019am\u00e9nagement du territoire et de la vie de nos enfants. Quel avenir souhaitez-vous dessiner pour nos \u00e9coles rurales ? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes HOR, LR et SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Toujours la politique du chiffre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.</strong> C'est bien, gamin\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse, des sports et des Jeux olympiques et paralympiques.<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse, des sports et des Jeux olympiques et paralympiques. </i>Votre question est cruciale, car elle aborde le double sujet de l'\u00e9galit\u00e9 des chances et de l'\u00e9quit\u00e9 entre les territoires. Les \u00e9l\u00e8ves des \u00e9coles rurales ont de bonnes performances, mais apr\u00e8s le coll\u00e8ge, leurs ambitions scolaires et leurs choix d'orientation peuvent parfois para\u00eetre moins soutenus que ceux des \u00e9l\u00e8ves des milieux urbains et p\u00e9riurbains.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Bony.</strong> Vous les punissez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Faites-les venir en Seine-Saint-Denis\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre . </i>Nous avons accentu\u00e9 notre effort en la mati\u00e8re dans le cadre du plan France ruralit\u00e9s. Trois d\u00e9cisions fortes ont ainsi \u00e9t\u00e9 prises.<br><br>Premi\u00e8rement, nous devons donner une meilleure visibilit\u00e9 sur les \u00e9volutions de la carte scolaire \u00e0 trois ans, en prenant en consid\u00e9ration tous les secteurs ruraux, avec le bon niveau de maillage et de lecture.<br><br>Deuxi\u00e8mement, une instance de dialogue et de concertation doit \u00eatre install\u00e9e dans tous les d\u00e9partements, afin de partager les informations et de conduire des analyses coll\u00e9giales. Copr\u00e9sid\u00e9e par le pr\u00e9fet et le directeur acad\u00e9mique des services de l\u2019\u00e9ducation nationale (Dasen), elle r\u00e9unira des repr\u00e9sentants des associations de maires, y compris ruraux, et le conseil d\u00e9partemental. <i>(M.\u00a0Inaki Echaniz s'exclame.)</i><br><br>Troisi\u00e8mement, un soutien doit \u00eatre apport\u00e9 aux territoires \u00e9ducatifs ruraux, qui permettent de renforcer la prise en charge p\u00e9dagogique et \u00e9ducative des enfants.<br><br>Par ailleurs, des d\u00e9cisions doivent \u00eatre prises dans les prochains jours au sujet de la carte scolaire.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> C'est demain\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre . </i>Si, dans certains d\u00e9partements, des concertations compl\u00e9mentaires s'av\u00e8rent n\u00e9cessaires, elles seront men\u00e9es sous l'autorit\u00e9 des Dasen et des pr\u00e9fets \u2013\u00a0je m'y engage. L'\u00e9cole doit \u00eatre la m\u00eame pour tous\u00a0; elle a \u00e9videmment un avenir tout particulier dans la ruralit\u00e9, et elle a un r\u00f4le essentiel \u00e0 y jouer. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i> J'en prends l'engagement devant vous\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.</strong> C'est mal parti\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre . </i>\u2026je ferai de la place de l'\u00e9cole dans la ruralit\u00e9 l'une de mes priorit\u00e9s. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-01", "pageJO": "659", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}