{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1559", "identifiant": {"numero": "1559", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "N\u00e9gociations commerciales"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA332228", "mandatRef": "PM796704"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-07", "pageJO": "883", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> N\u00c9GOCIATIONS COMMERCIALES <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thierry Benoit.<br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie, la mobilisation des agriculteurs continue de soulever la question du revenu agricole et plus particuli\u00e8rement de celui des \u00e9leveurs. Le Gouvernement a lui-m\u00eame soulign\u00e9 le r\u00f4le des centrales d'achat internationales h\u00e9berg\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger, qui permettent \u00e0 certaines n\u00e9gociations commerciales d'\u00e9chapper au droit fran\u00e7ais. Quelles mesures l'Union europ\u00e9enne peut-elle prendre pour que la loi pour l'\u00e9quilibre des relations commerciales dans le secteur agricole et alimentaire et une alimentation saine, durable et accessible \u00e0 tous, dite loi Egalim, s'applique \u00e0 la lettre en France et en Europe\u00a0?<br><br>Dans le secteur laitier, les organisations de producteurs rencontrent de grandes difficult\u00e9s de contractualisation avec certains industriels, comme l'Union nationale des \u00e9leveurs livreurs Lactalis (Unell) avec l'entreprise Lactalis, ou Sun\u00a0Lait avec l'entreprise Savencia.<br><br><strong>Mme\u00a0Josiane Corneloup.</strong> Tout \u00e0 fait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit. </strong>Dans ce dernier cas de figure, certains \u00e9leveurs laitiers craignent de ne plus voir leur production collect\u00e9e \u00e0 partir du 8\u00a0mars. Les pouvoirs publics sont interpell\u00e9s par les organisations de producteurs. Monsieur le ministre, quelles suites le Gouvernement entend-il donner \u00e0 l'alerte lanc\u00e9e par certaines organisations de producteurs\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR, ainsi que sur quelques bancs des groupes LR et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Je connais votre attachement au monde agricole, en Ille-et-Vilaine dans le canton de Foug\u00e8res, mais \u00e9galement plus loin. Vous pouvez compter sur la d\u00e9termination totale du Gouvernement, du Premier ministre, du ministre de l'agriculture, ainsi que sur la mienne, pour faire respecter l'ensemble des dispositions de la loi Egalim.<br><br>Que les choses soient bien claires\u00a0: un produit n\u00e9goci\u00e9 et vendu en France doit respecter toutes les dispositions de la loi Egalim, qu'il ait \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 sur le territoire fran\u00e7ais ou dans une centrale d'achat europ\u00e9enne. J'ai demand\u00e9 \u00e0 la direction g\u00e9n\u00e9rale de la concurrence, de la consommation et de la r\u00e9pression des fraudes (DGCCRF) de veiller \u00e0 ce que tous les produits \u2013\u00a0notamment laitiers\u00a0\u2013 n\u00e9goci\u00e9s par l'interm\u00e9diaire de centrales d'achat europ\u00e9ennes respectent rigoureusement l'ensemble de la loi Egalim.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Ce n'est pas ce qu'a dit M.\u00a0Arnaud Rousseau\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Sur 1\u00a0000\u00a0contrats, 124 ne respectent pas les dispositions de la loi Egalim\u00a0: j'ai envoy\u00e9 des injonctions aux 124\u00a0industriels et distributeurs concern\u00e9s <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES)</i>, qui disposent de quinze jours pour se conformer \u00e0 cette loi, faute de quoi ils encourent une sanction de 5\u00a0millions d'euros par distributeur ou par industriel.<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> \u00c7a fait combien \u00e0 l'hectare\u00a0? <i>(Sourires.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Notre main ne tremblera pas\u00a0: nous serons intraitables avec ceux qui ne respectent pas les dispositions de la loi Egalim. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br>Quant aux organisations de producteurs, nous les avons cr\u00e9\u00e9es ensemble, lorsque j'\u00e9tais ministre de l'agriculture et vous-m\u00eame d\u00e9put\u00e9. Elles permettent de n\u00e9gocier en position de force le prix du lait entre les producteurs, les industriels et les distributeurs. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br>Il n'est pas acceptable que des industriels puissent n\u00e9gocier le prix de leurs produits avec les distributeurs, alors m\u00eame qu'ils n'ont pas conclu leurs n\u00e9gociations avec les producteurs de lait\u00a0; le Premier ministre l'a d'ailleurs rappel\u00e9 dans sa conf\u00e9rence de presse, il y a quelques jours. Nous veillerons \u00e0 ce que la loi Egalim soit strictement respect\u00e9e et \u00e0 ce qu'elle soit renforc\u00e9e sur ce point pr\u00e9cis. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs des groupes Dem et HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thierry Benoit.<br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit. </strong>L'Union europ\u00e9enne devrait proc\u00e9der au m\u00eame travail que celui effectu\u00e9 par l'Assembl\u00e9e il y a cinq ans\u00a0: lancer une commission d'enqu\u00eate sur le fonctionnement des centrales d'achat h\u00e9berg\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger, notamment en Europe.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Alors il ne fallait pas voter la PAC\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit. </strong>S'agissant des organisations de producteurs, lorsque vous \u00e9tiez ministre de l'agriculture, vous aviez fix\u00e9 un objectif de contractualisation. Je consid\u00e8re que le groupe Lactalis et l'entreprise Savencia sont de grands industriels qui doivent donner l'exemple en mati\u00e8re de prix, de sorte que tous les industriels et tous les \u00e9leveurs laitiers soient r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s \u00e0 la hauteur des travaux et des efforts qu'ils fournissent. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR et sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-07", "pageJO": "883", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}