{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1781", "identifiant": {"numero": "1781", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation de la psychiatrie publique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795108", "mandatRef": "PM797304"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834740", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-10", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834740", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-10", "pageJO": "2969", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DE LA PSYCHIATRIE PUBLIQUE <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0\u00c9lise Leboucher.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lise Leboucher . </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, une nouvelle fois, nous interpellons le Gouvernement sur la situation de la psychiatrie publique. Aujourd'hui, c'est moi\u00a0; hier, c'\u00e9tait ma coll\u00e8gue Anne Stambach-Terrenoir, \u00e0 Toulouse\u00a0; demain, ce sera Mathilde Hignet, \u00e0 Redon. Car la crise est partout\u00a0!<br><br>Dans la Sarthe, \u00e0 la d\u00e9sertification m\u00e9dicale s'ajoutent la fermeture r\u00e9guli\u00e8re des urgences p\u00e9riph\u00e9riques, la suppression, en dix ans, de 180\u00a0lits dans l'\u00e9tablissement public de sant\u00e9 mentale (EPSM) de la Sarthe \u2013\u00a0encore 42 l'\u00e9t\u00e9 dernier\u00a0\u2013 et la vacance de 29\u00a0postes de psychiatre. Au d\u00e9triment de tous les patients, le service des urgences du centre hospitalier du Mans prend le relais de l'EPSM, auquel vous ne donnez pas les moyens de remplir sa mission.<br><br>Fait exceptionnel, les m\u00e9decins et soignants des urgences t\u00e9moignent, ouvertement, comme ils l'ont fait la semaine derni\u00e8re sur France\u00a02. Vous obligez les soignants \u00e0 mettre des personnes sous contrainte pendant plusieurs jours, sans cadre l\u00e9gal, sans formation ni prise en charge psychiatrique. Vous hospitalisez les personnes hors de leur d\u00e9partement, loin de leurs proches et de leurs rep\u00e8res\u00a0; parfois, le pire advient. Mettez-vous \u00e0 la place des soignants qui doivent annoncer aux familles que leur proche s'est suicid\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital apr\u00e8s dix jours d'attente aux urgences\u00a0!<br><br>Comme vos pr\u00e9d\u00e9cesseurs, je vous ai invit\u00e9 \u00e0 vous rendre dans notre territoire pour entendre les soignants, les patients et leurs proches. N'attendez pas qu'un drame survienne au Mans, comme ce fut le cas \u00e0 Toulouse\u00a0! Venez voir les \u00e9quipes de l'EPSM\u00a0: elles ont des propositions, elles sont attach\u00e9es \u00e0 la psychiatrie publique et refusent sa destruction programm\u00e9e.<br><br>Au-del\u00e0 des effets d'annonce, qu'il s'agisse d\u2019une quelconque grande cause nationale ou d'un \u00e9ni\u00e8me rapport, que comptez-vous faire s\u00e9rieusement, dans la Sarthe et ailleurs, pour r\u00e9parer ce que vingt ann\u00e9es de vos politiques n\u00e9olib\u00e9rales ont d\u00e9truit\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention . </i>La situation des urgences du\u00a0Mans doit nous interpeller, et elle m'interpelle.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lise Leboucher .</strong> Du\u00a0Mans et d'ailleurs\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Je connais bien la situation de la Sarthe. J'ai confi\u00e9, ces derniers jours, \u00e0 une mission d'experts la t\u00e2che d'apporter un appui aux soignants, qui font face \u00e0 une situation tr\u00e8s tendue. Celle-ci est due \u00e0 la vacance de la moiti\u00e9 des postes de psychiatre, c'est-\u00e0-dire \u00e0 un manque d'effectifs qui limite la capacit\u00e9 de faire face aux besoins des patients du territoire, et non \u00e0 une diminution de moyens impos\u00e9e par le Gouvernement.<br><br>Face \u00e0 cette situation, une cha\u00eene de solidarit\u00e9 s'est form\u00e9e, gr\u00e2ce \u00e0 l'implication de l'h\u00f4pital du\u00a0Mans et du centre hospitalier universitaire (CHU) d'Angers, qui ont ouvert des lits de mani\u00e8re \u00e0 assurer la continuit\u00e9 des soins.<br><br>Vous avez cit\u00e9 Toulouse. Les probl\u00e8mes n'y sont pas les m\u00eames\u00a0: ils sont li\u00e9s \u00e0 un dialogue et \u00e0 une coop\u00e9ration difficiles entre le public et le priv\u00e9. La situation s'am\u00e9liore depuis quelques semaines.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne Stambach-Terrenoir.</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Dans la Sarthe, le probl\u00e8me est diff\u00e9rent et appelle des solutions tr\u00e8s diff\u00e9rentes\u00a0: chaque situation est particuli\u00e8re et doit \u00eatre examin\u00e9e \u00e0 la lumi\u00e8re de ce que vit le territoire.<br><br>Avec le Gouvernement, nous avons apport\u00e9 des r\u00e9ponses tr\u00e8s concr\u00e8tes. C'est ce gouvernement qui a augment\u00e9 les capacit\u00e9s en mati\u00e8re de formation des m\u00e9decins et qui va continuer \u00e0 en former davantage. C'est ce gouvernement qui favorise la mont\u00e9e en comp\u00e9tence des personnels param\u00e9dicaux aux c\u00f4t\u00e9s des m\u00e9decins, pour am\u00e9liorer la prise en charge de l'ensemble des patients, notamment en sant\u00e9 mentale. C'est ce gouvernement qui agit\u00a0: il ne reste pas les bras ballants. Nous agirons pour la Sarthe, comme nous avons agi pour Toulouse.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne Stambach-Terrenoir .</strong> Des moyens\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0\u00c9lise Leboucher.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lise Leboucher . </strong>Vous r\u00e9pondez par petits bouts\u00a0: une mission ici, un rapport de l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale des affaires sociales (Igas) ailleurs, ce qui montre bien que celle-ci n'a pas les moyens de r\u00e9aliser plusieurs enqu\u00eates simultan\u00e9ment.<br><br>\u00c0 quand une r\u00e9flexion sur les cons\u00e9quences de vos choix politiques, qui ont fait fondre les effectifs de la m\u00e9decine scolaire, de la petite \u00e9cole \u00e0 l'universit\u00e9, comme de la m\u00e9decine du travail\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Vos choix politiques mettent \u00e0 mal la protection de l'enfance et le secteur m\u00e9dico-social, ab\u00eement les corps et les esprits, \u00e0 cause de la retraite \u00e0 64\u00a0ans et de la r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage. (M\u00eames mouvements.) Ces choix font que 13\u00a0millions de Fran\u00e7ais souffrent d'un trouble psychiatrique.<br><br>Soyez au rendez-vous du projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pour 2025 et lisez le travail que nous avons fourni pour celui de 2024, que vous avez balay\u00e9 \u00e0 coups de 49.3 ! <i>(Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Le ministre de la justice a parl\u00e9 de bouillabaisse. Vous concernant, il s'agit plut\u00f4t de gloubi-boulga\u00a0: vous m\u00e9langez tous les sujets\u00a0! <i>(M.\u00a0Erwan Balanant applaudit. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Gardez votre m\u00e9pris\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>J'ai \u00e9voqu\u00e9 les fili\u00e8res de formation, la mont\u00e9e en comp\u00e9tence de certains soignants. Vous ne voulez rien entendre\u00a0! La situation de la Sarthe sera r\u00e9gl\u00e9e, comme celle de Toulouse.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Pour rendre justice au garde des sceaux, je pr\u00e9cise qu'il a parl\u00e9 de ratatouille et non de bouillabaisse. <i>(Sourires.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti, garde des sceaux.</strong> Merci, madame la pr\u00e9sidente.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-04-10", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-10", "pageJO": "2969", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}