{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1429", "identifiant": {"numero": "1429", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "immigration", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Suite du projet de loi sur l\u2019immigration"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793928", "mandatRef": "PM796608"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-13", "pageJO": "11267", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SUITE DU PROJET DE LOI SUR L'IMMIGRATION <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Edwige Diaz.<br><br><strong>Mme\u00a0Edwige Diaz. </strong>Hier le \u00ab\u00a0en m\u00eame temps\u00a0\u00bb, si cher \u00e0 Emmanuel Macron, a montr\u00e9 ses limites et s'est sold\u00e9 par un v\u00e9ritable camouflet pour votre gouvernement. Alors que les Fran\u00e7ais expriment leur volont\u00e9 de voir l'immigration baisser drastiquement dans notre pays, vous ne les avez pas \u00e9cout\u00e9s, comme d'habitude. Au contraire, votre texte aurait permis la cr\u00e9ation de nouvelles fili\u00e8res d'immigration, la r\u00e9partition de migrants dans nos campagnes et la r\u00e9gularisation massive de clandestins.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Edwige Diaz. </strong>C'est pourquoi les d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national ont vot\u00e9 la motion de rejet pr\u00e9alable.<br><br>N\u00e9anmoins, il y avait dans ce texte quelques mesures de bon sens que le Rassemblement national r\u00e9clame depuis des ann\u00e9es, comme celle qui vise \u00e0 supprimer les d\u00e9rogations existantes dans notre droit, d\u00e9rogations qui nous emp\u00eachent d'expulser un d\u00e9linquant \u00e9tranger.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RE .</strong> Vous n'avez que cela \u00e0 la bouche\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard.</strong> Vous n'avez pas honte\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Edwige Diaz. </strong>Si l'on en croit les courriers re\u00e7us par les parlementaires en fin de semaine derni\u00e8re, ce genre d'expulsions constitue une priorit\u00e9 pour le Gouvernement.<br><br>Alors qu'en six ans vous n'aurez pas \u00e9t\u00e9 capables de vous saisir de ce sujet pr\u00e9occupant pour nos concitoyens, Marine Le\u00a0Pen <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe RE)</i>, dans un esprit constructif, et sinc\u00e8rement soucieuse de la s\u00e9curit\u00e9 des Fran\u00e7ais, a d\u00e9pos\u00e9 ce matin une proposition de loi permettant de lever ces d\u00e9rogations. (Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Il n'y a plus qu'\u00e0 le voter\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Edwige Diaz. </strong>D'apr\u00e8s les d\u00e9clarations de nombreux coll\u00e8gues, celle-ci devrait, elle, b\u00e9n\u00e9ficier d'un soutien transpartisan. Ma question sera donc simple\u00a0: entendez-vous demander son \u00e9tude dans les prochains jours\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe RN. \u2013\u00a0Vifs applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR. \u2013\u00a0\u00ab\u00a0Darmanin, \u00e0 l'ext\u00e9rieur\u00a0!\u00a0\u00bb sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>S'il y a bien eu un \u00ab\u00a0en m\u00eame temps\u00a0\u00bb, c'est celui du vote commun du Rassemblement national et de la NUPES\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i> L'absence de d\u00e9bat, hier, a d\u00e9montr\u00e9 une chose\u00a0: c'est que vous avez peur de d\u00e9battre. (Protestations sur les bancs du groupe RN.) Vous n'avez pas voulu parler d'immigration. (M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9 s'exclame.) Vous en parlez dans les meetings, sur les march\u00e9s, dans vos tracts ou encore sur les plateaux de t\u00e9l\u00e9vision, mais vous n'en parlez jamais devant la repr\u00e9sentation nationale. (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR.) C'est tellement vrai que la belle unit\u00e9 de fa\u00e7ade entre les contraires, entre vos amis m\u00e9lenchonistes et vous-m\u00eames (Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot s'exclame), entre ceux qui veulent accueillir tout le monde et ceux qui ne veulent accueillir personne, vous conduit, d\u00e8s le lendemain, \u00e0 proposer exactement les m\u00eames dispositions que le Gouvernement pour lutter contre les \u00e9trangers d\u00e9linquants\u00a0! Cherchez l'erreur\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Si c'est le m\u00eame texte, il n'y aura pas de probl\u00e8me pour le voter\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Edwige Diaz.<br><br><strong>Mme\u00a0Edwige Diaz. </strong>Monsieur le ministre, vous feignez d'ignorer ce qu'est une motion de rejet pr\u00e9alable. Tr\u00e8s sinc\u00e8rement, vous n'\u00eates pas au niveau, et je pense que les Fran\u00e7ais continueront de vous le reprocher. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RN.)</i><br><br>J'ai une derni\u00e8re question pour vous\u00a0: qui a peur du d\u00e9bat\u00a0? Je pense que c'est vous, vous qui refusez de proposer aux Fran\u00e7ais un r\u00e9f\u00e9rendum\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN, dont plusieurs d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Non, c'est vous\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Vous auriez pu d\u00e9battre ici et maintenant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Au lieu de r\u00e9clamer un d\u00e9bat, nous aurions pu l'entamer d\u00e8s hier\u00a0! <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i> Vous \u00eates incoh\u00e9rents\u00a0! Comme d'habitude, le Rassemblement national vit des probl\u00e8mes et ne veut aucune des solutions.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> R\u00e9f\u00e9rendum\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Hier, vous avez d\u00e9sarm\u00e9 nos policiers et nos pr\u00e9fets ! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE - Protestations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Vous d\u00e9sarmez les Fran\u00e7ais et vous vous r\u00e9jouirez lors du prochain fait divers\u00a0! Vous menez une politique du d\u00e9ni et, malheureusement, la politique du pire. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i> Ce qui vous int\u00e9resse, c'est la France qui ne r\u00e9ussit pas\u00a0; \u00e0 l'inverse, ce qui nous int\u00e9resse, c'est la France qui trouve des solutions\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Il a vraiment la d\u00e9faite am\u00e8re\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Nous soutenons les policiers et les gendarmes et nous soutenons les pr\u00e9fets. Vous, vous ne faites que de la politique politicienne\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-13", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-13", "pageJO": "11267", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}