{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1836", "identifiant": {"numero": "1836", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Violences contre les forces de l\u2019ordre"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA774954", "mandatRef": "PM796797"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VIOLENCES CONTRE LES FORCES DE L'ORDRE <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Anne-Laure Blin.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laure Blin . </strong>Monsieur le Premier ministre, une fois de plus, notre pays est choqu\u00e9 par la violence la plus radicale qui a co\u00fbt\u00e9 la vie, il y a quelques heures, \u00e0 deux agents de l\u2019administration p\u00e9nitentiaire dans l\u2019exercice de leur mission. Au nom de mes coll\u00e8gues du groupe Les R\u00e9publicains, je veux dire \u00e0 leurs familles, \u00e0 leurs \u00e9pouses, \u00e0 leurs enfants qui ont perdu leur p\u00e8re, \u00e0 leurs coll\u00e8gues, notre compassion, notre vive \u00e9motion et notre col\u00e8re. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LR, RE, Dem et HOR ainsi que sur quelques bancs des groupes RN et LFI-NUPES.)</i><br><br>Ces images d\u2019hommes lourdement arm\u00e9s attaquant le fourgon ont de quoi nous indigner. Cela s'est pass\u00e9 \u00e0 100\u00a0kilom\u00e8tres de Paris, \u00e0 quelques semaines des Jeux olympiques. La France est-elle devenue ce far\u00a0west o\u00f9 l\u2019on tire sur nos forces de l\u2019ordre, o\u00f9 l\u2019on voit des sc\u00e8nes de guerre sur nos routes de campagne, o\u00f9 l\u2019on abat de sang-froid des fonctionnaires\u00a0?<br><br>Ce drame nous rappelle les 30\u00a0000\u00a0faits de violence commis, en France, chaque ann\u00e9e, contre les forces de l\u2019ordre. Non seulement ce chiffre a doubl\u00e9 depuis vingt ans mais la violence, de plus en plus barbare, peut d\u00e9sormais toucher des Fran\u00e7ais de tous les \u00e2ges, partout, tout le temps. \u00c9videmment, vous nous r\u00e9pondrez que vous n\u2019y \u00eates pour rien. Nous le savons, les Fran\u00e7ais le savent\u00a0: vous n\u2019\u00eates jamais responsables de rien. Monsieur le Premier ministre, aucun autre parti politique depuis quarante ans n\u2019aura gouvern\u00e9 la France aussi longtemps que le v\u00f4tre\u00a0; et pourtant vous fuyez toujours vos responsabilit\u00e9s. Il est plus qu\u2019urgent et vital que l\u2019autorit\u00e9 ne soit plus un slogan mais une r\u00e9alit\u00e9. Les Fran\u00e7ais exigent une rupture, nous sommes nombreux dans cet h\u00e9micycle \u00e0 vouloir des lois d\u2019autorit\u00e9 et de fermet\u00e9, mais cela suppose une chose\u00a0: que vous arr\u00eatiez de vous payer de mots, que vous arr\u00eatiez de faire semblant et que vous passiez aux actes. Les Fran\u00e7ais attendent justice. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>J'ai d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de rendre hommage \u00e0 la m\u00e9moire des agents de l'administration p\u00e9nitentiaire qui ont \u00e9t\u00e9 l\u00e2chement assassin\u00e9s aujourd'hui. Mes pens\u00e9es vont \u00e9galement \u00e0 leurs coll\u00e8gues bless\u00e9s.<br><br>Vous abordez la question de l'autorit\u00e9 et du respect de l'autorit\u00e9 dans notre pays. C'est un sujet qui, vous le savez, me mobilise, tout comme l'ensemble du Gouvernement. D\u00e8s ma d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, j'ai fait des annonces et indiqu\u00e9 des perspectives dans ce domaine. Il y a quelques semaines, m'exprimant \u00e0 Viry-Ch\u00e2tillon, j'ai pr\u00e9cis\u00e9 les mesures que nous entendions prendre et le calendrier de leur application.<br><br>Qu'est-ce qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mis en \u0153uvre depuis ma d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale et ce discours \u00e0 Viry-Ch\u00e2tillon\u00a0? L'engagement que j'avais pris \u00e0 la fois sur des sanctions plus rapides et sur la possibilit\u00e9 d'avoir un \u00e9quivalent des travaux d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral (TIG) pour les moins de 16\u00a0ans a \u00e9t\u00e9 tenu\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> On parle de narcotrafiquants \u00e9quip\u00e9s d'armes de guerre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026le garde des sceaux a pris une circulaire p\u00e9nale qui permet l'application de ces mesures d'int\u00e9r\u00eat \u00e9ducatif pour les moins de 16\u00a0ans. <br><br>Je me suis engag\u00e9 \u00e0 ce que le non-respect de la la\u00efcit\u00e9 dans le cadre d'une agression soit le plus syst\u00e9matiquement possible retenu comme une circonstance aggravante. L\u00e0 aussi, le garde des sceaux a pris une circulaire p\u00e9nale\u00a0: de la m\u00eame mani\u00e8re qu'agresser quelqu'un du fait de sa religion constitue une circonstance aggravante, le faire \u00e0 cause de son absence de religion ou parce qu'il ne suit pas certains pr\u00e9ceptes religieux devra toujours en \u00eatre une aussi.<br><br>J'ai ensuite annonc\u00e9 plusieurs mesures concernant l'\u00e9cole de la R\u00e9publique\u00a0: d\u00e8s la rentr\u00e9e prochaine, elles donneront enfin la possibilit\u00e9 de prendre de v\u00e9ritables sanctions d\u00e8s l'\u00e9cole primaire pour r\u00e9agir au refus de l'autorit\u00e9 et aux contestations que les enseignants constatent dans les classes, d\u00e8s le CE2, le CM1 ou le CM2. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Or, je le crois profond\u00e9ment, le respect de l'autorit\u00e9 se construit d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli .</strong> Quel rapport\u00a0? Quelqu'un lui fait des fiches, quand m\u00eame\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Mme la d\u00e9put\u00e9e m'interrogeait plus largement sur l'autorit\u00e9 dans notre pays\u00a0: je crois que la respecter se construit d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge, d\u00e8s l'\u00e9cole de la R\u00e9publique. C'est un autre sujet que celui que j'ai abord\u00e9 tout \u00e0 l'heure.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli .</strong> Vous voulez parler du fond\u00a0? Des trafiquants plus lourdement arm\u00e9s que les policiers\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Deuxi\u00e8mement, concernant la justice des mineurs, puisqu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la pr\u00e9vention, il nous faut des sanctions beaucoup plus claires et beaucoup plus fermes, j'ai annonc\u00e9 plusieurs mesures p\u00e9nales\u00a0: composition p\u00e9nale pour les mineurs, capacit\u00e9 \u00e0 retenir davantage le manquement \u00e0 l'obligation parentale contre les deux parents, sanction suppl\u00e9mentaire en cas d'un tel manquement. J'ai \u00e9galement ouvert la discussion avec les groupes parlementaires \u2013\u00a0j'en ai d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 plusieurs et j'en recevrai d'autres tr\u00e8s prochainement\u00a0\u2013 \u00e0 propos de l'att\u00e9nuation de l'excuse de minorit\u00e9 et de la cr\u00e9ation d'une proc\u00e9dure de comparution imm\u00e9diate pour les mineurs\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> Un coup de r\u00e8gle sur les doigts peut-\u00eatre\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026qui n'existe pas. Je suis pr\u00eat \u00e0 avancer sans tabou sur tous ces sujets.<br><br>Parce que le respect de l'autorit\u00e9 s'acquiert d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge, c'est d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge qu'on doit apprendre que l'uniforme se respecte, que les hommes et les femmes d\u00e9positaires de l'autorit\u00e9 se respectent, que la loi et les r\u00e8gles se respectent, et que dans le cas contraire, la loi est l\u00e0 pour vous sanctionner. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli .</strong> Tu as tir\u00e9 au bazooka\u00a0? Deux heures de colle\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Anne-Laure Blin.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laure Blin . </strong>La r\u00e9alit\u00e9, c'est que nos policiers, gendarmes et agents p\u00e9nitentiaires se sentent seuls.<i> (Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i> Vous les laissez seuls en premi\u00e8re ligne, sans le secours d'une politique p\u00e9nale ferme. Depuis sept ans, vous avez \u00e9t\u00e9 le gouvernement qui a construit le moins de places de prisons. (Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel .</strong> Elle a raison, c'est \u00e7a le vrai probl\u00e8me\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}