{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1001", "identifiant": {"numero": "1001", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ruralit\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Tenue et l'\u00e9quipement des gardes champ\u00eatres territoriaux - police rurale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794818", "mandatRef": "PM797136"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO806326", "abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales et ruralit\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO806326", "abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales et ruralit\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": "6221", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PLAN FRANCE RURALIT\u00c9S <a name=PG24></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0St\u00e9phanie Kochert.<br><br><strong>Mme\u00a0St\u00e9phanie Kochert. </strong>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9, plus de 30\u00a0% de nos concitoyens, soit 22\u00a0millions de Fran\u00e7aises et de Fran\u00e7ais, habitent dans un territoire rural. Confront\u00e9s \u00e0 des probl\u00e9matiques sp\u00e9cifiques en mati\u00e8re d'acc\u00e8s aux soins, aux services publics et aux commerces de proximit\u00e9, les habitants de la ruralit\u00e9 \u2013\u00a0parfois d\u00e9sign\u00e9e comme la France p\u00e9riph\u00e9rique\u00a0\u2013 ont trop longtemps \u00e9t\u00e9 les oubli\u00e9s de nos politiques publiques, au point qu'ils ont un sentiment l\u00e9gitime d'abandon et de d\u00e9classement.<br><br>Depuis 2017, une politique volontariste a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e en faveur de la ruralit\u00e9 par le maintien des dotations de fonctionnement apr\u00e8s des ann\u00e9es de baisse, par la revitalisation des centres-villes et centres-bourgs dans le cadre des programmes Action c\u0153ur de ville et Petites Villes de demain, ou encore par le d\u00e9senclavement gr\u00e2ce \u00e0 l'investissement dans les petites lignes ferroviaires, la 4G ou la fibre.<br><br>La promesse de la coh\u00e9sion des territoires, qui doit permettre que l'on b\u00e9n\u00e9ficie des m\u00eames chances, que l'on naisse et grandisse en ville ou \u00e0 la campagne, passe aussi par la cr\u00e9ation de maisons France Services, pour que le service public r\u00e9investisse les territoires, qu'il soit plus proche et \u00e0 visage humain.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Les meilleures maisons France services, ce sont les communes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0St\u00e9phanie Kochert. </strong>Je salue, \u00e0 ce propos, le travail effectu\u00e9 par ma coll\u00e8gue Marie-Agn\u00e8s Poussier-Winsback dans le cadre de la mission qu'elle conduit aux c\u00f4t\u00e9s du s\u00e9nateur Bernard Delcros.<br><br>Gr\u00e2ce \u00e0 toutes ces mesures qui font l'agenda rural et au plan France ruralit\u00e9s, que vous avez annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re, nous faisons de la ruralit\u00e9 une priorit\u00e9 de notre action.<br><br>Cependant, des inqui\u00e9tudes demeurent sur le terrain. Certes, nous avons d\u00e9ploy\u00e9 un fonds de 90\u00a0millions d'euros sur trois ans pour d\u00e9velopper une offre de mobilit\u00e9 durable, innovante et solidaire, dite du dernier kilom\u00e8tre. Mais comment s'assurer que nos plus petites communes et leurs \u00e9tablissements publics de coop\u00e9ration intercommunale pourront se saisir de ce fonds pour d\u00e9ployer facilement des solutions alternatives de mobilit\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes HOR et RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Charles Sitzenstuhl.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9. </i>Vous fondez vos propos sur un sentiment de rel\u00e9gation et d'abandon qui, dans le monde rural, est une r\u00e9alit\u00e9 dont je conviens. C'est pourquoi, au terme de l'agenda rural, apr\u00e8s avoir r\u00e9alis\u00e9 des investissements, nous avons pris la question \u00e0 bras-le-corps.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> \u00c7a fait six ans que vous \u00eates aux affaires\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Et, en effet, les ruralit\u00e9s sont au c\u0153ur des politiques publiques que nous menons. Vous citez trois points sur lesquels je me permets de revenir.<br><br>Tous les habitants de la ruralit\u00e9 peuvent d\u00e9sormais se rendre en moins de trente minutes dans l'une des 2\u00a0750\u00a0maisons France Services.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Mais combien de postes supprim\u00e9s dans les services publics\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>La Premi\u00e8re ministre l'a annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re\u00a0: nous allons renforcer le soutien aux maires, en leur octroyant 2\u00a0500 ou 5\u00a0000\u00a0euros de plus, en moyenne, en fonction de la zone de revitalisation rurale (ZRR) concern\u00e9e.<br><br>Vous avez ensuite \u00e9voqu\u00e9 l'ing\u00e9nierie. Je tiens \u00e0 souligner que les chefs de projet vont s'appuyer sur les ing\u00e9nieries existantes, au point qu'elles seront de vraies partenaires\u00a0: les p\u00f4les d\u2019\u00e9quilibre territorial et rural (PETR), les intercommunalit\u00e9s, les d\u00e9partements rec\u00e8lent de l'ing\u00e9nierie. Nous commencerons par \u00e9tablir un \u00e9tat des lieux avec les chefs de projet afin de mieux accompagner les maires dans leurs projets de village.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Pourriez-vous, madame la pr\u00e9sidente, demander \u00e0 la Premi\u00e8re ministre d'arr\u00eater de vapoter\u00a0? C'est interdit par la loi \u00c9vin\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Enfin, vous nous demandez comment faire en ce qui concerne les mobilit\u00e9s. La derni\u00e8re gare, le dernier bus, et il reste 20 ou 30\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 parcourir \u2013\u00a0or c'est l\u00e0 que les 30\u00a0millions d'euros que vous avez mentionn\u00e9s seront utiles. Ils le seront d'abord \u00e0 l'\u00e9chelle des intercommunalit\u00e9s qui sont, avec les r\u00e9gions, des autorit\u00e9s organisatrices des mobilit\u00e9s. Nous devons compter, par ailleurs, sur de nombreux acteurs comme France Ruralit\u00e9s, qui promeut les mobilit\u00e9s solidaires. Ce sont toutes ces associations, ces AOM \u2013\u00a0mairies ou, je l'ai dit, intercommunalit\u00e9s\u00a0\u2013 qui, vraiment, vont d\u00e9ployer les mobilit\u00e9s du dernier kilom\u00e8tre. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-21", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": "6221", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}