{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1382", "identifiant": {"numero": "1382", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "discriminations", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Mort de Thomas \u00e0 Cr\u00e9pol"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793664", "mandatRef": "PM796467"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-29", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-29", "pageJO": "10607", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MORT DE THOMAS \u00c0 CR\u00c9POL <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie Pochon.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Pochon. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, \u00ab\u00a0deux France irr\u00e9conciliables\u00a0\u00bb, un \u00ab\u00a0risque de basculement\u00a0\u00bb, une \u00ab\u00a0guerre civile\u00a0\u00bb \u00e9vit\u00e9e. La r\u00e9cup\u00e9ration, la col\u00e8re, la violence, la vengeance qui fait monter la haine, alors qu'on en sait encore si peu. Telle est la situation de notre pays depuis le dramatique d\u00e9c\u00e8s de Thomas dans le petit village de Cr\u00e9pol.<br><br>J'ai grandi juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9. Je sais l'importance de ces f\u00eates, \u00e0 quel point elles rythment nos vies. Je ne peux qu'imaginer l'immense douleur et l'incompr\u00e9hension de toutes celles et tous ceux qui \u00e9taient pr\u00e9sents. Thomas avait 16\u00a0ans. Jamais il n'aurait d\u00fb mourir. Une f\u00eate de village, seize bless\u00e9s, un mort. Pour Cr\u00e9pol et tous les villages des alentours, rien ne sera plus jamais comme avant.<br><br>Pour certains, c'est \u00ab\u00a0le miroir d'une partie de la soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 l'on plante pour une moquerie\u00a0\u00bb ou encore l'amor\u00e7age d'une guerre ethnique. Mais de quoi parle-t-on\u00a0? Depuis une semaine, les ratonnades d'extr\u00eame droite terrorisent toute personne qui n'aurait pas la bonne couleur de peau ou la bonne religion, qui n'habiterait pas le bon quartier. Ce qui se r\u00e9pand, c'est la haine, des noms que l'on jette en p\u00e2ture impun\u00e9ment, des repr\u00e9sailles et la vengeance aveugle\u00a0; c'est du racisme, de l'islamophobie.<br><br>La v\u00e9rit\u00e9, c'est que cette haine est l'aboutissement d'une s\u00e9rie d'\u00e9checs et que la promesse r\u00e9publicaine n'a plus de valeur parce que vos politiques l'ont affaiblie. Elle n'est qu'un joli discours, qui masque la fracture territoriale et le sentiment d'\u00eatre toujours rel\u00e9gu\u00e9, partag\u00e9 par toutes les jeunesses de France. La formule \u00ab\u00a0l'ordre, l'ordre, l'ordre\u00a0\u00bb peine \u00e0 masquer la mise au pas de la jeunesse par le service national universel,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier.</strong> Allez voir ce qu'est le SNU\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Pochon. </strong>\u2026les 49.3, les ministres devant la justice, les bras tendus \u00e0 l'extr\u00eame droite et les manifs pour rien. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES et SOC. - M. S\u00e9bastien Jumel applaudit \u00e9galement. - Exclamations sur plusieurs bancs des groupes RE, LR et Dem.)</i><br><br>Certes, les promesses n'engagent que ceux qui y croient, mais la promesse r\u00e9publicaine n'est pas minime : c'est la garantie de notre vivre ensemble, le fondement de ce que nous sommes. \u00c0 Cr\u00e9pol tout comme \u00e0 la Monnaie, les habitants ont souvent l'impression qu'elle n'est pas faite pour eux. Elle devrait \u00eatre votre seul cap. Vous avez failli. Quand allez-vous enfin prendre vos responsabilit\u00e9s ? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES, SOC et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Toujours l'excuse sociale \u00e0 la d\u00e9linquance\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et des masques\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Sinc\u00e8rement, en \u00e9coutant votre question, j'ai peur\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> On dirait Roger Gicquel\u00a0: \u00ab\u00a0La France a peur\u00a0!\u00a0\u00bb<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026que vous ne passiez \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce qui se passe dans notre pays. <i>(Exclamations sur quelques bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et SOC.)</i> J'ai peur que vous ne soyez pas \u00e0 l'\u00e9coute des propos que vous et moi avons entendus hier dans la Dr\u00f4me. Vous n'\u00e9tiez pas avec moi lorsque j'ai rencontr\u00e9 les habitants de Cr\u00e9pol et la famille de Thomas,\u2026<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RE .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026mais vous \u00e9tiez avec moi dans ce lyc\u00e9e o\u00f9 deux peurs se sont exprim\u00e9es\u00a0: la peur de la jeunesse de Cr\u00e9pol de subir des repr\u00e9sailles de la part des amis des assaillants de Thomas\u00a0; la peur des habitants du quartier de la Monnaie, qui n'ont rien \u00e0 voir avec les assaillants\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Pochon.</strong> C'est exactement \u00e7a\u00a0! Comment y r\u00e9pondez-vous\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Ce n'est pas la peine de r\u00e9p\u00e9ter ce qu'elle vient de dire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026sinon qu'ils portent peut-\u00eatre certains patronymes ou qu'ils habitent dans le m\u00eame quartier, de subir \u00e0 leur tour des repr\u00e9sailles de la part d'une partie des habitants.<br><br>Le \u00ab\u00a0risque de basculement de la soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb \u2013\u00a0bien \u00e9videmment, nous ne souhaitons pas ce basculement et nous luttons contre lui avec d\u00e9termination\u00a0\u2013 fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une situation o\u00f9 deux France se feraient face et ne seraient plus capable de communiquer,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> G\u00e9rard Collomb le disait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026o\u00f9 l'on verserait dans la g\u00e9n\u00e9ralisation ; je laisse cela aux extr\u00eames. <i>(Exclamations sur divers bancs.)</i><br><br>\u00c9tant donn\u00e9 la douleur des familles, la douleur et la peur que nous avons ressenties dans la Dr\u00f4me, la n\u00e9cessit\u00e9 que la R\u00e9publique soit \u00e0 la hauteur, l'importance de la coh\u00e9sion nationale, qui est la meilleure r\u00e9ponse \u00e0 apporter \u00e0 la haine,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Pochon.</strong> Qu'allez-vous mettre en place\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026vous ne pouvez pas faire le lien, comme vous l'avez fait dans votre question, avec des \u00e9l\u00e9ments tels que le 49.3 ou le SNU.<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi.</strong> Vous avez failli\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Ce que la population nous demande, c'est de montrer que l'\u00c9tat est ferme (<i>Rires sur quelques bancs des groupes RN et LR)</i>,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Il serait temps\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026que l'autorit\u00e9 r\u00e9publicaine est l\u00e0 et que nous sommes capables d'agir sur les in\u00e9galit\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Regardez les chiffres de votre bilan\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>L'\u00c9tat de droit est fort. J'\u00e9tais hier avec le procureur de la R\u00e9publique, qui a pu r\u00e9pondre aux interrogations et aux inqui\u00e9tudes de la population. La justice passera. Jamais une intervention coordonn\u00e9e de cette nature n'a \u00e9t\u00e9 aussi bien r\u00e9alis\u00e9e dans des d\u00e9lais aussi brefs. Neuf personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es en moins de trois jours. Compte tenu des chefs d'accusation retenus par le procureur, l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l'assassinat est passible de la peine de prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9.<br><br>C'est cela que la population a besoin d'entendre. La Premi\u00e8re ministre l'a dit tout \u00e0 l'heure, le ministre de l'int\u00e9rieur l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'envi et \u00e0 raison\u00a0: nous luttons contre ces bandes arm\u00e9es qui s\u00e8ment la pagaille et la terreur dans nos villes et dans nos campagnes. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie Pochon.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Pochon. </strong>La promesse r\u00e9publicaine, ce n'est pas que l'ordre, l'ordre, et l'ordre\u00a0! (<i>Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et SOC. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier et M.\u00a0Xavier Breton .</strong> Ce n'est pas non plus le d\u00e9sordre, le d\u00e9sordre et le d\u00e9sordre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> La premi\u00e8re des libert\u00e9s, c'est la s\u00e9curit\u00e9\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-29", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-29", "pageJO": "10607", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}