{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1188", "identifiant": {"numero": "1188", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SITUATION EN ISRA\u00cbL"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA695100", "mandatRef": "PM823124"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-11", "pageJO": "8740", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION EN ISRA\u00cbL <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Meyer Habib. (Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LR se l\u00e8vent et applaudissent vivement. \u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs du groupe RN, dont plusieurs d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent \u00e9galement.)<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib. </strong>Cinquante ans, jour pour jour, apr\u00e8s le d\u00e9clenchement d'une guerre le jour de Kippour, nous venons de vivre le 11\u00a0septembre de l\u2019\u00c9tat juif. Cette fois, c\u2019\u00e9tait shabbat et le jour sacr\u00e9 de Sim\u2019hat Torah. La barbarie islamiste a frapp\u00e9 des femmes, des enfants, des b\u00e9b\u00e9s, des vieillards. Des familles enti\u00e8res d\u00e9cim\u00e9es, des femmes viol\u00e9es, des corps mutil\u00e9s, film\u00e9s et exhib\u00e9s devant une foule galvanis\u00e9e par la haine du Juif. Le Hamas, c\u2019est Daech. Des Juifs victimes de pogrom, 120\u00a0ans apr\u00e8s Kichinev. Jamais, depuis la trag\u00e9die de la Shoah, autant de Juifs n\u2019avaient \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9s le m\u00eame jour \u2013\u00a0cette fois, en Eretz Isra\u00ebl. Quatre Fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dont Avidan, ce magnifique jeune homme n\u00e9 \u00e0 Bordeaux\u00a0; une quinzaine sont port\u00e9s disparus et les 200\u00a0000\u00a0Fran\u00e7ais d'Isra\u00ebl, que j'ai l'honneur de repr\u00e9senter, sont menac\u00e9s ou sous les bombes. Je pense \u00e0 eux.<br><br>Ne vous y trompez pas. Cette guerre est une guerre contre notre civilisation, une guerre entre la civilisation et la barbarie\u00a0! Non, ce n'est pas une guerre de territoires. Les colonies\u00a0? Isra\u00ebl a \u00e9vacu\u00e9 Gaza jusqu\u2019au dernier centim\u00e8tre carr\u00e9\u00a0! Le Hamas veut un \u00c9tat \u00e0 la place et non \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019Isra\u00ebl. Isra\u00ebl est le premier rempart contre l\u2019islamisme qui a d\u00e9figur\u00e9 la France, y faisant 271\u00a0morts. Ces barbares s\u2019attaquent \u00e0 notre mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9, \u00e0 nos valeurs, \u00e0 notre art de vivre, et surtout \u00e0 notre conception du monde et de la dignit\u00e9 humaine. Si Isra\u00ebl perd cette guerre, c\u2019est le monde libre qui vacille\u00a0: c\u2019est eux ou nous. N'oubliez jamais Sartre\u00a0: \u00ab\u00a0Pas un Fran\u00e7ais ne sera en s\u00e9curit\u00e9 tant qu'un Juif, en France et dans le monde entier, pourra craindre pour sa vie.\u00a0\u00bb<br><br>La guerre sera longue, madame la Premi\u00e8re ministre. Pouvez-vous m\u2019assurer que la France rendra le Hamas directement responsable de la s\u00e9curit\u00e9 de nos otages\u00a0? Qu'elle fera confiance \u00e0 Tsahal, l'arm\u00e9e la plus morale du monde, pour d\u00e9truire totalement et \u00e9craser le Hamas qui asservit son peuple\u00a0? Que vous allez dissoudre le Nouveau parti anticapitaliste (NPA) et les autres organisations faisant l'apologie du terrorisme\u00a0? Enfin, pouvez-vous m'assurer que vous \u00e9viterez la tenue de manifestations comme celle qui a eu lieu \u00e0 Sydney hier, au cours de laquelle on a cri\u00e9 \u00ab\u00a0Gazez les Juifs\u00a0\u00bb\u00a0?<br><br>Je ne pensais pas que depuis que l\u2019Assembl\u00e9e nationale a vot\u00e9 les pleins pouvoirs au mar\u00e9chal P\u00e9tain, l\u2019antis\u00e9mitisme puisse se d\u00e9cha\u00eener ouvertement \u00e0 la gauche de ces bancs.<br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain.</strong> Madame la pr\u00e9sidente, le temps est \u00e9coul\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib. </strong>L'histoire jugera cette cinqui\u00e8me colonne nich\u00e9e au c\u0153ur de la R\u00e9publique.<i> (Les d\u00e9put\u00e9s des groupes LR, RN et HOR se l\u00e8vent et applaudissent longuement. \u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et LIOT, dont plusieurs d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>M.\u00a0Habib repr\u00e9sentant les Fran\u00e7ais qui vivent en Isra\u00ebl, il m'a sembl\u00e9 normal de lui laisser le temps de s'exprimer.<i> (Applaudissements sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Merci, madame la pr\u00e9sidente.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>J'ai conscience, monsieur Meyer Habib, de la gravit\u00e9 de la situation \u00e0 laquelle vous faites face, en tant que d\u00e9put\u00e9 des Fran\u00e7ais \u00e9tablis en Isra\u00ebl, avec tous nos ressortissants sur place. Je sais que vous \u00eates en lien permanent avec eux et je veux vous remercier pour votre engagement. Une nouvelle fois, je veux dire \u00e0 nos ressortissants qu'ils peuvent compter sur le plein soutien du Gouvernement. Je l'ai dit, la premi\u00e8re chose qui nous vient \u00e0 l'esprit, c'est l'horreur\u00a0: l'horreur du terrorisme, l'horreur des t\u00e9moignages, l'horreur face \u00e0 des hommes, des femmes, des enfants massacr\u00e9s, des hommes, des femmes et des enfants enlev\u00e9s, dont des fillettes de 4\u00a0ans. Le Hamas, groupe terroriste, a agi pour terroriser la population isra\u00e9lienne. Face \u00e0 ces drames, nous sommes aux c\u00f4t\u00e9s d'Isra\u00ebl et du peuple isra\u00e9lien. Isra\u00ebl a droit \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, droit de se d\u00e9fendre. Rien ne peut excuser le terrorisme.<br><br>Sur les otages, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair. Il a d\u00e9nonc\u00e9 un chantage odieux et insupportable du Hamas. Nous le condamnons avec la plus grande fermet\u00e9. Enfin, monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous connaissez mon engagement et celui de mon gouvernement dans la lutte contre l'antis\u00e9mitisme. Aucune ambigu\u00eft\u00e9 n'est possible. J'ai d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de le dire : aucun acte ou propos antis\u00e9mite n'est acceptable. Nous ne les tol\u00e9rerons ni dans les cort\u00e8ges, ni sur les r\u00e9seaux sociaux. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE, LR, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Mansour Kamardine.</strong> Ni \u00e0 l'Assembl\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Je veux rassurer tous les Juifs de France\u00a0: nous les prot\u00e9geons. C'est l'engagement du Gouvernement, c'est le devoir de la R\u00e9publique. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, LR, Dem et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-11", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-11", "pageJO": "8740", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}