{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1830", "identifiant": {"numero": "1830", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation en Nouvelle-Cal\u00e9donie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267306", "mandatRef": "PM797073"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION EN NOUVELLE-CAL\u00c9DONIE <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne . </strong>Monsieur le Premier ministre, en Kanaky Nouvelle-Cal\u00e9donie, la situation \u00e9tait pr\u00e9visible et vous ne l'avez pas emp\u00each\u00e9e. Trente ans apr\u00e8s l'entente entre deux hommes pour une paix entre deux camps, le dialogue est rompu. L'\u00c9tat m\u00e9diateur est devenu juge et partie alors que la situation appelle, de la part du Gouvernement, de la sagesse, de la temp\u00e9rance, de la lucidit\u00e9. Poursuivre l'examen du projet de loi constitutionnelle de d\u00e9gel du corps \u00e9lectoral, c'est choisir l'embrasement. L'apaisement ne reviendra pas gr\u00e2ce \u00e0 l'envoi d'escadrons de gendarmerie suppl\u00e9mentaires, ni gr\u00e2ce \u00e0 une surench\u00e8re de paroles et de pol\u00e9miques dans l'h\u00e9micycle. <br><br>L'apaisement ne peut passer que par le retrait du projet de loi constitutionnelle <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES et sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Benjamin Saint-Huile applaudit aussi) </i>et par l'envoi, sur place, d'un groupe de contact pour organiser le retour au dialogue. C'est la seule voie pour obtenir un accord global dans l'esprit des accords de Matignon et de Noum\u00e9a. Il ne peut en \u00eatre autrement. Vous devez garder \u00e0 l'esprit que la paix s'est construite, avant vous, gr\u00e2ce \u00e0 un consensus, \u00e0 des compromis, \u00e0 des sacrifices. Ne vous inscrivez pas dans un processus de colonisation qui consiste \u00e0 mettre en minorit\u00e9 un peuple sur sa propre terre. (Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES.)<br><br>Je vous en conjure, soyez \u00e0 la hauteur de ce moment historique ! Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique lui-m\u00eame a ouvert une possibilit\u00e9 de n\u00e9gociation en repoussant la convocation du Congr\u00e8s \u00e0 Versailles. Comme nous, comme le Congr\u00e8s de la Nouvelle-Cal\u00e9donie, trois anciens Premiers ministres vous exhortent \u00e0 sortir de l'impasse. Nous vous appelons solennellement \u00e0 reprendre le dossier en main, \u00e0 retirer le texte et \u00e0 r\u00e9tablir le dialogue pour un accord global. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES et sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES. - Mme Francesca Pasquini et M. Benjamin Saint-Huile applaudissent aussi.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Avant toute chose, je veux rendre hommage aux policiers et aux gendarmes qui ont fait face ces derni\u00e8res heures \u00e0 des violences d'une intensit\u00e9 rare en Nouvelle-Cal\u00e9donie, \u00e0 leur professionnalisme et \u00e0 leur sang-froid face \u00e0 des incendies, \u00e0 des pillages, \u00e0 des tirs qui les visaient. <i>(Mmes\u00a0et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br>Selon un premier bilan, cinquante-quatre d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s. Leur engagement pour permettre le maintien de l'ordre et prot\u00e9ger la vie humaine force le respect. En Nouvelle-Cal\u00e9donie, on conna\u00eet le lourd tribut de la violence, on sait qu'elle ne r\u00e9sout rien, qu'elle ne m\u00e8ne \u00e0 rien. Je r\u00e9p\u00e8te ce que j'ai clairement affirm\u00e9 ce matin\u00a0: les violences ne sont ni justifiables ni tol\u00e9rables. La violence n'a jamais forc\u00e9 la main de personne, elle n'a jamais permis le dialogue. Or c'est par le dialogue, et par le dialogue seulement, que nous trouverons une solution politique globale pour la Nouvelle-Cal\u00e9donie.<br><br>Le retour au calme est notre priorit\u00e9. Ainsi que l'a indiqu\u00e9 le ministre de l'int\u00e9rieur, quatre escadrons de gendarmerie suppl\u00e9mentaires arriveront dans les prochaines heures sur place et le haut-commissaire de la R\u00e9publique a d\u00e9cid\u00e9 d'un couvre-feu pour la nuit.<br><br>La question qui m'est pos\u00e9e porte sur l'examen en cours \u00e0 l'Assembl\u00e9e du projet de loi constitutionnelle modifiant le corps \u00e9lectoral pour les \u00e9lections en Nouvelle-Cal\u00e9donie. Des personnes qui sont n\u00e9es en Nouvelle-Cal\u00e9donie ou qui y r\u00e9sident depuis de nombreuses ann\u00e9es, qui y ont leur vie personnelle et leurs activit\u00e9s professionnelles, qui y payent des imp\u00f4ts sont priv\u00e9es du droit de vote aux \u00e9lections provinciales, c'est-\u00e0-dire \u00e0 un scrutin local. Le d\u00e9gel du corps \u00e9lectoral est donc un enjeu d\u00e9mocratique incontournable et demand\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat. Il s'agit de permettre la tenue des prochaines \u00e9lections provinciales et d'assurer la repr\u00e9sentativit\u00e9 des \u00e9lus, sans remettre en cause les \u00e9quilibres fondamentaux de l'accord de Noum\u00e9a.<br><br>Au-del\u00e0, notre unique volont\u00e9 est de trouver, avec les ind\u00e9pendantistes et avec les non-ind\u00e9pendantistes, un accord politique global et le plus large possible qui permette d'aller de l'avant et d'\u00e9crire le futur de la Nouvelle-Cal\u00e9donie. J'y insiste\u00a0: cet accord passera par le dialogue avec toutes les parties prenantes. C'est pourquoi notre main est toujours tendue. C'est pourquoi le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, vous l'avez rappel\u00e9, a propos\u00e9 d'ouvrir de nouvelles discussions entre les responsables politiques cal\u00e9doniens et le Gouvernement. C'est pourquoi le Congr\u00e8s ne sera pas convoqu\u00e9 imm\u00e9diatement \u00e0 l'issue des d\u00e9bats \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur .</strong> Il y a un vote, d'abord\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Victor Castor .</strong> Retirez le texte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Dans l'intervalle, j'invite les responsables politiques cal\u00e9doniens \u00e0 saisir cette main tendue et \u00e0 venir discuter \u00e0 Paris dans les prochaines semaines.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix .</strong> Quelle reculade\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>L'important, c'est l'apaisement. L'important, c'est le dialogue. L'important, c'est la construction d'une solution politique commune et globale. L'important, c'est de trouver les moyens de faire respecter le choix souverain de la Nouvelle-Cal\u00e9donie de rester dans la R\u00e9publique et de d\u00e9finir le bon \u00e9quilibre pour l'avenir du Caillou et de la jeunesse cal\u00e9donienne, tout en respectant le droit \u00e0 l'autod\u00e9termination. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq .</strong> Vous \u00eates responsable de la situation\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel .</strong> La violence, c'est vous\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}