{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG775", "identifiant": {"numero": "775", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "produits dangereux", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "D\u00c9CLARATIONS DU GOUVERNEMENT SUR LE S-M\u00c9TOLACHLORE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA607553", "mandatRef": "PM796875"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791613", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791613", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": "3748", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9CLARATIONS DU GOUVERNEMENT SUR LE S-M\u00c9TOLACHLORE <a name=PG23></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Dominique Potier.<br><br><strong>M.\u00a0Dominique Potier. </strong>Au vu de son caract\u00e8re interminist\u00e9riel, ma question, qui va d\u00e9tonner par rapport aux trois pr\u00e9c\u00e9dentes concernant l'Anses, s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre. Les derni\u00e8res d\u00e9clarations du Gouvernement sur le S-m\u00e9tolachlore nous ont paru pour le moins confuses, au moment o\u00f9 notre pays a besoin de se rassembler dans la clart\u00e9. J'esp\u00e8re vous donner l'occasion, dans la r\u00e9ponse que vous m'apporterez, de faire la clart\u00e9 en droit, comme vient de le dire le ministre de l'agriculture. Je veux d'abord rappeler ce qu'il y a d'anachronique dans la remise en cause de la d\u00e9cision de l'Anses. Elle est simplement la r\u00e9ponse \u00e0 une saisine des minist\u00e8res charg\u00e9s de l'agriculture, de la sant\u00e9 et de la transition \u00e9cologique, datant du 17\u00a0mai 2021. Par ailleurs, l'Efsa, l'Autorit\u00e9 europ\u00e9enne de s\u00e9curit\u00e9 des aliments, s'appr\u00eate \u00e0 rendre des conclusions \u00e9quivalentes. Enfin, nous le savons, d'autres solutions existent.<br><br>Sur le fond, il nous semble que ces d\u00e9clarations remettent en cause l'article\u00a0L.\u00a01313-1 du code de la sant\u00e9 publique, modifi\u00e9 par la loi du 13\u00a0octobre 2014 d'avenir pour l'agriculture, l'alimentation et la for\u00eat, qui a donn\u00e9 \u00e0 l'Anses le pouvoir de d\u00e9terminer quand un produit est autoris\u00e9 et quand il ne l'est pas. Toute reprise en main politique serait une fiction\u00a0: elle reviendrait de fait \u00e0 donner les pleins pouvoirs \u00e0 l'\u00e9conomie, selon une vision paradoxale qui r\u00e9serverait les b\u00e9n\u00e9fices \u00e0 quelques-uns et les risques \u00e0 tous les autres.<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud.</strong> Absolument\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Dominique Potier. </strong>Nous aimerions, madame la Premi\u00e8re ministre, que vous nous rassuriez sur ce point. Nous sommes pr\u00eats \u00e0 vous suivre sur l'ensemble du plan \u00c9cophyto\u00a02030, qui reprend en grande partie les pr\u00e9conisations qui avaient \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9es en 2014 avec le rapport que j'avais rendu au Premier ministre de l'\u00e9poque, intitul\u00e9 \u00ab\u00a0Pesticides et agro-\u00e9cologie\u00a0: les champs du possible.\u00a0\u00bb Je voudrais que vous nous r\u00e9pondiez sur un point tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00a0: nous disons oui aux transitions dans ce domaine et oui aux synchronisations entre droit europ\u00e9en et droit fran\u00e7ais mais, de gr\u00e2ce, ne touchez pas \u00e0 l'article\u00a0L.\u00a01313-1 du code de la sant\u00e9 publique, car il est le contrat de confiance entre notre pays et l'agriculture. Il est tr\u00e8s clairement la garantie de la sant\u00e9 des sols, de la terre et des hommes. Les d\u00e9put\u00e9s du groupe Socialistes et apparent\u00e9s sont fortement attach\u00e9s aux institutions r\u00e9publicaines et scientifiques en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire et de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire. Garantissez-nous que vous ne remettrez pas en cause nos institutions et que vous renforcerez leur autorit\u00e9, au nom de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire. </i>En vous entendant, je me disais que votre lecture de mes propos ne correspond pas \u00e0 ce que j'ai vraiment dit, en particulier sur ce sujet du S-m\u00e9tolachlore, au sujet duquel vous nous interpellez. La seule chose que j'ai dite, et je continue \u00e0 le faire, c'est qu'il est n\u00e9cessaire \u2013\u00a0vous l'avez vous-m\u00eame reconnu\u00a0\u2013 de synchroniser nos d\u00e9cisions nationales avec les d\u00e9cisions europ\u00e9ennes. Cela ne me semble pas \u00eatre une injonction contradictoire avec la volont\u00e9, que nous partageons, de r\u00e9duire l'utilisation des produits phytosanitaires en France.<br><br>Mais comme nous nous trouvons dans un march\u00e9 commun \u2013\u00a0le march\u00e9 unique\u00a0\u2013, si nous proc\u00e9dons \u00e0 des d\u00e9cisions compl\u00e8tement d\u00e9synchronis\u00e9es par rapport \u00e0 celles que prennent les autres, il arrivera ce qui est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 \u00e0 propos d'autres produits\u00a0: nous perdrons en comp\u00e9titivit\u00e9 et en souverainet\u00e9, et nos voisins europ\u00e9ens se feront fort, parce qu'ils sont aussi comp\u00e9titifs que nous, de nous fournir. Voil\u00e0 la question \u00e0 laquelle nous faisons face, et j'ajoute que nous avons besoin de changer de m\u00e9thode. J'insiste\u00a0: nous avons besoin de changer de m\u00e9thode, c'est-\u00e0-dire de faire en sorte que chacun se sente concern\u00e9 par la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9duire l'utilisation des produits phytosanitaires, pour la sant\u00e9 et pour l'environnement, mais qu'en m\u00eame temps chacun s'implique aussi dans l'objectif de souverainet\u00e9 alimentaire, afin que la ferme France reste productive.<br><br>Si nous ne concilions pas ces deux \u00e9l\u00e9ments, nous ne nous en sortirons pas. C'est ce que nous voulons, et rien d'autre\u00a0: il n'est pas question de remettre en cause quoi que ce soit, sinon une m\u00e9thode. Tout le monde est responsable de la souverainet\u00e9, comme tout le monde l'est de l'environnement et de la sant\u00e9 publique. Voil\u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, et voil\u00e0 ce sur quoi nous devons travailler. La m\u00e9thode qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9finie avec Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre est donc simple\u00a0: elle consiste \u00e0 regarder, pour chaque produit, pour chaque mol\u00e9cule et pour chaque fili\u00e8re, o\u00f9 sont les impasses et quelles sont les autres solutions.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Elles n'existent pas\u00a0! Il n'y en a pas toujours\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>Nous avons besoin d'acc\u00e9l\u00e9rer pour trouver d'autres solutions monsieur Potier. Vous dites qu'il y en a, mais les m\u00eames nous disaient qu'il y avait d'autres solutions pour la betterave, alors que ce n'est pas le cas, ou pour les cerises, et nous avons perdu en comp\u00e9titivit\u00e9 dans ce domaine. Les solutions, je veux les voir\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Anna Pic.</strong> Mais ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Dominique Potier.</strong> Ma question a trait \u00e0 l'article\u00a0L.\u00a01313-1 du code de la sant\u00e9 publique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre. </i>Permettez-moi de le dire. Il faut que les solutions soient mises sur la table pour qu'elles soient propos\u00e9es plus facilement aux agriculteurs concern\u00e9s. Il est donc question non pas de sortir du dispositif l\u00e9gal existant,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Nury.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre. </i>\u2026mais d'avancer en changeant de m\u00e9thode. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Bony.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Dominique Potier.</strong> Il n'a pas r\u00e9pondu\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-04-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": "3748", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}