{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1196", "identifiant": {"numero": "1196", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "terrorisme", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "LUTTE CONTRE L'APOLOGIE DU TERRORISME"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719866", "mandatRef": "PM796671"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791597", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791597", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-11", "pageJO": "8746", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE L'APOLOGIE DU TERRORISME <a name=PG23></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Caroline Abadie.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Abadie. </strong>Monsieur le garde des sceaux, samedi, Sd\u00e9rot et Ofakim, deux petites villes d'Isra\u00ebl, ont \u00e9t\u00e9 la cible d'une attaque calcul\u00e9e et ordonn\u00e9e du Hamas\u00a0: 900\u00a0civils, des hommes, des femmes et des enfants, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, 2\u00a0600\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es.<br><br>La premi\u00e8re des humanit\u00e9s est de regretter ces morts. Puis, la responsabilit\u00e9 de tous ceux qui ont une audience est de condamner cette attaque terroriste sans ambigu\u00eft\u00e9. \u00catre critique vis-\u00e0-vis du gouvernement d'Isra\u00ebl, c'est l\u00e9gitime \u2013\u00a0mon groupe le rappelle sans cesse.<br><br>Oubliant leur part d'humanit\u00e9 et leur responsabilit\u00e9, certains sont malheureusement all\u00e9s jusqu'\u00e0 justifier cette attaque terroriste. Le conflit isra\u00e9lo-palestinien a toujours r\u00e9sonn\u00e9 tr\u00e8s fort dans notre pays. Toute ambigu\u00eft\u00e9 dans ces moments-l\u00e0 est irresponsable.<br><br>Que produisent ces ambigu\u00eft\u00e9s\u00a0? Le sentiment que l'on peut faire l'apologie du terrorisme en toute impunit\u00e9. Pire, on a vu des internautes se f\u00e9liciter de ces attaques sur les r\u00e9seaux sociaux. <br><br>Que produit cette apologie du terrorisme\u00a0? Des actes, toujours des actes. Depuis samedi, nous assistons \u00e0 une recrudescence des actes motiv\u00e9s par l'antis\u00e9mitisme le plus vil. Nous connaissons ici, mieux que quiconque, la force des mots. <br><br>Monsieur le ministre, m\u00eame si ce n'est qu'une frange \u00e9troite de notre soci\u00e9t\u00e9 qui s'est d\u00e9cha\u00een\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, un \u00c9tat de droit ne saurait laisser impunie cette apologie du terrorisme. <br><br>Les moyens humains allou\u00e9s \u00e0 la plateforme d'harmonisation, d'analyse, de recoupement et d'orientation des signalements \u2013\u00a0Pharos\u00a0\u2013 ont \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9s depuis 2017\u00a0; un budget historique a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9 \u00e0 votre minist\u00e8re. Pouvez-vous me confirmer que nous sommes en mesure de lutter contre l'apologie du terrorisme sur les r\u00e9seaux sociaux\u00a0? <br><br>Ces citoyens ne distinguent plus le digne de l'indigne ; nous devons leur rappeler ce qu'il est ill\u00e9gal de dire publiquement. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe LR. - M. Thierry Benoit applaudit aussi.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Ce qui a frapp\u00e9 Isra\u00ebl samedi dernier, c'est le terrorisme. Derri\u00e8re ce mot se cache un coupable, le Hamas. L'Union europ\u00e9enne a dit tr\u00e8s clairement que le Hamas \u00e9tait un groupe terroriste. Il n'y a aucune ambigu\u00eft\u00e9 sur cette question.<br><br>Je veux rappeler que notre pays souffre encore des stigmates de l'attentat du 13\u00a0novembre. Certains ont pr\u00e9conis\u00e9 que le Hamas et les repr\u00e9sentants d'Isra\u00ebl se mettent autour d'une table. C'est comme si en 2015, on avait demand\u00e9 au gouvernement de la France de s'installer autour d'une table avec Daech. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Nad\u00e8ge Abomangoli.</strong> Mais on n'a pas parl\u00e9 du Hamas, on a parl\u00e9 de Netanyahou\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Alma Dufour.</strong> De quoi parlez-vous\u00a0? C'est une honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux. </i>Vous avez raison, madame la d\u00e9put\u00e9e : il y a des r\u00e8gles, que je vais rappeler. La d\u00e9monstration de soutien \u00e0 un groupe terroriste, l'apologie du terrorisme, sont des infractions ! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, LR et Dem, ainsi que sur plusieurs bancs du groupe RN.)</i><br><br>Les auteurs de messages incitant \u00e0 porter un jugement favorable sur le Hamas ou le Djihad islamique encourent cinq ans d'emprisonnement. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Oui, ces messages sont scandaleux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>S'ils diffusent leurs discours de provocation sur les r\u00e9seaux sociaux, ils encourent non plus cinq ans, mais sept ans d'emprisonnement\u00a0! D\u00e8s samedi, j'ai demand\u00e9 aux procureurs de la R\u00e9publique et aux procureurs g\u00e9n\u00e9raux, en lien avec les attentats perp\u00e9tr\u00e9s en Isra\u00ebl, de poursuivre les auteurs de telles infractions. Dix enqu\u00eates sont en cours.<br><br>J'ai \u00e9galement sign\u00e9, il y a quelques minutes, une circulaire demandant un traitement imm\u00e9diat, ferme et syst\u00e9matique de toutes ces infractions. <i>(\u00ab\u00a0Tr\u00e8s bien\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.)</i> Le terrorisme n'a rien \u00e0 voir ici, son apologie non plus\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem, ainsi que sur plusieurs bancs des groupes RN et LR.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-11", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-11", "pageJO": "8746", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}