{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG755", "identifiant": {"numero": "755", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "urbanisme", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "EFFONDREMENT D'UN IMMEUBLE \u00c0 MARSEILLE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793278", "mandatRef": "PM796242"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": "3732", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> EFFONDREMENT D'UN IMMEUBLE \u00c0 MARSEILLE <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sabrina Agresti-Roubache.<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Agresti-Roubache. </strong>Dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, Marseille a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e par un drame, une catastrophe. J\u2019ai une pens\u00e9e \u00e9mue pour toutes les familles des victimes du terrible \u00e9v\u00e9nement qui s\u2019est d\u00e9roul\u00e9 rue de Tivoli, au c\u0153ur de la cit\u00e9 phoc\u00e9enne. Je pense \u00e9galement aux 200\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es avec r\u00e9activit\u00e9 et efficacit\u00e9 par nos marins-pompiers.<br><br>Avec l\u2019ensemble de mes coll\u00e8gues d\u00e9put\u00e9s de Marseille, nous tenons \u00e0 rendre hommage au courage et au travail des marins-pompiers, des forces de secours, des forces de l\u2019ordre, des services de l'\u00c9tat, de la ville de Marseille et de la m\u00e9tropole. <i>(Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s et les membres du Gouvernement se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br>Marseille est l\u2019une des plus anciennes villes de France. Elle rev\u00eat par nature des sp\u00e9cificit\u00e9s. Son urbanisme est le fruit de son histoire. Le centre-ville, qui n'a cess\u00e9 de se red\u00e9finir, se caract\u00e9rise par une cohabitation de styles architecturaux de diff\u00e9rentes \u00e9poques.<br><br>Toutefois, ce drame nous oblige car la crise du logement est une immense pr\u00e9occupation des Fran\u00e7ais et parce que le logement est une cl\u00e9 de la coh\u00e9sion de la nation, il d\u00e9termine les trajectoires d'int\u00e9gration ou d'exclusion. La crise polymorphe que traverse le secteur est prise \u00e0-bras-le-corps gr\u00e2ce \u00e0 la strat\u00e9gie du plan \u00ab\u00a0Marseille en grand\u00a0\u00bb du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.<br><br>Marseille est r\u00e9siliente et solidaire. Elle a toujours su faire face, elle fait face, elle saura faire face.<br><br>Au-del\u00e0 des sp\u00e9cificit\u00e9s de notre ville \u2013\u00a0comme d'autres villes anciennes en France\u00a0\u2013 le chantier du logement est titanesque\u00a0: r\u00e9novation urbaine, red\u00e9marrage de la construction, r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents, d\u00e9veloppement de l'offre des logements sociaux ou encore lutte contre les marchands de sommeil et contre les logements insalubres. Autant de d\u00e9fis auxquels nous devons collectivement nous atteler.<br><br>Ma question est la suivante\u00a0: comment allier les exigences des nouveaux enjeux de la politique de la ville avec les sp\u00e9cificit\u00e9s urbanistiques de Marseille mais aussi des autres villes anciennes de France\u00a0? Plus globalement, quelle doit \u00eatre notre vision de l'urbanisme en France pour r\u00e9pondre aux diff\u00e9rents enjeux relatifs au logement\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Je m'associe \u00e9videmment, nous l'avons fait en nous levant par trois fois d\u00e9j\u00e0, \u00e0 l'hommage aux victimes, \u00e0 leurs proches et \u00e0 l'ensemble des forces de secours qui sont intervenues, \u00e0 un titre ou \u00e0 un autre, ainsi qu'aux services de l'\u00c9tat et de la ville, mais votre question est plus large.<br><br>En effet, au-del\u00e0 du drame, elle conduit \u00e0 s'interroger sur la politique du logement dans notre pays et plus particuli\u00e8rement sur la fa\u00e7on de reconstruire la ville sur elle-m\u00eame. On sait bien que, quels que soient les logements qui pourraient \u00eatre construits dans des secteurs non encore urbanis\u00e9s, il y a un nouveau d\u00e9fi en raison de la planification \u00e9cologique, celui de reconstruire la ville sur elle-m\u00eame. Et Marseille, de ce point de vue, est embl\u00e9matique car elle concentre les enjeux du mal-logement, des friches, des quartiers dits de la politique de la ville ainsi que de la r\u00e9novation urbaine.<br><br>Pour faire face \u00e0 ce d\u00e9fi et \u00e0 ces enjeux, le Gouvernement est mobilis\u00e9 autour de deux piliers. Tout d'abord, sous l'autorit\u00e9 du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, puisque cela faisait partie de ses engagements de campagne, de la Premi\u00e8re ministre et en liaison \u00e9troite avec Dominique Faure et Olivier Klein, j'ai lanc\u00e9 le chantier de la d\u00e9centralisation du logement\u00a0; car faut-il continuer \u00e0 d\u00e9cider, depuis Paris, des zones tendues et de celles qui ne le sont pas, des zones o\u00f9 peuvent \u00eatre bloqu\u00e9s les loyers et de celles o\u00f9 ce n'est pas possible, des zones o\u00f9 peuvent \u00eatre r\u00e9glement\u00e9s les meubl\u00e9s touristiques et les autres\u00a0? Si nous ne redonnons pas davantage de pouvoirs aux maires, nous aurons une difficult\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de la signature des permis de construire alors qu'il y a un enjeu crucial de simplification des proc\u00e9dures tout en veillant \u00e0 une meilleure association de l'\u00e9chelon local.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vous \u00eates aux affaires\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Le second levier, c'est le Fonds friches\u00a0: 1\u00a0382\u00a0projets en France, 750\u00a0millions d'euros, 3\u00a0375\u00a0hectares de friches qui, d'ici la fin de l'ann\u00e9e 2024, laisseront place \u00e0 95\u00a0000\u00a0logements, dont un tiers de logements sociaux, 4\u00a0millions de m\u00e8tres carr\u00e9s d'\u00e9quipements publics et pr\u00e8s de 5\u00a0millions de m\u00e8tres carr\u00e9s de b\u00e2timents \u00e0 usage \u00e9conomique. En p\u00e9rennisant le Fonds friches dans le cadre du Fonds vert, nous continuons \u00e0 utiliser un outil puissant qui va nous permettre d'accompagner les territoires pour qu'ils se reconstruisent sur eux-m\u00eames. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-04-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": "3732", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}