{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1498", "identifiant": {"numero": "1498", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "catastrophes naturelles", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Inondations dans le Pas-de-Calais"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA2449", "mandatRef": "PM797046"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833684", "abrege": "Transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-17", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833684", "abrege": "Transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-17", "pageJO": "19", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INONDATIONS DANS LE PAS-DE-CALAIS <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Pierre Pont.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Pont. </strong>Monsieur le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, mardi dernier, quelques heures apr\u00e8s sa nomination, vous avez accompagn\u00e9 le Premier ministre Gabriel Attal dans le Pas-de-Calais \u2013\u00a0je le remercie sinc\u00e8rement de ce d\u00e9placement\u00a0\u2013, afin d'apporter le soutien de la nation aux victimes des inondations.<br><br>Depuis des semaines, nous connaissons des \u00e9pisodes pluvieux intenses provoquant des inondations exceptionnelles, qui ont touch\u00e9 plus de 200\u00a0communes, 2\u00a0000\u00a0habitations, une centaine de PME et une cinquantaine d'exploitations agricoles. Tous les moyens de pompage, nationaux et europ\u00e9ens, \u00e9taient op\u00e9rationnels d\u00e8s le 6\u00a0janvier, mais la d\u00e9crue est tr\u00e8s lente.<br><br>Le Pr\u00e9sident Emmanuel Macron avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 une premi\u00e8re indemnisation de 50\u00a0millions pour aider les communes \u00e0 reconstruire les \u00e9quipements publics. En commission des affaires europ\u00e9ennes, nous avons \u00e9galement adopt\u00e9 un avis visant \u00e0 solliciter le fonds de solidarit\u00e9 europ\u00e9en.<br><br>Les sinistr\u00e9s, victimes de ces \u00e9v\u00e9nements catastrophiques, attendent des r\u00e9ponses pr\u00e9cises concernant les d\u00e9dommagements possibles \u2013\u00a0franchises pour les entreprises, pertes d'exploitation pour les commer\u00e7ants, les PME et les agriculteurs\u00a0\u2013 et le lancement rapide des travaux qui permettront que de telles situations ne puissent se reproduire.<br><br>Le Premier ministre vient d'annoncer un plan de r\u00e9silience en faveur des sinistr\u00e9s des Hauts-de-France \u2013\u00a0Nord et Pas-de-Calais. Je vous serai fort reconnaissant de bien vouloir en d\u00e9tailler le contenu. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et des bigoudis\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires . </i>Notre solidarit\u00e9 va \u00e9videmment aux R\u00e9unionnais, tout en continuant \u00e0 concerner les habitants du Pas-de-Calais, dans lequel la d\u00e9crue est extr\u00eamement lente. Le Gouvernement, sous l'autorit\u00e9 du nouveau Premier ministre, est enti\u00e8rement mobilis\u00e9\u00a0: j'associe en particulier Marc Fesneau, pour les calamit\u00e9s agricoles, Bruno Le\u00a0Maire au titre des franchises d'assurance et bien \u00e9videmment G\u00e9rald Darmanin, le ministre de l'int\u00e9rieur, au titre de la reconnaissance de l'\u00e9tat de catastrophe naturelle. Pr\u00e8s de deux cents communes de ce territoire ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 deux fois de cette reconnaissance en l'espace de deux mois, compte tenu \u00e0 la fois des pluies extr\u00eamement fortes du mois de novembre et du nouvel \u00e9pisode survenu au d\u00e9but du mois de janvier sur des sols gorg\u00e9s d'eau, ce qui a produit de nouvelles crues.<br><br>Notre intervention se fera en deux temps. D'abord l'urgence\u00a0: ainsi, d\u00e8s hier, des travaux de curage ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9s par Voies navigables de France (VNF) sur le canal d'Audruicq. D'autres travaux, visant \u00e0 enlever les emb\u00e2cles, ont \u00e9galement commenc\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de l'Aa. Un plan d'urgence, \u00e0 tr\u00e8s court terme, a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9. Il aboutira, au d\u00e9but du mois de f\u00e9vrier, \u00e0 la modification des r\u00e8gles relatives au curage.<br><br>En parall\u00e8le, il faut se pr\u00e9occuper du moyen terme, qui a fait l'objet du premier acte administratif de notre nouveau Premier ministre. En effet, il a lanc\u00e9 une mission de pr\u00e9figuration d'un plan de r\u00e9silience, qui cherche \u00e0 atteindre trois objectifs.<br><br>Premi\u00e8rement, lorsqu'il existe des commissions locales de l'eau (CLE), qui suivent l'application des sch\u00e9mas d\u2019am\u00e9nagement et de gestion de l\u2019eau (Sage), des \u00e9tablissements publics de coop\u00e9ration intercommunale (EPCI), cela dans des territoires \u00e0 cheval sur deux d\u00e9partements, nous devons d\u00e9signer un interlocuteur pour coordonner les travaux. Dans ce contexte, ne serait-il pas souhaitable de cr\u00e9er un \u00e9tablissement public territorial de bassin afin de mettre tout le monde d'accord\u00a0?<br><br>Deuxi\u00e8mement, nous devons regarder la situation en face, afin de modifier les programmes d\u2019action pour la pr\u00e9vention des inondations (Papi). Nous identifierons ainsi des territoires dans lesquels, \u00e0 terme, on ne pourra plus habiter. Tels sont les objectifs du plan de r\u00e9silience, qui vise \u00e0 mobiliser les moyens annonc\u00e9s et ceux qui le seront. Dans les prochains jours, j'aurai l'occasion de retourner dans le d\u00e9partement du Pas-de-Calais. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Julien Dive.</strong> Et les franchises\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Pierre Pont.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Pont. </strong>Je vous remercie. La population ne veut plus de projets, de promesses ou d'\u00e9tudes. Elle veut, comme l'a dit le Premier ministre et comme vous venez de le dire, \u00ab\u00a0de l'action, de l'action, de l'action\u00a0\u00bb. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Bony.</strong> Et de la r\u00e9action\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-01-17", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-17", "pageJO": "19", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}