{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1665", "identifiant": {"numero": "1665", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement : aides et pr\u00eats", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "MaPrimeR\u00e9nov\u2019"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA608016", "mandatRef": "PM797100"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833684", "abrege": "Transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833684", "abrege": "Transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-13", "pageJO": "1833", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MAPRIMER\u00c9NOV' <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie.<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie. </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique et de la coh\u00e9sion des territoires et porte sur l\u2019inefficacit\u00e9 de la r\u00e9forme du dispositif de MaPrimeR\u00e9nov'.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> C'est un vrai sujet\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie. </strong>Les mauvais chiffres s\u2019empilent\u00a0: apr\u00e8s une diminution de plus de 20\u00a0% en 2023 de la construction de logements, les r\u00e9novations \u00e9nerg\u00e9tiques de logements chutent en ce d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e de 40\u00a0%. C'est le constat du minist\u00e8re comme des professionnels du secteur. Certes, le bon sens nous dit qu'une r\u00e9novation globale des logements doit avoir un impact plus positif que des monogestes sur la consommation et sur la d\u00e9perdition d\u2019\u00e9nergie, mais le bon sens nous dit aussi que les m\u00e9nages n\u2019ont pas la chance de pouvoir d\u00e9penser, comme l\u2019\u00c9tat, de l\u2019argent qu\u2019ils n\u2019ont pas. Cependant, il est a priori incompr\u00e9hensible que m\u00eame les m\u00e9nages qui ont pu se constituer un petit bas de laine soient frileux \u00e0 l\u2019id\u00e9e de s\u2019engager dans une d\u00e9marche co\u00fbteuse et lourde au plan administratif. Cette tendance doit vous interroger sur l\u2019efficacit\u00e9 de la derni\u00e8re r\u00e9forme appliqu\u00e9e au 1er\u00a0janvier 2024, qui est catastrophique, n\u2019incitant aucunement les Fran\u00e7ais \u00e0 s\u2019engager dans la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est kafka\u00efen\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Un cas d'\u00e9cole de dysfonctionnements\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> On l'avait dit\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie. </strong>Nous vous avions alert\u00e9 sur les risques r\u00e9sultant de la suppression des aides pour certains monogestes et de l\u2019obligation nouvelle de recourir pour les r\u00e9novations globales \u00e0 des accompagnateurs encore peu identifi\u00e9s sur les territoires, voire inexistants. De facto, vous avouez vous-m\u00eame l\u2019\u00e9chec du dispositif en annulant, d\u00e9j\u00e0 en novembre dernier, des cr\u00e9dits budg\u00e9taires pour 2023, et le mois dernier, 1\u00a0milliard d'euros pr\u00e9vu pour MaPrimeR\u00e9nov' en 2024, r\u00e9duisant l\u2019objectif de r\u00e9novation globale de 200\u00a0000 \u00e0 140\u00a0000 logements. En bout de cha\u00eene, malgr\u00e9 les bonnes intentions, c\u2019est l\u2019objectif de la transition \u00e9nerg\u00e9tique et son calendrier qui deviennent intenables.<br><br>Que comptez-vous faire pour simplifier et relancer ce processus, qui pourrait \u00eatre utile s\u2019il n\u2019\u00e9tait pas aussi lourd et contraignant\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Et de la modestie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Tout d'abord, j'indique que vendredi dernier, nous avons officialis\u00e9, apr\u00e8s deux r\u00e9unions de travail avec la Capeb \u2013\u00a0la Conf\u00e9d\u00e9ration de l'artisanat et des petites entreprises du b\u00e2timent\u00a0\u2013 et la FFB \u2013\u00a0la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise du b\u00e2timent\u00a0\u2013 le fait de revenir sur ce qui \u00e9tait cens\u00e9 intervenir au 1er\u00a0janvier de cette ann\u00e9e dans le cadre du dispositif. Je vous le dis avec humilit\u00e9 <i>(Exclamations et rires sur de nombreux bancs du groupe LR)\u00a0</i>: nous avons trop complexifi\u00e9 le dispositif\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> On vous l'avait dit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>\u2026et, d\u00e8s lors, nous revenons sur les changements qui \u00e9taient pr\u00e9vus. <i>(Exclamations sur de nombreux bancs du groupe LR.) </i>Mais je vous le dis avec la m\u00eame sinc\u00e9rit\u00e9\u00a0: regardons d'o\u00f9 on vient\u2026<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti.</strong> Depuis sept ans\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>\u2026et o\u00f9 l'on va.<i> </i>Je rappelle qu'au cours de ces trois derni\u00e8res ann\u00e9es, deux millions de logements ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique et que le chiffre moyen des r\u00e9novations effectu\u00e9es chaque ann\u00e9e a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par dix entre la derni\u00e8re ann\u00e9e du quinquennat Hollande et l'ann\u00e9e derni\u00e8re. D\u00e8s lors que nous ramenons le budget consacr\u00e9 au dispositif \u00e0 un niveau inf\u00e9rieur de 1\u00a0milliard d'euros \u2013\u00a0Mme\u00a0Dalloz ayant d'ailleurs insist\u00e9 sur la n\u00e9cessit\u00e9 de tenir compte des alertes sur le plan des finances publiques\u00a0\u2013, je ne peux croire qu'au sein des R\u00e9publicains, il y en ait qui nous encouragent \u00e0 d\u00e9penser plus, d'autres \u00e0 d\u00e9penser moins, et qu'\u00e0 la fin, quoi qu'on fasse, ils finissent par dire qu'ils ont raison\u00a0! (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Erwan Balanant applaudit \u00e9galement.)<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> D\u00e9pensez mieux\u00a0! L'\u00c9lys\u00e9e d\u00e9pense 20\u00a0millions de trop\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>La Capeb et la FFB se sont r\u00e9jouies\u00a0! Les moyens augmentent de 600\u00a0millions d'euros\u00a0! Choisissez votre camp\u00a0: vous ne pouvez pas \u00e0 la fois d\u00e9noncer la complexit\u00e9 du dispositif, et ne pas vous en f\u00e9liciter quand on revient sur certaines d\u00e9cisions et qu'on applique des mesures de bon sens salu\u00e9es par les artisans et par les instances professionnelles\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i> <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie.<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie. </strong>Je vous remercie pour votre r\u00e9ponse et votre <i>mea culpa</i>. Je pense qu'en effet, nous devons d\u00e9penser mieux et, de gr\u00e2ce, r\u00e9former une fois pour toutes le dispositif, dans une logique de simplicit\u00e9 et de fonctionnalit\u00e9,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Y en a marre de la bureaucratie\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie. </strong>\u2026de sorte que les crit\u00e8res ne changent pas r\u00e9guli\u00e8rement et qu'il s'ouvre \u00e0 tous, y compris aux classes moyennes. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>Vous savez \u00e0 quel point notre majorit\u00e9 a l'habitude de faire silence quand vous parlez car elle sait que vous portez souvent\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Mansour Kamardine.</strong> Toujours\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>\u2026la voix de la mod\u00e9ration et du constructif. Dites-nous, je vous le demande sans ambages, ce que nous pouvons encore simplifier, sachant que l'int\u00e9gralit\u00e9 de ce qui a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 vendredi est ce que la Capeb et la FFB nous ont demand\u00e9. Il s'agit de les \u00e9couter et de les suivre pour pouvoir r\u00e9aliser \u00e0 la fois une ambition \u00e9cologique et le soutien \u00e0 un secteur auquel je connais votre attachement.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-13", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-13", "pageJO": "1833", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}