{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG772", "identifiant": {"numero": "772", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "immigration", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "IMMIGRATION L\u00c9GALE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794734", "mandatRef": "PM797091"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801897", "abrege": "Citoyennet\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801897", "abrege": "Citoyennet\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": "3745", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> IMMIGRATION L\u00c9GALE <a name=PG20></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Michel Guiniot.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Guiniot. </strong>Le 30\u00a0mars dernier, l\u2019Insee, dans le silence m\u00e9diatique, a publi\u00e9 son rapport sur l\u2019immigration l\u00e9gale, dont les r\u00e9sultats viennent confirmer les analyses et les mises en garde du Front national, puis du Rassemblement national, depuis cinquante ans. Selon les chiffres de l'Insee, en cinquante ans, l\u2019immigration africaine a augment\u00e9 de 515\u00a0% \u2013\u00a0une personne sur dix en est issue\u00a0\u2013 et l\u2019immigration asiatique de 1\u00a0166\u00a0%. La majeure partie de cette population immigr\u00e9e ne vient pas de pays en guerre. En 2021, un r\u00e9sident fran\u00e7ais sur dix \u00e9tait un immigr\u00e9, sans compter les clandestins. O\u00f9 sont l\u2019int\u00e9gration et l\u2019assimilation\u00a0? Certains diront que la France a toujours \u00e9t\u00e9 une terre d\u2019asile, mais dans quelle proportion\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> \u00c0 gauche, vous ne dites rien\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Michel Guiniot. </strong>La France n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 confront\u00e9e \u00e0 une telle situation. En 1911, une personne sur trente-six \u00e9tait immigr\u00e9e\u00a0; aujourd\u2019hui, c\u2019est une personne sur dix. La population immigr\u00e9e a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9e par six alors que la population totale n\u2019a m\u00eame pas doubl\u00e9. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Ah, quand m\u00eame\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Michel Guiniot. </strong>Tous ces chiffres sont issus du rapport de l'Insee\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Rachel Keke.</strong> Et alors\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Michel Guiniot. </strong>L\u2019exemple de l\u2019\u00cele-de-France est r\u00e9v\u00e9lateur. Pr\u00e8s d\u2019une personne sur cinq est immigr\u00e9e\u00a0: 20\u00a0% \u00e0 Paris, 21\u00a0% dans le Val-d\u2019Oise, 22\u00a0% dans le Val-de-Marne et 31\u00a0% en Seine-Saint-Denis. <i>(Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jiovanny William.</strong> C'est quoi, ton probl\u00e8me\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot.</strong> Et alors\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jiovanny William.</strong> C'est honteux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Michel Guiniot. </strong>Cette immigration d\u00e9borde aujourd\u2019hui dans les d\u00e9partements limitrophes, en particulier dans l\u2019Oise. Elle a des cons\u00e9quences sociales et \u00e9conomiques : selon l'Insee, 30 % des immigr\u00e9s sont sans activit\u00e9 et 50 % des titres de s\u00e9jours d\u00e9livr\u00e9s concernent une migration \u00e9conomique et familiale.<i> (Hu\u00e9es sur les bancs des groupes LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Honte \u00e0 vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Michel Guiniot. </strong>Chaque ann\u00e9e, entre 150\u00a0000 et 200\u00a0000\u00a0nouveaux individus migrent l\u00e9galement en France, soit l\u2019\u00e9quivalent d\u2019une ville comme Rennes. Enfin, 50\u00a0% des \u00e9trangers continuent de pratiquer leur langue d\u2019origine avec leur famille\u2026 <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Votre temps de parole est \u00e9coul\u00e9, cher coll\u00e8gue.<br><br>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Sonia Back\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9. </i>Je vous prie de bien vouloir excuser G\u00e9rald Darmanin, ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, qui re\u00e7oit actuellement des repr\u00e9sentants de la Nouvelle-Cal\u00e9donie. La France fait effectivement face \u00e0 des flux migratoires dont le niveau atteint pratiquement celui des flux que nous avons connus pendant la crise migratoire de 2015. Regarder cette r\u00e9alit\u00e9 en face, avec objectivit\u00e9 et mesure, est la condition n\u00e9cessaire pour pr\u00e9parer notre pays aux d\u00e9fis qui l'attendent. <i>(Mme\u00a0Rachel Keke s'exclame.) </i>Le Gouvernement mobilise des moyens sans pr\u00e9c\u00e9dent pour lutter contre l'immigration irr\u00e9guli\u00e8re \u2013\u00a0je pense notamment aux moyens d\u00e9ploy\u00e9s dans le cadre de la loi d'orientation et de programmation du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur (Lopmi). La plus grande fermet\u00e9 s'applique aux \u00e9trangers auteurs d'actes de d\u00e9linquance, de crimes ou de d\u00e9lits. Ils bafouent la tradition d'accueil dont la R\u00e9publique s'honore. Leur \u00e9loignement est notre priorit\u00e9. <br><br><strong>Mme\u00a0Sandra Regol.</strong> Vous ne d\u00e9noncez m\u00eame pas le racisme latent des propos de ce d\u00e9put\u00e9\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sonia Back\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>En 2022, 2\u00a0500\u00a0titres de s\u00e9jour ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s pour cause de troubles \u00e0 l'ordre public, 90\u00a0000\u00a0refus de d\u00e9livrance de titres ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9s et 3\u00a0615\u00a0\u00e9trangers en situation irr\u00e9guli\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s. On retrouve cette m\u00eame ambition de fermet\u00e9 dans le projet de loi d\u00e9fendu par le ministre de l'int\u00e9rieur et le ministre du travail, du plein emploi et de l'insertion, Olivier Dussopt.<br><br><strong>M.\u00a0Emeric Salmon.</strong> Quel projet de loi\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sonia Back\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Ce texte entend assouplir les conditions d'expulsion des \u00e9trangers en levant les protections existantes. La fermet\u00e9 n'est pas attendue seulement par les Fran\u00e7ais\u00a0: elle est aussi demand\u00e9e par les \u00e9trangers qui ne veulent plus \u00eatre confondus avec ceux qui ab\u00eement leur r\u00e9putation et mettent \u00e0 mal leurs efforts d'int\u00e9gration. Et c'est une fille d'immigr\u00e9s qui vous le dit.<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Agissez\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sonia Back\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Cette fermet\u00e9 va de pair avec l'am\u00e9lioration de notre politique d'asile et de nos dispositifs d'int\u00e9gration par la ma\u00eetrise du fran\u00e7ais, le travail et le respect des valeurs r\u00e9publicaines.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Il faut se bouger, maintenant\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sonia Back\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u00c0 la demande du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, pour conduire une politique d'accueil plus efficace et plus humaine, nous assumons pleinement de vouloir accueillir moins, pour accueillir mieux. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-04-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": "3745", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}