{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG813", "identifiant": {"numero": "813", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Union europ\u00e9enne", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "RENFORCEMENT DE L'EUROPE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721158", "mandatRef": "PM797460"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-10", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-10", "pageJO": "4320", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RENFORCEMENT DE L'EUROPE <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pieyre-Alexandre Anglade.<br><br><strong>M.\u00a0Pieyre-Alexandre Anglade. </strong>En ce 9\u00a0mai, nous c\u00e9l\u00e9brons la Journ\u00e9e de l'Europe et le discours fondateur de Robert Schuman. Depuis six ans, au sein de la majorit\u00e9, nous d\u00e9fendons une exigence d'action et de refondation du projet europ\u00e9en\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> \u00c7a a bien march\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pieyre-Alexandre Anglade. </strong>\u2026\u00e0 travers un agenda de souverainet\u00e9 propos\u00e9 aux Fran\u00e7ais par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Durant ces six ann\u00e9es, nous avons avanc\u00e9 r\u00e9solument sur ce chemin. Du plan de relance europ\u00e9en \u00e0 la strat\u00e9gie d'acquisition des vaccins, en passant par la lutte contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique et, bien s\u00fbr, notre r\u00e9ponse commune face \u00e0 l'invasion russe de l'Ukraine, l'Europe a montr\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es sa capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9sister, \u00e0 prot\u00e9ger, et m\u00eame \u00e0 d\u00e9passer ses dogmes. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br>Nous avons besoin de continuer \u00e0 transformer l'Europe de la coop\u00e9ration en Europe de la puissance, en ce moment charni\u00e8re de notre histoire o\u00f9, forts de nos r\u00e9ussites, nous devons nous projeter dans l'avenir du mod\u00e8le europ\u00e9en et de son autonomie strat\u00e9gique. Les menaces g\u00e9opolitiques, l'urgence climatique et les \u00e9volutions technologiques majeures donnent \u00e0 l'Europe une responsabilit\u00e9 particuli\u00e8re.<br><br>Les ennemis de l'Europe restent nombreux, y compris dans cet h\u00e9micycle.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Ah\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pieyre-Alexandre Anglade. </strong>Certains, alors que Vladimir Poutine menace l'Europe et nos valeurs, pr\u00e9f\u00e8rent d\u00e9penser toute leur \u00e9nergie pour d\u00e9nigrer le drapeau europ\u00e9en et, \u00e0 travers lui, l'unit\u00e9 europ\u00e9enne.<i> (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i> Ceux-l\u00e0, \u00e0 l'extr\u00eame droite et \u00e0 l'extr\u00eame gauche, jouent un jeu dangereux, car l'Europe ind\u00e9pendante et souveraine est le meilleur levier de puissance et de protection. (MM. Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas et Nicolas Meizonnet protestent.)<br><br>Le 9\u00a0mai 2022, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique concluait la conf\u00e9rence sur l'avenir de l'Europe, de v\u00e9ritables \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux de l'Europe avant la r\u00e9volution europ\u00e9enne de la puissance que nous appelons de nos v\u0153ux et qui est absolument essentielle si nous voulons tenir compte des enjeux de notre \u00e9poque, notamment l'int\u00e9gration de l'Ukraine au sein l'Union europ\u00e9enne. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> Quel blabla\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Boccaletti.</strong> On s'en moque\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pieyre-Alexandre Anglade. </strong>En ce si\u00e8cle redevenu incertain, nous voulons continuer \u00e0 faire de l'Europe le continent le plus \u00e9cologique, le plus innovant, le plus protecteur, celui qui d\u00e9fend les valeurs de libert\u00e9 et de d\u00e9mocratie. Madame la Premi\u00e8re ministre, pouvez-vous nous indiquer la feuille de route de votre gouvernement pour y parvenir\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Il y a soixante-treize ans, Robert Schuman posait les fondements de la construction europ\u00e9enne\u00a0; sa d\u00e9claration constituait d'abord une promesse de paix. Or le retour de la guerre aux portes de l'Europe avec l'agression russe de l'Ukraine rappelle que la paix n'a rien d'une \u00e9vidence, qu'elle est pr\u00e9cieuse et que l'Union europ\u00e9enne nous l'apporte au quotidien \u2013\u00a0tel est mon premier message, destin\u00e9 notamment \u00e0 notre jeunesse.<br><br>Le mot Europe est par ailleurs devenu synonyme d'action et de solution au service des peuples, notamment des Fran\u00e7ais.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Quelle blague\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>C'est tout le sens de l'engagement du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique depuis 2017.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Incroyable\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Alors qu'on pr\u00e9tendait que l'Europe \u00e9tait menac\u00e9e par les crises, c'est gr\u00e2ce \u00e0 elle que nous avons mutualis\u00e9 l'achat de vaccins et relanc\u00e9 massivement nos \u00e9conomies. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Non, pas \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Alors qu'on l'accusait d'\u00eatre na\u00efve sur le plan commercial, elle a su imposer que les produits import\u00e9s respectent les m\u00eames standards environnementaux que les produits europ\u00e9ens. <i>(Mme\u00a0Sandra Marsaud applaudit. \u2013\u00a0Protestations sur quelques bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Alors qu'on la pr\u00e9sentait \u00e0 l'origine comme un march\u00e9, elle devient une puissance, qui d\u00e9fend ses int\u00e9r\u00eats et veut conqu\u00e9rir son ind\u00e9pendance, avec un agenda d'autonomie strat\u00e9gique pour les mati\u00e8res premi\u00e8res critiques et les m\u00e9dicaments, avec une nouvelle politique industrielle tourn\u00e9e vers la transition \u00e9cologique et le num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Baratin\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>C'est une puissance qui promeut ses valeurs, en luttant contre le travail forc\u00e9, contre les produits issus de la d\u00e9forestation ou pour la r\u00e9gulation du num\u00e9rique, une puissance sociale, qui promeut\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> La casse sociale et environnementale\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>\u2026l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et impose \u00e0 chaque pays de se doter d'un salaire minimum. Enfin, l'Europe devient une puissance g\u00e9opolitique, en r\u00e9agissant de mani\u00e8re unanime face \u00e0 la Russie, en finan\u00e7ant la livraison d'armes pour aider l'Ukraine, en renfor\u00e7ant sa s\u00e9curit\u00e9 et sa d\u00e9fense.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Amen\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> C'est long\u00a0! Il vous reste combien de jours \u00e0 Matignon\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Je n'ignore rien des d\u00e9fis qui restent \u00e0 relever\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Ne vous inqui\u00e9tez pas, c'est bient\u00f4t la quille\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>\u2026qu'il s'agisse de l'\u00e9nergie, des migrations ou des futurs \u00e9largissements. Nous sommes lucides quant au chemin qu'il reste \u00e0 parcourir. Face aux cyniques qui caricaturent l'Europe et l'accusent de tous les maux, face aux pr\u00e9tendus patriotes qui affirment qu'il faudrait choisir entre l'amour de la France et l'attachement \u00e0 l'Europe <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE)</i>, j'assume d'affirmer que l'Europe est l'un des projets les plus importants \u00e0 b\u00e2tir.<br><br><strong>M.\u00a0Charles Sitzenstuhl.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>J'assume d'affirmer que souverainet\u00e9 nationale et souverainet\u00e9 europ\u00e9enne se renforcent mutuellement. Sans nation forte, l'Europe est fragile, mais sans Europe puissante, nos nations seront plus faibles. Je suis fi\u00e8re d'\u00eatre \u00e0 la t\u00eate d'une majorit\u00e9 qui est la seule famille politique r\u00e9solument proeurop\u00e9enne. <i>(\u00ab\u00a0C'est vrai\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Dominique Potier.</strong> Et nous\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Je le revendique, entre les extr\u00eames et nous, il y aura toujours l'Europe. En ce 9\u00a0mai, je souhaite \u00e0 tous nos compatriotes une belle f\u00eate de l'Europe, en leur rappelant, \u00e0 un an des \u00e9lections europ\u00e9ennes, que l'Europe est un combat et que la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle est d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 le mener. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE ainsi que sur plusieurs bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Parlez plut\u00f4t du pouvoir d'achat\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-10", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-10", "pageJO": "4320", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}