{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1883", "identifiant": {"numero": "1883", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "lieux de privation de libert\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "S\u00e9curit\u00e9 des agents de l\u2019administration p\u00e9nitentiaire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721410", "mandatRef": "PM797316"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834736", "abrege": "Enfance, jeunesse et familles", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, de la ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse et du garde des sceaux, ministre de la justice, charg\u00e9 de l'enfance, de la jeunesse et des familles"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834736", "abrege": "Enfance, jeunesse et familles", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, de la ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse et du garde des sceaux, ministre de la justice, charg\u00e9 de l'enfance, de la jeunesse et des familles"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-23", "pageJO": "4011", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> S\u00c9CURIT\u00c9 DES AGENTS DE L'ADMINISTRATION P\u00c9NITENTIAIRE <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard . </strong>Aujourd'hui se tient l'hommage national rendu en l'honneur de Fabrice Moello et Arnaud Garcia, deux agents p\u00e9nitentiaires l\u00e2chement assassin\u00e9s par un commando le 14\u00a0mai dernier. Je tiens \u00e0 exprimer l'hommage de la repr\u00e9sentation nationale \u00e0 ces deux hommes et \u00e0 transmettre nos sinc\u00e8res pens\u00e9es \u00e0 leurs familles. <i>(Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s et les membres du Gouvernement se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br>C'est la voix des agents p\u00e9nitentiaires, hommes et femmes de terrain, que je d\u00e9fends cet apr\u00e8s-midi\u00a0: \u00ab\u00a0On n'en peut plus, madame la d\u00e9put\u00e9e. Dites-leur, l\u00e0-haut, que cela va mal finir.\u00a0\u00bb Voil\u00e0 l'un des messages que les surveillants p\u00e9nitentiaires d'Aiton m'ont fait passer \u00e0 votre intention. Ils d\u00e9plorent l'absence de fermet\u00e9\u00a0; l'introduction en prison, lors des parloirs ou par l'interm\u00e9diaire de drones, de portables, de cannabis, de couteaux en c\u00e9ramique\u00a0; des trafics qui plombent l'efficacit\u00e9 de la r\u00e9ponse p\u00e9nitentiaire et mettent en danger les personnels. Ils en ont marre qu'on leur demande de ne pas trop bien faire leur boulot, afin d'acheter la paix sociale dans la prison. \u00ab\u00a0Madame, nous, en fait, maintenant, on fait de l'h\u00f4tellerie. Notre m\u00e9tier n'a plus de sens\u00a0!\u00a0\u00bb Ce sont eux qu'il faut \u00e9couter\u00a0!<br><br>Nous devons op\u00e9rer un virage \u00e0 180\u00a0degr\u00e9s en mati\u00e8re de fermet\u00e9 p\u00e9nale et p\u00e9nitentiaire. Il y a urgence\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Francis Dubois .</strong> \u00c0 360\u00a0degr\u00e9s, m\u00eame\u00a0! <i>(Sourires.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard . </strong>\u00c0 l'explosion de la violence, \u00e0 l'ext\u00e9rieur comme \u00e0 l'int\u00e9rieur des murs, nous ne pouvons plus r\u00e9pondre par le laxisme et l'ang\u00e9lisme b\u00e9at. La fermet\u00e9 doit redevenir la r\u00e8gle. Ne laissons pas le sacrifice de ces deux hommes impuni et changeons les choses\u00a0: r\u00e9duisons massivement les extractions, l'un des meilleurs moyens de diminuer les risques \u2013\u00a0en effet, 130\u00a0000\u00a0extractions judiciaires ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es en 2023\u00a0; 130\u00a0000, j'insiste\u00a0! S'agissant des audiences judiciaires, la r\u00e8gle doit devenir la visioconf\u00e9rence\u00a0; l'extraction doit \u00eatre l'exception. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.) </i>Et si notre droit ne le permet pas, modifions-le\u00a0! Nous sommes l\u00e0 pour \u00e7a\u00a0!<br><br>R\u00e9instaurons les fouilles syst\u00e9matiques au parloir\u00a0: comment le t\u00e9l\u00e9phone de Mohamed Amra, gr\u00e2ce auquel il a organis\u00e9 son \u00e9vasion et entra\u00een\u00e9 la mort de deux agents, est-il entr\u00e9 en prison\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR. \u2013\u00a0Mme\u00a0Estelle Folest applaudit \u00e9galement.) </i>La protection de la vie des agents p\u00e9nitentiaires exige de r\u00e9tablir ces contr\u00f4les. Et ne nous opposez pas le droit, pas plus que le droit international\u00a0! Les Fran\u00e7ais ne supportent plus ces r\u00e9ponses qui justifient notre impuissance face \u00e0 l'innommable. (Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'enfance, de la jeunesse et des familles.<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'enfance, de la jeunesse et des familles . </i>Je vous prie de bien vouloir excuser l'absence du garde des sceaux, actuellement \u00e0 Caen, avec le Premier ministre, pour assister \u00e0 l'hommage national rendu aux agents p\u00e9nitentiaires.<br><br>Notre soutien \u00e0 l'administration p\u00e9nitentiaire est total et ancien. Permettez-moi \u00e9galement, au nom de l'administration p\u00e9nitentiaire, de vous remercier pour votre soutien et le travail que vous effectuez en la mati\u00e8re.<br><br>Le garde des sceaux s'est totalement engag\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s des agents p\u00e9nitentiaires, en prenant des mesures qui ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es par la pr\u00e9sente majorit\u00e9, ainsi que par vous, madame la d\u00e9put\u00e9e\u00a0: plus de 6\u00a0000\u00a0emplois ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s depuis 2017\u00a0; le passage du corps des surveillants p\u00e9nitentiaires \u00e0 la cat\u00e9gorie\u00a0B et celui des officiers \u00e0 la cat\u00e9gorie\u00a0A seront effectifs au 1er\u00a0janvier 2024\u00a0; des investissements massifs ont \u00e9t\u00e9 consentis afin de s\u00e9curiser les prisons.<br><br>Toutefois, il faut aller plus loin. C'est pourquoi nous poursuivrons nos actions sans rel\u00e2che\u00a0: le bras de la justice ne tremblera pas et nous irons aussi loin que n\u00e9cessaire\u00a0! <i>(Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya s'exclame.)</i><br><br>Le garde des sceaux a r\u00e9uni l'intersyndicale quelques heures apr\u00e8s les faits. Ils ont fait preuve d'une grande responsabilit\u00e9. Les \u00e9changes nourris ont permis de signer hier un accord, qui comprend des mesures tr\u00e8s concr\u00e8tes\u00a0: elles pr\u00e9voient non seulement des dotations en fusils-mitrailleurs \u2013\u00a0car, oui, c'est n\u00e9cessaire\u00a0\u2013 et une \u00e9volution des mat\u00e9riels, ainsi que le renforcement de la s\u00e9curisation des v\u00e9hicules, mais aussi un recours accru \u00e0 la visioconf\u00e9rence \u2013\u00a0nous comptons sur la repr\u00e9sentation nationale pour nous aider \u00e0 engager ces mesures\u00a0\u2013 et une refonte des niveaux d'escorte et de la composition des \u00e9quipes. Une expertise est \u00e9galement lanc\u00e9e afin de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'\u00e9largissement des fouilles \u00e0 la sortie des parloirs, qui repr\u00e9sentent actuellement une faille du syst\u00e8me.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc Bourgeaux .</strong> Il serait temps\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Une large partie de ces mesures sera imm\u00e9diatement applicable, notamment en ce qui concerne les \u00e9quipements \u2013\u00a0le garde des sceaux a donn\u00e9 des consignes claires au directeur de l'administration p\u00e9nitentiaire. Nous ne reculerons devant rien, afin de mieux prot\u00e9ger les agents de la p\u00e9nitentiaire. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-23", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-23", "pageJO": "4011", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}