{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG771", "identifiant": {"numero": "771", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports a\u00e9riens", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "A\u00c9ROPORTS R\u00c9GIONAUX"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719272", "mandatRef": "PM796347"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801887", "abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801887", "abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": "3744", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> A\u00c9ROPORTS R\u00c9GIONAUX <a name=PG19></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier.<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports, les a\u00e9roports r\u00e9gionaux et les lignes d\u2019am\u00e9nagement du territoire traversent aujourd\u2019hui des zones de turbulence.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier. </strong>Certains a\u00e9roports ont sign\u00e9 des obligations de service public (OSP), comme l\u2019a\u00e9roport de Brive-Vall\u00e9e de la Dordogne, en Corr\u00e8ze. Dans notre OSP, l\u2019\u00c9tat s\u2019\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 hauteur de 50\u00a0% de participation financi\u00e8re, soit 20\u00a0millions d'euros sur quatre ans. <br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq. </strong>Et vous l'avez cru\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier. </strong>\u00c0 l\u2019issue de la premi\u00e8re ann\u00e9e d\u2019exploitation, il s'av\u00e8re qu'il n\u2019a particip\u00e9 qu\u2019\u00e0 hauteur de 34\u00a0% au financement de l'a\u00e9roport, car les recettes sont plafonn\u00e9es aux recettes r\u00e9alis\u00e9es et non aux recettes pr\u00e9visionnelles. Il faut ajouter \u00e0 cela une explosion du co\u00fbt du carburant et de la taxe carbone, ce qui oblige les compagnies \u00e0 d\u00e9noncer les OSP pour obtenir des financements suppl\u00e9mentaires.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Ben tiens\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier. </strong>Dans nos territoires ruraux, ces a\u00e9roports sont de v\u00e9ritables outils d\u2019attractivit\u00e9 \u00e9conomique, touristique et d\u2019am\u00e9nagement du territoire. Les collectivit\u00e9s \u2013\u00a0d\u00e9partements, r\u00e9gions et agglom\u00e9rations\u00a0\u2013 qui participent au financement des a\u00e9roports sont prises en otage du fait de leur besoin imp\u00e9rieux d\u2019une ligne vers Paris et de leur situation financi\u00e8re difficile, que j'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9e. Les Corr\u00e9ziens ne peuvent plus compter sur le train Paris-Brive-Toulouse, syst\u00e9matiquement en panne ou en retard \u2013\u00a0il met aujourd\u2019hui quarante-cinq minutes de plus qu\u2019en 1970 pour faire son trajet\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Elle est belle, la France\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier. </strong>D\u2019o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 de l\u2019avion pour soutenir le d\u00e9veloppement \u00e9conomique. Ma question est donc double\u00a0: quelle est la strat\u00e9gie du Gouvernement pour les lignes a\u00e9riennes d\u2019am\u00e9nagement du territoire, notamment apr\u00e8s les conclusions des assises nationales du transport a\u00e9rien, organis\u00e9es en mars 2019 par \u00c9lisabeth Borne, alors ministre charg\u00e9e des transports\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier. </strong>Par ailleurs, quelle politique appliquerez-vous afin de limiter les co\u00fbts inflationnistes pratiqu\u00e9s par les transporteurs qui daignent encore r\u00e9pondre aux OSP\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports.<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports. </i>Vous avez raison d'insister sur la n\u00e9cessit\u00e9 de lignes, y compris a\u00e9riennes, d'am\u00e9nagement du territoire. Vous avez \u00e9voqu\u00e9 une ligne ferroviaire essentielle, la ligne Paris-Orl\u00e9ans-Limoges-Toulouse (Polt), qui concerne directement votre d\u00e9partement, la Corr\u00e8ze, et la ville de Brive-la-Gaillarde, et sur laquelle le Gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9investir massivement depuis dix-huit mois, par un effort de renouvellement int\u00e9gral des rames \u2013\u00a0dont certaines sont parfois vieilles de plus de cinquante ans. Le r\u00e9seau va \u00eatre modernis\u00e9 et r\u00e9nov\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 un financement int\u00e9gral de l'\u00c9tat, pour un total de plus de 2\u00a0milliards d'euros. <i>(M.\u00a0Francis Dubois s'exclame.) </i>Ce dossier est notre priorit\u00e9 absolue. <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il para\u00eet qu'il y a des locomotives \u00e0 vapeur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Dans le prolongement des assises nationales du transport a\u00e9rien pilot\u00e9es par \u00c9lisabeth Borne, nous assumons de mener une strat\u00e9gie fond\u00e9e sur la compl\u00e9mentarit\u00e9 entre le train et l'avion. Dans l'attente de certains travaux ou en compl\u00e9ment de certaines lignes ferroviaires, quand le d\u00e9senclavement d'un territoire ne peut pas \u00eatre assur\u00e9 de mani\u00e8re satisfaisante, nous subventionnons des a\u00e9roports r\u00e9gionaux. Mon minist\u00e8re soutient dix lignes d\u2019am\u00e9nagement du territoire chaque ann\u00e9e, pour un total de 25\u00a0millions d'euros par an, soit un effort important.<br><br>En ce qui concerne l'a\u00e9roport de Brive-Vall\u00e9e de la Dordogne, au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2022, nous avons renouvel\u00e9 pour quatre ans la ligne Brive-Paris Orly et ses obligations de service public. Vous avez d\u00e9crit le m\u00e9canisme de financement de l'a\u00e9roport\u00a0: je rappelle que l'\u00c9tat est le premier contributeur au d\u00e9ficit d'exploitation. Comme nous l'avons fait pour d'autres lignes encore r\u00e9cemment, nous sommes pr\u00eats \u00e0 adapter notre soutien \u00e0 votre a\u00e9roport pour tenir compte de l'augmentation des co\u00fbts de l'\u00e9nergie. N\u00e9anmoins, nous devons le faire de mani\u00e8re responsable, c'est-\u00e0-dire de mani\u00e8re partag\u00e9e avec les collectivit\u00e9s concern\u00e9es par les OSP, afin que le surco\u00fbt soit assum\u00e9 de mani\u00e8re \u00e9quitable par les diff\u00e9rents financeurs. Je suis pr\u00eat, en tout cas, \u00e0 examiner la situation de l'a\u00e9roport de Brive avec vous. <br><br>Notre priorit\u00e9 est de r\u00e9investir dans le r\u00e9seau ferroviaire et, en compl\u00e9ment, pour lutter contre le d\u00e9senclavement de certains territoires, d'accompagner les lignes a\u00e9riennes d'am\u00e9nagement du territoire de mani\u00e8re cibl\u00e9e et temporaire. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et tout \u00e7a, sans fiche\u00a0! C'est quand m\u00eame mieux\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-04-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": "3744", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}