{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1852", "identifiant": {"numero": "1852", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "produits dangereux", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Plan \u00c9cophyto"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793948", "mandatRef": "PM796617"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-16", "pageJO": "3610", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PLAN \u00c9COPHYTO <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Nicolas Thierry.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Thierry . </strong>En f\u00e9vrier dernier, vous annonciez mettre en pause le plan \u00c9cophyto, ce qui revient \u00e0 suspendre purement et simplement la politique de r\u00e9duction des pesticides en France. Depuis trois mois r\u00e9gnait un faux suspens\u00a0: la France renoncerait-elle d\u00e9finitivement \u00e0 toute ambition en mati\u00e8re de r\u00e9duction des pesticides\u00a0?<br><br>Aux Fran\u00e7aises et aux Fran\u00e7ais qui s'inqui\u00e8tent des substances toxiques qui empoisonnent leur vie, je confirme le plus clairement possible que c'est bien la funeste d\u00e9cision que vous avez prise.<br><br>Avec la publication la semaine pass\u00e9e du nouveau plan \u00c9cophyto 2030, vous enterrez l'ambition initiale d'\u00c9cophyto, qui \u00e9tait de diviser par deux l'usage des pesticides. En changeant d'indicateur,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur .</strong> Il \u00e9tait d'urgent d'en changer\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Thierry . </strong>\u2026vous pr\u00e9f\u00e9rez casser l'outil de mesure qu'assumer votre renoncement.<br><br>\u00c0 titre d'illustration, si l'on prend les chiffres de l'ann\u00e9e 2021, l'utilisation de votre nouvel indicateur conduirait \u00e0 une mesure de l'utilisation des pesticides inf\u00e9rieure de 30\u00a0% \u00e0 celle calcul\u00e9e en utilisant l'ancien indicateur. Autrement dit, les objectifs de votre nouveau plan \u00c9cophyto seront quasiment atteints du seul fait de cette baisse artificielle li\u00e9e au changement d'indicateur, sans que les pratiques agricoles soient modifi\u00e9es.<br><br>Ce nouvel indicateur n'est pas qu'un choix technique, c'est aussi un sujet d\u00e9mocratique : il permettra \u00e0 votre gouvernement d'afficher des chiffres flatteurs de r\u00e9duction des pesticides en dehors de toute baisse r\u00e9elle de l'utilisation des substances toxiques. C'est une falsification des donn\u00e9es de sant\u00e9 publique. <i>(Mmes Cyrielle Chatelain, Julie Laernoes et Sandrine Rousseau manifestent leur assentiment.)</i><br><br>Rappelons quelques faits\u00a0: en trente ans, le nombre de cancers a doubl\u00e9 en France. Il existe par ailleurs une forte pr\u00e9somption d'un lien entre l'exposition \u00e0 plusieurs pesticides et le d\u00e9veloppement de cancers, de lymphomes et de leuc\u00e9mies, y compris chez l'enfant.<br><br>Ma question est donc simple \u2013\u00a0plusieurs centaines de chercheurs, de soignants, d'associations de patients et de d\u00e9fense de l'environnement vous l'ont pos\u00e9e ces derniers jours. Reconsid\u00e9rerez-vous le choix de cet indicateur frauduleux\u00a0? Comptez-vous enfin privil\u00e9gier la sant\u00e9 publique ou, pour reprendre les termes des scientifiques qui vont ont interpell\u00e9, persisterez-vous \u00e0 choisir le cancer\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard .</strong> On n'est jamais dans l'outrance avec l'extr\u00eame gauche \u2013\u00a0en tout cas, on n'est jamais d\u00e9\u00e7u\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Nous n'avons pas de le\u00e7ons \u00e0 recevoir de votre part sur la question environnementale.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes .</strong> Vraiment\u00a0?<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe \u00c9colo-NUPES .</strong> Si\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian .</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Je le dis sinc\u00e8rement\u00a0: je suis tr\u00e8s fier de ce qui a \u00e9t\u00e9 fait par cette majorit\u00e9 depuis 2017. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes .</strong> Non mais ce n'est pas possible\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Jusqu'en 2017, j'\u00e9tais engag\u00e9 au sein d'une autre formation politique.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian .</strong> Qui n'a pas brill\u00e9 non plus\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Certes, mais les \u00e9cologistes faisaient partie de la majorit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque de Fran\u00e7ois Hollande. Or, entre 2012 et 2017, pendant que vos amis \u00e9taient au Gouvernement, l'usage des pesticides a augment\u00e9 de 20\u00a0% en France\u00a0! Je le dis d'autant plus volontiers que j'\u00e9tais alors conseiller minist\u00e9riel.<br><br>Je suis tr\u00e8s fier de la baisse de l'usage des produits phytosanitaires qui a eu lieu depuis 2017 \u00e0 l'initiative du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et de la majorit\u00e9 actuels. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Charles Sitzenstuhl .</strong> C'est vrai, \u00e7a baisse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Eh oui, c'est vrai\u00a0! L'usage des produits canc\u00e9rog\u00e8nes, mutag\u00e8nes et reprotoxiques de cat\u00e9gorie\u00a01 (CMR\u00a01), soit les produits phytosanitaires les plus dangereux, a m\u00eame baiss\u00e9 de 95\u00a0% <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES)\u00a0</i>: vous devriez vous en r\u00e9jouir, le saluer\u00a0! On peut d\u00e9battre et s'opposer tout en \u00e9tant capable de reconna\u00eetre quand des choses vont dans la bonne direction.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes .</strong> Mais rien ne va dans la bonne direction\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Nous avons toujours pour objectif de continuer \u00e0 r\u00e9duire l'usage des produits phytosanitaires, notre d\u00e9termination est intacte. Comment y arriver\u00a0? Pour vous c'est tr\u00e8s simple\u00a0: pour r\u00e9duire l'usage des produits phytosanitaires, il faut r\u00e9duire le nombre d'agriculteurs. <i>(Vives protestations sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES. \u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs du groupe RE.) </i>Avec vous, il n'y aura plus de produits phytosanitaires, car il n'y aura plus d'agriculture\u00a0! C'est la solution que vous proposez aux Fran\u00e7ais. Qu'il y ait les m\u00eames aliments sur les \u00e9tals fran\u00e7ais, avec les m\u00eames r\u00e9sidus phytosanitaires \u2013\u00a0tant qu'ils ont \u00e9t\u00e9 produits ailleurs qu'en France, cela vous est \u00e9gal\u00a0! C'est la r\u00e9alit\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes .</strong> Vous racontez n'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Nous assumons de mener une politique pragmatique\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes .</strong> Mais elle n'est pas pragmatique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026en cherchant des solutions, plut\u00f4t que de brutaliser tout le monde en permanence, sans obtenir aucun r\u00e9sultat. C'est gr\u00e2ce \u00e0 ce pragmatisme que nous avons r\u00e9ussi \u00e0 faire baisser l'utilisation de ces produits.<br><br>Nous n'avons pas non plus de le\u00e7ons \u00e0 recevoir en mati\u00e8re de confiance des scientifiques, alors que les d\u00e9clarations de votre candidate aux \u00e9lections europ\u00e9ennes ont \u00e9t\u00e9, encore r\u00e9cemment, d\u00e9menties par tous les scientifiques\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR et sur quelques bancs du groupe LR. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>Mme\u00a0Marie Toussaint cherche \u00e0 agiter les peurs et \u00e0 instrumentaliser des donn\u00e9es, dans des d\u00e9clarations qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9es par des scientifiques. Il n'y a vraiment pas de quoi \u00eatre fier ni donner des le\u00e7ons dans cet h\u00e9micycle\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz .</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Nicolas Thierry.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Thierry . </strong>Je vous ai pos\u00e9 une question tr\u00e8s pr\u00e9cise sur les m\u00e9thodes d'\u00e9valuation et vous n'y avez pas r\u00e9pondu. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre. </i>S'agissant des m\u00e9thodes d'\u00e9valuation\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian .</strong> Continuez donc \u00e0 faire campagne tranquillement, sans r\u00e9pondre aux questions des d\u00e9put\u00e9s\u00a0! <i>(M.\u00a0le Premier ministre s'interrompt.)</i> Allez-y\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Je vous laisse terminer, madame la d\u00e9put\u00e9e, vous avez l'air d'avoir besoin de\u2026 C'est bon\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian .</strong> Vous pouvez parler avec moins de condescendance, je vous prie\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>C'est bon, je peux m'exprimer\u00a0? <i>(Exclamations sur de nombreux bancs.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian .</strong> Oui, r\u00e9pondez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Est-ce que je peux m'exprimer, madame la d\u00e9put\u00e9e\u00a0? J'aimerais que la NUPES me permette de m'exprimer calmement sur cet important sujet.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes .</strong> C'est votre show, monsieur Attal, d\u00e9roulez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>C'est bon maintenant, je peux parler\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot .</strong> Vous n'\u00eates pas leur professeur, monsieur le Premier ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon .</strong> Fermez-la un peu\u00a0! <i>(Exclamations et claquements de pupitres sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente .</strong> S'il vous pla\u00eet, mes chers coll\u00e8gues, un peu de silence\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Je regrette sinc\u00e8rement que la NUPES cherche syst\u00e9matiquement \u00e0 couvrir la voix du Gouvernement. De la part de ceux qui donnent des le\u00e7ons de d\u00e9mocratie matin, midi et soir, c'est fort de caf\u00e9\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR et sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br>S'agissant de l'indicateur, nous avons travaill\u00e9 avec les repr\u00e9sentants des agriculteurs\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes .</strong> Avec les lobbys\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026et ceux des associations environnementales. La France avait choisi de retenir un indicateur qui n'est utilis\u00e9 par aucun autre pays en Europe.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Bothorel .</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Nous avons fait le choix \u2013\u00a0que j'assume totalement\u00a0\u2013 de reprendre l'indicateur utilis\u00e9 par les autres pays europ\u00e9ens, dans lesquels il ne pose d'ailleurs aucun probl\u00e8me particulier \u00e0 vos amis \u00e9cologistes. M\u00eame lorsque ces derniers participent aux gouvernements, ils d\u00e9fendent l'indicateur de risque harmonis\u00e9 HRI\u00a01 que nous avons retenu. S'ils le d\u00e9fendent, c'est bien qu'il est pertinent\u00a0!<br><br>Pour \u00eatre pragmatique et efficace, il faut avancer en bon ordre avec les autres pays europ\u00e9ens.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Malheureusement, vous n'aimez pas davantage l'Europe que vous n'aimez la science. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian .</strong> C'est vraiment n'importe quoi\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-16", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-16", "pageJO": "3610", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}