{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1235", "identifiant": {"numero": "1235", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "situation de l'industrie fran\u00e7aise"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721442", "mandatRef": "PM797253"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801867", "abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801867", "abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": "9253", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DE L'INDUSTRIE FRAN\u00c7AISE <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Christelle Petex-Levet.<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle Petex-Levet. </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l'industrie. Nos entreprises fran\u00e7aises sont en danger et vous \u00eates si peu inquiet. La situation haut-savoyarde est, pour s\u00fbr, le reflet de ce qui se passe partout ailleurs dans le pays\u00a0: des entreprises volontaires et, pourtant, \u00e0 bout, anxieuses de l\u2019avenir dict\u00e9 par des contraintes \u00e9tatiques qui s\u2019accumulent.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> C'est devenu un vrai probl\u00e8me\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle Petex-Levet. </strong>Tout d\u2019abord, s'agissant de l'\u00e9nergie, comment les entreprises d\u00e9j\u00e0 en difficult\u00e9 feront-elles face \u00e0 des factures exorbitantes, alors que la fin de l'amortisseur \u00e9lectricit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e\u00a0? Le monde entier sait que la France a des tarifs d\u2019\u00e9nergie parmi les plus \u00e9lev\u00e9s. Les industriels perdent d\u00e9j\u00e0 tous leurs clients au profit de la concurrence \u00e9trang\u00e8re.<br><br>Ensuite, s'agissant de la pr\u00e9vention de la gestion des d\u00e9chets, l'application de la fameuse REP \u2013\u00a0responsabilit\u00e9 \u00e9largie des producteurs\u00a0\u2013 inqui\u00e8te fortement les entreprises, notamment du secteur du b\u00e2timent, du recyclage ou encore du bois.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle Petex-Levet. </strong>On constate une inflation des taux d\u2019\u00e9cocontribution, des in\u00e9galit\u00e9s de traitement ou encore une distorsion de concurrence avec les produits import\u00e9s. Ce dispositif, au lieu de contribuer \u00e0 atteindre les objectifs de d\u00e9carbonation et \u00e0 instaurer des conditions loyales sur le march\u00e9, se r\u00e9v\u00e8le p\u00e9nalisant et in\u00e9quitable.<br><br>Un autre exemple est le ZAN \u2013\u00a0z\u00e9ro artificialisation nette. L'extension des sites de production des entreprises en bonne sant\u00e9 deviendra un v\u00e9ritable casse-t\u00eate. Comment peuvent-elles faire face \u00e0 la concurrence internationale et r\u00e9pondre \u00e0 la demande si l'on ne leur permet pas d\u2019adapter leurs outils et leurs surfaces de production\u00a0? Ce sont autant de nouveaut\u00e9s qui, dans les faits, limitent le d\u00e9veloppement de notre \u00e9conomie et d\u00e9roulent le tapis rouge aux importations.<br><br>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, vous rendez-vous compte que vous vous acharnez constamment contre nos entreprises\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Tout \u00e0 fait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Contre le pays\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle Petex-Levet. </strong>Quand prendrez-vous conscience de la gravit\u00e9 de la situation et leur prouverez-vous que nous sommes bien \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie.<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie. </i>Je m'acharne bien, mais pour m'assurer que l'industrie fran\u00e7aise sortira gagnante de toutes les crises auxquelles elle fait face et saisira les occasions qui se pr\u00e9sentent. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i> Nous menons ce combat depuis le jour o\u00f9 le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a promulgu\u00e9 la loi relative \u00e0 l'industrie verte, qui a fait l'objet d'un tr\u00e8s large consensus, et je suis heureux de constater que la plupart des d\u00e9put\u00e9s sont pr\u00eats \u00e0 le mener \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s.<br><br>Vous avez mentionn\u00e9 la crise \u00e9nerg\u00e9tique. La France a prot\u00e9g\u00e9 ses industries comme aucun autre pays au monde. Aujourd'hui, je me suis rendu \u00e0 la journ\u00e9e de la fili\u00e8re automobile, au Carrousel du Louvre. Tout le monde a reconnu que l'industrie automobile a \u00e9t\u00e9 r\u00e9siliente lors de cette crise\u00a0: c'est gr\u00e2ce \u00e0 nous.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Oh l\u00e0 l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Quelle modestie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Vous avez \u00e9voqu\u00e9 les fili\u00e8res REP, dont l'objectif majeur est de d\u00e9velopper l'industrie circulaire, afin de pouvoir concilier industrie et \u00e9cologie en France. Avec le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, nous nous sommes rendus vendredi \u00e0 l'usine Seb de Selongey, dans la banlieue de Dijon, pour c\u00e9l\u00e9brer les soixante-dix ans de la cocotte-minute. <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb et sourires sur plusieurs bancs.)</i> L'industrie fran\u00e7aise est pr\u00eate \u00e0 \u00e9pouser les grandes causes que sont la r\u00e9parabilit\u00e9, la durabilit\u00e9, l'industrie et l'\u00e9cologie.<br><br>Rassemblons-nous autour de ce bon combat. Nous sommes capables de r\u00e9industrialiser la France, en la verdissant, et de la placer au sommet de la hi\u00e9rarchie mondiale. Rejoignez-nous, soutenez-nous. Ensemble, soutenons les industries fran\u00e7aises et faisons de l'industrie fran\u00e7aise une gagnante. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Christelle Petex-Levet.<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle Petex-Levet. </strong>Il faut agir en cons\u00e9quence. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": "9253", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}