{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1431", "identifiant": {"numero": "1431", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "immigration", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Suite du projet de loi sur l\u2019immigration"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA330240", "mandatRef": "PM796155"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-13", "pageJO": "11268", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SUITE DU PROJET DE LOI SUR L'IMMIGRATION <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0\u00c9ric Ciotti.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti. </strong>Hier, notre assembl\u00e9e s\u2019est prononc\u00e9e souverainement. Ce choix m\u00e9rite le respect et en aucun cas l\u2019insulte. Nous insulter, madame la Premi\u00e8re ministre, revient \u00e0 insulter les Fran\u00e7ais. Notre assembl\u00e9e a rappel\u00e9 une v\u00e9rit\u00e9\u00a0: vous \u00eates ici minoritaires\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LR et RN. \u2013\u00a0M.\u00a0Inaki Echaniz et Mme\u00a0Claudia Rouaux applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br>Notre assembl\u00e9e a sanctionn\u00e9, dans la forme, le m\u00e9pris insupportable du ministre de l'int\u00e9rieur, qui, depuis hier, perdant ses nerfs, c\u00e8de \u00e0 la caricature et \u00e0 l'insulte pour masquer son \u00e9chec.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin, ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti. </strong>Sur le fond, l'Assembl\u00e9e a sanctionn\u00e9 un texte contradictoire, consacrant le \u00ab\u00a0en m\u00eame temps\u00a0\u00bb politique, symbole de l'impuissance et de l\u2019immobilisme. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR. \u2013\u00a0Quelques d\u00e9put\u00e9s du groupe RN applaudissent \u00e9galement).</i><br><br>Votre \u00ab\u00a0en m\u00eame temps migratoire\u00a0\u00bb visait tout \u00e0 la fois la r\u00e9gularisation massive de clandestins et l\u2019expulsion d\u2019autres clandestins, ce qui est naturellement irresponsable et incoh\u00e9rent. Plut\u00f4t que poursuivre ce faux-semblant de d\u00e9bat, nous avons souhait\u00e9 l'installer sur d'autres bases. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RE.).</i><br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Ah oui\u00a0? Quelle clownerie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti. </strong>Contrairement \u00e0 ce que vous avez dit, le d\u00e9bat se poursuivra sur la base du texte, tr\u00e8s clair, adopt\u00e9 par le S\u00e9nat. C'est ce texte que nous vous invitons \u00e0 soutenir, le seul, en tout cas, que nous soutiendrons. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Les Fran\u00e7ais attendent des r\u00e9ponses face aux enjeux migratoires\u00a0; ils exigent des solutions efficaces pour \u00e9loigner plus rapidement les \u00e9trangers en situation irr\u00e9guli\u00e8re et mieux int\u00e9grer ceux que nous accueillons.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Mais dans quel monde vit Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Les Fran\u00e7ais approuvent les mesures qui visent \u00e0 faciliter l'expulsion des \u00e9trangers d\u00e9linquants et de ceux qui constituent une menace pour l'ordre public, \u00e0 donner plus de marge de man\u0153uvre \u00e0 nos forces de l'ordre, \u00e0 simplifier nos proc\u00e9dures, \u00e0 renforcer les sanctions contre les passeurs.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Je ne crois pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Ces mesures, dont nous avons besoin et que nos concitoyens attendent, sont celles que nous d\u00e9fendons gr\u00e2ce \u00e0 ce projet de loi, enrichi par le S\u00e9nat et par la commission des lois de l'Assembl\u00e9e nationale. Je salue l'engagement du ministre de l'int\u00e9rieur, M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin, \u00e0 qui je dis toute ma confiance. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>Je remercie tous les parlementaires qui ont choisi de construire\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Antoine L\u00e9aument.</strong> De construire des casernes de gendarmerie\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>\u2026plut\u00f4t que de s'opposer par principe \u2013\u00a0le d\u00e9bat plut\u00f4t que le coup d'\u00e9clat.<br><br>Monsieur le pr\u00e9sident Ciotti, vous qui appelez \u00e0 des d\u00e9bats au Parlement sur l'immigration, hier, avec la NUPES et le Rassemblement national, vous avez refus\u00e9 le d\u00e9bat. <i>(M.\u00a0Pierre-Henri Dumont s'exclame). </i>Toutefois, les d\u00e9fis restent et les attentes des Fran\u00e7ais sont intactes. Nous avons besoin de solutions et d'adopter rapidement un texte.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Nous avons d\u00e9pos\u00e9 un texte ce matin.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Notre d\u00e9termination ne faiblit pas\u00a0: comme pour tous les textes, nous cherchons des compromis. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i> Nous pouvons y parvenir \u2013\u00a0comme nous l'avons fait pour plus de cinquante textes en dix-huit mois. Nous respectons les r\u00e8gles de la d\u00e9mocratie parlementaire. (Exclamations sur les bancs du groupe RN. \u2013\u00a0\u00ab\u00a0Non\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br><strong>M.\u00a0Emeric Salmon.</strong> Nous aussi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Nous avons d\u00e9cid\u00e9 de convoquer rapidement une commission mixte paritaire pour tenter de trouver un accord sur ce texte, qui doit pouvoir trouver une majorit\u00e9 au S\u00e9nat comme \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.<br><br>En toutes circonstances, notre objectif reste d'apporter des r\u00e9ponses efficaces, et notre m\u00e9thode la recherche d'accords, au service de la France et des Fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et plusieurs bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> Sur quelle base envisagez-vous un accord\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> C'est nul\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-13", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-13", "pageJO": "11268", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}