{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1013", "identifiant": {"numero": "1013", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "la\u00efcit\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PORT DU HIJAB SUR LES TERRAINS DE FOOTBALL"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA606098", "mandatRef": "PM796449"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": "6580", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PORT DU HIJAB SUR LES TERRAINS DE FOOTBALL <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Marleix.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>Hier, le collectif des hijabeuses a demand\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat l'annulation de l'article\u00a01er des statuts de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de football (FFF), qui interdit toute tenue manifestant ostensiblement une appartenance religieuse.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> C'est hallucinant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>Le rapporteur du Conseil d'\u00c9tat propose de leur donner raison. Il faut avoir la na\u00efvet\u00e9 d'une p\u00e2querette pour refuser de voir dans ce mouvement du pros\u00e9lytisme ou de la provocation.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>J'ai eu la curiosit\u00e9 de regarder sur internet \u2013\u00a0ce que chacun de nos compatriotes peut faire\u00a0\u2013 la tenue vestimentaire des \u00e9quipes f\u00e9minines de football dans plusieurs grands pays musulmans\u00a0: que ce soit au Maroc, en Alg\u00e9rie, en Tunisie ou au S\u00e9n\u00e9gal, aucune \u00e9quipe ne porte le hijab.<br><br>En 2004, apr\u00e8s la querelle du voile \u00e0 l'\u00e9cole, le pr\u00e9sident Chirac, dont l'amiti\u00e9 et le respect envers de nombreux pays musulmans n'\u00e9taient pas un secret, a eu le courage de l\u00e9gif\u00e9rer pour conserver \u00e0 l'\u00e9cole son statut de sanctuaire r\u00e9publicain.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>Si, dans trois semaines, le Conseil d'\u00c9tat suit les recommandations de son rapporteur, serez-vous pr\u00eate, madame la Premi\u00e8re ministre, \u00e0 suivre l'exemple du pr\u00e9sident Chirac et \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer pour mettre les enceintes sportives \u00e0 l'abri du pros\u00e9lytisme religieux\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur quelques bancs des groupes RN, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Je veux, avant tout, r\u00e9affirmer mon attachement et celui de mon Gouvernement au strict respect du principe de la\u00efcit\u00e9. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier et M.\u00a0Erwan Balanant .</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Toutefois, vous m'interrogez sur une affaire actuellement en d\u00e9lib\u00e9r\u00e9, \u00e0 la suite de l'audience publique qui s'est tenue hier. Vous le savez, monsieur le pr\u00e9sident Marleix, je ne saurais m'exprimer sur une affaire en cours. <i>(Protestations sur plusieurs bancs des groupes RN et LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> On vous demande une position politique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Courage z\u00e9ro\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Le Conseil d'\u00c9tat accomplit son travail en toute ind\u00e9pendance et impartialit\u00e9 et la s\u00e9paration des pouvoirs est au c\u0153ur de notre R\u00e9publique.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> On vous parle de valeurs\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>N\u00e9anmoins, je mesure parfaitement les interrogations que suscite cette affaire. Nous attendons la d\u00e9cision et nous accompagnerons la FFF et les autres f\u00e9d\u00e9rations, autant que de besoin. Quelle que soit la d\u00e9cision, je peux vous assurer, monsieur le pr\u00e9sident, que je suis totalement mobilis\u00e9e, avec la ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Nous sommes sauv\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0! Ne vous cachez pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>\u2026pour le respect strict de nos principes r\u00e9publicains dans le sport, en particulier ceux de la\u00efcit\u00e9 et de neutralit\u00e9 du service public. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i> Nous sommes mobilis\u00e9s afin de garantir l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes dans le sport notamment\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est du blabla\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>\u2026nous sommes mobilis\u00e9s pour lutter contre toutes les formes de pros\u00e9lytisme et de radicalisation et, avec le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer G\u00e9rald Darmanin, ainsi que la ministre des sports, nous sommes en premi\u00e8re ligne pour combattre toutes les formes de s\u00e9paratismes dans les clubs. 3\u00a0500\u00a0d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9s en 2022, dont une trentaine ont fait l'objet de mesures visant \u00e0 mettre fin \u00e0 des d\u00e9rives s\u00e9paratistes.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et donc\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz.</strong> Il faut des actes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Nous renforcerons les contr\u00f4les \u00e0 la rentr\u00e9e et n'h\u00e9siterons pas \u00e0 fermer les clubs qui promeuvent une id\u00e9ologie radicale ou s\u00e9paratiste.<br><br>Enfin, la ministre des sports signera dans les prochaines semaines des partenariats avec les f\u00e9d\u00e9rations, afin de renforcer la formation des r\u00e9f\u00e9rents \u00e0 la lutte contre le s\u00e9paratisme et les atteintes \u00e0 la la\u00efcit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Oui, mais ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Et pourquoi pas un num\u00e9ro vert aussi\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>J'ai toute confiance en nos clubs et en nos instances sportives pour faire respecter les r\u00e8gles et les principes r\u00e9publicains. Le Gouvernement restera pleinement mobilis\u00e9 \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur plusieurs bancs des groupes RN et LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Marleix.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>Je vous ai pos\u00e9 une question simple, madame la Premi\u00e8re ministre\u00a0: \u00eates-vous pr\u00eate \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer comme l'avait fait le pr\u00e9sident Chirac\u00a0?<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>Vous n'avez pas r\u00e9pondu \u00e0 cette question, pourtant tr\u00e8s claire. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR et sur quelques bancs du groupe RN.) </i>Nous ne serions pas dans cette situation si votre gouvernement et le ministre de l'int\u00e9rieur, M.\u00a0Darmanin, avaient accept\u00e9 les amendements du groupe Les R\u00e9publicains, en 2021, dans le cadre de la loi confortant le respect des principes de la R\u00e9publique\u00a0! (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>Vous les avez rejet\u00e9s\u00a0! Vous vous y convertissez d\u00e9sormais, mais tardivement. Madame la Premi\u00e8re ministre, nous serons au rendez-vous et d\u00e9poserons un texte pour pr\u00e9server la neutralit\u00e9 des enceintes sportives. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Nous, nous sommes pr\u00eats\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-28", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": "6580", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}