{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1570", "identifiant": {"numero": "1570", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "catastrophes naturelles", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Soutien aux victimes des inondations dans le Pas-de-Calais"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA344201", "mandatRef": "PM818321"}, "groupe": {"organeRef": "PO830170", "abrege": "SOC-A", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833684", "abrege": "Transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833684", "abrege": "Transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-08", "pageJO": "951", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SOUTIEN AUX VICTIMES DES INONDATIONS DANS LE PAS-DE-CALAIS <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bertrand Petit.<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Petit. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre. Remont\u00e9s et tr\u00e8s en col\u00e8re\u00a0: c'est l'\u00e9tat d'esprit des milliers de sinistr\u00e9s du pays de Saint-Omer victimes des inondations. Malgr\u00e9 les visites minist\u00e9rielles et les promesses, ils ont le sentiment que rien n'avance. Pourtant, il y a urgence.<br><br>Il y a urgence, d'abord, \u00e0 les indemniser\u00a0: ils sont encore tr\u00e8s nombreux \u00e0 attendre le passage de l'expert ou son rapport. Trop d'incertitudes entourent la mobilisation du fonds de pr\u00e9vention des risques naturels majeurs \u2013\u00a0le fonds Barnier\u00a0\u2013, tout comme elles entourent les conditions de rachat et d'indemnisation pour ceux qui ne regagneront jamais leur maison. Pour eux, le temps presse.<br><br>Il y a urgence, ensuite, \u00e0 mobiliser des aides imm\u00e9diates pour permettre aux sinistr\u00e9s de supporter les co\u00fbts de v\u00e9tust\u00e9 \u2013\u00a0alors que les assurances tra\u00eenent les pieds \u00e0 indemniser\u00a0\u2013, d'acheter des mat\u00e9riaux de reconstruction ou de payer la taxe fonci\u00e8re\u00a0; je pense en particulier \u00e0 ceux qui ne retourneront pas dans leur domicile avant de tr\u00e8s longs mois.<br><br>Dans la vall\u00e9e industrielle et ouvri\u00e8re de Wizernes, Blendecques et Arques, des familles modestes ont tout perdu. Face \u00e0 leur d\u00e9tresse, la r\u00e9ponse de l'\u00c9tat doit \u00eatre forte et rapide. Or, dans ces communes, les sinistr\u00e9s d\u00e9plorent l'absence significative de travaux de curage, de nettoyage et d'enl\u00e8vement des emb\u00e2cles des cours d'eau. Les collectivit\u00e9s sont au rendez-vous, mais font avec leurs moyens. \u00ab\u00a0\u00c0 situation exceptionnelle, moyens exceptionnels\u00a0\u00bb, avez-vous dit. Quelles mesures seront prises\u00a0?<br><br>Il y a urgence, encore, \u00e0 renforcer et \u00e0 moderniser le parc des pompes, vieillissantes, de l'institution intercommunale des Wateringues, pour assurer l'\u00e9vacuation \u00e0 la mer et le curage des canaux de Voies navigables de France (VNF), comme le bief du Haut-Pont \u00e0 Saint-Omer, envas\u00e9 depuis des ann\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Un sujet cher \u00e0 Pierre-Henri Dumont\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Petit. </strong>Je le r\u00e9clame depuis des mois par des courriers au ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, qui sont rest\u00e9s sans r\u00e9ponse. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe SOC.)</i><br><br>Il y a urgence, enfin, \u00e0 prendre en charge les franchises des artisans et des commer\u00e7ants sinistr\u00e9s. Vous en avez act\u00e9 le principe lors de votre d\u00e9placement \u00e0 Clairmarais, mais j'ai cru comprendre que ce n'\u00e9tait plus d'actualit\u00e9. Qu'en est-il\u00a0? Au moment o\u00f9 vous vous appr\u00eatez \u00e0 revenir dans l'Audomarois, je peux vous assurer que la col\u00e8re est particuli\u00e8rement palpable. En d\u00e9pit de certaines d\u00e9clarations, rien n'est r\u00e9gl\u00e9. Le temps de la compassion et des promesses est r\u00e9volu. Nos habitants, \u00e0 bout, attendent des actes et des mesures concr\u00e8tes. (Applaudissements sur les bancs du groupe SOC. \u2013\u00a0M. Pierre-Henri Dumont applaudit \u00e9galement.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Nous avons cr\u00e9\u00e9 il y a quinze jours un comit\u00e9 minist\u00e9riel de suivi, qui se r\u00e9unit deux fois par mois. Le 1er\u00a0f\u00e9vrier, le d\u00e9cret \u00ab\u00a0curage\u00a0\u00bb \u2013\u00a0d\u00e9cret relatif aux op\u00e9rations d\u2019entretien des milieux aquatiques et portant diverses dispositions relatives \u00e0 l\u2019autorisation environnementale\u00a0\u2013 a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 au <i>Journal officiel</i>, conform\u00e9ment aux engagements. Le 31\u00a0janvier a par ailleurs \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 un arr\u00eat\u00e9 fixant les modalit\u00e9s de l'exp\u00e9rimentation Mieux reconstruire apr\u00e8s inondation, qui pr\u00e9voit la prise en charge des batardeaux \u00e0 100\u00a0% par le fonds Barnier. Le jour de sa nomination, le Premier ministre s'est rendu sur place et a annonc\u00e9 une aide pour les tr\u00e8s petites entreprises victimes d'inondations. Ses modalit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9es \u00e0 l'ensemble des \u00e9lus la semaine derni\u00e8re\u00a0; elles correspondent aux engagements pris \u00e0 Clairmarais, soit un montant de 5\u00a0000\u00a0euros. La promesse du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de cr\u00e9er un fonds de soutien de 50\u00a0millions d\u2019euros pour aider les collectivit\u00e9s territoriales s'est d\u00e9j\u00e0 traduite par le versement de 15\u00a0millions \u00e0 la pr\u00e9fecture du Pas-de-Calais \u2013\u00a0gage, pour les \u00e9lus, du financement des pompes. <br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il faut garder 2\u00a0millions pour les r\u00e9serves mondiales de biosph\u00e8re de l\u2019Unesco\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>VNF a commenc\u00e9 les travaux d'urgence, qui portent notamment sur le canal de l'Audruicq et l'enl\u00e8vement des emb\u00e2cles. Je comprends la col\u00e8re qui s'exprime, mais je n'accepte pas que vous affirmiez que rien n'a \u00e9t\u00e9 fait, d'autant que les collectivit\u00e9s locales et les \u00e9lus se mobilisent en parall\u00e8le. Si les solutions miracle existaient, nous le saurions.<br><br>Trois missions ont \u00e9t\u00e9 conduites. La premi\u00e8re vise \u00e0 \u00e9tudier les pratiques des Pays-Bas et de la Belgique. Pour lutter contre ces ph\u00e9nom\u00e8nes, il ne suffit pas de construire des digues ou d'installer des pompes\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Changer les pompes, ce n\u2019est pas une solution durable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>\u2026il faut d\u00e9velopper un plan de r\u00e9silience qui int\u00e8gre les cons\u00e9quences du d\u00e9r\u00e8glement climatique.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> R\u00e9silience, encore un mot \u00e0 la mode\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>Nous devons \u00e9laborer un plan qui permette de g\u00e9rer les solutions dans la dur\u00e9e, sur le mod\u00e8le du plan Delta. Nous disposerons des conclusions de cette premi\u00e8re mission \u00e0 la fin du mois de mars.<br><br>Dans le cadre du fonds Barnier, les modalit\u00e9s de rachat des maisons dont la valeur a diminu\u00e9 de moiti\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9es. Des \u00e9l\u00e9ments compl\u00e9mentaires seront apport\u00e9s ces prochains jours par la pr\u00e9fecture du Pas-de-Calais. Demain, \u00e0 l'occasion de sa deuxi\u00e8me visite sur place en moins d'un mois, le Premier ministre r\u00e9affirmera la d\u00e9termination et la mobilisation de l'\u00c9tat. Mettez-vous dans le camp de ceux qui proposent des solutions <i>(Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR protestent en d\u00e9signant le chronom\u00e8tre.)</i>\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.</strong> Il faut respecter un temps de parole \u00e9quitable entre les d\u00e9put\u00e9s et les membres du Gouvernement\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>\u2026et qui se tiennent aux c\u00f4t\u00e9s des sinistr\u00e9s\u2026 <i>(Mme la pr\u00e9sidente coupe le micro de l\u2019orateur, dont le temps de parole est \u00e9coul\u00e9.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Monsieur le ministre, vous avez parl\u00e9 vingt secondes de trop, je vous invite \u00e0 respecter les deux minutes qui vous sont imparties.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-08", "pageJO": "951", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}