{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG765", "identifiant": {"numero": "765", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pouvoir d'achat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "INFLATION"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794650", "mandatRef": "PM797040"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801877", "abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801877", "abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": "3740", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INFLATION <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Marc Tellier.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Marc Tellier. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire, ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br>Les prix flambent. La situation devient insupportable pour les Fran\u00e7ais\u00a0: ils sont contraints de d\u00e9bourser de plus en plus pour subvenir \u00e0 leurs besoins vitaux\u00a0; c'est le cas pour l'\u00e9nergie, pour les carburants et, surtout, pour la nourriture.<br><br>Des millions de Fran\u00e7ais ont faim\u00a0; ils doivent faire des sacrifices et des choix difficiles, simplement pour boucler leurs fins de mois. Ils font les courses la calculatrice \u00e0 la main et ne s\u2019en sortent plus\u00a0: quatre sur dix d\u00e9clarent sauter un repas. Les bailleurs sociaux ont constat\u00e9 une augmentation des impay\u00e9s de 10\u00a0%. Les p\u00e2tes deviennent du caviar, et les grandes enseignes y apposent des antivols. M\u00eame les associations caritatives ont du mal \u00e0 se fournir en aliments de base.<br><br>Dans ce contexte, comment peut-on accepter que quelques-uns s'enrichissent ind\u00fbment pendant que la majorit\u00e9 de nos concitoyens doit se serrer la ceinture\u00a0? Le foss\u00e9 \u00e9conomique entre les plus riches et les travailleurs est gigantesque\u00a0! C'est une v\u00e9ritable injustice sociale et \u00e9conomique qui est en train de se jouer sous nos yeux.<br><br>Nos collectivit\u00e9s et nos centres communaux d'action sociale (CCAS) sont en premi\u00e8re ligne. Ils se battent d\u00e9sormais pour le droit de manger, alors qu'ils se battaient auparavant pour le droit aux vacances, \u00e0 la culture et \u00e0 l'\u00e9ducation.<br><br>La solution ne se trouve pas dans les mains des grands industriels ou des grands distributeurs\u00a0; elle ne d\u00e9pend pas de leur bon vouloir. Les Fran\u00e7ais ne veulent pas l'aum\u00f4ne\u00a0; ils veulent vivre de leur travail\u00a0; ils ne veulent ni de ch\u00e8que alimentaire ni de panier anti-inflation\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Ils veulent un gouvernement Le\u00a0Pen, je pense\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Marc Tellier. </strong>Quand le Gouvernement comprendra-t-il que la solution est l'augmentation g\u00e9n\u00e9rale des salaires et des pensions ? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme.<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme. </i>J'esp\u00e8re que vous comprendrez que je r\u00e9ponde au nom de Bruno Le\u00a0Maire, actuellement en d\u00e9placement.<br><br>Je ne nie pas que la situation est difficile pour un certain nombre de nos compatriotes. Je ne nie pas non plus que vous avez cit\u00e9 les difficult\u00e9s dans le bon ordre\u00a0: \u00e9nergie, transport, alimentation. Il s'agit, pr\u00e9cis\u00e9ment dans cet ordre, des trois postes de d\u00e9pense les plus importants pour les m\u00e9nages. C'est pourquoi, depuis l'\u00e9t\u00e9\u00a02021, nous avons pris des mesures successivement dans ces trois domaines \u2013\u00a0\u00e9nergie, carburants, alimentation.<br><br>Nous avons instaur\u00e9 le bouclier tarifaire, auquel nous avons consacr\u00e9 110\u00a0milliards d'euros depuis le mois d'ao\u00fbt 2021. Ce n'est pas anodin\u00a0: il repr\u00e9sente pour les m\u00e9nages une \u00e9conomie de 150 \u00e0 200\u00a0euros par mois. Nous avons cr\u00e9\u00e9 une indemnit\u00e9 carburant destin\u00e9e aux travailleurs et revaloris\u00e9 l'ensemble des minima sociaux ainsi que les retraites. Nous avons institu\u00e9 l'aide exceptionnelle de rentr\u00e9e. Nous avons continu\u00e9 \u00e0 supprimer des imp\u00f4ts, notamment la redevance audiovisuelle.<br><br>Nous avons agi non seulement par la loi \u2013\u00a044\u00a0milliards d'euros d\u00e8s le projet de loi de finances rectificative pour 2022\u00a0\u2013, mais aussi en dehors de la loi, gr\u00e2ce au trimestre anti-inflation.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> \u00c7a ne marche pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Vous dites que cela ne sert \u00e0 rien, mais c'est in\u00e9dit\u00a0: jamais, dans l'histoire de la grande distribution, les distributeurs ne s'\u00e9taient engag\u00e9s \u00e0 appliquer tous ensemble des promotions pendant trois mois.<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> \u00c7a va tout changer\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> C'est historique\u00a0! Nous vivons un grand moment\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>J'aurai l'occasion de vous faire part dans les prochains jours des premiers bilans des paniers et du trimestre anti-inflation. Ils montrent que les prix commencent \u00e0 stagner et, pour certains, \u00e0 baisser.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe \u00c9colo-NUPES .</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Bony.</strong> Vous ne faites pas vos courses\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Les prix des mati\u00e8res premi\u00e8res baissent et les consommateurs doivent le ressentir. C'est pourquoi Bruno Le\u00a0Maire et moi-m\u00eame avons \u00e9crit la semaine derni\u00e8re \u00e0 l'ensemble des industriels pour leur demander d'ouvrir des n\u00e9gociations en ce sens. Nous avons \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sents et continuerons de l'\u00eatre.<br><br><strong>Mme\u00a0Francesca Pasquini.</strong> C'est de l'enfumage\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Vous \u00eates hors-sol\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-04-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": "3740", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}