{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG862", "identifiant": {"numero": "862", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "animaux", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PR\u00c9SENCE DES LOUPS SUR LE TERRITOIRE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA266808", "mandatRef": "PM797313"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801905", "abrege": "\u00c9cologie", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9cologie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801905", "abrege": "\u00c9cologie", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9cologie"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": "4605", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PR\u00c9SENCE DES LOUPS SUR LE TERRITOIRE <a name=PG26></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Vincent Rolland.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Rolland. </strong>C'est le printemps, nous sommes en montagne et, comme chaque ann\u00e9e, nos agriculteurs ressortent leurs troupeaux apr\u00e8s l\u2019hiver. Ils sont les ambassadeurs d\u2019une agriculture de qualit\u00e9 qui fait la r\u00e9putation du territoire, l\u2019entretien des paysages ainsi que la gestion des sols contre l\u2019\u00e9rosion. Aux yeux du grand public, cette situation pourrait para\u00eetre parfaite, mais elle ne l\u2019est pas du tout.<br><br>Pourquoi ? La r\u00e9ponse est simple : en raison de la pression insupportable qu\u2019exerce le loup sur nos \u00e9levages. <i>(Mme Marina Ferrari applaudit.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Insupportable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Rolland. </strong>Nos \u00e9leveurs sont \u00e0 bout. Je vous donnerai quelques chiffres. Plus de 1\u00a0000\u00a0loups sont pr\u00e9sents sur le territoire national. Quelque 12\u00a0000\u00a0b\u00eates sont victimes de leurs attaques et la faune, elle aussi, est atteinte. En outre, 60\u00a0millions d\u2019euros sont pr\u00e9lev\u00e9s dans la poche du contribuable pour prot\u00e9ger une esp\u00e8ce pourtant en forte expansion.<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> En voie de multiplication\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Rolland. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, le loup est partout en France\u00a0! Il va m\u00eame jusqu\u2019\u00e0 entrer dans nos villages.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il est temps d'agir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Rolland. </strong>Il tue des chiens et il n\u2019est m\u00eame plus effarouch\u00e9 par la pr\u00e9sence des habitants. Faut-il attendre un drame humain pour prendre des mesures appropri\u00e9es\u00a0?<br><br>Nous vous demandons de changer de paradigme en adoptant une nouvelle politique de gestion de l\u2019esp\u00e8ce\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Rolland. </strong>\u2026en r\u00e9duisant la bureaucratie pour faciliter les tirs, en autorisant l'utilisation de lunettes et de cam\u00e9ras thermiques y compris par les agriculteurs, quel que soit le type d\u2019\u00e9levage, et en supprimant le reste \u00e0 charge pour les \u00e9leveurs. Nous vous demandons un changement profond de la position de l\u2019\u00c9tat. Il y va de l\u2019avenir de l\u2019\u00e9levage comme de la vie de nos agriculteurs. <i>(\u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe LR.\u00a0\u2013 Mme\u00a0Danielle Brulebois et M.\u00a0Alain David applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019\u00e9cologie.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019\u00e9cologie. </i>D'abord, sachez que nous mesurons, bien s\u00fbr, la d\u00e9tresse des \u00e9leveurs fran\u00e7ais face aux attaques des loups. Nous sommes pleinement mobilis\u00e9s,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> \u00c7a ne suffit pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>\u2026avec le ministre de l'agriculture, M.\u00a0Marc Fesneau, qui est absent aujourd'hui, mais qui partage \u00e9videmment le souhait de trouver des solutions adapt\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Il faut avancer\u00a0; \u00e7a fait vingt ans que \u00e7a dure\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Vous le savez, le loup est une esp\u00e8ce prot\u00e9g\u00e9e\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> Prot\u00e9gez le pastoralisme\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>\u2026par la Convention de Berne. Il est revenu par les Alpes fran\u00e7aises depuis une trentaine d'ann\u00e9es. Notre priorit\u00e9 est d'assurer nos engagements de protection du loup, mais aussi\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> \u00ab\u00a0En m\u00eame temps\u00a0!\u00a0\u00bb<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>\u2026de permettre au pastoralisme de s'exercer dans les meilleures conditions.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est toujours la m\u00eame chose\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard.</strong> Il y a un loup\u00a0! <i>(Sourires.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>C'est pour cela que nous avons adopt\u00e9 en 2018 un plan national d'action\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Ah oui, il est beau, le plan\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>\u2026qui contient notamment des mesures pour prot\u00e9ger les troupeaux, comme vous le savez, des aides au gardiennage par les bergers, des aides aux achats de cl\u00f4ture et de chiens de protection. Le Gouvernement met en \u0153uvre une politique de tirs d\u00e9rogatoires\u00a0: en 2022, 169\u00a0loups ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9lev\u00e9s, alors que le plafond \u00e9tait fix\u00e9 \u00e0 174. Cela repr\u00e9sente 19\u00a0% de la population estim\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> C'est la Convention de Berne qu'il faut abolir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> La solution, c'est la r\u00e9gulation.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Nous devons prioritairement r\u00e9guler les attaques de troupeaux.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Plus de 12\u00a0000\u00a0animaux tu\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Afin d'adopter, bien s\u00fbr, des mesures toujours plus efficaces, dans un esprit de dialogue que nous souhaitons pr\u00e9server, j'ai lanc\u00e9, \u00e0 la demande de la Premi\u00e8re ministre, un plan d'action national pour 2024 \u00e0 2029 qui repose sur une concertation avec l'ensemble des parties prenantes. Nous aurons l'occasion d'en discuter avec les parlementaires, les organisations professionnelles agricoles et les associations de protection de l'environnement. Je souhaite \u00e9videmment que ce travail aboutisse. M.\u00a0Christophe B\u00e9chu, ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, et moi y sommes tr\u00e8s attach\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Rien de nouveau sous le soleil.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Vincent Rolland.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Rolland. </strong>Je ne suis pas s\u00fbr que ces propos rassurent le monde agricole.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> \u00c7a, c'est s\u00fbr\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Rolland. </strong>Nous voudrions vous entendre dire que, pour le Gouvernement, l'agriculture passe avant le loup. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Francis Dubois.</strong> L'agriculture doit \u00eatre la priorit\u00e9\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-17", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": "4605", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}