{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1365", "identifiant": {"numero": "1365", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pollution", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Substances polyfluoroalkyl\u00e9es dans les sols et les aliments"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793948", "mandatRef": "PM796617"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801891", "abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801891", "abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-23", "pageJO": "10367", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SUBSTANCES POLYFLUOROALKYL\u00c9ES DANS LES SOLS ET LES ALIMENTS <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Nicolas Thierry.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Thierry. </strong>Monsieur le ministre de la sant\u00e9, une \u00e9tude publi\u00e9e lundi par l'agence r\u00e9gionale de sant\u00e9 (ARS) d'\u00cele-de-France r\u00e9v\u00e8le une contamination g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des \u0153ufs et des sols \u00e0 plusieurs polluants organiques persistants. Pas moins de 410\u00a0communes de l\u2019agglom\u00e9ration parisienne sont concern\u00e9es. En Seine-et-Marne, dans les Yvelines, l\u2019Essonne ou le Val-d\u2019Oise, les taux de polluants sont jusqu\u2019\u00e0 dix fois sup\u00e9rieurs aux seuils de dangerosit\u00e9. Pas moins de 90\u00a0% des \u0153ufs analys\u00e9s d\u00e9passent les valeurs seuils.<br><br>L'exposition aux polluants organiques persistants, y compris au cours du d\u00e9veloppement f\u0153tal, peut avoir des cons\u00e9quences pour la sant\u00e9 \u00e0 long terme\u00a0: augmentation du risque de cancers, troubles de la fertilit\u00e9, perturbations du syst\u00e8me endocrinien ou troubles du m\u00e9tabolisme. Cette alerte en r\u00e9gion parisienne est la derni\u00e8re d\u2019une liste qui s\u2019allonge et concerne une part croissante de nos territoires.<br><br>Il y a quelques mois, la pr\u00e9fecture de la Haute-Savoie interdisait la consommation des poissons p\u00each\u00e9s \u00e0 proximit\u00e9 de la commune de Rumilly du fait de la contamination \u00e0 une famille de polluants organiques persistants, les Pfas \u2013\u00a0substances polyfluoroalkyl\u00e9es. Peu avant, la pr\u00e9fecture du Rh\u00f4ne appelait, elle aussi, et pour les m\u00eames raisons, \u00e0 ne pas consommer les \u0153ufs pondus dans la r\u00e9gion lyonnaise.<br><br>Les conclusions de ces \u00e9tudes sont convergentes\u00a0: la contamination des sols et des aliments par les polluants organiques persistants semble g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e. La r\u00e9v\u00e9lation au compte-goutte de ces scandales sanitaires s\u00e8me le doute. Comment ne pas y voir une pr\u00e9occupation de sant\u00e9 publique majeure\u00a0?<br><br>La repr\u00e9sentation nationale, de m\u00eame que nos concitoyens, doit disposer d\u2019une information suffisante, claire et transparente sur les risques sanitaires.<br><br>Monsieur le ministre, pouvez-vous vous engager \u00e0 diligenter dans tous les grands bassins de vie des \u00e9tudes similaires \u00e0 celle men\u00e9e en \u00cele-de-France\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9. </i>Je vous sais tr\u00e8s mobilis\u00e9 autour de ce sujet essentiel et je salue l'amendement que vous avez d\u00e9fendu lors de l'examen du projet de loi de finances pour augmenter de 10\u00a0millions d'euros le budget allou\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9vention des risques li\u00e9s aux Pfas.<br><br>Mieux prendre en compte les cons\u00e9quences du recours aux polluants \u00e9ternels est une urgence environnementale et sanitaire, les exemples que vous venez de citer en t\u00e9moignent. Le Gouvernement, en particulier les minist\u00e8res concern\u00e9s, est mobilis\u00e9. Des mesures ont \u00e9t\u00e9 prises pour prendre en compte les recommandations \u00e9mises par l'Anses, l'Agence nationale de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire de l'alimentation, de l'environnement et du travail, pour am\u00e9liorer le contr\u00f4le sanitaire de la qualit\u00e9 des eaux r\u00e9alis\u00e9 par les ARS, mais aussi pour renforcer la surveillance et d\u00e9passer les objectifs fix\u00e9s par les directives europ\u00e9ennes pour 2026, puisque nous avons d\u00e9cid\u00e9 d'allonger la liste des mol\u00e9cules Pfas contr\u00f4l\u00e9es.<br><br>En Nouvelle-Aquitaine, l'ARS a lanc\u00e9, dans le cadre de son plan r\u00e9gional sant\u00e9 environnement, une \u00e9tude qui permettra de renforcer encore davantage le contr\u00f4le de l'eau potable.<br><br>Concernant les mesures curatives, le plan d'action minist\u00e9riel relatif aux Pfas vise \u00e0 \u00e9liminer les polluants d\u00e9j\u00e0 install\u00e9s. Un travail a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 pour \u00e9tablir la cartographie des rejets au niveau national et les r\u00e9duire. Les r\u00e9sultats vous seront communiqu\u00e9s.<br><br>Depuis l'arr\u00eat\u00e9 de juin 2023, les sites qui rel\u00e8vent de secteurs d'activit\u00e9s \u00e9metteurs de Pfas doivent analyser la pr\u00e9sence de Pfas dans leurs rejets dans l'eau.<br><br>Des mesures pr\u00e9ventives sont \u00e9galement pr\u00e9vues puisque le plan Eau, appliqu\u00e9 au niveau interminist\u00e9riel, pr\u00e9voit de renforcer la protection des captages et que la nouvelle strat\u00e9gie \u00c9cophyto entrera bient\u00f4t en vigueur.<br><br>La sant\u00e9 des enfants et les mesures de pr\u00e9vention que nous devons prendre pour la prot\u00e9ger sont au c\u0153ur de la biosurveillance et des \u00e9tudes que nous menons avec Sant\u00e9 publique France. <br><br>Des parlementaires sont engag\u00e9s dans le groupe sant\u00e9 environnement, pr\u00e9sid\u00e9 par Mme\u00a0Anne-C\u00e9cile Violland, d'autres font partie de la mission relative aux Pfas confi\u00e9e par Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre \u00e0 M.\u00a0Cyrille Isaac-Sibille. Je vous invite \u00e0 vous associer \u00e0 ces travaux. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Cyrille Isaac-Sybille applaudit aussi.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Nicolas Thierry.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Thierry. </strong>Vous n'avez pas r\u00e9pondu \u00e0 ma question, qui \u00e9tait pourtant simple\u00a0: comptez-vous mener \u00e0 l'\u00e9chelle du territoire des \u00e9tudes similaires \u00e0 celle engag\u00e9e en \u00cele-de-France\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur quelques bancs du groupe SOC.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-23", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-23", "pageJO": "10367", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}