{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1307", "identifiant": {"numero": "1307", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Fonds sp\u00e9cial pour les outre-me"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795762", "mandatRef": "PM797670"}, "groupe": {"organeRef": "PO830170", "abrege": "SOC-A", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826660", "abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826660", "abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": "9871", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FONDS SP\u00c9CIAL POUR LES OUTRE-MER <a name=PG21></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Elie Califer.<br><br><strong>M.\u00a0Elie Califer. </strong>Le r\u00e9chauffement climatique est d\u00e9sormais une r\u00e9alit\u00e9. En \u00e0 peine deux semaines, la Guadeloupe a subi avec effroi le passage d\u00e9vastateur d'une temp\u00eate et d'un ouragan. Permettez-moi d'avoir une pens\u00e9e pour les sinistr\u00e9s et d'exprimer ma reconnaissance envers les services de secours des collectivit\u00e9s territoriales. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes SOC, LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES ainsi que sur quelques bancs du groupe Dem.)</i> <br><br>Ma question, qui s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, porte \u00e0 la fois sur l'urgence et sur l'avenir. L'urgence commande bien s\u00fbr de prendre l'arr\u00eat\u00e9 reconnaissant l'\u00e9tat de catastrophe naturelle. Plus de deux semaines apr\u00e8s votre engagement, monsieur le ministre, il se fait encore attendre.<br><br>Le temps est venu pour le Gouvernement de r\u00e9pondre \u00e0 des enjeux pr\u00e9gnants qui se posent apr\u00e8s chaque \u00e9v\u00e9nement climatique majeur. Vous le savez, en Guadeloupe, seuls quelques assureurs acceptent d'assurer les biens et les entreprises alors que l'offre est plurielle dans l'Hexagone.<br><br>Comment comptez-vous mettre en \u0153uvre les pr\u00e9conisations du rapport de 2020 de l'IGF \u2013\u00a0l\u2019Inspection g\u00e9n\u00e9rale des finances\u00a0\u2013relatives \u00e0 l'assurance ultramarine, sans faire exploser les co\u00fbts pour nos concitoyens\u00a0?<br><br>S'agissant de l'accompagnement des collectivit\u00e9s, apr\u00e8s avoir discut\u00e9 avec de nombreuses personnes dans ma circonscription, j'estime qu'il est n\u00e9cessaire d'agir sur plusieurs points. Il faut d'abord clarifier l'architecture des comp\u00e9tences en mati\u00e8re d'intervention en faveur de l'entretien des cours d'eau puis revoir les proc\u00e9dures d'autorisation de travaux de curage des ravines et des rivi\u00e8res. Des dizaines d'ouvrages de franchissement sont \u00e0 reconstruire\u00a0: \u00e0 Vieux-Fort, \u00e0 Vieux-Habitants ou encore \u00e0 Capesterre-Belle-Eau.<br><br>Monsieur le ministre, \u00eates-vous pr\u00eat \u00e0 cr\u00e9er un fonds sp\u00e9cial d'am\u00e9nagement r\u00e9silient pour nos territoires\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer. </i>Depuis le d\u00e9but de cette s\u00e9ance, nous parlons malheureusement beaucoup des terribles temp\u00eates qui ont frapp\u00e9 nos territoires, notamment Ciaran qui a caus\u00e9 plusieurs d\u00e9c\u00e8s. Vous le savez, j'\u00e9tais venu \u00e0 La\u00a0D\u00e9sirade, en Guadeloupe, \u00e0 la suite du passage de l'ouragan Tammy \u2013\u00a0heureusement, aucune victime n'\u00e9tait alors \u00e0 d\u00e9plorer. Vous savez aussi que la mobilisation des services de l'\u00c9tat a \u00e9t\u00e9 totale, qu'il s'agisse des pompiers, des gendarmes ou de tous ceux qui ont travaill\u00e9 avec les communes, les d\u00e9partements et les r\u00e9gions.<br><br>Il nous faut \u00e0 pr\u00e9sent tirer les le\u00e7ons de cette exp\u00e9rience. Comme chaque fois en pareil cas, il convient de s'interroger sur cette crise afin de mieux appr\u00e9hender les prochaines. C'est d'ailleurs en tirant les enseignements du pass\u00e9 que, comme l'a dit la Premi\u00e8re ministre, nous avons \u00e9vit\u00e9 un bilan humain plus lourd lors du passage de cette temp\u00eate absolument terrible qu'a \u00e9t\u00e9 Ciaran.<br><br>Nous disposons d'outils que vous connaissez puisque vous demandez la cr\u00e9ation d'un fonds. Sous le contr\u00f4le de Christophe B\u00e9chu, je rappelle que le fonds Vert, par exemple, peut \u00eatre mobilis\u00e9 par les collectivit\u00e9s \u2013\u00a0il l'a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 fortement en 2023 et il en ira de m\u00eame en 2024. De m\u00eame, les fonds Barnier,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Excellent ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026dont l'objectif est justement de faire face aux situations que vous \u00e9voquez, doivent \u00eatre massivement mobilis\u00e9s parce qu'ils sont particuli\u00e8rement adapt\u00e9s.<br><br>J'ajoute que le plan s\u00e9isme Antilles est \u00e0 la disposition des collectivit\u00e9s afin de conforter les b\u00e2timents. Oui, il faut tirer des le\u00e7ons sur les constructions et sur notre fa\u00e7on d'appr\u00e9hender les nouveaux s\u00e9ismes qui se succ\u00e8dent et les ouragans toujours plus violents.<br><br>Ces fonds existent, nous les mobilisons. Vous savez que le Gouvernement a notamment d\u00e9cid\u00e9 d'enclencher la proc\u00e9dure de reconnaissance de l'\u00e9tat de catastrophe naturelle, comme cela a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 ici il y a quelques jours. Les effets de ces catastrophes seront donc pris en consid\u00e9ration partout o\u00f9 ce sera n\u00e9cessaire, en particulier \u00e0 La\u00a0D\u00e9sirade.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Elie Califer.<br><br><strong>M.\u00a0Elie Califer. </strong>Je vous demandais des actions concr\u00e8tes et vous vous \u00eates livr\u00e9 \u00e0 un cours de communication. Il n'emp\u00eache qu'en raison de l'\u00e9rosion du trait de c\u00f4te, il faudra bien proc\u00e9der \u00e0 un nouvel am\u00e9nagement du territoire. Le fonds Barnier, assez faible, ne sera pas suffisant. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": "9871", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}