{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1800", "identifiant": {"numero": "1800", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Blocage des universit\u00e9s"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794486", "mandatRef": "PM796953"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833685", "abrege": "Enseignement\u00a0sup\u00e9rieur\u00a0et\u00a0recherche", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019enseignement\u00a0sup\u00e9rieur\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0recherche"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833685", "abrege": "Enseignement\u00a0sup\u00e9rieur\u00a0et\u00a0recherche", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019enseignement\u00a0sup\u00e9rieur\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0recherche"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-01", "pageJO": "3183", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> BLOCAGE DES UNIVERSIT\u00c9S <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Violette Spillebout.<br><br><strong>Mme\u00a0Violette Spillebout . </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme la ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche. \u00c0 Lille, le pr\u00e9sident de l'universit\u00e9 a courageusement annul\u00e9 une pseudo-conf\u00e9rence de La France insoumise - en r\u00e9alit\u00e9 un meeting d\u00e9guis\u00e9, destin\u00e9 \u00e0 propager la haine et l'antis\u00e9mitisme. <i>(Vives protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme.</strong> Menteuse\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Violette Spillebout. </strong>Accus\u00e9 de censure, il a \u00e9t\u00e9 compar\u00e9, de fa\u00e7on abjecte, \u00e0 un collaborateur nazi\u00a0: nous lui apportons, ici, tout notre soutien. <i>(Des d\u00e9put\u00e9s des groupes RE et Dem se l\u00e8vent et applaudissent.)</i> Merci, madame la ministre, d'avoir port\u00e9 plainte.<br><br>\u00c0 Sciences\u00a0Po\u00a0Paris ce sont, depuis plusieurs semaines, des insultes antis\u00e9mites contre une \u00e9tudiante, une salle rebaptis\u00e9e \u00ab\u00a0Gaza\u00a0\u00bb,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah Legrain .</strong> C'est le principe de la libert\u00e9 d'expression\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Violette Spillebout . </strong>\u2026le blocage des cours, les pressions sur la libert\u00e9 acad\u00e9mique et, enfin, les mains rouges. Notre jeunesse se mobilise, et nous aussi\u00a0: nous pensons \u00e0 toutes les victimes palestiniennes, comme aux otages isra\u00e9liens.<br><br><strong>Mme\u00a0Farida Amrani .</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme.</strong> Menteuse\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Violette Spillebout . </strong>Mais ce n'est pas une raison pour accepter l'importation du conflit dans nos universit\u00e9s. Nous nous \u00e9levons contre les blocages men\u00e9s par quelques extr\u00eames radicalis\u00e9s qui emp\u00eachent les universit\u00e9s de fonctionner. Ils sont manipul\u00e9s par certains de nos coll\u00e8gues du groupe LFI, ici pr\u00e9sents, qui se croient tout permis, et qui attisent les braises. <i>(Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Ne les laissons pas infiltrer les universit\u00e9s, pousser au soul\u00e8vement et instrumentaliser la situation \u00e0 des fins \u00e9lectoralistes.<br><br><strong>M.\u00a0Arnaud Le\u00a0Gall.</strong> Bla bla bla\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Violette Spillebout. </strong>La libert\u00e9 d'expression, le d\u00e9bat pluraliste et la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 au sein des universit\u00e9s sont bel et bien menac\u00e9s. Nous voulons que celles-ci restent des lieux de savoir et qu'elles ne deviennent pas le terrain des luttes politiques ou de la terreur intellectuelle. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Confirmez-vous, madame la ministre, que les sanctions pour antis\u00e9mitisme n'ont pas \u00e9t\u00e9 annul\u00e9es par la direction de Sciences Po Paris ? Quelles mesures prenez-vous pour aider les chefs d'\u00e9tablissement \u00e0 prot\u00e9ger, dans les universit\u00e9s, nos \u00e9tudiants, nos enseignants et nos chercheurs ? <i>(Des d\u00e9put\u00e9s des groupes RE et Dem se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya .</strong> Vous \u00e9crasez la d\u00e9mocratie. La terreur politique, c'est vous\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche.<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche . </i>Je r\u00e9affirme la position, simple et claire, qui est la n\u00f4tre\u00a0: le d\u00e9bat, c'est oui\u00a0; le blocage, ce sera toujours non. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i> J'ai, comme vous, deux priorit\u00e9s. Tout d'abord, que nos \u00e9tudiants puissent, dans les enceintes sacr\u00e9es de nos universit\u00e9s, \u00e9tudier dans de bonnes conditions. Que le cadre d\u00e9mocratique et r\u00e9publicain, ensuite, soit respect\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Donnez-en-leur d\u00e9j\u00e0 les moyens\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin .</strong> Incantations\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre . </i>C'est pourquoi, lorsqu'elles pr\u00e9sentent des risques de trouble \u00e0 l'ordre public, des conf\u00e9rences sont annul\u00e9es, comme c'\u00e9tait le cas\u00a0\u00e0 Lille.<br><br><strong>Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya .</strong> C'est vous le trouble \u00e0 l'ordre public\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre . </i>Des campus ont ainsi \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s par les forces de l'ordre, \u00e0 la demande des chefs d'\u00e9tablissement.<br><br><strong>Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya.</strong> Et vous, vous \u00eates complice\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre . </i>Comme vous l'avez dit, certains irresponsables soufflent sur les braises.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli .</strong> Ils sont ici\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre . </i>Ils instrumentalisent le conflit et manipulent nos \u00e9tudiants en les appelant au soul\u00e8vement.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Rome.</strong> Ils sont libres\u00a0! Ce sont des grands gar\u00e7ons et des grandes filles\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre . </i>La surench\u00e8re et l'outrance ne font pas de bien \u00e0 notre d\u00e9mocratie\u00a0: cela suffit\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.) </i>Un pr\u00e9sident d'universit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 compar\u00e9 \u00e0 un criminel nazi, et j'ai donc port\u00e9 plainte pour injure publique \u00e0 un agent public. (Applaudissements sur les bancs du groupe RE.) Des \u00e9tudiants reprennent le symbole des mains rouges\u00a0: nous devons condamner fermement ce geste (Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES), m\u00eame si je garde espoir qu'une partie de ces \u00e9tudiants n'a peut-\u00eatre pas mesur\u00e9 sa port\u00e9e et regrettera de l'avoir commis.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin .</strong> Vous les prenez pour des gamins\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre . </i>Mais les \u00e9tudiants de Sciences Po sont de jeunes adultes instruits, qui ne peuvent pas se dissimuler derri\u00e8re l'ignorance. Je confirme que les proc\u00e9dures disciplinaires concernant des faits antis\u00e9mites, des faits graves, ne seront abandonn\u00e9es, ni \u00e0 Sciences Po Paris ni ailleurs. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-01", "pageJO": "3183", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}