{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG783", "identifiant": {"numero": "783", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SITUATION \u00c0 MAYOTTE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720614", "mandatRef": "PM797055"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": "4020", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION \u00c0 MAYOTTE <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, si l\u2019attachement des Mahorais \u00e0 la France n\u2019est plus \u00e0 d\u00e9montrer, l\u2019attachement des gouvernements successifs \u00e0 Mayotte manque cruellement de preuves. Quand les Comores voisines refusent d\u2019appliquer le droit international et de reprendre leurs ressortissants, c'est \u00e9videmment sur la voix ferme de la France, septi\u00e8me puissance mondiale face \u00e0 un pays de 800\u00a0000\u00a0habitants, que comptent les Mahorais, et non sur votre ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, qui a \u00e9voqu\u00e9 il y a quelques semaines une coop\u00e9ration \u00e9troite avec les Comores.<br><br>Quand, chaque jour, les Mahorais constatent qu\u2019ils n\u2019ont quasiment aucun droit de plus que les \u00e9trangers, souvent clandestins, ils regrettent am\u00e8rement que les lois de la R\u00e9publique ne soient pas plus favorables \u00e0 ceux qui poss\u00e8dent la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise. Quand ils entendent des juges expliquer qu\u2019il faut emp\u00eacher la lutte contre l\u2019immigration clandestine, ils prennent le chaos s\u00e9curitaire et le d\u00e9sastre \u00e9conomique qui en r\u00e9sulte pour une fatalit\u00e9. Mais comme je le dis \u00e0 tous les Fran\u00e7ais, je dis aux Mahorais qu'il n\u2019y a pas de fatalit\u00e9 et qu'il n'y a que des choix politiques.<br><br>Non, nous n\u2019avons pas \u00e0 financer les pays qui bafouent le droit international et organisent la submersion migratoire de la France. Non, nous n\u2019avons pas \u00e0 accueillir sur notre sol les \u00e9trangers d\u00e9linquants qui bafouent les valeurs de l\u2019asile et de l\u2019accueil.<br><br><strong>M.\u00a0Matthias Tavel.</strong> Vous, vous accueillez les d\u00e9linquants fran\u00e7ais dans votre parti\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen. </strong>Oui, nous devons mettre un terme au cauchemar que vivent certains Fran\u00e7ais en modifiant profond\u00e9ment notre droit en mati\u00e8re d'immigration. Vous le savez, j'ai un texte pr\u00eat \u00e0 \u00eatre soumis au r\u00e9f\u00e9rendum.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Vous voulez revenir au droit du sang\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen. </strong>\u00c0 ce propos, si vous voulez travailler sur mes propositions, elles sont toujours en ligne\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, qu\u2019allez-vous faire pour Mayotte ? Avez-vous compris que pour \u00e9viter que la situation de nos compatriotes mahorais ne devienne pas demain celle de l\u2019ensemble des Fran\u00e7ais, il faut changer radicalement de vision et appliquer une politique dissuasive d\u2019immigration ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Votre question a une vertu, celle de faire entendre de nouveau votre voix dans l'h\u00e9micycle, apr\u00e8s des semaines de mutisme et de silence. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.</strong> Elle \u00e9tait pr\u00e9par\u00e9e, celle-l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Malheureusement, vous le faites encore une fois pour adopter une posture et vous livrer \u00e0 des caricatures, au m\u00e9pris de la r\u00e9alit\u00e9. Je pense que les Mahorais l'ont bien compris\u00a0: le Gouvernement est \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s. <i>(\u00ab\u00a0En votant Le\u00a0Pen\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RN.)</i> Il a mobilis\u00e9 des forces de l'ordre exceptionnelles pour ramener la s\u00e9curit\u00e9 et la tranquillit\u00e9 \u00e0 Mayotte.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Qui est cette dame qui s'exprime\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Ce sont \u00e0 la fois des policiers, des gendarmes et des magistrats qui sont sur place\u00a0; dans un premier temps,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Boccaletti.</strong> \u00c7a rame\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>\u2026ils ont pour t\u00e2che d'arr\u00eater les principaux responsables de la d\u00e9linquance \u00e0 Mayotte et c'est ce qu'ils ont fait - les principales cibles qui avaient \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es. Pour lutter contre l'habitat insalubre et malgr\u00e9 le jugement que vous mentionnez, des destructions sont en cours, associ\u00e9es \u00e0 des relogements dans des habitats de qualit\u00e9. <i>(\u00ab Ah ! \u00bb sur plusieurs bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Buisson.</strong> Vous relogez, alors\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Par ailleurs, nous luttons \u00e9videmment aux c\u00f4t\u00e9s des Mahorais contre l'immigration clandestine\u00a0; c'est l'un de nos combats. Vous savez, madame Le\u00a0Pen, vous pouvez avoir votre point de vue, mais la manifestation qui s'est tenue la semaine derni\u00e8re et a rassembl\u00e9 plus de 1\u00a0000\u00a0Mahorais en soutien \u00e0 l'op\u00e9ration engag\u00e9e par le Gouvernement est la preuve que sur place, la population a bien compris que nous sommes \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.</strong> Ils votent \u00e0 60\u00a0% pour Marine Le\u00a0Pen\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": "4020", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}