{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1757", "identifiant": {"numero": "1757", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "finances publiques", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "D\u00e9ficit public"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720468", "mandatRef": "PM796983"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-04", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-04", "pageJO": "2666", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9FICIT PUBLIC <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu . </strong>Voil\u00e0 sept ans que Bruno Le\u00a0Maire nous promet le r\u00e9tablissement des comptes publics. Rappelons-nous\u00a0: en 2021, il expliquait que le Gouvernement limitait la faillite des entreprises, mais ces faillites ont bondi de 43\u00a0% en 2022. L'air de fl\u00fbte que vous jouez aux Fran\u00e7ais n'a rien d'enchant\u00e9 pour les Mozart de la finance, mais, coinc\u00e9s par une absence totale de strat\u00e9gie, vous rabotez le syst\u00e8me social construit par et pour les Fran\u00e7ais. Assurance ch\u00f4mage, jours de carence, franchise m\u00e9dicale, peut-\u00eatre demain montant des retraites\u00a0: vous faites les poches des classes populaires et des classes moyennes, les m\u00eames qui voient le prix de leur caddie s'envoler et le prix de l'essence augmenter de nouveau.<br><br>Pour payer vos erreurs, c'est la France du travail que vous allez taper, cette France qui ne trouve, en dehors du Rassemblement national, ni avocats, ni lobbyistes pour la d\u00e9fendre contre vous. Rien sur les abus d'en haut, alors que nous avons propos\u00e9 de taxer les surprofits \u2013\u00a0il est probablement plus simple de pressurer celui qui se fournit chez Lidl que d'aller chercher les surprofits chez Total. <br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> Pas de placement de produit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu . </strong>Rien sur les abus d'en haut, c'est-\u00e0-dire sur ceux qui profitent de la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 des Fran\u00e7ais - l\u00e0 encore, il est probablement plus simple de pr\u00e9lever dans les poches du travailleur fran\u00e7ais que de cibler les clandestins. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant .</strong> Peut-on avoir une proposition de votre part, rien qu'une seule\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu . </strong>Sans aucun courage, avec facilit\u00e9, m\u00e9thodiquement et cyniquement, vous vous tournez vers la masse des Fran\u00e7ais qui travaillent ou qui ont travaill\u00e9. Votre aveuglement, ainsi que celui d'Emmanuel Macron, co\u00fbte cher aux Fran\u00e7ais. M\u00eame votre majorit\u00e9 doute de vos choix. Il faut bien dire qu'elle est plus proche aujourd'hui du requiem que du kyrie.<br><br>Monsieur le Premier ministre, quand rendrez-vous leur argent aux Fran\u00e7ais et quelle mauvaise surprise fiscale leur r\u00e9servez-vous apr\u00e8s les \u00e9lections europ\u00e9ennes du 9\u00a0juin\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Bruno Studer .</strong> La honte\u00a0!<br><br><strong>M. le pr\u00e9sident . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Il est toujours surprenant de vous entendre parler de responsabilit\u00e9 budg\u00e9taire, vous qui n'avez que le mot \u00ab\u00a0d\u00e9penses\u00a0\u00bb \u00e0 la bouche, vous qui proposez de r\u00e9tablir la retraite \u00e0 60\u00a0ans,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Micha\u00ebl Taverne .</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026sans expliquer comment vous financeriez cette mesure <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RN), </i>vous qui proposez de baisser les taux de TVA sans aucune garantie que cela ferait baisser les prix, vous qui proposiez 100\u00a0milliards d'euros de d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires lors de la derni\u00e8re campagne pr\u00e9sidentielle sans le d\u00e9but d'une id\u00e9e de financement (Nouvelles exclamations sur les bancs du groupe RN), vous nous parlez des Mozart de la finance, mais, avec vous, ce serait le cr\u00e9puscule des retraites et la dette enchant\u00e9e\u00a0! Tel est le programme du Rassemblement national. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)<br><br>En r\u00e9alit\u00e9, avec vos grands mots et vos attaques, vous ne cherchez qu'une chose\u00a0: cacher le fait que vous \u00eates en d\u00e9saccord avec notre ligne de valorisation du travail.<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen .</strong> Z\u00e9ro\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Nous croyons, quant \u00e0 nous, que ce qui finance le mod\u00e8le social et les services publics, c'est le travail des Fran\u00e7ais.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu .</strong> R\u00e9pondez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Sur ce sujet, vous \u00eates sur la m\u00eame ligne politique que La France insoumise et Jean-Luc M\u00e9lenchon <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe RN. \u2013\u00a0M.\u00a0Adrien Quatennens fait un geste de d\u00e9n\u00e9gation)</i>\u00a0: vous favorisez syst\u00e9matiquement l'inactivit\u00e9 par rapport \u00e0 l'activit\u00e9. Pour vous, le fait que toutes les entreprises cherchent \u00e0 recruter et que le taux de ch\u00f4mage soit de 7,5\u00a0% n'est pas un probl\u00e8me\u00a0; le fait qu'un grand nombre de nos concitoyens cherchent un travail n'est pas non plus un probl\u00e8me, alors que nous cherchons de notre c\u00f4t\u00e9 \u00e0 les accompagner dans la reprise d'un emploi. (Exclamations sur les bancs du groupe RN.) La vraie diff\u00e9rence entre vous et nous, c'est que nous croyons \u00e0 la valeur travail, nous croyons que le travail permet de financer notre mod\u00e8le social et nos services publics. Vous n'avez aucune proposition, aucune id\u00e9e en la mati\u00e8re, si ce n'est creuser un peu plus le d\u00e9ficit\u00a0!<br><br>Vous parlez de la lutte contre la fraude, mais j'aurais aim\u00e9 vous entendre vous r\u00e9jouir de nos r\u00e9sultats historiques, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, dans la lutte contre la fraude fiscale et sociale\u00a0! <i>(Applaudissements</i> sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen proteste.) Nous n'avions jamais enregistr\u00e9 un tel nombre de redressements. (Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN font mine d'applaudir.) J'\u00e9tais ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics lorsque le Gouvernement a lanc\u00e9 le plan de lutte contre les fraudes. (Hu\u00e9es sur les bancs du groupe RN.)<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas .</strong> Eh bien, bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul .</strong> Mais regardez-vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Nous avons organis\u00e9 une r\u00e9union de travail sur la fraude sociale, \u00e0 laquelle tous les groupes \u00e9taient invit\u00e9s\u00a0; le repr\u00e9sentant du Rassemblement national n'est m\u00eame pas venu\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen .</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9\u00a0! Sortez de l'incantation et reconnaissez que nous, nous sommes dans l'action\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem, dont certains d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas .</strong> Vivement le 9\u00a0juin\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-04-04", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-04", "pageJO": "2666", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}