{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1359", "identifiant": {"numero": "1359", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "D\u00e9senclavement de Wallis-et-Futuna"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA757225", "mandatRef": "PM797382"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826660", "abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-22", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826660", "abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-22", "pageJO": "10302", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9SENCLAVEMENT DE WALLIS-ET-FUTUNA <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Mikaele Seo.<br><br><strong>M.\u00a0Mikaele Seo. </strong>Ma question, adress\u00e9e \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, porte sur l'enclavement des habitants de Wallis-et-Futuna, victimes \u2013\u00a0particuli\u00e8rement ceux de Futuna\u00a0\u2013 de probl\u00e8mes majeurs de communication. Alors m\u00eame que l'avion constitue notre seul moyen de transport, les liaisons sont al\u00e9atoires, irr\u00e9guli\u00e8res, difficilement pr\u00e9visibles\u00a0; des r\u00e9quisitions peuvent intervenir \u00e0 tout moment. Que l'on soit malade, \u00e9tudiant, professionnel, agent de l'administration, les d\u00e9placements se r\u00e9v\u00e8lent p\u00e9rilleux\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s qui s'aventurent jusque chez nous le constatent invariablement. Pour esp\u00e9rer une place, il faut r\u00e9server deux mois \u00e0 l'avance. Tant entre nos \u00eeles qu'entre Wallis-et-Futuna et l'ext\u00e9rieur, les capacit\u00e9s de fret sont d\u00e9risoires\u00a0: comment les commer\u00e7ants peuvent-ils importer, les producteurs exporter\u00a0? Pourquoi notre territoire n'est-il pas desservi par des avions-cargos\u00a0? <br><br>Dans quelques jours, le prestataire de la desserte entre les \u00eeles va changer\u00a0: l'appel d'offres n'a re\u00e7u qu'une r\u00e9ponse, tant l'\u00e9tat des a\u00e9ronefs laisse \u00e0 d\u00e9sirer. L'inqui\u00e9tude est g\u00e9n\u00e9rale au sujet de ce service indispensable. Que pr\u00e9voyez-vous pour garantir aux habitants de Futuna qu'ils ne seront pas une nouvelle fois isol\u00e9s\u00a0? Il en va de m\u00eame des moyens maritimes. Toute une r\u00e9flexion devrait \u00eatre conduite au sujet du d\u00e9senclavement de Wallis-et-Futuna\u00a0; nous avons besoin de services adapt\u00e9s. S'agissant des secours terrestres et maritimes, la situation n'est pas meilleure\u00a0: nous avons derni\u00e8rement d\u00e9plor\u00e9 la disparition de deux p\u00eacheurs, faute de moyens d'intervention. En outre, la surveillance des eaux nationales n\u00e9cessite plus que jamais un outil de proximit\u00e9. Le Gouvernement est-il pr\u00eat \u00e0 instaurer la politique de d\u00e9senclavement a\u00e9rien et maritime n\u00e9cessaire \u00e0 la survie de ce territoire, \u00e0 en \u00e9tudier les moyens, par exemple une liaison maritime pour le transport de passagers et de marchandises, ou encore un h\u00e9licopt\u00e8re, \u00e0 l'instar de ce qui se pratique en Polyn\u00e9sie ou dans les \u00eeles F\u00e9ro\u00e9 et de ce que sugg\u00e8rent de r\u00e9centes \u00e9tudes parlementaires\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0M.\u00a0Olivier Serva applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Ah\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer. </i>Je vous remercie pour votre question, qui me permet de rappeler tout ce que fait le Gouvernement pour aider le transport a\u00e9rien. Tout d'abord, ces trois derni\u00e8res ann\u00e9es, plus de 300\u00a0millions d'euros ont \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9s \u00e0 l'aide de deux compagnies, Corsair et Air Austral. S'agissant, ensuite, de la desserte de Wallis-et-Futuna, la d\u00e9l\u00e9gation de service public (DSP) jusqu'alors confi\u00e9e \u00e0 Aircalin sera attribu\u00e9e, \u00e0 partir du 1er\u00a0janvier 2024, \u00e0 la compagnie Air Loyaut\u00e9. La direction g\u00e9n\u00e9rale de l'avion civile (DGAC) et la direction g\u00e9n\u00e9rale des outre-mer (DGOM) accompagneront cette transition. L'\u00c9tat finance 50\u00a0% des d\u00e9penses li\u00e9es \u00e0 la DSP, soit 2,7\u00a0millions d'euros\u00a0: Wallis-et-Futuna n'est pas oubli\u00e9.<br><br>Vous \u00e9voquez aussi la question du transport maritime, que nous avons d\u00e9j\u00e0 abord\u00e9e ensemble \u2013\u00a0elle concerne les habitants de Wallis-et-Futuna tant pour le trafic des passagers que pour le fret et je vous remercie de l'int\u00e9r\u00eat que vous lui portez. Une \u00e9tude, financ\u00e9e int\u00e9gralement par le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur et des outre-mer \u2013\u00a0pour un co\u00fbt de 140\u00a0000\u00a0euros\u00a0\u2013, est en cours et ses r\u00e9sultats seront connus \u00e0 la fin du premier trimestre 2024. Le Gouvernement r\u00e9pond donc pr\u00e9sent pour le transport a\u00e9rien et pour le transport maritime.<br><br>Enfin, le soutien de l'\u00c9tat au titre de la continuit\u00e9 territoriale sera port\u00e9 de 70 \u00e0 93\u00a0millions en 2024 et permettra de financer une grande partie des billets d'avion de celles et ceux qui rentrent dans les territoires ultramarins \u00e0 partir de l'Hexagone. Nous pr\u00e9voyons par ailleurs une mesure particuli\u00e8re pour les \u00e9tudiants\u00a0: qu'ils soient boursiers ou non, leur billet d'avion sera enti\u00e8rement pris en charge d\u00e8s les prochaines vacances de No\u00ebl. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-22", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-22", "pageJO": "10302", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}