{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG909", "identifiant": {"numero": "909", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "arts et spectacles", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "EXCEPTION CULTURELLE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA736201", "mandatRef": "PM797523"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791619", "abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re de la culture"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791619", "abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re de la culture"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": "5251", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> EXCEPTION CULTURELLE <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian. </strong>Je voudrais f\u00e9liciter Mme\u00a0Justine Triet pour la palme d'or qu'elle a re\u00e7ue samedi \u00e0 Cannes. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Manuel Bompard.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian. </strong>Dans son discours, s'inqui\u00e9tant pour les jeunes r\u00e9alisateurs, elle a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 quel point son \u0153uvre n'aurait pu voir le jour sans l'exception culturelle et combien cette derni\u00e8re avait du mal \u00e0 endiguer la marchandisation de la culture. Elle a surtout os\u00e9 \u2013\u00a0crime de l\u00e8se-Macronie\u00a0\u2013 exprimer ce qui p\u00e8se sur le c\u0153ur de tant de Fran\u00e7aises et de Fran\u00e7ais\u00a0: une r\u00e9forme des retraites injuste, pass\u00e9e en force. Selon moi, elle a raison\u00a0; selon vous, madame la ministre de la culture, elle a certainement tort, mais l\u00e0 n'est pas la question.<br><br>L'exception culturelle est un syst\u00e8me que le monde nous envie, qui contribue \u00e0 notre rayonnement culturel, parce qu'il permet la cr\u00e9ation en dehors des logiques de rentabilit\u00e9 marchande.<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> Ce n'est pas ce qu'elle a dit, h\u00e9las\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian. </strong>C'est aussi le triomphe, apr\u00e8s-guerre, de l'ind\u00e9pendance de la culture face aux tentations autoritaires de faire de l'art un outil de propagande du pouvoir. Gr\u00e2ce \u00e0 elle, les artistes n'ont pas \u00e0 plaire \u00e0 ceux qui les gouvernent\u00a0; gr\u00e2ce \u00e0 elle, le cin\u00e9ma fran\u00e7ais est bien vivant.<br><br>Madame la ministre, vous entendre parler d'ingratitude me choque profond\u00e9ment. Accuser d'ingratitude des artistes ayant b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'aides publiques, c'est sous-entendre que se taire devrait \u00eatre la contrepartie des aides. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian. </strong>Dans un contexte o\u00f9 Laurent Wauquiez a supprim\u00e9 les subventions du Th\u00e9\u00e2tre Nouvelle G\u00e9n\u00e9ration de Lyon parce que les propos de son directeur ne lui avaient pas plu, une ministre de la culture ne devrait pas dire \u00e7a\u00a0! Vous devriez vous tenir aux c\u00f4t\u00e9s de la libre expression des artistes <i>(M.\u00a0Pierre Cordier s'exclame)</i>, quand bien m\u00eame vous ne seriez pas d'accord avec leurs prises de position. Aussi, nous attendons de votre part la condamnation ferme de la multitude de propos issus de la majorit\u00e9 visant \u00e0 faire taire les artistes subventionn\u00e9s. Je pense notamment au pr\u00e9sident de la commission des affaires \u00e9conomiques et au ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l'industrie, qui brillent par leur absence lorsqu'il s'agit de demander aux grandes entreprises o\u00f9 va l'argent\u00a0! (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES, SOC et GDR-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la culture.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Et de la censure\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Roselyne Bachelot, reviens\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Ah non, quand m\u00eame pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Rima Abdul-Malak,</strong><i> ministre de la culture. </i>Je suis fondamentalement attach\u00e9e \u00e0 la libert\u00e9 d'expression, qui est un principe intangible de notre d\u00e9mocratie\u00a0; je viens de le dire \u00e0 votre coll\u00e8gue Sarah Legrain.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES .</strong> Ah\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Rima Abdul-Malak,</strong><i> ministre . </i>Mais je trouve important de r\u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9 quand, sur le fond, sont tenus des propos excessifs et tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9s de la r\u00e9alit\u00e9\u00a0: o\u00f9 sont les menaces qui p\u00e8sent sur la culture\u00a0? O\u00f9 sont les dangers\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Aur\u00e9lie Trouv\u00e9.</strong> Vous \u00eates pour la libert\u00e9 d'expression, mais pas trop\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Rima Abdul-Malak,</strong><i> ministre . </i>Un certain parti voudrait censurer des artistes, boycotter des journalistes et orienter les aides du Centre national du cin\u00e9ma et de l'image anim\u00e9e (CNC) vers des films qui feraient la promotion de l'histoire de France\u00a0; cela a \u00e9t\u00e9 dit en commission des affaires culturelles.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Rima Abdul-Malak,</strong><i> ministre . </i>Un certain parti voudrait privatiser l'audiovisuel public, alors que celui-ci finance la cr\u00e9ation \u00e0 hauteur de 500\u00a0millions d'euros par an\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Rima Abdul-Malak,</strong><i> ministre . </i>Un pr\u00e9sident de r\u00e9gion, que vous avez cit\u00e9, distribue les bons et les mauvais points et d\u00e9cide de couper des subventions \u00e0 ceux qui ne sont pas d'accord avec lui. Voil\u00e0 les d\u00e9rives autoritaires qui menacent notre mod\u00e8le culturel ! <i>(Protestations prolong\u00e9es sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> La r\u00e9gion \u00cele-de-France a financ\u00e9 ce film\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Rima Abdul-Malak,</strong><i> ministre . </i>La ministre qui se tient devant vous d\u00e9fend le budget le plus \u00e9lev\u00e9 que la culture ait obtenu depuis que le minist\u00e8re existe, en augmentation de 7\u00a0% par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re. La ministre de la culture qui se tient devant vous d\u00e9fend la libert\u00e9 de cr\u00e9ation chaque fois qu'elle est menac\u00e9e. La ministre qui se tient devant vous est aux c\u00f4t\u00e9s des \u00e9lus et des collectivit\u00e9s de la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes pour trouver des solutions. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Taite.</strong> Ne dites pas n'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Rima Abdul-Malak,</strong><i> ministre . </i>Je vais vous donner un exemple\u00a0: il y a quelques semaines, plusieurs artistes et professionnels de la culture ont sign\u00e9 une tribune contre la r\u00e9forme des retraites\u00a0; ils ne sont pas d'accord avec le Gouvernement. Si vous regardez cette liste en d\u00e9tail, vous y trouverez de nombreux directeurs d'institutions subventionn\u00e9es. <i>(M\u00eames mouvements.)</i> Avons-nous dit quelque chose ou diminu\u00e9 leurs subventions\u00a0? Bien s\u00fbr que non\u00a0! Nous les avons m\u00eame augment\u00e9es pour faire face \u00e0 l'inflation. Vous voyez bien que cela n'a jamais \u00e9t\u00e9 un crit\u00e8re. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-31", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": "5251", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}