{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1759", "identifiant": {"numero": "1759", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00e9forme de l\u2019octroi de mer"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA643157", "mandatRef": "PM797763"}, "groupe": {"organeRef": "PO830170", "abrege": "SOC-A", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-04", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-04", "pageJO": "2668", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DE L'OCTROI DE MER <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Naillet.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Naillet . </strong>Dans les territoires ultra-marins, la vie ch\u00e8re dure depuis trop longtemps\u00a0; elle est v\u00e9cue comme une injustice insupportable par leurs habitants. J'en prendrai un seul exemple\u00a0: se nourrir co\u00fbte 37\u00a0% de plus \u00e0 La\u00a0R\u00e9union que dans l'Hexagone, alors que 36\u00a0% de la population de ce d\u00e9partement vit sous le seuil de pauvret\u00e9. Je pourrais \u00e9galement commenter le prix de l'\u00e9nergie et de certains services.<br><br>Aujourd'hui, on nous dit que l'octroi de mer serait l'une des causes de la vie ch\u00e8re. Nous ne le contestons pas, mais nous affirmons qu'il est trop facile d'en faire la cause principale de la situation, d'autant que les produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 en sont exon\u00e9r\u00e9s et que, m\u00eame en l'y int\u00e9grant, le taux de TVA n'atteint pas, outre-mer, les 20\u00a0% observ\u00e9s dans l'Hexagone.<br><br>Nous ne nous opposerons pas \u00e0 une r\u00e9forme intelligente de l'octroi de mer, qui pr\u00e9serverait les int\u00e9r\u00eats des territoires ultra-marins. Toutefois, nous affirmons qu'aucune r\u00e9forme cr\u00e9dible et acceptable ne saurait \u00eatre pr\u00e9par\u00e9e sans concertation, sauf \u00e0 prendre le risque de lui r\u00e9server un accueil comparable \u00e0 celui de la r\u00e9forme des aides \u00e9conomiques, int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 la loi de finances 2019. Nous affirmons \u00e9galement qu'aucune r\u00e9forme de l'octroi de mer n'aura lieu sans un travail pr\u00e9alable transparent sur la formation r\u00e9elle des prix constat\u00e9s dans l'ensemble de la cha\u00eene de valeur, du producteur au consommateur. L'opacit\u00e9 sert toujours les int\u00e9r\u00eats d'une minorit\u00e9 au d\u00e9triment de ceux du plus grand nombre.<br><br>Ma question est donc simple\u00a0: pouvons-nous compter sur vous pour engager ce travail urgent et n\u00e9cessaire sur la formation des prix \u2013\u00a0une \u0153uvre de transparence et de v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u2013, avant d'engager une quelconque r\u00e9forme de l'octroi de mer\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Oui, la vie ch\u00e8re est bel et bien un enjeu dans les territoires ultramarins. Des co\u00fbts structurels, li\u00e9s au caract\u00e8re insulaire de bon nombre d'entre eux, peuvent \u00eatre corrig\u00e9s par les m\u00e9canismes garantissant des prix plus faibles, notamment ceux de l'\u00e9nergie. Les minima sociaux ont par ailleurs \u00e9t\u00e9 revaloris\u00e9s, pour aider nos concitoyens \u00e0 faire face \u00e0 l'inflation, dans les territoires ultramarins comme dans le reste de la France.<br><br>Un certain nombre de rapports \u00e9tablissent le r\u00f4le de l'octroi de mer dans le rench\u00e9rissement des prix et du co\u00fbt de la vie en outre-mer.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot .</strong> Et le r\u00f4le des oligopoles alors\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>L'un d'eux d\u00e9terminait m\u00eame que ce dispositif, qui permet de financer les collectivit\u00e9s locales et de prot\u00e9ger les productions locales, avait pour cons\u00e9quence un surco\u00fbt de 10\u00a0%. Aussi l'octroi de mer fait-il l'objet de demandes nombreuses et anciennes, auxquelles s'associent deux injonctions per\u00e7ues comme contradictoires\u00a0: continuer \u00e0 financer les collectivit\u00e9s locales et \u00e0 prot\u00e9ger les productions locales, et lutter contre l'inflation.<br><br>Le comit\u00e9 interminist\u00e9riel des outre-mer (Ciom) a r\u00e9cemment adopt\u00e9 le principe d'une r\u00e9forme de l'octroi de mer avant 2027. Le d\u00e9lai ainsi envisag\u00e9 doit nous laisser le temps d'organiser la concertation avec les collectivit\u00e9s locales, les parlementaires et les milieux \u00e9conomiques, donc de pr\u00e9parer cette r\u00e9forme dans les meilleures conditions. Je le rappelle, notre objectif est que les collectivit\u00e9s locales ne soient pas priv\u00e9es de leurs recettes, qu'elles restent soutenues et que l'inflation, en partie li\u00e9e aux effets de l'octroi de mer, soit combattue.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot .</strong> Attaquez-vous aux oligopoles\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Je le reconnais, l'atteinte de ce triple objectif para\u00eet d\u00e9licate, mais je suis profond\u00e9ment convaincu que nous pouvons am\u00e9liorer le syst\u00e8me pour lutter contre l'inflation. Je vous le garantis, nous agirons en concertation avec les \u00e9lus locaux, dont vous \u00eates. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Naillet.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Naillet . </strong>Ayons le courage de faire la lumi\u00e8re sur les pratiques de ces op\u00e9rateurs \u00e9conomiques qui s'enrichissent depuis trop longtemps sur le dos des habitants des territoires d'outre-mer.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot .</strong> Exactement\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-04-04", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-04", "pageJO": "2668", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}