{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1258", "identifiant": {"numero": "1258", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "accidents du travail et maladies professionnelles", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "exposition des sapeurs-pompiers aux substances toxiques"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793174", "mandatRef": "PM796188"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": "9271", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> EXPOSITION DES SAPEURS-POMPIERS AUX SUBSTANCES TOXIQUES <a name=PG29></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Yannick Monnet.<br><br><strong>M.\u00a0Yannick Monnet. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, dans notre pays, nous ne prenons pas soin de celles et ceux qui prennent soin de nous. Les sapeurs-pompiers sont expos\u00e9s lors de leurs interventions \u00e0 de nombreuses substances toxiques. C'est ce qui a conduit en 2022 le Centre international de recherche sur le cancer (Circ) \u00e0 classer l'exposition professionnelle des pompiers comme canc\u00e9rog\u00e8ne. En France, d\u00e8s 2003, un rapport command\u00e9 par l'un de vos pr\u00e9d\u00e9cesseurs concluait \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de recueillir des donn\u00e9es fiables et exhaustives sur les maladies professionnelles des sapeurs-pompiers et de mettre sur pied une veille sanitaire sur la question. C'\u00e9tait il y a vingt ans.<br><br>Depuis, aucune d\u00e9marche en ce sens n'a r\u00e9ellement \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e et ce, malgr\u00e9 la publication de nouvelles \u00e9tudes alarmantes mettant en \u00e9vidence une fr\u00e9quence de cancers plus \u00e9lev\u00e9e chez les sapeurs-pompiers que dans le reste de la population et l'alerte lanc\u00e9e en 2019 par l'Agence nationale de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire de l\u2019alimentation, de l\u2019environnement et du travail (Anses) qui rappelait l'urgence d'engager une surveillance \u00e9pid\u00e9miologique, y compris pour les pompiers \u00e0 la retraite.<br><br>Alors qu'en Australie, au Canada, aux \u00c9tats-Unis, plusieurs types de cancers \u2013\u00a0respectivement, douze, dix-neuf et vingt-huit\u00a0\u2013 sont reconnus en tant que maladies professionnelles chez les pompiers, un type seulement l'est en France, le carcinome du nasopharynx. En outre, nous ne disposons d'aucune donn\u00e9e sur le nombre actuel de pompiers atteints de cancers.<br><br>Les inqui\u00e9tudes grandissent quant aux effets des retardateurs de flammes. Ces compos\u00e9s chimiques pr\u00e9sents dans les meubles, les mousses de matelas, les jouets ou les voitures sont des perturbateurs endocriniens dont la dangerosit\u00e9 est av\u00e9r\u00e9e. Malgr\u00e9 leurs \u00e9quipements, nos sapeurs-pompiers y sont doublement expos\u00e9s\u00a0: par voie respiratoire et par contact cutan\u00e9, du fait des d\u00e9p\u00f4ts de particules.<br><br>Monsieur le ministre, depuis 2003, nous avons perdu beaucoup trop de temps. Comptez-vous enfin instaurer un v\u00e9ritable suivi m\u00e9dical, mener des investigations en r\u00e9coltant des donn\u00e9es, mettre l'accent sur la pr\u00e9vention et engager les \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques et biologiques indispensables pour \u00e9largir la liste des cancers reconnus comme maladies professionnelles chez nos sapeurs-pompiers\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, oui, je suis pr\u00eat \u00e0 \u00e9largir cette liste. Vous avez parfaitement raison, les sapeurs-pompiers professionnels et volontaires ne b\u00e9n\u00e9ficient pas en France du m\u00eame suivi \u00e9pid\u00e9miologique que dans d'autres pays. Il est \u00e9vident que du fait de leurs interventions men\u00e9es dans des conditions de plus en plus dangereuses et de leur exposition \u00e0 des produits toxiques de plus en plus r\u00e9pandus chez nos concitoyens, ils sont amen\u00e9s \u00e0 contracter des maladies tr\u00e8s graves, notamment des cancers.<br><br>Cela fait deux ans que j'ai lanc\u00e9 divers travaux et actions qui auraient d\u00fb l'\u00eatre bien plus t\u00f4t. La m\u00e9decine de pr\u00e9vention au sein des services d\u00e9partementaux d\u2019incendie et de secours (Sdis) permet ainsi d\u00e9sormais aux sapeurs-pompiers de b\u00e9n\u00e9ficier d'une visite m\u00e9dicale tous les deux ans.<br><br>Effectivement, nous sommes en retard s'agissant de la r\u00e9colte de donn\u00e9es. Il y a plus de six mois, avec mon coll\u00e8gue ministre de la sant\u00e9, j'ai lanc\u00e9 une \u00e9tude \u00e9pid\u00e9miologique sur les sapeurs-pompiers conduite par le Conservatoire national des arts et m\u00e9tiers (Cnam) et l'Institut national de la sant\u00e9 et de la recherche m\u00e9dicale (Inserm). Sa r\u00e9alisation prendra un certain temps, mais nous tirerons toutes les conclusions qui s'imposent en mati\u00e8re de suivi et d'accompagnement professionnel. Nous nous attellerons \u00e0 ce chantier avec les Sdis, les syndicats de sapeurs-pompiers professionnels et la F\u00e9d\u00e9ration nationale des sapeurs-pompiers de France (FNSPF) et bien s\u00fbr avec la direction g\u00e9n\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 civile et de la gestion des crises (DGSCGC), au sein du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur. Nous voulons faire en sorte que ceux qui sont touch\u00e9s par ces maladies tr\u00e8s graves per\u00e7oivent des d\u00e9dommagements lorsque c'est possible, qu'ils soient accompagn\u00e9s, notamment pour changer de m\u00e9tier, et soutenus lorsqu'ils vivent des situations dramatiques.<br><br>Je m'engage, monsieur le d\u00e9put\u00e9, \u00e0 revenir vers vous lorsque les r\u00e9sultats de cette \u00e9tude nous seront connus et \u00e0 apporter \u00e0 nos sapeurs-pompiers tout l'accompagnement qu'un grand pays comme la France se doit de leur fournir. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE et sur les bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": "9271", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}