{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG747", "identifiant": {"numero": "747", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "fin de vie et soins palliatifs", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PLAN D\u00c9CENNAL NATIONAL DE LA PRISE EN CHARGE DE LA DOULEUR ET DES SOINS PALLIATIFS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719154", "mandatRef": "PM796362"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801891", "abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801891", "abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": "3459", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PLAN D\u00c9CENNAL NATIONAL DE LA PRISE EN CHARGE DE LA DOULEUR ET DES SOINS PALLIATIFS <a name=PG23></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Didier Martin.<br><br><strong>M.\u00a0Didier Martin. </strong>Madame Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo, vous \u00e9tiez pr\u00e9sente hier \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, en compagnie d'Olivier V\u00e9ran et de Fran\u00e7ois Braun, pour assister \u00e0 la restitution des travaux de la Convention citoyenne sur la fin de vie\u00a0; vous avez entendu les conclusions qu'en a tir\u00e9es le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.<br><br>Permettez-moi de commencer par saluer cette d\u00e9marche innovante\u00a0: la d\u00e9mocratie d\u00e9lib\u00e9rative prend place aux c\u00f4t\u00e9s de la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative, les conventions pr\u00e9parant, en quelque sorte, les travaux parlementaires. C'est le sens de la d\u00e9claration du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui invite le Gouvernement et une d\u00e9l\u00e9gation de parlementaires \u00e0 pr\u00e9parer une nouvelle loi.<br><br>Une loi de plus pour un droit de plus, destin\u00e9e \u00e0 ceux qui veulent mettre fin dignement \u00e0 leur vie, lorsque leur situation r\u00e9pond \u00e0 des conditions que la d\u00e9lib\u00e9ration permettra de pr\u00e9ciser\u00a0: volont\u00e9, discernement, \u00e9tat de sant\u00e9, pronostic et, bien s\u00fbr, souffrances r\u00e9fractaires.<br><br>Le premier pilier de la restitution rejoint les travaux de la mission d'\u00e9valuation de la loi Claeys-Leonetti de 2016, qui s'est achev\u00e9e la semaine derni\u00e8re. Notre constat est clair\u00a0: l'offre de soins palliatifs est in\u00e9gale et insuffisante sur l'ensemble du territoire. Pour parvenir \u00e0 un diagnostic lucide de la situation, il faut regarder ce qui a \u00e9t\u00e9 fait et ce qu'il reste \u00e0 faire dans le domaine de la formation et de l'appui aux \u00e9quipes de soins palliatifs, qu'elles soient fixes ou mobiles.<br><br>Quel sens voulez-vous donner au plan national d\u00e9cennal de prise en charge de la douleur et des soins palliatifs\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9. </i>Apr\u00e8s que le Conseil consultatif national d'\u00e9thique (CCNE) a indiqu\u00e9, dans son avis, que la loi Claeys-Leonetti ne r\u00e9pondait pas \u00e0 toutes les situations, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9, le 13\u00a0septembre, qu'il souhaitait rouvrir le d\u00e9bat sur la fin de vie \u2013\u00a0comme il s'y \u00e9tait d'ailleurs engag\u00e9 lors de la campagne. Le 9\u00a0d\u00e9cembre, la Premi\u00e8re ministre lan\u00e7ait la Convention citoyenne\u00a0: 184\u00a0citoyens, tir\u00e9s au sort, ont travaill\u00e9 jusqu'au 2\u00a0avril.<br><br>De fa\u00e7on simultan\u00e9e, l'Assembl\u00e9e nationale s'est empar\u00e9e du sujet. Une mission d'\u00e9valuation de la loi du 2\u00a0f\u00e9vrier 2016 a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e. Je salue son pr\u00e9sident, Olivier Falorni, et ses rapporteurs, Didier Martin et Caroline Fiat, qui ont men\u00e9 ce travail n\u00e9cessaire.<br><br>De son c\u00f4t\u00e9, le Gouvernement a r\u00e9uni une commission transpartisane, compos\u00e9e de parlementaires, de soignants et d'usagers. Elle s'est rendue \u00e0 l'\u00e9tranger pour observer ce qui se fait ailleurs, notamment en Europe.<br><br>Hier, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a lanc\u00e9 l'acte\u00a0II de cette r\u00e9flexion, en souhaitant l'ouvrir sur l'accompagnement de la fin de vie plut\u00f4t que de la limiter \u00e0 la fin de vie en tant que telle. Il existe une volont\u00e9 commune d'avancer sur les soins palliatifs et de travailler \u00e0 une strat\u00e9gie d\u00e9cennale. Celle-ci devra int\u00e9grer plusieurs obligations\u00a0: aller vers une \u00e9galit\u00e9 d'acc\u00e8s\u00a0; d\u00e9velopper le maintien \u00e0 domicile avec le concours des Ehpad, des \u00e9tablissements m\u00e9dico-sociaux et des soins palliatifs p\u00e9diatriques. Cela implique de former nos concitoyens.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Cela fait beaucoup de pr\u00e9alables\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a aussi ouvert la porte \u00e0 un texte de loi, r\u00e9clam\u00e9 par les 184\u00a0citoyens, coconstruit avec les parlementaires et les soignants, sur l'aide active \u00e0 mourir. Enfin, il nous faudra travailler sur l'accompagnement du deuil. (Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013MM.\u00a0Olivier Falorni et Jo\u00ebl Giraud applaudissent \u00e9galement.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-04-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": "3459", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}