{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1869", "identifiant": {"numero": "1869", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "lieux de privation de libert\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "S\u00e9curit\u00e9 des agents de l\u2019administration p\u00e9nitentiaire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA309643", "mandatRef": "PM797403"}, "groupe": {"organeRef": "PO793087", "abrege": "NI", "developpe": "Non inscrit"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833682", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-22", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833682", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-22", "pageJO": "3938", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> S\u00c9CURIT\u00c9 DES AGENTS DE L'ADMINISTRATION P\u00c9NITENTIAIRE <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0V\u00e9ronique Besse.<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Besse . </strong>Monsieur le ministre de la justice, \u00e0 la veille de l'hommage rendu aux deux agents assassin\u00e9s mardi dernier lors de la tuerie d'Incarville, vous \u00eates apparu sur tous les plateaux de t\u00e9l\u00e9vision, visiblement \u00e9mu et profond\u00e9ment affect\u00e9 par le drame qui venait d'avoir lieu. En ce moment tragique, toute la France a pleur\u00e9 avec vous.<br><br>Le devoir de la repr\u00e9sentation nationale est n\u00e9anmoins de poser les vraies questions, graves, que ce drame ne manque pas de susciter.<br><br>Votre minist\u00e8re a manqu\u00e9 \u00e0 toutes les r\u00e8gles de prudence pour prot\u00e9ger les surveillants p\u00e9nitentiaires. Les d\u00e9tenus sont transf\u00e9r\u00e9s dans des camions de livraison non banalis\u00e9s qui s'affichent de mani\u00e8re imprudente sur les routes de France, ce qui est insens\u00e9 en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9. Un surveillant p\u00e9nitentiaire a qualifi\u00e9 de pistolets \u00e0 eau les armes de d\u00e9fense dont disposent ses coll\u00e8gues face \u00e0 des assaillants munis d'armes de guerre. Un tel d\u00e9s\u00e9quilibre est plus que condamnable\u00a0; les surveillants sont expos\u00e9s \u00e0 des risques disproportionn\u00e9s.<br><br>Le minist\u00e8re de la justice a aboli la fouille int\u00e9grale automatique des d\u00e9tenus qui se pr\u00e9sentent au parloir. La drogue et les portables circulent facilement dans les prisons, et vous fermez les yeux.<br><br><strong>Quelques d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Besse . </strong>Entendrez-vous enfin la col\u00e8re des surveillants p\u00e9nitentiaires, qui sont l'ultime rempart de notre libert\u00e9\u00a0?<br><br>Vous avez fait le voyage \u00e0 Marseille, il n'y a pas si longtemps, pour recadrer les magistrats qui, sous serment, avaient os\u00e9 dire devant la commission d'enqu\u00eate du S\u00e9nat que \u00ab\u00a0nous avons peut-\u00eatre perdu la guerre contre la drogue\u00a0\u00bb. Qui dit la v\u00e9rit\u00e9\u00a0? Vous, qui avez os\u00e9 contredire cet aveu, ou bien les juges qui ont confi\u00e9 leur d\u00e9sarroi ainsi que la d\u00e9tresse de la justice\u00a0?<br><br>En d'autres temps, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique aurait eu la d\u00e9mission du garde des sceaux sur son bureau \u00e0 la suite du drame du fourgon de l'Eure. Quand verrons-nous \u00e0 nouveau en France une justice respect\u00e9e, ferme et efficace\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur quelques bancs du groupe RN. \u2013\u00a0M.\u00a0Nicolas Dupont-Aignan applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice . </i>J'accepte de recevoir des le\u00e7ons. Cependant, lorsque nous avons examin\u00e9 le projet de loi d'orientation et de programmation du minist\u00e8re de la justice en commission des lois, vous n'avez d\u00e9pos\u00e9 aucun amendement\u2026 <i>(Protestations sur plusieurs bancs des groupes RN et LR.)</i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s des groupes RN et LR .</strong> Et alors\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>En s\u00e9ance publique, vous en avez d\u00e9pos\u00e9 deux, que vous n'avez pas soutenus ! \u00ab Y a qu'\u00e0, faut qu'on, faudrait \u00bb : voil\u00e0 pour les le\u00e7ons\u2026 <i>(M. Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve applaudit.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli .</strong> Cela va encore se terminer par une quenelle\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger .</strong> Et dire qu'\u00e0 une \u00e9poque, vous \u00e9tiez presque respectable, monsieur le ministre\u2026<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Je r\u00e9pondrai simplement que l'intersyndicale a sign\u00e9 avec moi, \u00e0 chaud, sous le coup d'une \u00e9motion vive, apr\u00e8s quelques heures d'\u00e9changes \u2013\u00a0deux heures trente, pr\u00e9cis\u00e9ment\u00a0\u2013, un protocole comprenant plus d'une trentaine de mesures, dont j'ai dit tout \u00e0 l'heure, en r\u00e9ponse au d\u00e9put\u00e9 Baubry, qu'elles seraient imm\u00e9diatement appliqu\u00e9es. J'en tiens le d\u00e9tail \u00e0 votre disposition. <br><br>Personne ne pouvait s'attendre \u00e0 un tel drame.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Blanc .</strong> Oh\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Le dernier remonte \u00e0 1992, et il survint \u00e0 l'int\u00e9rieur des murs de la prison. Aussi les organisations syndicales ont-elles parfaitement compris - parfaitement ! - que certaines dispositions n'aient pas \u00e9t\u00e9 prises. Elles \u00e9taient simples \u00e0 prendre mais, je le reconnais, nous n'y avions pas song\u00e9. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LR et RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Serre .</strong> Gouverner, c'est pr\u00e9voir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Une trentaine de nouvelles r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 touchant, entre autres, \u00e0 l'armement et aux v\u00e9hicules \u2013\u00a0je n'ai pas le temps de les d\u00e9tailler\u00a0\u2013 seront appliqu\u00e9es. Je m'y suis engag\u00e9 aupr\u00e8s des organisations syndicales, et je m'y engage aupr\u00e8s de la repr\u00e9sentation nationale. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Besse .</strong> Vos r\u00e9ponses ne sont pas \u00e0 la hauteur des enjeux. Ces mesures arrivent bien trop tard. <i>(MM. Nicolas Dupont-Aignan et Antoine Vermorel-Marques applaudissent.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-22", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-22", "pageJO": "3938", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}