{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1275", "identifiant": {"numero": "1275", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Incendie du CHU de Limoges et situation des h\u00f4pitaux en milieu rural"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795430", "mandatRef": "PM797481"}, "groupe": {"organeRef": "PO830170", "abrege": "SOC-A", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826644", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826644", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": "9439", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INCENDIE DU CHU DE LIMOGES ET SITUATION DES H\u00d4PITAUX EN MILIEU RURAL <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0St\u00e9phane Delautrette.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Delautrette. </strong>Dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi, un incendie s'est d\u00e9clar\u00e9 au centre hospitalier universitaire (CHU) de Limoges et a fait deux morts et deux bless\u00e9s. Gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9activit\u00e9 du service de s\u00e9curit\u00e9, des pompiers du service d\u00e9partemental d\u2019incendie et de secours de la Haute-Vienne, le Sdis\u00a087, des policiers et de l'ensemble des personnels de l'h\u00f4pital, le pire a pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9 et je tiens \u00e0 exprimer \u00e0 nouveau ma gratitude \u00e0 chacun d'entre eux. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs des groupes RE et LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Laurent Jacobelli applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>Monsieur le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, je tiens \u00e0 vous remercier d'\u00eatre venu \u00e0 Limoges. Samedi, l'heure \u00e9tait bien \u00e9videmment au recueillement mais, aujourd'hui, je veux vous alerter sur la situation dramatique dans laquelle se trouvent les h\u00f4pitaux de Haute-Vienne. Ce drame survient dans un contexte plus que d\u00e9grad\u00e9\u00a0: la semaine derni\u00e8re, les urgences du CHU ont accueilli jusqu'\u00e0 quatre-vingts patients pour seulement quinze boxes\u00a0! L'engorgement est avant tout structurel mais la fermeture r\u00e9p\u00e9t\u00e9e des urgences de Saint-Junien, \u00e0 trente minutes de Limoges, contribue ind\u00e9niablement \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne. Autrement dit, nous voyons bien comment d'un h\u00f4pital en difficult\u00e9, on aboutit \u00e0 deux h\u00f4pitaux en crise.<br><br>L'h\u00f4pital de Saint-Junien, parlons-en\u00a0! Depuis juillet, ses urgences ont subi plusieurs semaines de fermeture, son service de soins de suite et de r\u00e9adaptation est menac\u00e9 de fermeture et ses personnels sont \u00e0 bout de forces. Je pourrais \u00e9voquer l'h\u00f4pital de Saint-Yrieix-la-Perche et bien d'autres \u00e9tablissements ruraux encore. Chers coll\u00e8gues, lequel parmi nous ne conna\u00eet pas pareille situation sur son territoire\u00a0?<br><br>Monsieur le ministre, notre h\u00f4pital est dans une situation d'urgence vitale, particuli\u00e8rement nos h\u00f4pitaux ruraux. Soignants et patients sont confront\u00e9s \u00e0 une souffrance absolue. Les raisons, vous les connaissez\u00a0: manque de personnel, tarification \u00e0 l'acte, gouvernance inadapt\u00e9e et progression des d\u00e9serts m\u00e9dicaux. Ni le S\u00e9gur de la sant\u00e9, ni les mesures propos\u00e9es dans le projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale (PLFSS) pour 2024 ne donnent d'espoir \u00e0 nos h\u00f4pitaux de proximit\u00e9.<br><br>Nous attendons donc de vous des d\u00e9cisions fortes\u00a0: \u00e0 quand un moratoire sur la fermeture des services ruraux de proximit\u00e9\u00a0? \u00c0 quand la grande r\u00e9forme de l'h\u00f4pital public dont nous avons tant besoin\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES et sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES et LIOT.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je souhaite tout d'abord m'associer \u00e0 l'hommage que vous avez rendu aux personnels du CHU de Limoges. Dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi, ils ont eu une r\u00e9action exceptionnelle de courage, d'abn\u00e9gation et d'efficacit\u00e9, alors que nous sommes pass\u00e9s tout pr\u00e8s d'un drame.<br><br>Les membres du service de s\u00e9curit\u00e9 incendie de l'h\u00f4pital sont mont\u00e9s dans les \u00e9tages sans protection respiratoire pour transf\u00e9rer, en un quart d'heure, avec l'aide des policiers et des pompiers du Sdis\u00a087, tous les patients du service de chirurgie visc\u00e9rale. Le bilan est lourd, malgr\u00e9 tout, puisque nous avons eu la douleur d'apprendre la mort de deux personnes. Avec vous, monsieur le ministre, j'ai pu rencontrer les \u00e9quipes et constater qu'elles \u00e9taient de nouveau au travail d\u00e8s le samedi.<br><br>On renvoie souvent les soignants \u00e0 l'h\u00e9ro\u00efsme mais ce n'est pas ce \u00e0 quoi ils aspirent. Ils demandent avant tout \u00e0 pouvoir faire leur m\u00e9tier, qui est de dispenser chaque jour des soins. Le tableau que vous dressez, monsieur Delautrette, est en partie juste. Beaucoup d'h\u00f4pitaux souffrent mais les mesures prises depuis plusieurs ann\u00e9es commencent \u00e0 porter leurs fruits.<br><br>Nous avons lanc\u00e9, y compris au CHU de Limoges, h\u00f4pital pivot de l'ex-r\u00e9gion Limousin, des campagnes de recrutement de plus grande ampleur. La revalorisation de 25\u00a0% de la r\u00e9mun\u00e9ration du travail de nuit, annonc\u00e9e par Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre, contribuera \u00e0 fid\u00e9liser les personnels. Enfin, le PLFSS contient une r\u00e9forme qui permettra aux h\u00f4pitaux ne parvenant pas \u00e0 tenir avec la seule tarification \u00e0 l'acte de sortir de la situation dans laquelle ils se trouvent.<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz.</strong> Vous ne r\u00e9pondez pas \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre . </i>Je ne dis pas que tout est rose, loin de l\u00e0, \u2026<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton.</strong> Venez donc voir sur le terrain\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> L'important, c'est la rose\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre . </i>\u2026mais il y a des chances qui s'offrent \u00e0 nous. Les soignants attendent aussi cette s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 que nous pouvons leur donner.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": "9439", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}