{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG935", "identifiant": {"numero": "935", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enfants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "DROITS DE L'ENFANT"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720560", "mandatRef": "PM797016"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791641", "abrege": "Enfance", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de l\u2019enfance"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791641", "abrege": "Enfance", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de l\u2019enfance"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": "54978", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DROITS DE L'ENFANT <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Perrine Goulet.<br><br><strong>Mme\u00a0Perrine Goulet. </strong>Madame la secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019enfance, le Comit\u00e9 des droits de l\u2019enfant des Nations unies vient de rendre ses observations relatives \u00e0 l\u2019application de la Convention internationale des droits de l\u2019enfant par la France. Je ne pourrai pas balayer ici l\u2019ensemble du rapport, mais la d\u00e9l\u00e9gation aux droits des enfants de l'Assembl\u00e9e nationale vous entendra \u00e0 ce sujet le 21\u00a0juin.<br><br>Les politiques de protection de l'enfance connaissent un regain d\u2019int\u00e9r\u00eat et d\u2019activit\u00e9 depuis six ans, et occupent une place \u00e0 part dans l\u2019action publique\u00a0: les Nations unies le reconnaissent, le soulignent et le saluent, comme elles saluent la p\u00e9rennisation de votre portefeuille, madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat.<br><br>Plusieurs plans en faveur de la protection des enfants ont \u00e9t\u00e9 mis en \u0153uvre par le pr\u00e9sent gouvernement et par le pr\u00e9c\u00e9dent. Le Comit\u00e9 des droits de l\u2019enfant des Nations unies salue leur existence et reconna\u00eet leur l\u00e9gitimit\u00e9, m\u00eame s'il souligne que leur efficacit\u00e9 devra \u00eatre \u00e9valu\u00e9e \u2013\u00a0le Gouvernement et le Parlement devront s\u2019y atteler.<br><br>Si je devais retenir une seule pr\u00e9conisation de ce rapport, ce serait de renforcer la connaissance de leurs droits par les enfants\u00a0: droit d\u2019aller \u00e0 l\u2019\u00e9cole, droit \u00e0 des soins, droit \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, droit de ne pas se faire harceler, que ce soit en ligne ou dans la rue, droit \u00e0 l'intimit\u00e9 et \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9, droit d\u2019\u00eatre d\u00e9fendu et d'obtenir justice, droit de ne pas \u00eatre violent\u00e9 \u2013\u00a0droit d\u2019\u00eatre un enfant, et juste un enfant. Si tous les enfants connaissaient leurs droits, ils obligeraient les adultes \u00e0 les respecter.<br><br>Nous pouvons nous satisfaire collectivement des conclusions du rapport - m\u00eame si, dans ce domaine, il faut sans cesse remettre l\u2019ouvrage sur le m\u00e9tier. Je suis convaincue que nos efforts collectifs nous permettront encore de progresser ; le rapport nous montre le chemin. Quelles prochaines actions entendez-vous mener, avec le Gouvernement, en faveur des enfants, en particulier pour qu'ils s'approprient leurs droits ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019enfance.<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Caubel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019enfance. </i>Le gouvernement fran\u00e7ais \u00e9tait tr\u00e8s attendu \u00e0 l'occasion de l'\u00e9valuation, par les Nations unies, du respect du droit des enfants dans notre pays. N'en d\u00e9plaise \u00e0 tous ceux qui critiquent la France, le rapport est plut\u00f4t laudatif concernant l'\u00e9laboration des politiques et, surtout, la qualit\u00e9 de l'action des gouvernements depuis 2017 dans ce domaine. Il souligne que la France a cr\u00e9\u00e9 un secr\u00e9tariat d'\u00c9tat charg\u00e9 de l'enfance, et que l'Assembl\u00e9e nationale a mis en place une d\u00e9l\u00e9gation aux droits des enfants\u00a0; il note \u00e9galement l'implication de l'ensemble des pouvoirs publics pour faire respecter ces droits. Le Comit\u00e9 salue les fort nombreuses avanc\u00e9es l\u00e9gislatives qui se sont produites durant le pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat en faveur de la protection des enfants et du respect de leurs droits, tant dans la vie r\u00e9elle que dans l'univers virtuel, concernant toutes les formes de violence qui leur sont faites.<br><br>Notre strat\u00e9gie de lutte contre ces violences a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e. J'en dresserai un bilan demain au conseil des ministres, et je tracerai des perspectives \u2013\u00a0car nous avons encore beaucoup \u00e0 faire, et nous devons mieux faire, comme le montre la triste histoire de Lindsay. Le comit\u00e9 interminist\u00e9riel de l'enfance que je tiendrai le 15\u00a0juin, au nom de la Premi\u00e8re ministre, accordera une place centrale au rapport des Nations unies.<br><br>Enfants en situation de handicap ou de pauvret\u00e9, enfants migrants, enfants des territoires ultramarins\u2026, autant de sujets au c\u0153ur des priorit\u00e9s gouvernementales, auxquels nous allons nous atteler.<br><br>Vous avez insist\u00e9 sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'informer les enfants de leurs droits. Le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse soutient justement le d\u00e9veloppement du passeport \u00c9ducdroit, qui pr\u00e9sente un grand int\u00e9r\u00eat pour les coll\u00e9giens, tandis que la D\u00e9fenseure promeut le programme des jeunes ambassadeurs des droits (Jade). Dans quelques semaines, la pr\u00e9sidente de l'Assembl\u00e9e r\u00e9unira le parlement des enfants, initiative d'une grande importance \u2013\u00a0je ne doute pas que nous r\u00e9pondrons tous pr\u00e9sent pour participer aux questions au Gouvernement des enfants. Nous sommes donc au rendez-vous des droits des enfants. Le rapport du Comit\u00e9 des Nations unies nous oblige et nous porterons toujours plus avant notre action pour les prot\u00e9ger.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": "54978", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}