{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1513", "identifiant": {"numero": "1513", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Mobilisation des agriculteurs"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794082", "mandatRef": "PM796698"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833679", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019agriculture\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0alimentaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-24", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833679", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019agriculture\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0alimentaire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-24", "pageJO": "309", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MOBILISATION DES AGRICULTEURS <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mathilde Hignet.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Hignet. </strong>Au nom du groupe La France insoumise-NUPES, j'adresse nos condol\u00e9ances et notre soutien \u00e0 la famille et aux proches de l'agricultrice qui a tragiquement perdu la vie, ainsi qu'\u00e0 son mari et \u00e0 sa fille qui ont \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9s. <i>(Mmes et MM. les d\u00e9put\u00e9s et les membres du Gouvernement se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire. Les agriculteurs sont des centaines \u00e0 se mobiliser pour d\u00e9fendre leurs droits. Depuis des mois, nous vous alertons sur le mal-\u00eatre et la grogne qui montent dans les campagnes. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i> Alors que l'inflation alimentaire a atteint 14\u00a0% en un an, les prix pay\u00e9s aux agriculteurs ont baiss\u00e9 de 10\u00a0%. Entre les deux, le taux de marge de l'industrie agroalimentaire a augment\u00e9 de 71\u00a0%. Vous ne voyez pas le probl\u00e8me\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Exclamations sur quelques bancs du groupe LR.)<br><br>Les industriels se gavent, alors qu'au bout de la cha\u00eene, les agriculteurs et les consommateurs se font asphyxier. Et tout \u00e7a, avec la complicit\u00e9 du Gouvernement ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>\u00c0 votre absence totale de propositions s'ajoutent des probl\u00e8mes qui rel\u00e8vent de votre responsabilit\u00e9\u00a0: Lactalis m\u00e9prise ses producteurs avec des prix honteux, et vos lois Egalim<i> </i>\u2013\u00a0la loi pour l\u2019\u00e9quilibre des relations commerciales dans le secteur agricole et alimentaire et une alimentation saine, durable et accessible \u00e0 tous, la loi visant \u00e0 prot\u00e9ger la r\u00e9mun\u00e9ration des agriculteurs et la loi tendant \u00e0 renforcer l'\u00e9quilibre dans les relations commerciales entre fournisseurs et distributeurs\u00a0\u2013 laissent faire. (Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES et SOC, ainsi que sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.) Le budget des mesures agroenvironnementales et climatiques (Maec) \u00e9tait mal calibr\u00e9, et vous avez mis des mois \u00e0 r\u00e9agir. Les agriculteurs bio traversent une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent, mais vous ne leur proposez que des miettes. Les aides de la politique agricole commune (PAC) tardent \u00e0 venir et les tr\u00e9soreries se d\u00e9gradent\u00a0: que fait votre minist\u00e8re\u00a0? Nos agriculteurs sont en comp\u00e9tition avec le reste du monde, et vous continuez de signer des accords de libre-\u00e9change. (Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES et SOC, ainsi que sur quelques bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)<br><br>Le monde agricole a toujours su s'adapter\u00a0; aujourd'hui encore, il y est pr\u00eat. Il suffit de lui en donner les moyens. Sans mesures ambitieuses, nos campagnes risquent de finir aussi vides que la loi que nous attendons depuis un an. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Alors r\u00e9veillez-vous, monsieur le ministre\u00a0!<br><br>Les agriculteurs disparaissent : il y a un suicide tous les deux jours. Des centaines de familles sont d\u00e9truites chaque ann\u00e9e \u00e0 cause de l'incertitude et de la pr\u00e9carit\u00e9 des march\u00e9s agricoles. \u00c7a suffit, vos discours creux et vos reculades ! Les paysans veulent vivre de leur travail ! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES. - Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe RN .</strong> \u00c7a sonne faux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Hignet. </strong>Allez-vous enfin leur garantir des prix r\u00e9mun\u00e9rateurs, par l'instauration de prix planchers, comme nous l'avons propos\u00e9 en novembre dernier\u00a0? Allez-vous soutenir notre proposition de moratoire sur les accords de libre-\u00e9change\u00a0?<i> (Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent. \u2013\u00a0Plusieurs d\u00e9put\u00e9s des groupes SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire. </i>Dans des moments aussi graves que celui que nous traversons, chacun doit faire son examen de conscience, si je puis me permettre. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>\u00c0 moi de vous dire ce que j'entends de la part des agriculteurs\u00a0: ils en ont marre qu'\u00e0 longueur de plateaux de t\u00e9l\u00e9vision, de reportages et de prises de parole, on d\u00e9nigre leur travail et on fasse accroire que notre agriculture n'est pas la plus vertueuse, la plus qualitative et la plus respectueuse de l'environnement. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR, et sur quelques bancs du groupe RN. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Voil\u00e0 aussi ce qui leur fait du mal\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>Je prends mes responsabilit\u00e9s et je vous invite \u00e0 prendre les v\u00f4tres, pour que nous trouvions le juste prix et la juste r\u00e9mun\u00e9ration. Prouvons aux agriculteurs que nous leur faisons confiance et que nous voulons les accompagner dans les transitions \u2013\u00a0non pas que nous allons les braquer et leur imposer un mod\u00e8le qui n'existe nulle part sur Terre, sinon, dans les utopies. <i>(Vives exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> C'est notre devoir, et c'est la v\u00e9rit\u00e9 que nous devons aux agriculteurs. C'est ce qu'ils r\u00e9clament. Allez sur le terrain, \u00e9coutez-les\u00a0! (Vives exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES, auxquelles r\u00e9pondent des hu\u00e9es sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme forme un double z\u00e9ro avec ses doigts et Mme\u00a0\u00c9lisa Martin mime un nez qui s'allonge.) La col\u00e8re qu'ils expriment tient \u00e0 un sentiment de rel\u00e9gation, de m\u00e9pris et de d\u00e9classement\u00a0; c'est ce contre quoi nous devons lutter. (Les exclamations et les hu\u00e9es se poursuivent.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-01-24", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-24", "pageJO": "309", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}