{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1831", "identifiant": {"numero": "1831", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation en Nouvelle-Cal\u00e9donie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793394", "mandatRef": "PM796299"}, "groupe": {"organeRef": "PO830170", "abrege": "SOC-A", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833676", "abrege": "Int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0des\u00a0outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833676", "abrege": "Int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0des\u00a0outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION EN NOUVELLE-CAL\u00c9DONIE <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Arthur Delaporte.<br><br><strong>M.\u00a0Arthur Delaporte . </strong>Deux surveillants p\u00e9nitentiaires ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s dans l\u2019exercice de leur m\u00e9tier et un troisi\u00e8me est gri\u00e8vement bless\u00e9. Le groupe Socialistes exprime sa profonde solidarit\u00e9 envers les familles endeuill\u00e9es et les agents p\u00e9nitentiaire, trop souvent d\u00e9consid\u00e9r\u00e9s. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur de nombreux autres bancs.)</i><br><br>La Nouvelle-Cal\u00e9donie a connu une nouvelle nuit de violences. La gravit\u00e9 de ce qui s'y passe nous inqui\u00e8te profond\u00e9ment. La repr\u00e9sentation nationale doit faire preuve de la plus grande retenue et d\u2019un sens aigu des responsabilit\u00e9s. Le groupe Socialistes condamne fermement toutes les violences et exactions. Il adresse sa solidarit\u00e9 aux victimes comme aux fonctionnaires bless\u00e9s. Nous appelons solennellement au retour au calme et \u00e0 la reprise du dialogue.<br><br>Car chaque minute qui passe nous \u00e9loigne de ce qui a fait la force depuis trente-cinq ans d\u2019un processus partag\u00e9 de d\u00e9colonisation, incarn\u00e9 par des gouvernements successifs\u00a0: celui de Michel Rocard pour les accords de Matignon, celui de Lionel Jospin pour l'accord de Noum\u00e9a et, derni\u00e8rement, celui d'\u00c9douard Philippe. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC. \u2013\u00a0M.\u00a0St\u00e9phane Peu applaudit aussi.) </i>Leur m\u00e9thode \u00e9tait celle du dialogue et des consensus. L\u00e0 est la solution pour un retour au calme.<br><br>Monsieur le Premier ministre, nous vous le demandons une nouvelle fois\u00a0: suspendez l\u2019examen de cette r\u00e9forme constitutionnelle, car dire que le Congr\u00e8s ne sera pas convoqu\u00e9 dans les prochaines semaines ne peut \u00eatre la seule solution <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES)</i>\u00a0; renouez les fils du dialogue\u00a0; ressaisissez Matignon de son r\u00f4le historique, de votre r\u00f4le\u00a0: \u00eatre un acteur impartial du compromis\u00a0!<br><br>L\u2019accord de Noum\u00e9a arrive \u00e0 son terme. La responsabilit\u00e9 d'obtenir un accord global est d\u00e9sormais entre vos mains. Faites un geste, donnez un calendrier clair, renouez avec la construction d'un destin commun\u00a0! Il y va de la paix civile. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC. \u2013\u00a0M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer . </i>Depuis hier, l'Assembl\u00e9e \u00e9tudie un projet de loi constitutionnelle qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par le S\u00e9nat et qui fait suite au vote par les deux chambres de la loi organique reportant les \u00e9lections provinciales en Nouvelle-Cal\u00e9donie. Ces \u00e9lections locales, initialement pr\u00e9vues pour le mois de mai, auront lieu au plus t\u00f4t le 15\u00a0d\u00e9cembre prochain, voire plus tard si nous devions trouver un accord.<br><br>Le projet de loi pr\u00e9voit le d\u00e9gel du corps \u00e9lectoral pour les \u00e9lections provinciales, lequel constitue une n\u00e9cessit\u00e9 d\u00e9mocratique et juridique. <i>(M.\u00a0Arthur Delaporte fait un geste de d\u00e9n\u00e9gation.)</i> En effet, le Conseil d'\u00c9tat nous a explicitement alert\u00e9 sur le fait que ces \u00e9lections courraient un grand risque d'annulation si nous les convoquions, sur la base d'un corps \u00e9lectoral restreint, aux personnes n\u00e9es ou arriv\u00e9es en Nouvelle-Cal\u00e9donie avant 1998. Cela intervient \u00e0 un moment o\u00f9 les provinces ont un poids particulier puisque c'est le gouvernement autonome qui g\u00e8re les questions \u00e9conomiques, marqu\u00e9es par la grave crise actuelle du nickel.<br><br>Par ailleurs, depuis trois ans, le Gouvernement ne cesse de tendre la main \u00e0 l'ensemble des acteurs. Il a multipli\u00e9 les r\u00e9unions pour tenter de trouver un accord global, ce qui malheureusement n'a pu \u00eatre le cas jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.<br><br>J'esp\u00e8re que, plus tard dans la journ\u00e9e, nous aurons l'occasion de discuter de l'article\u00a02 du projet de loi constitutionnelle, que vous n'\u00e9voquez jamais. Il pr\u00e9voit que, si un accord global incluant les modalit\u00e9s de l'autod\u00e9termination \u00e9tait trouv\u00e9, les changements constitutionnels d\u00e9coulant de la modernisation des institutions de la Nouvelle-Cal\u00e9donie s'en inspireraient. En attendant, prenez vos responsabilit\u00e9s et r\u00e9tablissons la d\u00e9mocratie en Nouvelle-Cal\u00e9donie pour tous les Cal\u00e9doniens\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs des groupes Dem et HOR.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Arthur Delaporte.<br><br><strong>M.\u00a0Arthur Delaporte . </strong>Je regrette que ce soit le ministre de l'int\u00e9rieur qui m'ait r\u00e9pondu et non le Premier ministre, aux abonn\u00e9s absents sur ce dossier majeur alors que, depuis trente-cinq ans, c'est le locataire de Matignon qui est l'artisan patient du dialogue. Monsieur le Premier ministre, ressaisissez-vous\u00a0! Votre responsabilit\u00e9 demeure essentielle. Suspendez cette r\u00e9forme, car c'est elle qui a provoqu\u00e9 la situation que nous connaissons depuis trois jours et qui nous inqui\u00e8te\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz .</strong> C'est vous qui l'entretenez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Arthur Delaporte . </strong>La d\u00e9mocratie passe aussi par le respect du consensus et d'une m\u00e9thode. Un accord ne se n\u00e9gocie pas sous la pression.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}