{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1897", "identifiant": {"numero": "1897", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ch\u00f4mage", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00e9forme de l\u2019assurance ch\u00f4mage"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA340343", "mandatRef": "PM796275"}, "groupe": {"organeRef": "PO830170", "abrege": "SOC-A", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833677", "abrege": "Travail, sant\u00e9 et solidarit\u00e9s", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0du travail, de\u00a0la\u00a0sant\u00e9\u00a0et\u00a0des solidarit\u00e9s"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-29", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833677", "abrege": "Travail, sant\u00e9 et solidarit\u00e9s", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0du travail, de\u00a0la\u00a0sant\u00e9\u00a0et\u00a0des solidarit\u00e9s"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-29", "pageJO": "4441", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DE L'ASSURANCE CH\u00d4MAGE <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Herv\u00e9 Saulignac.<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Saulignac . </strong>Vous n\u2019avez de cesse de r\u00e9p\u00e9ter que le ch\u00f4mage n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi faible. Pourtant, vous semblez vous acharner sur les ch\u00f4meurs avec une troisi\u00e8me r\u00e9forme en cinq ans\u00a0! En v\u00e9rit\u00e9, ce qui vous int\u00e9resse le plus n'est pas la courbe du ch\u00f4mage, mais plut\u00f4t de faire rentrer de l\u2019argent dans les caisses de l\u2019\u00c9tat sur le dos des ch\u00f4meurs parce que la situation budg\u00e9taire de la France est extr\u00eamement pr\u00e9occupante. Vous \u00eates donc \u00e0 la t\u00eate d\u2019un gouvernement qui en vient \u00e0 r\u00e9duire les droits des Fran\u00e7ais pour att\u00e9nuer le d\u00e9ficit de l'\u00c9tat. Vous savez tr\u00e8s bien que le durcissement des r\u00e8gles n\u2019a pratiquement pas d\u2019effet sur le retour \u00e0 l\u2019emploi \u2013\u00a0m\u00eame Charles de\u00a0Courson vous l'a rappel\u00e9 il y a un instant\u00a0\u2013, mais peu importe\u00a0: il y a 3,5\u00a0milliards d'euros \u00e0 prendre chaque ann\u00e9e.<br><br>Vous auriez pu aller chercher cet argent dans la poche des contribuables les plus ais\u00e9s ou dans la caisse des grands groupes qui font des profits colossaux. Mais pas du tout\u00a0: vous allez le chercher dans la poche de ceux qui sont priv\u00e9s d'emplois, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 souvent les premiers de cord\u00e9e. Mais le plus \u00e9tonnant dans cette r\u00e9forme, c\u2019est la maltraitance faite aux seniors. Une personne licenci\u00e9e \u00e0 56\u00a0ans ne touchera l'indemnit\u00e9 ch\u00f4mage que pendant quinze mois, contre trois ans avant les r\u00e9formes.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault .</strong> \u00c0 56\u00a0ans\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Saulignac . </strong>Elle basculera ensuite dans les minima sociaux, sans compter qu\u2019elle ne validera plus de trimestres de retraite \u2013\u00a0comme c\u2019\u00e9tait le cas dans le pass\u00e9\u00a0\u2013 et que sa future pension subira une terrible d\u00e9cote. C\u2019est brutal, injuste et surtout cynique, quand on sait que l\u2019assurance ch\u00f4mage est exc\u00e9dentaire et qu\u2019il s\u2019agit bien de ponctionner des cotisations qui serviront \u00e0 autre chose qu\u2019\u00e0 indemniser. Ma question est donc \u00e0 la fois simple et pr\u00e9cise\u00a0: quand vous aurez fini d\u2019essorer ceux qui ont perdu leur emploi, dans quelle poche envisagez-vous d\u2019aller chercher la suite\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe GDR-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0J\u00e9r\u00e9mie Iordanoff applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s . </i>Je pense que nous ne regardons pas les comptes de l'Unedic de la m\u00eame mani\u00e8re. Depuis 2019, ils pr\u00e9sentent en effet des r\u00e9sultats exc\u00e9dentaires qui r\u00e9sultent pr\u00e9cis\u00e9ment des r\u00e9formes r\u00e9alis\u00e9es. Cependant, l'Unedic a toujours une dette de 53\u00a0milliards d'euros \u2013\u00a0nous sommes donc loin de l'\u00e9quilibre. <i>(M.\u00a0Boris Vallaud s'exclame.)</i> De plus, les trois exercices exc\u00e9dentaires cons\u00e9cutifs sont pr\u00e9cis\u00e9ment le r\u00e9sultat du retour \u00e0 l'emploi d'un grand nombre de personnes, puisque 2\u00a0500\u00a0000\u00a0ch\u00f4meurs ont effectivement retrouv\u00e9 le chemin de l'emploi. (Mme\u00a0Danielle Brulebois applaudit.)<br><br>J'entends dire parfois que rien ne prouve l'influence de la dur\u00e9e d'indemnisation sur le retour \u00e0 l'emploi. <i>(M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel s'exclame.)</i> Pourtant, les politiques conduites en Autriche, en Slov\u00e9nie, au Portugal, en Allemagne et en Finlande ont toutes apport\u00e9 la preuve qu'une r\u00e9duction de la dur\u00e9e potentielle d'indemnisation se traduit par une baisse de la dur\u00e9e effective du ch\u00f4mage. L'\u00e9conomiste Thomas Le Barbanchon a d'ailleurs montr\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 des analyses men\u00e9es entre 2010 et 2012, qu'une r\u00e9duction de la dur\u00e9e d'indemnisation de 10\u00a0% conduit \u00e0 une baisse de la dur\u00e9e effective du ch\u00f4mage de 3\u00a0%\u00a0: on ne peut donc que constater cette tendance.<br><br><strong>M.\u00a0Micka\u00ebl Bouloux .</strong> Dix moins trois, \u00e7a fait sept\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre . </i>Enfin, je r\u00e9p\u00e8te que nous allons accompagner les seniors vers un retour \u00e0 l'emploi r\u00e9mun\u00e9rateur qui leur permettra de conserver leur niveau de revenu. Ce dispositif in\u00e9dit illustre notre vision de l'accompagnement des seniors pour leur retour \u00e0 l'emploi. <i>(Mme Danielle Brulebois, Mme Nathalie Pouzyreff et M. Didier Parakian applaudissent.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Herv\u00e9 Saulignac.<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Saulignac . </strong>La meilleure fa\u00e7on de favoriser le retour \u00e0 l'emploi est de cr\u00e9er de l'emploi. La croissance est en berne dans ce pays\u00a0; ce n'est pas en tapant sur les ch\u00f4meurs que vous favorisez le retour \u00e0 l'emploi. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-29", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-29", "pageJO": "4441", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}