{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1164", "identifiant": {"numero": "1164", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "\u00c9DUCATION \u00c0 LA SEXUALIT\u00c9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA335054", "mandatRef": "PM797298"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826640", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826640", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": "8434", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9DUCATION \u00c0 LA SEXUALIT\u00c9 <a name=PG19></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marietta Karamanli.<br><br><strong>Mme\u00a0Marietta Karamanli. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation, la Premi\u00e8re ministre a annonc\u00e9 des mesures en mati\u00e8re de lutte contre le harc\u00e8lement des \u00e9l\u00e8ves \u00e0 l'\u00e9cole, mais ma question porte sur l'\u00e9ducation \u00e0 la sexualit\u00e9 et sur la prise de conscience d'autres maux qui menacent les enfants.<br><br>Des dispositions l\u00e9gislatives existent\u00a0; l'article\u00a0L.\u00a0312-16 du code de l'\u00e9ducation dispose qu'une information et une \u00e9ducation \u00e0 la sexualit\u00e9 sont dispens\u00e9es dans les \u00e9coles et les \u00e9tablissements, \u00e0 raison d'au moins trois s\u00e9ances annuelles par groupes d'\u00e2ges homog\u00e8nes. L'article\u00a0L.\u00a0542-3 du m\u00eame code \u00e9nonce qu'au moins une s\u00e9ance annuelle d'information et de sensibilisation sur l'enfance maltrait\u00e9e, notamment sur les violences intrafamiliales \u00e0 caract\u00e8re sexuel, est inscrite dans l'emploi du temps de tous les \u00e9l\u00e8ves. Enfin, l'article\u00a0L.\u00a0312-18 de ce code dispose qu'une information est d\u00e9livr\u00e9e sur les cons\u00e9quences de la consommation de drogues sur la sant\u00e9, dans les coll\u00e8ges et les lyc\u00e9es, au moins une fois par an, par groupes d'\u00e2ge homog\u00e8ne.<br><br>Le seul bilan quantitatif rendu public sur l'\u00e9ducation \u00e0 la sexualit\u00e9 montrait en 2022 que moins de 20\u00a0% des \u00e9l\u00e8ves y avaient acc\u00e8s dans la forme prescrite. Les moments de vie de classe sont \u00e9videmment utiles pour faire vivre ces informations, mais les enseignants estiment \u00eatre peu form\u00e9s. La pr\u00e9sence des personnels de sant\u00e9 ou psychologues au sein des \u00e9tablissements est contrainte par l'insuffisance de moyens d\u00e9di\u00e9s.<br><br>Monsieur le ministre, quels moyens r\u00e9els, en personnel, en temps et en comp\u00e9tences, allez-vous engager dans la d\u00e9tection et la prise en charge de ces fl\u00e9aux\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC. \u2013\u00a0Mmes\u00a0Raquel Garrido, Brigitte Liso et Mich\u00e8le Peyron applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Vous l'avez soulign\u00e9 vous-m\u00eame, la Premi\u00e8re ministre a pr\u00e9sent\u00e9 un plan interminist\u00e9riel de lutte contre le harc\u00e8lement scolaire. C'est la premi\u00e8re fois que cet enjeu est appr\u00e9hend\u00e9 \u00e0 un tel niveau, ce qui pousse tous les minist\u00e8res \u00e0 se mettre \u00e0 la hauteur de la lutte contre ce fl\u00e9au. Vous avez raison, il faut des mesures tr\u00e8s claires, comme celles que nous avons pr\u00e9sent\u00e9es dans tous les domaines, qu'il s'agisse de la pr\u00e9vention, de la d\u00e9tection ou de la r\u00e9action \u00e0 ces ph\u00e9nom\u00e8nes. Des moyens sont \u00e9galement n\u00e9cessaires\u00a0: la Premi\u00e8re ministre a annonc\u00e9 des renforts dans les rectorats, afin d'am\u00e9liorer la dimension humaine de la prise en charge de ces situations\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Raquel Garrido.</strong> Pour l'instant, c'est un \u00e9chec\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre . </i>\u2026ainsi qu'une r\u00e9flexion sur la m\u00e9decine scolaire \u2013\u00a0nous avons besoin de m\u00e9decins et d'infirmiers scolaires, pour intervenir dans diff\u00e9rents domaines. Nous y travaillons avec mon coll\u00e8gue Aur\u00e9lien Rousseau, et plusieurs mesures ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prises ces derni\u00e8res ann\u00e9es, notamment en mati\u00e8re de r\u00e9mun\u00e9ration, avec des rehaussements de grilles et l'ouverture des primes REP \u2013\u00a0r\u00e9seau d'\u00e9ducation prioritaire\u00a0\u2013 et REP+ \u2013\u00a0r\u00e9seau d'\u00e9ducation prioritaire renforc\u00e9\u00a0\u2013 \u00e0 ces personnels. Un enjeu d'attractivit\u00e9 persiste cependant, puisque de nombreux postes ouverts ne sont pas pourvus. Il nous faut \u00eatre inventifs et imaginatifs dans les r\u00e9ponses \u00e0 apporter.<br><br>Vous avez raison, ces diff\u00e9rents enjeux sont absolument essentiels en mati\u00e8re de lutte contre le harc\u00e8lement, mais aussi dans d'autres domaines comme ceux que vous avez \u00e9voqu\u00e9s. Mon pr\u00e9d\u00e9cesseur avait saisi le Conseil sup\u00e9rieur des programmes (CSP) sur les questions que vous avez pos\u00e9es\u00a0; nous pourrons avancer d\u00e8s que je recevrai ses propositions. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marietta Karamanli.<br><br><strong>Mme\u00a0Marietta Karamanli. </strong>Nous recueillons de nombreux engagements, mais tr\u00e8s peu de comptes rendus pr\u00e9cis et quantifi\u00e9s quant \u00e0 l'effectivit\u00e9 des mesures annonc\u00e9es\u00a0! Je vous remercie des \u00e9l\u00e9ments que vous avez apport\u00e9s, monsieur le ministre, m\u00eame si votre r\u00e9ponse est incompl\u00e8te. \u00c0 mon tour, je prends un engagement\u00a0: celui de vous interroger \u00e0 nouveau pour savoir si ces mesures jug\u00e9es utiles par la repr\u00e9sentation nationale sont appliqu\u00e9es\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC. \u2013\u00a0Mme\u00a0Raquel Garrido applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-04", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": "8434", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}