{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1185", "identifiant": {"numero": "1185", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "immigration", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "POLITIQUE D'IMMIGRATION"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793928", "mandatRef": "PM796608"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO830002", "abrege": "Citoyennet\u00e9 et ville", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9, et aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9e de la ville"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO830002", "abrege": "Citoyennet\u00e9 et ville", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9, et aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9e de la ville"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-11", "pageJO": "8738", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE D'IMMIGRATION <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Edwige Diaz.<br><br><strong>Mme\u00a0Edwige Diaz. </strong>Les Fran\u00e7ais assistent, m\u00e9dus\u00e9s, au lamentable spectacle d'un gouvernement qui les prend pour des imb\u00e9ciles. Quand le ministre de l'int\u00e9rieur montre les muscles en affirmant qu'aucun migrant arriv\u00e9 \u00e0 Lampedusa ne sera accueilli en France, la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'Europe explique et justifie le fait \u2013\u00a0et pire, y adh\u00e8re\u00a0\u2013 que l'Union europ\u00e9enne, dans le cadre du prochain pacte des migrations, impose une amende de 20\u00a0000\u00a0euros par migrant aux pays refusant de se soumettre \u00e0 son id\u00e9ologie immigrationniste\u00a0; 20\u00a0000\u00a0euros, c'est quatorze fois le montant du Smic. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>Autre exemple\u00a0: le scandale de l'aide m\u00e9dicale de l'\u00c9tat \u2013\u00a0AME\u00a0\u2013 qui nous a co\u00fbt\u00e9 l'an dernier plus de 1\u00a0milliard d'euros afin de prendre en charge les soins de plus de 400\u00a0000\u00a0clandestins.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Oui, c'est un scandale\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Edwige Diaz. </strong>L\u00e0 encore, M.\u00a0Darmanin joue aux durs. Alors qu'il a toujours refus\u00e9 de soutenir la proposition de Marine Le\u00a0Pen, par ailleurs pl\u00e9biscit\u00e9e par les deux tiers des Fran\u00e7ais, visant \u00e0 supprimer l'AME pour la remplacer par une aide m\u00e9dicale d'urgence, on apprend par la presse qu'il change d'avis\u00a0: bienvenue au Rassemblement national, monsieur Darmanin\u00a0! <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Une fois de plus, l'absence d'unanimit\u00e9 au sein du gouvernement Borne est totale. Alors que 2\u00a0millions de m\u00e9nages fran\u00e7ais attendent un logement social, que deux Fran\u00e7ais sur trois ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 contraints de renoncer \u00e0 se soigner et qu'un Fran\u00e7ais sur deux a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de se priver de manger \u00e0 sa faim,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme.</strong> Vous avez refus\u00e9 l'augmentation du Smic\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Edwige Diaz. </strong>\u2026allez-vous continuer longtemps d'imposer votre co\u00fbteuse politique immigrationniste et de vous soumettre au diktat de l'Union europ\u00e9enne, pour qui l'immigration massive et anarchique n'est pas un probl\u00e8me, mais un projet\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la ville.<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Agresti-Roubache,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la ville. </i>Chacun peut constater qu'en 2023, toute l'Europe est soumise \u00e0 une forte pression migratoire. L'agence Frontex a enregistr\u00e9 une hausse de 14 % des entr\u00e9es irr\u00e9guli\u00e8res aux fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l'Union et le doublement des arriv\u00e9es en Italie. En mati\u00e8re d'immigration, toutefois, il y a ceux qui commentent et ceux qui agissent. <i>(Rires et exclamations sur les bancs du groupe RN et sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Vous, vous ne faites rien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Agresti-Roubache,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>D\u00e8s le mois de mai, la Premi\u00e8re ministre a annonc\u00e9 l'exp\u00e9rimentation, \u00e0 la fronti\u00e8re italienne, d'une <i>border force</i> \u00e0 la fran\u00e7aise qui mobilisera conjointement policiers, gendarmes, douaniers et militaires de l'op\u00e9ration Sentinelle.<br><br>Apr\u00e8s les arriv\u00e9es \u00e0 Lampedusa, le ministre de l'int\u00e9rieur a annonc\u00e9 que 200\u00a0effectifs suppl\u00e9mentaires seraient d\u00e9ploy\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re en plus des 500 qui sont d\u00e9j\u00e0 mobilis\u00e9s. Plus de 40\u00a0000\u00a0reconduites \u00e0 la fronti\u00e8re ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es en 2023. Le ministre de l'int\u00e9rieur vient d'annoncer la cr\u00e9ation de onze centres de r\u00e9tention administrative (CRA) afin de porter la capacit\u00e9 d'\u00e9loignement de ces centres \u00e0 3\u00a0000\u00a0places d'ici \u00e0 2027.<br><br>Au niveau europ\u00e9en, sous l'impulsion constante du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, les \u00c9tats membres de l'Union viennent de trouver un accord concernant le pacte sur la migration et l'asile.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> C'est \u00e7a, le probl\u00e8me\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Agresti-Roubache,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>C'est une r\u00e9forme historique, relanc\u00e9e sous la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l'Union. Elle permettra notamment d'\u00e9tablir des proc\u00e9dures d'enregistrement et d'asile \u00e0 la fronti\u00e8re d\u00e8s les d\u00e9barquements en Italie, donc de proc\u00e9der au retour dans leur pays des nationalit\u00e9s ne relevant pas du droit d'asile.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Au secours\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Agresti-Roubache,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Or le d\u00e9put\u00e9 Bardella, du Rassemblement national, n'a pas vot\u00e9 cette r\u00e9forme <i>(Vives exclamations sur les bancs du groupe RN)</i>\u00a0; non, vous n'avez pas vot\u00e9 cette r\u00e9forme au Parlement europ\u00e9en. Pourtant, nous savons bien que seule une r\u00e9ponse coordonn\u00e9e au niveau europ\u00e9en permettra de traiter un sujet de dimension internationale. (Les exclamations se poursuivent.)<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Bilde.</strong> C'est affligeant\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Agresti-Roubache,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Au niveau europ\u00e9en comme au niveau national, nous agissons sans rel\u00e2che. L\u00e0 o\u00f9\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Je vous remercie, madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, votre temps de parole est \u00e9coul\u00e9. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.) </i> La parole est \u00e0 Mme\u00a0Edwige Diaz.<br><br><strong>Mme\u00a0Edwige Diaz. </strong>\u00c9tant donn\u00e9 votre m\u00e9pris, votre suffisance et votre d\u00e9connexion, ne venez pas vous \u00e9tonner que 60\u00a0% des Fran\u00e7ais ne pl\u00e9biscitent pas votre politique. Quant \u00e0 nous, nous avons un message pour les Fran\u00e7ais\u00a0: nous leur disons que ce qu'ils subissent n'est pas le r\u00e9sultat d'une fatalit\u00e9 mais de vos politiques. Ces politiques, ils pourront les changer le 9\u00a0juin, lors des \u00e9lections europ\u00e9ennes, en votant pour Bardella\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN, dont la plupart des membres se l\u00e8vent.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-11", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-11", "pageJO": "8738", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}