{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1562", "identifiant": {"numero": "1562", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enfants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Protection de l\u2019enfance"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794686", "mandatRef": "PM797061"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833686", "abrege": "Renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0aupr\u00e8s\u00a0du\u00a0Premier\u00a0ministre,\u00a0charg\u00e9\u00a0du\u00a0renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833686", "abrege": "Renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0aupr\u00e8s\u00a0du\u00a0Premier\u00a0ministre,\u00a0charg\u00e9\u00a0du\u00a0renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-07", "pageJO": "885", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROTECTION DE L'ENFANCE <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marianne Maximi.<br><br><strong>Mme\u00a0Marianne Maximi. </strong>C'\u00e9tait une enfant, elle avait 15 ans, elle s'appelait Lily. La semaine derni\u00e8re, elle s'est donn\u00e9 la mort dans la chambre d'h\u00f4tel o\u00f9 elle avait \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e par l'aide sociale \u00e0 l'enfance (ASE). Je voudrais que notre assembl\u00e9e lui rende hommage et apporte son soutien \u00e0 ses proches et \u00e0 ses \u00e9ducateurs, qui font du mieux qu'ils peuvent dans un contexte d'effondrement de la protection de l'enfance. <i>(Mmes et MM. les d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent et applaudissent. - Mmes et MM. les membres du Gouvernement se l\u00e8vent \u00e9galement et M. le Premier ministre applaudit.)</i><br><br>Madame la ministre, que faisait une enfant de 15\u00a0ans seule dans un h\u00f4tel\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> C'est honteux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marianne Maximi. </strong>Ne me r\u00e9pondez pas que ce n'\u00e9tait pas un h\u00f4tel, mais un centre d'h\u00e9bergement pour mineurs. M\u00eame conventionn\u00e9s avec les d\u00e9partements, les h\u00f4tels restent des h\u00f4tels, des lieux inadapt\u00e9s pour les enfants, notamment les plus vuln\u00e9rables. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES. \u2013\u00a0Mme\u00a0Laure Lavalette et M.\u00a0Emmanuel Tach\u00e9 de\u00a0la\u00a0Pagerie applaudissent \u00e9galement.)</i> Anthony, Jess, Nour\u00a0: tous sont morts dans de telles structures de placement, dont l'\u00c9tat connaissait la dangerosit\u00e9. En 2019, l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale des affaires sociales (Igas) a alert\u00e9 sur leurs dangers, bien identifi\u00e9s, dont l'isolement et l'exposition aux trafics et \u00e0 la prostitution. En 2022, notre assembl\u00e9e a vot\u00e9 pour que les placements en h\u00f4tels ne soient plus possibles sans accompagnement \u00e9ducatif renforc\u00e9. Que s'est-il pass\u00e9 depuis\u00a0? Rien\u00a0! Le d\u00e9cret d'application n'a jamais paru, non plus qu'une dizaine d'autres, d'ailleurs.<br><br>La loi du 7\u00a0f\u00e9vrier 2022 relative \u00e0 la protection des enfants est l'une des moins appliqu\u00e9es de celles vot\u00e9es pendant le premier quinquennat d'Emmanuel Macron. Ce d\u00e9faut d'application dit beaucoup du m\u00e9pris social avec lequel est trait\u00e9 le devenir des enfants plac\u00e9s. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i> Ces enfants ont pourtant des droits et l'\u00c9tat lui-m\u00eame a envers eux des devoirs.<br><br>\u00ab\u00a0Quand tu casses, tu r\u00e9pares\u00a0\u00bb, nous a dit le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marianne Maximi. </strong>Mais qui va r\u00e9parer la protection de l'enfance, que le Gouvernement laisse s'effondrer\u00a0? Qui va r\u00e9parer les familles, qui n'ont pas trouv\u00e9 d'aide quand elles en avaient besoin\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.) </i>Qui va r\u00e9parer les vies d'enfants bris\u00e9es par des parcours chaotiques en protection de l'enfance\u00a0? Qui va r\u00e9parer les professionnels en souffrance et \u00e0 bout de souffle\u00a0? Face \u00e0 une protection de l'enfance en ruine, il nous faut commencer d\u00e8s maintenant \u00e0 prendre des mesures fortes. Madame la ministre, quand comptez-vous interdire les placements en h\u00f4tel\u00a0? Pas les am\u00e9nager ni les encadrer, mais bien les interdire\u00a0? (Nouveaux applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES. \u2013\u00a0Mmes\u00a0Marina Ferrari, Perrine Goulet et Maud Petit applaudissent aussi.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Au nom du Gouvernement, permettez-moi d'apporter \u00e0 mon tour mon soutien aux proches de Lily, ainsi qu'aux professionnels touch\u00e9s par sa disparition tragique. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Ils sont pourtant sous votre responsabilit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Une cellule psychologique a \u00e9t\u00e9 ouverte pour apporter le soutien n\u00e9cessaire \u00e0 l'\u00e9quipe \u00e9ducative, d\u00e9vou\u00e9e, ainsi qu'aux autres jeunes de l'\u00e9tablissement de Lily. Une enqu\u00eate est en cours et devra permettre de faire toute la lumi\u00e8re sur ce drame absolu. <br><br>Je vous r\u00e9ponds au nom de la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, qui est actuellement au S\u00e9nat. La loi du 7\u00a0f\u00e9vrier 2022 relative \u00e0 la protection des enfants, dite loi Taquet, a permis, apr\u00e8s un travail approfondi de plusieurs mois avec les professionnels concern\u00e9s, les d\u00e9partements de France et les parlementaires, que la parole des enfants soit davantage et mieux prise en compte.<br><br>Cette loi est appliqu\u00e9e. Oui, un certain nombre de ses d\u00e9crets d'application ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s, bien que certains restent encore \u00e0 para\u00eetre. Je vous annonce que le d\u00e9cret pr\u00e9cisant les conditions d'interdiction de la prise en charge en h\u00f4tel vient d'\u00eatre sign\u00e9 par le Premier ministre. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>En outre, le Gouvernement souhaite poursuivre le dialogue avec les d\u00e9partements sur les conditions d'application de la loi Taquet, pour toujours mieux prot\u00e9ger les jeunes de l'ASE. Nous le devons \u00e0 tous ces enfants, qui n'aspirent qu'\u00e0 une chose\u00a0: vivre comme tous les autres.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> J'esp\u00e8re que vous n'allez pas laisser ces enfants dehors\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-07", "pageJO": "885", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}