{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG697", "identifiant": {"numero": "697", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722110", "mandatRef": "PM797853"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": "3157", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Hubert Wulfranc.<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc. </strong>Madame la pr\u00e9sidente, permettez-moi de dire solennellement toute ma solidarit\u00e9 avec l'accompagnante d\u2019\u00e9l\u00e8ves en situation de handicap (AESH) du coll\u00e8ge Lecanuet \u00e0 Rouen, mutil\u00e9e, puisqu'elle a perdu un doigt, \u00e0 la suite du tir d'une grenade de d\u00e9sencerclement durant la manifestation du 23 mars. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES et LFI-NUPES.)</i><br><br>Que, comme elle, toutes les victimes de violences, d'o\u00f9 qu'elles viennent, re\u00e7oivent le soutien auquel elles ont droit ! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, cette interpellation n'est pas une question au Gouvernement. Le groupe GDR et les d\u00e9put\u00e9s communistes n'attendent pas de r\u00e9ponse d'un gouvernement qui refuse de r\u00e9pondre aux Fran\u00e7ais et m\u00e9conna\u00eet l'actualit\u00e9 sociale.<br><br>Le groupe GDR n'attend pas de r\u00e9ponse d'un gouvernement\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Julien Dive.</strong> Alors ne pose pas de question, ce sera plus simple\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc. </strong>\u2026qui compromet la concorde dans notre pays et n'a pas l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral pour unique boussole.<br><br>Le groupe GDR n'attend donc pas de r\u00e9ponse du gouvernement d'Emmanuel Macron \u00e0 cette interpellation. Celle-ci s'adresse \u00e0 nos concitoyens\u00a0: d\u00e9sirez-vous un r\u00e9f\u00e9rendum sur les retraites pour sortir le pays de l'impasse <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES)</i>,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.</strong> Il fallait voter la motion r\u00e9f\u00e9rendaire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc. </strong>\u2026de la crise \u00e0 haut risque, dans laquelle un certain gouvernement incertain l'a pi\u00e9g\u00e9\u00a0? Si c'est le cas, faites grandir cette exigence\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Ce n'\u00e9tait donc pas votre question\u00a0; ce sera n\u00e9anmoins ma r\u00e9ponse et celle du Gouvernement.<br><br>Vous pr\u00e9tendez que ce dernier ne souhaite ni la concorde ni la r\u00e9ussite, mais c'est tout l'inverse. En d\u00e9fendant cette r\u00e9forme des retraites, nous n'avons qu'un objectif\u00a0: garantir la p\u00e9rennit\u00e9 du syst\u00e8me par r\u00e9partition\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Menteur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Menteur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>\u2026\u2013\u00a0vous y \u00eates attach\u00e9\u00a0\u2013, qui assure une solidarit\u00e9 interg\u00e9n\u00e9rationnelle, en faisant en sorte que ce syst\u00e8me, d\u00e9ficitaire, puisse perdurer.<br><br>Vous serez, je crois, au moins d'accord avec moi sur ce point\u00a0: je n'ai aucune inqui\u00e9tude pour les plus fortun\u00e9s, les plus riches de nos concitoyens.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Les banques travaillent pour eux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Ils ont, gr\u00e2ce \u00e0 la capitalisation, la capacit\u00e9 de pr\u00e9parer leur avenir et d'investir\u00a0; ils l'ont et l'ont toujours eue. Ils sauront donc toujours s'en sortir. Ceux qui m'int\u00e9ressent et qui m'inqui\u00e8tent le plus sont pr\u00e9cis\u00e9ment ceux qui n'ont pas les moyens de pr\u00e9parer l'avenir. C'est pour eux que nous sauvons le syst\u00e8me de retraite, qui, gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9forme que nous d\u00e9fendons, permettra aux plus fragiles d'avoir un revenu d\u00e9cent une fois l'heure du repos arriv\u00e9e. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Vous \u00eates t\u00eatu\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Hubert Wulfranc.<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc. </strong>L'intervention du groupe GDR n'appelait aucune r\u00e9ponse du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul.</strong> Ce sont tout de m\u00eame les questions au Gouvernement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc. </strong>La seule r\u00e9ponse qui vaille pour nous, d\u00e9sormais, c'est le vote des Fran\u00e7ais, seul d\u00e9nouement d\u00e9mocratique dont nous ne doutons pas qu'il sanctionnera d\u00e9finitivement le retrait de cette r\u00e9forme. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES. - M. Jean-Fran\u00e7ois Coulomme applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-29", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": "3157", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}