{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1868", "identifiant": {"numero": "1868", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "accidents du travail et maladies professionnelles", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00e9forme de l\u2019assurance ch\u00f4mage"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794626", "mandatRef": "PM797028"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833677", "abrege": "Travail, sant\u00e9 et solidarit\u00e9s", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0du travail, de\u00a0la\u00a0sant\u00e9\u00a0et\u00a0des solidarit\u00e9s"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-22", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833677", "abrege": "Travail, sant\u00e9 et solidarit\u00e9s", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0du travail, de\u00a0la\u00a0sant\u00e9\u00a0et\u00a0des solidarit\u00e9s"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-22", "pageJO": "3938", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DE L'ASSURANCE CH\u00d4MAGE <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Benjamin Saint-Huile.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Saint-Huile . </strong>Dans six semaines, les nouvelles r\u00e8gles de l'assurance ch\u00f4mage s\u2019appliqueront aux habitants de notre pays. \u00c0 six semaines de cette \u00e9ch\u00e9ance, nous n'en connaissons rien.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> Si c'est flou, c'est qu'il y a un loup\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Saint-Huile . </strong>Contrairement \u00e0 ce que vous avez dit tout \u00e0 l'heure, madame Vautrin, au mois de novembre, syndicats et patronat avaient trouv\u00e9 un accord. Le Gouvernement a refus\u00e9 de l'agr\u00e9er au motif qu'il \u00e9tait incomplet sur la question des seniors. Depuis l'entr\u00e9e en fonction de M.\u00a0Attal, beaucoup d'annonces ont \u00e9t\u00e9 faites sur la question du travail. J\u2019ai entendu parler de \u00ab\u00a0d\u00e9smicardisation\u00a0\u00bb mais rien ne s'est pass\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal, Premier ministre .</strong> Il y a un truc qui s'appelle le projet de loi de finances\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Saint-Huile . </strong>Il para\u00eet que vous voulez taxer le rachat d'actions, mais rien ne se passe. En revanche, sur la question de l'assurance ch\u00f4mage, vous avancez \u00e0 grands pas, nous dit-on, et les pistes sont nombreuses.<br><br>\u00c0 six semaines de l\u2019application cette r\u00e9forme, auriez-vous l'extr\u00eame obligeance de bien vouloir \u00e9clairer la repr\u00e9sentation nationale sur ses fondements, afin que celle-ci soit enfin au fait des choix que vous ferez pour le pays\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s . </i>Vous avez parl\u00e9 de six semaines, je vous r\u00e9ponds\u00a0: huit mois. C'est le d\u00e9lai qui s'est \u00e9coul\u00e9 entre le d\u00e9but de la discussion sur l'assurance ch\u00f4mage et sa fin\u00a0; elle n'a pas \u00e9t\u00e9 conclusive. Vous le savez tr\u00e8s bien, le 8\u00a0avril, les partenaires sociaux ont fait part de leur incapacit\u00e9 \u00e0 trouver un accord. Nous sommes le 21\u00a0mai. La question de la responsabilit\u00e9 du Gouvernement se pose. Il doit proc\u00e9der \u00e0 une r\u00e9forme, afin que le 1er\u00a0juillet \u2013\u00a0c'est-\u00e0-dire, dans six semaines, je souscris \u00e0 votre d\u00e9compte\u00a0\u2013, les allocations soient vers\u00e9es aux b\u00e9n\u00e9ficiaires.<br><br>La question est celle du travail avec les partenaires sociaux. C'est la raison pour laquelle nous lan\u00e7ons avec eux un nouveau tour de consultations pour pr\u00e9parer la r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Il y a quoi dedans\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre . </i>\u2026\u00e9voqu\u00e9e par M.\u00a0le Premier ministre. Vous le savez, elle se fera par acte r\u00e9glementaire, apr\u00e8s qu'un d\u00e9cret de jointure a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9. Vous comprendrez que le contenu du futur decret soit d'abord pr\u00e9sent\u00e9 aux partenaires sociaux. Il fait l'objet des discussions que nous avons avec eux.<br><br>Oui, nous parlerons des seniors et des dur\u00e9es d'affiliation. Le sujet qui nous pr\u00e9occupe est de ramener vers l'emploi tous ceux et celles qui le peuvent, en associant l'information \u2013\u00a0c'est le meilleur des moyens pour y parvenir\u00a0\u2013 \u00e0 l'accompagnement de celles et ceux qui ont perdu leur emploi. C'est en maintenant leur employabilit\u00e9 que nous les aiderons \u00e0 retrouver un emploi. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard .</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel .</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0? Elle n'a rien dit\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Benjamin Saint-Huile.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Saint-Huile . </strong>Avec tout le respect que je vous dois, vous mentez. Vous aviez pr\u00e9vu d'organiser vendredi dernier un point presse pour annoncer les mesures de la r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage\u00a0; \u00e0 la mi-juin, vous consulterez la CGT, avant son application au 1er\u00a0juillet. Si c'est votre conception du dialogue social, c'est une blague, permettez-moi de vous le dire\u00a0! L\u00e9gif\u00e9rer par d\u00e9crets, marcher sur les corps interm\u00e9diaires et entraver le dialogue social, c'est la certitude de cr\u00e9er des tensions partout dans le pays\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LIOT, LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br>C'est la raison pour laquelle le groupe LIOT a d\u00e9pos\u00e9 une proposition de loi pour emp\u00eacher cette r\u00e9forme, dont aucune des mesures n'est fond\u00e9e sur un argumentaire solide ou une \u00e9tude d'impact\u00a0! Rien ne d\u00e9montre que vous atteindrez le sacro-saint plein emploi en fouettant les plus fragiles et les plus pr\u00e9caires\u00a0! C'est un mirage\u00a0! Cette r\u00e9forme est strictement, simplement, tristement, budg\u00e9taire\u00a0! <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> Les d\u00e9put\u00e9s d'extr\u00eame gauche sont tellement nombreux qu'ils si\u00e8gent m\u00eame \u00e0 droite de l'h\u00e9micycle\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la\u00a0ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre . </i>Les mots ont un sens. Je mens d'autant moins que j'ai rendez-vous d\u00e8s demain \u2013\u00a0mon agenda est public\u00a0\u2013 avec trois partenaires sociaux. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Julien Bayou s'exclame.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-22", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-22", "pageJO": "3938", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}