{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1835", "identifiant": {"numero": "1835", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Politique industrielle"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795778", "mandatRef": "PM797682"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834726", "abrege": "Industrie et \u00e9nergie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie et de l\u2019\u00e9nergie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834726", "abrege": "Industrie et \u00e9nergie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie et de l\u2019\u00e9nergie"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE INDUSTRIELLE <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy . </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br>\u00ab\u00a0Pour les investisseurs [\u00e9trangers], conqu\u00e9rir la France, c'est conqu\u00e9rir l'Europe\u00a0\u00bb\u00a0: cette d\u00e9claration du ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l'industrie et de l'\u00e9nergie, Roland Lescure, est si consternante que j'ai cru \u00e0 une manipulation. Pourtant non, ce n'\u00e9tait pas un lapsus mais un aveu r\u00e9v\u00e9lateur. Ce gouvernement est fier d'aider nos adversaires \u00e9conomiques \u00e0 conqu\u00e9rir l'\u00e9conomie fran\u00e7aise et, ce faisant, le march\u00e9 europ\u00e9en que vous pr\u00e9tendez d\u00e9fendre. Nous apprenons d'ailleurs aujourd'hui que M.\u00a0Macron soutient, en anglais, le rachat d'une grande banque fran\u00e7aise par une concurrente europ\u00e9enne.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli .</strong> Quelle honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy . </strong>En ces temps de guerre \u00e9conomique, il y a les nations qui se prot\u00e8gent pour mieux partir \u00e0 la conqu\u00eate du monde, et il y a vous, la Macronie, qui encouragez le monde \u00e0 conqu\u00e9rir la France. En 2001, l'avoir ext\u00e9rieur de notre pays, \u00e0 savoir la diff\u00e9rence entre ce que les Fran\u00e7ais poss\u00e8dent \u00e0 l'\u00e9tranger et ce que les \u00e9trangers d\u00e9tiennent chez nous, \u00e9tait de 40\u00a0milliards d'euros. Ce d\u00e9ficit a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par quinze et s'\u00e9l\u00e8ve aujourd'hui \u00e0 630\u00a0milliards d'euros.<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette .</strong> Quelle honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy . </strong>La France poss\u00e8de pourtant l'une des \u00e9pargnes les plus abondantes du monde. Qu'avez-vous fait des 6\u00a0000\u00a0milliards d'euros pour valoriser notre \u00e9conomie tout en enrichissant les \u00e9pargnants\u00a0? Absolument rien\u00a0! <i>(Protestations sur les bancs du groupe RE.)</i> Con\u00e7ue avec le soutien des cabinets de conseil que vous avez grassement pay\u00e9s avec l'argent des Fran\u00e7ais, votre communication sur l'attractivit\u00e9 de la France n'est qu'un \u00e9ni\u00e8me mensonge. Que l'on compte en emplois cr\u00e9\u00e9s ou en argent investi, la France n'a jamais \u00e9t\u00e9 l'\u00e9conomie la plus attractive depuis sept ans. Pire, c'est l'Europe enti\u00e8re qui d\u00e9croche, avec 6\u00a0% des investissements mondiaux, contre 17\u00a0% pour les \u00c9tats-Unis et autant pour l'Asie.<br><br>Un investissement \u00e9tranger en France n'est ni bon ni mauvais en lui-m\u00eame. S'il conduit \u00e0 des transferts de technologie et de savoir-faire en France, c'est un atout\u00a0; s'il revient \u00e0 piller des brevets fran\u00e7ais, \u00e0 voler des parts de march\u00e9 ou \u00e0 \u00e9touffer des fili\u00e8res naissantes, alors c'est de l'incomp\u00e9tence ou une trahison \u2013\u00a0en l'occurrence, les deux. Quand allez-vous cesser de vendre la France pour cacher votre \u00e9chec\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie et de l\u2019\u00e9nergie.<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie et de l\u2019\u00e9nergie . </i>Un grand banquier central am\u00e9ricain avait l'habitude de dire\u00a0: \u00ab\u00a0Si vous avez compris quoi que ce soit \u00e0 ce que j'ai dit, c'est que je me suis mal exprim\u00e9.\u00a0\u00bb Vous avez dit tout et son contraire\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.) </i>Vous montrez une fois de plus que vous disputez des batailles d'hier et d'avant-hier, et que vous les perdez toutes, l'une apr\u00e8s l'autre. Vous \u00e9tiez contre l'Union europ\u00e9enne\u00a0; vous avez perdu cette bataille. Vous \u00e9tiez contre l'euro\u00a0; vous avez perdu. (Protestations sur les bancs du groupe RN.) Vous \u00e9tiez contre le march\u00e9 europ\u00e9en de l'\u00e9lectricit\u00e9\u00a0; vous avez \u00e9galement perdu.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9 .</strong> C'est vous qui avez tout perdu\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Vous \u00eates d\u00e9sormais contre la voiture \u00e9lectrique\u00a0; vous \u00eates en train de perdre cette bataille, et les 20\u00a0000\u00a0salari\u00e9s de Dunkerque auxquels nous proposons un avenir vous en seront reconnaissants.<br><br>Maintenant, vous perdez la bataille de l'attractivit\u00e9 de la France. Ce matin, monsieur Tanguy, pendant que vous r\u00e9digiez votre question, j'\u00e9tais dans la banlieue de Blois, dans une entreprise qui fabrique des produits pharmaceutiques. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul .</strong> Parlons de la p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>C'est un industriel italien, pr\u00e9sent en France depuis trente ans, qui a investi dans l'entreprise plus de 160\u00a0millions d'euros et qui va cr\u00e9er cent emplois. Si vous \u00e9tiez au pouvoir, cela n'arriverait pas car vous n'avez aucune cr\u00e9dibilit\u00e9. Les Italiens, les Am\u00e9ricains, les Chinois qui, aujourd'hui, choisissent la France, la quitteraient. Vous n'avez rien compris au commerce international. <i>(Rires sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9 .</strong> Vous, c'est le pire d\u00e9ficit commercial de l'histoire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Vous pensez que fermer les portes suffit \u00e0 r\u00e9gler les probl\u00e8mes. Vous n'avez rien compris aux investissements internationaux. Vous ne souhaitez pas que la France r\u00e9ussisse. Vous \u00eates le parti de la d\u00e9faite \u2013\u00a0et la d\u00e9faite, vous l'aurez\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy . </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, si seulement vous vous contentiez d'\u00eatre aussi ringard que votre faille temporelle des ann\u00e9es 1990, mais vous \u00eates incomp\u00e9tent\u00a0: d\u00e9ficit ext\u00e9rieur, d\u00e9ficit des\u2026 d\u00e9ficit de\u2026 <i>(Rires et exclamations sur les bancs du Gouvernement et du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte .</strong> Silence pour la France\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy . </strong>D\u00e9ficit de l'avoir ext\u00e9rieur, d\u00e9ficit du march\u00e9 public, voil\u00e0 votre bilan\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}