{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1663", "identifiant": {"numero": "1663", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation \u00e0 Gaza"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795588", "mandatRef": "PM797577"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833683", "abrege": "Europe\u00a0et\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019Europe\u00a0et\u00a0des\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833683", "abrege": "Europe\u00a0et\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019Europe\u00a0et\u00a0des\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-13", "pageJO": "1831", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION \u00c0 GAZA <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Farida Amrani.<br><br><strong>Mme\u00a0Farida Amrani. </strong>Ma question s'adresse au ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. \u00c0 l\u2019heure o\u00f9 je vous parle, pr\u00e8s de 31\u00a0000\u00a0Palestiniens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s \u00e0 Gaza\u00a0; 70\u00a0% d\u2019entre eux sont des femmes et des enfants. \u00c0 l\u2019heure o\u00f9 je vous parle, plus de 2\u00a0millions de Palestiniens et Palestiniennes sont menac\u00e9s de famine et plus d\u2019une dizaine d\u2019enfants sont d\u00e9j\u00e0 morts de faim.<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Et les 120\u00a0otages\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Farida Amrani. </strong>\u00c0 l\u2019heure o\u00f9 je vous parle, plus de 1,7\u00a0million de Palestiniens et Palestiniennes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s depuis le 7\u00a0octobre.<br><br>La Cour internationale de justice a reconnu un risque de g\u00e9nocide plausible \u00e0 Gaza et a, dans son arr\u00eat, ordonn\u00e9 aux \u00c9tats tiers de pr\u00e9venir mais surtout de punir l\u2019incitation au g\u00e9nocide. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Aujourd\u2019hui, Gaza est qualifi\u00e9e de zone de mort. Les appels au cessez-le-feu sont sans cesse ignor\u00e9s par le gouvernement d\u2019extr\u00eame droite isra\u00e9lien.<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Et les otages\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Farida Amrani. </strong>\u00c0 l\u2019heure o\u00f9 je vous parle, le g\u00e9nocide a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>La France et l\u2019Union europ\u00e9enne ont entre leurs mains de v\u00e9ritables leviers de pression sur les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes pour les contraindre \u00e0 un cessez-le-feu imm\u00e9diat et durable. L\u2019Union europ\u00e9enne, premier partenaire commercial d\u2019lsra\u00ebl, se doit de respecter les droits humains.<br><br>Face \u00e0 ces violations du droit international, l\u2019Union europ\u00e9enne doit sanctionner sans \u00e9quivoque Isra\u00ebl. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. - M. Benjamin Lucas applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Pas un mot sur les otages\u00a0! <i>(M.\u00a0Manuel Bompard et M.\u00a0Ren\u00e9 Pilato font de la main un signe intimant \u00e0 M.\u00a0Meyer Habib de se taire.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Farida Amrani. </strong>Elle doit suspendre ses \u00e9changes commerciaux ainsi que les contrats d'armement qui font de la France l\u2019associ\u00e9e d\u2019lsra\u00ebl dans ce g\u00e9nocide. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne lan\u00e7ait d\u00e9j\u00e0 en f\u00e9vrier\u00a0: \u00ab\u00a0Arr\u00eatez de dire, s\u2019il vous pla\u00eet, et agissez\u00a0!\u00a0\u00bb Qu\u2019attendez-vous, monsieur le ministre\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Et les otages\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Farida Amrani. </strong>Allez-vous porter ces demandes de sanction lors du prochain Conseil des affaires \u00e9trang\u00e8res qui se tiendra le 18\u00a0mars\u00a0? (M\u00eames mouvements.)<br><br>Enfin, en 2014, l\u2019Assembl\u00e9e nationale votait une r\u00e9solution invitant le gouvernement fran\u00e7ais \u00e0 reconna\u00eetre l\u2019\u00c9tat de Palestine. Qu\u2019attendez-vous pour franchir le pas afin que cette reconnaissance intervienne rapidement\u00a0? (Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent.\u00a0\u2013\u00a0MM.\u00a0\u00c9douard B\u00e9nard et Benjamin Lucas applaudissent \u00e9galement.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Permettez-moi de rappeler un certain nombre de faits que votre groupe politique \u00e9lude malheureusement souvent\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Pas souvent, toujours\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre . </i>\u2026lorsque vous \u00e9voquez Gaza.<br><br>Avant de r\u00e9pondre \u00e0 votre question, je veux dire que c'est bien le Hamas qui a d\u00e9clench\u00e9 cette guerre le 7\u00a0octobre <i>(\u00ab\u00a0Et alors\u00a0?\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES)</i> en se rendant coupable du plus gros massacre antis\u00e9mite du XXIe\u00a0si\u00e8cle.<br><br><strong>Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre. </i>Ensuite, trois de nos compatriotes sont toujours otages \u00e0 Gaza. Vous le savez, l'\u00c9tat est mobilis\u00e9 pour les lib\u00e9rer <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE et sur quelques bancs des groupes RN et LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol.</strong> On a pos\u00e9 des questions\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre. </i>Enfin, je tiens \u00e0 rappeler un point que vous n'abordez jamais dans vos questions ni dans vos prises de position politique\u00a0: l'horreur des violences sexuelles commises, et utilis\u00e9es comme une arme de guerre, par le Hamas.<br><br><strong>Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 nos questions\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre. </i>D'ailleurs, l'ONU les a r\u00e9cemment document\u00e9es. Or, m\u00eame si vous citez souvent l'ONU, vous nous posez rarement des questions \u00e0 ce sujet.<br><br>J'en viens \u00e0 votre question. Apr\u00e8s cinq mois de conflit, et de guerre, la situation humanitaire \u00e0 Gaza est catastrophique.<br><br><strong>M.\u00a0Ren\u00e9 Pilato.</strong> Ne pouvez-vous pas nous r\u00e9pondre par oui ou par non\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre. </i>Nous l'avons dit et r\u00e9p\u00e9t\u00e9 dans cet h\u00e9micycle\u00a0: les populations civiles de Gaza manquent de tout \u2013\u00a0eau, nourriture, m\u00e9dicaments. Cette situation est-elle justifiable\u00a0? Non, \u00e9videmment.<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Il suffit de lib\u00e9rer les otages et tout s'arr\u00eatera\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre. </i>\u00c0 l'heure o\u00f9 nous parlons, la France agit. Nous sommes le premier pays \u00e0 avoir largu\u00e9 directement de l'aide humanitaire, en grande quantit\u00e9, en lien avec notre partenaire jordanien et avec l'ensemble des acteurs qui livrent du fret humanitaire. <br><br><strong>M.\u00a0Manuel Bompard.</strong> Vous pourriez r\u00e9pondre \u00e0 notre question\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol.</strong> Franchement c'est incroyable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre. </i>Nous acheminons \u00e9galement, vous le savez, des quantit\u00e9s importantes de fret humanitaire.<br><br><strong>M.\u00a0Ren\u00e9 Pilato.</strong> Embargo, oui ou non\u00a0? Est-il si compliqu\u00e9 de r\u00e9pondre\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre . </i>Nous exer\u00e7ons des pressions afin d'aboutir \u00e0 l'arr\u00eat imm\u00e9diat des combats que nous appelons de nos v\u0153ux.<br><br><strong>Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya.</strong> Que ferez-vous le 18\u00a0mars\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre . </i>Cette situation rendra possible la lib\u00e9ration des otages ainsi que la fin de la souffrance des Palestiniens. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard.</strong> Madame la pr\u00e9sidente, il ne r\u00e9pond jamais \u00e0 nos questions\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0William Martinet.</strong> C'est la honte pour la France\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Je vous demande un peu de silence. Une question a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e, le ministre vous a apport\u00e9 une r\u00e9ponse compl\u00e8te. Nous avons bien compris qu'elle ne vous satisfaisait pas.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-13", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-13", "pageJO": "1831", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}