{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1879", "identifiant": {"numero": "1879", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "accidents du travail et maladies professionnelles", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Sant\u00e9 des sapeurs-pompiers"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795580", "mandatRef": "PM797574"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834732", "abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales et ruralit\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834732", "abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales et ruralit\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-23", "pageJO": "4009", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SANT\u00c9 DES SAPEURS-POMPIERS <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Florian Chauche.<br><br><strong>M.\u00a0Florian Chauche . </strong>Jeudi dernier, 4\u00a0000\u00a0sapeurs-pompiers venus de toute la France ont foul\u00e9 le pav\u00e9 parisien\u00a0: une manifestation in\u00e9dite, historique m\u00eame, puisque toutes les organisations repr\u00e9sentatives du personnel se sont r\u00e9unies en intersyndicale. <i>(Applaudissements</i> sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) <br><br>Leurs revendications sont claires, la premi\u00e8re \u00e9tant de ne pas mourir de leur travail. Ils n\u2019en peuvent plus de voir leurs coll\u00e8gues contracter des cancers ou tomber malades quelques mois apr\u00e8s \u00eatre partis \u00e0 la retraite. Vous avez lanc\u00e9 un observatoire de la sant\u00e9 des sapeurs-pompiers, mais le temps n\u2019est plus \u00e0 l\u2019observation, il est \u00e0 l'action.<i> (M\u00eames mouvements.) </i>Le Centre international de recherche sur le cancer (Circ) a class\u00e9 l\u2019activit\u00e9 de sapeur-pompier comme canc\u00e9rog\u00e8ne depuis deux ans. Des mesures imm\u00e9diates doivent \u00eatre prises pour tous les sapeurs-pompiers, qu'ils soient volontaires ou professionnels. (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br>Le Gouvernement doit instaurer un dossier m\u00e9dical unique et une visite m\u00e9dicale de fin de carri\u00e8re, assurer la tra\u00e7abilit\u00e9 des activit\u00e9s op\u00e9rationnelles de chaque sapeur-pompier et le suivi post-professionnel, et la ministre de la sant\u00e9 doit modifier le tableau des maladies professionnelles.<br><br>Leur deuxi\u00e8me revendication concerne les Jeux olympiques et paralympiques (JOP). Les agents de la SNCF, les conducteurs de la RATP, les soignants de l'Assistance publique-H\u00f4pitaux de Paris, les \u00e9boueurs de la Ville de Paris, l'ensemble des policiers et gendarmes b\u00e9n\u00e9ficieront de primes, mais rien n'est pr\u00e9vu pour les sapeurs-pompiers\u00a0! Comment expliquer ce traitement in\u00e9galitaire et un tel manque de consid\u00e9ration pour nos pompiers\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Leur troisi\u00e8me revendication est l'augmentation du nombre de sapeurs-pompiers professionnels. Entre 2002 et 2022, les effectifs n'ont progress\u00e9 que de 3,5\u00a0% alors que le nombre d'interventions a augment\u00e9 de 37,5\u00a0%. Il faudrait refondre le mod\u00e8le de financement des services d\u00e9partementaux d'incendie et de secours (Sdis) et adopter un plan de recrutement massif de pompiers professionnels. Les syndicats ont \u00e9t\u00e9 re\u00e7us par la direction g\u00e9n\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 civile et de la gestion des crises, mais ils n'ont re\u00e7u aucune r\u00e9ponse concr\u00e8te. <br><br>\u00c9couterez-vous nos sapeurs-pompiers\u00a0? Acc\u00e9derez-vous \u00e0 leurs revendications\u00a0? Le mal-\u00eatre de la profession est profond et, \u00e0 quelques semaines des JOP et de la saison des incendies, il ne faut pas jouer avec le feu. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES dont quelques d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9 . </i>Vous avez abord\u00e9 trois sujets\u00a0: la sant\u00e9, les Jeux olympiques et paralympiques, et le mod\u00e8le de financement des Sdis. Il sera difficile de r\u00e9pondre \u00e0 ces trois questions en deux minutes.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot .</strong> Vous perdez du temps\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Vous connaissez mon attachement aux forces de s\u00e9curit\u00e9 civile, tout comme celui de G\u00e9rald Darmanin. J'ai ainsi \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement attentive aux revendications qu'elles ont exprim\u00e9es lors de la manifestation du 16\u00a0mai.<br><br>Concernant la sant\u00e9, vous avez raison, il est temps d'agir. <i>(Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9 s'exclame.) </i>Ce sujet est au c\u0153ur de nos pr\u00e9occupations depuis la publication du guide de doctrine op\u00e9rationnelle \u00ab\u00a0Pr\u00e9vention des risques li\u00e9s \u00e0 la toxicit\u00e9 des fum\u00e9es\u00a0\u00bb. Nous sommes donc bien dans l'action, aux c\u00f4t\u00e9s du minist\u00e8re du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s.<br><br>S'agissant des pompiers mobilis\u00e9s pendant les Jeux olympiques et paralympiques, nous travaillons, avec le pr\u00e9sident de D\u00e9partements de France, Fran\u00e7ois Sauvadet, les Sdis et les syndicats de pompiers, \u00e0 leur ouvrir le b\u00e9n\u00e9fice des primes.<br><br>Troisi\u00e8mement, en ce qui concerne le mod\u00e8le de financement des Sdis, mais aussi les deux sujets pr\u00e9c\u00e9dents, G\u00e9rald Darmanin et moi avons lanc\u00e9, le 23\u00a0avril dernier, le Beauvau de la s\u00e9curit\u00e9 civile. <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb et rires sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Nous sommes en effet conscients qu'il nous faut travailler sur \u00e9norm\u00e9ment d'enjeux, avec les syndicats et les d\u00e9partements de France. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Florian Chauche.<br><br><strong>M.\u00a0Florian Chauche . </strong>Il vous restait trente secondes de temps de parole, et vous n'avez pourtant apport\u00e9 aucune r\u00e9ponse concr\u00e8te. Quelles r\u00e9ponses pouvez-vous donner \u00e0 nos sapeurs-pompiers ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot .</strong> Il vous reste du temps, madame la ministre\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-23", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-23", "pageJO": "4009", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}