{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG952", "identifiant": {"numero": "952", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "ATTAQUE \u00c0 ANNECY"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795144", "mandatRef": "PM797325"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": "5804", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ATTAQUE \u00c0 ANNECY <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Antoine Armand.<br><br><strong>M.\u00a0Antoine Armand. </strong>Jeudi, un peu avant 10\u00a0heures, sur le jardin du P\u00e2quier \u00e0 Annecy, un homme est entr\u00e9 dans une aire de jeu et a poignard\u00e9 des enfants jusque dans leurs poussettes.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> R\u00e9cup\u00e9ration\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Que faisait-il sur notre sol\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Merci Henri\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Antoine Armand. </strong>Depuis, nos pens\u00e9es sont avec Peter, 22 mois, avec Ennio et Alba, 2 ans, avec Ettie, 3 ans, ainsi qu\u2019avec Manuel, 72 ans et Yusuf, 78 ans. Nous pensons \u00e0 eux. <i>(Mmes et MM. les d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent et applaudissent.- Mmes et MM. les membres du Gouvernement se l\u00e8vent \u00e9galement.)</i><br><br>Tous sont en vie gr\u00e2ce au prodigieux rempart d'humanit\u00e9 qui s\u2019est imm\u00e9diatement dress\u00e9 contre la barbarie. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.) </i>Ce rempart a le visage d\u2019Henri, celui des passants et des agents d\u2019entretien qui se sont interpos\u00e9s. Il a le visage des policiers d\u2019Annecy, des militaires, des pompiers, du Samu et de la s\u00e9curit\u00e9 civile. Il a le visage des soignants d\u2019Annecy, de Grenoble et de Gen\u00e8ve.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Il n'a pas le visage de M.\u00a0Darmanin\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0G\u00e9raldine Grangier.</strong> Bravo Henri\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Antoine Armand. </strong>Aujourd\u2019hui, devant la repr\u00e9sentation nationale, je leur dis \u2013\u00a0nous leur disons\u00a0\u2013 merci. <i>(Applaudissements sur tous les bancs.)</i><br><br>D\u00e8s jeudi, madame la Premi\u00e8re ministre, vous \u00eates all\u00e9e sur place avec le ministre de l'int\u00e9rieur. Le lendemain, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'est rendu \u00e0 son tour \u00e0 Annecy pour exprimer la reconnaissance de toute la nation. Dimanche, Ann\u00e9ciennes et Ann\u00e9ciens, nous nous sommes rassembl\u00e9s fraternellement pour partager cette gratitude plus forte que les mensonges des r\u00e9cup\u00e9rateurs sordides et des opportunistes de la haine. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. - Protestations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>Mais cette gratitude ne suffira pas face aux questions qui nous hantent. Nous aurons besoin de r\u00e9ponses en mati\u00e8re de m\u00e9canismes europ\u00e9ens d'asile, de s\u00e9curit\u00e9 de proximit\u00e9 et de psychiatrie. Pour cela, nous avons besoin que la justice fasse son travail.<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, pouvez-vous nous communiquer les derniers \u00e9l\u00e9ments de l\u2019enqu\u00eate\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux.</strong> Et \u00e7a, ce n'est pas de la r\u00e9cup\u00e9ration\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Nous avons \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9s de stupeur face \u00e0 l'attaque sauvage dont ont \u00e9t\u00e9 victimes de tout petits enfants jeudi dernier \u00e0 Annecy. Quelques heures apr\u00e8s cet \u00e9v\u00e9nement, le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer et moi-m\u00eame \u00e9tions en effet sur place avec vous.<br><br>Mes pens\u00e9es vont en premier lieu \u00e0 ces petits enfants, \u00e0 leurs familles ainsi qu'aux autres victimes, adultes, de cette terrible attaque.<br><br>Je veux \u00e0 mon tour rendre hommage aux forces de l'ordre, remercier la police nationale et la police municipale. (Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent et applaudissent.\u2013\u00a0Mmes et MM.\u00a0les membres du Gouvernement se l\u00e8vent \u00e9galement.) Ils sont intervenus quelques minutes apr\u00e8s le d\u00e9but de cet \u00e9v\u00e9nement et ont neutralis\u00e9 l'agresseur.<br><br>Je veux \u00e9galement rendre hommage aux forces de secours qui se sont retrouv\u00e9es en premi\u00e8re ligne face \u00e0 ce drame absolu au cours duquel de tout petits enfants ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s. Avec les soignants, ils ont su prendre en charge ces victimes dont la vie, heureusement, n'est plus en danger aujourd'hui.<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Vous \u00eates impuissants\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>L'heure est \u00e0 l'\u00e9motion. Naturellement, l'enqu\u00eate doit permettre de faire toute la lumi\u00e8re sur le parcours de l'agresseur et sur ses motivations. En revanche, ne m\u00e9langeons pas tout. Ne r\u00e9cup\u00e9rons pas des drames \u00e9pouvantables tels que ceux que nous avons travers\u00e9s. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur plusieurs bancs du groupe RN.)</i> Apportons, dans la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, des r\u00e9ponses \u00e0 nos concitoyens que nous devons plus que jamais prot\u00e9ger. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-14", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": "5804", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}