{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1091", "identifiant": {"numero": "1091", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "justice", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9PONSE P\u00c9NALE AUX VIOLENCES URBAINES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719052", "mandatRef": "PM796341"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791597", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791597", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": "7524", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9PONSE P\u00c9NALE AUX VIOLENCES URBAINES <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Lo\u00efc Kervran.<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Kervran. </strong>Je veux tout d'abord rendre hommage \u00e0 Manon Labarre, une jeune sapeur-pompier de ma circonscription d\u00e9c\u00e9d\u00e9e en intervention samedi. <i>(Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s et les membres du Gouvernement se l\u00e8vent et applaudissent longuement.) </i>Merci pour elle\u00a0! Je redis \u00e0 sa famille, \u00e0 ses proches et \u00e0 ses camarades du centre de secours de Culan \u00e0 quel point la nation est triste aujourd'hui, mais fi\u00e8re aussi de son engagement et des valeurs qu'elle portait.<br><br>Monsieur le garde des sceaux, il y a maintenant un peu plus d'une semaine, les Fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 les t\u00e9moins de sc\u00e8nes d'une violence inou\u00efe\u00a0: 12\u00a0000\u00a0voitures br\u00fbl\u00e9es, 105\u00a0incendies et d\u00e9gradations de mairies, 168\u00a0attaques d'\u00e9coles, 17\u00a0atteintes aux \u00e9lus. La lecture de ces chiffres t\u00e9moigne de la gravit\u00e9 des exactions commises. Alors que nous nous appr\u00eatons \u00e0 discuter cette semaine d'un projet de loi visant \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer l'engagement des moyens n\u00e9cessaires pour r\u00e9parer les cons\u00e9quences de ces violences, j'aimerais que vous nous rassuriez sur le fait que ces actes ne resteront pas impunis.<br><br>Je vous parle au nom de territoires ruraux comme le mien, qui n'ont pas particip\u00e9 aux \u00e9meutes, mais aussi au nom des zones qu'elles ont directement touch\u00e9es, dont nombre des habitants ont d\u00e9sapprouv\u00e9 ces violences et vu avec effarement leur d\u00e9cha\u00eenement. La r\u00e9ponse imm\u00e9diate des forces de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur et je remercie encore une fois leurs membres. Toutefois, il ne doit pas subsister de doute quant \u00e0 la r\u00e9ponse p\u00e9nale\u00a0: notre pays a besoin que la loi s'applique fermement \u00e0 tous.<br><br>Je connais votre engagement, monsieur le garde des sceaux\u00a0: la circulaire adress\u00e9e aux procureurs il y a quelques jours appelle \u00e0 une r\u00e9ponse ferme, syst\u00e9matique et rapide. Vous avez \u00e9galement fait entrer en vigueur le code de la justice p\u00e9nale des mineurs, qui r\u00e9forme totalement le traitement judiciaire des affaires impliquant des mineurs d\u00e9linquants ou criminels. Cette nouvelle proc\u00e9dure permettra-t-elle de prendre efficacement en charge ces \u00e9meutiers parfois tr\u00e8s jeunes, dont le profil est bien particulier\u00a0? O\u00f9 en sommes-nous des r\u00e9quisitions et des peines prononc\u00e9es\u00a0? De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, quelle r\u00e9ponse p\u00e9nale les tribunaux ont-ils apport\u00e9e aux r\u00e9centes \u00e9meutes\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes HOR et sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Permettez-moi, tout d'abord, de m'associer au vibrant hommage que vous avez rendu \u00e0 la jeune Manon, sapeur-pompier volontaire de votre d\u00e9partement. Son engagement et celui de tous ceux qui prot\u00e8gent la R\u00e9publique obligent chacun d'entre nous. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR et sur quelques bancs du groupe LR. - M. Roger Chudeau applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>Dans la circulaire de la Chancellerie relative au traitement judiciaire des violences urbaines, dat\u00e9e du 30\u00a0juin 2023, et dans la d\u00e9p\u00eache relative aux festivit\u00e9s du 14\u00a0juillet, j'ai demand\u00e9 \u2013\u00a0et je demande encore ici, devant la repr\u00e9sentation nationale\u00a0\u2013 que les procureurs de notre pays \u2013\u00a0totalement mobilis\u00e9s et auxquels je rends solennellement hommage\u00a0\u2013 apportent une r\u00e9ponse p\u00e9nale \u00ab\u00a0ferme, rapide et syst\u00e9matique\u00a0\u00bb aux actes de violences urbaines qui ont \u00e9t\u00e9 commis. Tel est le triptyque qui d\u00e9finit ma politique p\u00e9nale, une politique de fermet\u00e9, sans d\u00e9magogie.<br><br>J'ai aussi rappel\u00e9 avec force que les personnes qui appellent \u00e0 la violence et \u00e0 la haine sur les r\u00e9seaux sociaux ne peuvent se retrancher derri\u00e8re l'anonymat. Il n'existe pas de zone de non-droit. De nombreuses poursuites ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es et plus d'une dizaine de premi\u00e8res condamnations sont d'ores et d\u00e9j\u00e0 tomb\u00e9es.<br><br>Apr\u00e8s plus de quinze jours, le bilan de la circulaire est \u00e0 la hauteur et les chiffres parlent d'eux-m\u00eames. Entre le 27\u00a0juin et le 13\u00a0juillet, 1\u00a0278\u00a0jugements ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9s, avec 95\u00a0% de condamnations, souvent avec mandat de d\u00e9p\u00f4t. Plus de 1\u00a0300\u00a0d\u00e9f\u00e8rements au parquet ont eu lieu et 935\u00a0personnes ont fait l'objet d'une comparution imm\u00e9diate. Par ailleurs, 1\u00a0056\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9es \u00e0 une peine d'emprisonnement, soit 90\u00a0% des condamn\u00e9s, dont 742 \u00e0 une peine d'emprisonnement ferme, c'est-\u00e0-dire 62\u00a0% d'entre eux. Le quantum moyen d'emprisonnement ferme s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 8,2\u00a0mois. Pr\u00e8s de 600\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 incarc\u00e9r\u00e9s et 608\u00a0mineurs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9f\u00e9r\u00e9s. <br><br>La justice a r\u00e9pondu pr\u00e9sente pour faire revenir l'ordre r\u00e9publicain aux c\u00f4t\u00e9s des policiers et des gendarmes. Mais apr\u00e8s trente ans d'abandon, elle a besoin de votre soutien. J'appelle donc tous les r\u00e9publicains pr\u00e9sents dans cet h\u00e9micycle sur les bancs de gauche comme de droite\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, monsieur le garde des sceaux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>\u2026\u00e0 voter tout \u00e0 l'heure en faveur du projet de loi d'orientation et de programmation du minist\u00e8re de la justice 2023-2027, qui marque une hausse historique de plus de 7,5\u00a0milliards du budget de la justice. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-19", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": "7524", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}