{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1747", "identifiant": {"numero": "1747", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Union europ\u00e9enne", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "\u00c9largissement de l\u2019espace Schengen"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA796114", "mandatRef": "PM824619"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834746", "abrege": "Europe", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 de l\u2019Europe"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834746", "abrege": "Europe", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 de l\u2019Europe"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-03", "pageJO": "2595", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9LARGISSEMENT DE L'ESPACE SCHENGEN <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Catherine Jaouen.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Jaouen . </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. Dimanche 31\u00a0mars, la Roumanie et la Bulgarie ont finalement \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9es dans l'Espace Schengen. N\u00e9anmoins, l'Autriche a oppos\u00e9 un v\u00e9to \u00e0 l'adh\u00e9sion totale de ces deux pays en raison, entre autres, de l'afflux suppl\u00e9mentaire de demandeurs d'asile qu'une telle adh\u00e9sion aurait entra\u00een\u00e9. L'adh\u00e9sion n'est donc que partielle, limit\u00e9e aux seuls ports et a\u00e9roports, les contr\u00f4les terrestres des deux pays vers l'Union europ\u00e9enne \u00e9tant maintenus.<br><br>Il convient \u00e9galement de pr\u00e9ciser que la Bulgarie et la Roumanie n'apportent aucune garantie s'agissant des mesures qu'elles auraient d\u00fb prendre afin de lutter efficacement contre la criminalit\u00e9 et la corruption.<br><br>Les fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l'Union europ\u00e9enne sont de v\u00e9ritables passoires. L'entr\u00e9e dans l'espace Schengen fait dispara\u00eetre tous les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res int\u00e9rieures. La France est envahie par de nombreux flux migratoires qu'elle n'arrive plus \u00e0 endiguer. J'en veux pour preuve l'empressement de l'\u00c9tat, ces jours-ci, \u00e0 transf\u00e9rer vers d'autres villes les migrants ayant envahi la capitale afin de rendre Paris pr\u00e9sentable pour les Jeux olympiques, ce qui prouve que l'\u00c9tat n'assume pas ses choix ni surtout le trouble \u00e0 l'ordre public provoqu\u00e9 par ces affluences migratoires. <br><br>Quelles mesures de contr\u00f4le entendez-vous instaurer dans les a\u00e9roports et les ports afin de contr\u00f4ler ces probables nouveaux flux migratoires\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019Europe.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019Europe . </i>Vous l'avez dit, la Bulgarie et la Roumanie ont fait dimanche leur entr\u00e9e dans l'espace Schengen, ce qui signifie que les contr\u00f4les syst\u00e9matiques seront lev\u00e9s \u00e0 leurs fronti\u00e8res a\u00e9riennes et maritimes.<br><br>Vous contestez cette entr\u00e9e en agitant, comme d'habitude, le spectre de l'invasion ou de la submersion. Faut-il rappeler que nous parlons l\u00e0 de deux pays qui ont int\u00e9gr\u00e9 l'Union europ\u00e9enne il y a dix-sept ans\u00a0? Que les Roumains et les Bulgares ne sont pas des citoyens europ\u00e9ens de second rang\u00a0?<br><br>Soit on est favorable \u00e0 la circulation des personnes, soit on est pour le Frexit. <i>(Mme\u00a0Anne-Laurence Petel applaudit. \u2013\u00a0Vives protestations sur les bancs du groupe RN.) </i>Il faut choisir son camp\u00a0!<br><br>Permettez-moi de vous retourner la question. Si les fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l'Union europ\u00e9enne vous inqui\u00e8tent, pourquoi Jordan Bardella n'a-t-il pas vot\u00e9 le pacte sur la migration et l'asile qui garantit l'effectivit\u00e9 des fronti\u00e8res europ\u00e9ennes\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette .</strong> \u00c7a n'a rien \u00e0 voir\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier .</strong> Vous \u00eates nul\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux .</strong> Lamentable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu .</strong> On dirait Nathalie Loiseau\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Catherine Jaouen.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Jaouen . </strong>Comme d'habitude, vous \u00e9ludez la question \u2013\u00a0ces non-r\u00e9ponses sont l\u00e9gion dans vos rangs. Il ne tiendrait qu'\u00e0 vous d'appliquer le 2. de l'article\u00a02 de la Convention d'application de l'accord de Schengen du 14\u00a0juin 1985 puisque je vous ai tendu la perche en vous parlant du trouble \u00e0 l'ordre public provoqu\u00e9 par les l\u00e9gions de migrants pr\u00e9sents dans nos rues. Cet accord autorise en effet l'\u00c9tat fran\u00e7ais, en cas de trouble manifeste \u00e0 l'ordre public, \u00e0 effectuer des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res int\u00e9rieures.<br><br>Si vous estimez l\u00e9gitime de d\u00e9placer tous ces migrants comme vous le faites actuellement, n'est-ce pas pr\u00e9cis\u00e9ment parce que leur pr\u00e9sence constitue un trouble \u00e0 l'ordre public\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Votre question r\u00e9v\u00e8le que vous \u00eates le parti du renoncement, de la d\u00e9faite et de la peur. <i>(Exclamations prolong\u00e9es sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier .</strong> Vous n'avez pas d'arguments\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> Quel sens de la nuance\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Vous avez perdu foi dans la grandeur de la France et dans la puissance de l'Europe. Vous \u00eates aveugl\u00e9s par la peur et vous voudriez la propager dans notre pays.<br><br>Toutefois vous n'y parviendrez pas car, face \u00e0 vous, se tient le camp de la fiert\u00e9, de la conqu\u00eate et de l'espoir. Nous croyons dans la grandeur de la France et dans l'Europe, et dans la capacit\u00e9 de l'une et de l'autre \u00e0 exporter la libert\u00e9, la d\u00e9mocratie et l'\u00c9tat de droit dans bien des pays o\u00f9 des populations opprim\u00e9es aspirent \u00e0 de telles valeurs.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu .</strong> Vous allez le mesurer le 9\u00a0juin\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Je le dis avec beaucoup de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et de force\u00a0: bienvenue dans l'espace Schengen aux Bulgares et aux Hongrois, deux grands peuples europ\u00e9ens de deux pays amis de la France. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu .</strong> On vient encore de gagner des points\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-04-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-03", "pageJO": "2595", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}