{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1351", "identifiant": {"numero": "1351", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pharmacie et m\u00e9dicaments", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "P\u00e9nurie de m\u00e9dicaments"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA609590", "mandatRef": "PM797742"}, "groupe": {"organeRef": "PO830170", "abrege": "SOC-A", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826644", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-22", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826644", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-22", "pageJO": "10296", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> P\u00c9NURIE DE M\u00c9DICAMENTS <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault. </strong>La p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments est de nouveau alarmante en France. Selon l'Agence nationale de la s\u00e9curit\u00e9 du m\u00e9dicament et des produits de sant\u00e9 (ANSM), il manque aujourd'hui de l'amoxicilline, du salbutamol contre l'asthme, du Corgard, qui est un b\u00eatabloquant essentiel, du Cr\u00e9on, prescrit \u00e0 ceux qui n\u2019ont plus de pancr\u00e9as, et encore bien d\u2019autres m\u00e9dicaments indispensables \u00e0 la vie. On est pass\u00e9 de 700\u00a0m\u00e9dicaments en p\u00e9nurie en 2018 \u00e0 3\u00a0700 en 2022. <br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Elle a raison, c'est devenu un vrai sujet.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault. </strong>Certes, tous les pays d\u2019Europe rencontrent des difficult\u00e9s, mais la France est celui qui conna\u00eet le plus de p\u00e9nuries. Depuis quatre ans, les plans annonc\u00e9s par le Gouvernement n'ont eu aucun effet sur l'approvisionnement en m\u00e9dicaments. <br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Comme d'habitude\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault. </strong>D'un c\u00f4t\u00e9, vous dites vouloir relocaliser\u00a0; mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, vous \u00eates rest\u00e9s silencieux quand Sanofi, qui produit 70\u00a0% du parac\u00e9tamol, a annonc\u00e9 en octobre dernier vendre son usine en France et vous ne vous \u00eates pas souci\u00e9s de v\u00e9rifier si la production de parac\u00e9tamol resterait en France\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Nous sommes dans le tiers-monde\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault. </strong>Vous mettez des franchises sur les bo\u00eetes de m\u00e9dicaments que les Fran\u00e7ais ne peuvent plus se procurer\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville.</strong> Eh oui, un imp\u00f4t sur la maladie\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault. </strong>Je vous demande deux mesures qui permettront de r\u00e9duire les p\u00e9nuries de m\u00e9dicaments\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, LFI-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et de la p\u00e9nurie des m\u00e9dicaments\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et des d\u00e9serts m\u00e9dicaux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Et de l'aide m\u00e9dicale d'\u00c9tat\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>L'actuelle situation de tension dans l'approvisionnement de certains m\u00e9dicaments diff\u00e8re de celle, tr\u00e8s difficile, de l'an dernier. Nous disposons maintenant de stocks pour les m\u00e9dicaments que vous avez cit\u00e9s \u2013\u00a0je ne parle pas des m\u00e9dicaments innovants, pour lesquels nous rencontrons les m\u00eames difficult\u00e9s que les autres pays europ\u00e9ens. On constate une compl\u00e8te d\u00e9r\u00e9gulation du syst\u00e8me de distribution,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Quelle r\u00e9ponse technocratique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre. </i>\u2026dans lequel \u2013\u00a0appelons les choses par leur nom\u00a0\u2013 certains acteurs cherchent \u00e0 profiter du syst\u00e8me pour s'assurer de la rentabilit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vous \u00eates ministre ou pas\u00a0? C'est vous qui d\u00e9cidez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre. </i>Il y a huit jours, j'ai r\u00e9uni les acteurs de la fili\u00e8re du m\u00e9dicament. Je serai ainsi en mesure d'annoncer demain que les acteurs de la cha\u00eene \u2013\u00a0industriels, grossistes-r\u00e9partiteurs et pharmaciens\u00a0\u2013 se sont mis d'accord pour stopper la d\u00e9rive qui consistait notamment, pour certaines pharmacies, \u00e0 acheter directement aupr\u00e8s des industriels, ce qui favorisait les plus grosses au d\u00e9triment des petites pharmacies rurales. <br><br>Nous reviendrons \u00e0 une situation normale et nous proposons \u00e9galement, dans le projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale (PLFSS), de renforcer les comp\u00e9tences de police sanitaire de l'ANSM, pour que, dans de tels cas, nous ne d\u00e9pendions pas de la bonne volont\u00e9 des acteurs, m\u00eame avec la pression du Gouvernement, mais que nous puissions prendre des mesures \u00e0 l'encontre de pratiques inacceptables.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Qu'est-ce que c'est que cette r\u00e9ponse\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.</strong> On n'a rien compris\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre. </i>Nous aurons alors les moyens de combattre ces pratiques inacceptables.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault. </strong>Alors que les laboratoires ont l'obligation de constituer des stocks de deux \u00e0 quatre mois, aucun contr\u00f4le n'a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 et aucune sanction n'a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e en 2021. En 2022, il y a eu trois sanctions pour un montant de 300\u00a0000\u00a0euros, \u00e0 comparer aux 24\u00a0milliards d'euros de chiffre d'affaires de la fili\u00e8re du m\u00e9dicament\u00a0! Je vous demande donc de faire appliquer les sanctions.<br><br>Par ailleurs, face aux p\u00e9nuries les plus graves, je vous demande aussi d'assumer votre r\u00f4le de puissance publique et d'organiser une production minimale dans les h\u00f4pitaux, ce que pr\u00e9voit le code de la sant\u00e9 publique, que vous n'appliquez pas <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-22", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-22", "pageJO": "10296", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}