{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1057", "identifiant": {"numero": "1057", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "prestations familiales", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "VIOLENCES URBAINES ET R\u00d4LE DES FAMILLES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794058", "mandatRef": "PM796686"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791597", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791597", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": "6878", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VIOLENCES URBAINES ET R\u00d4LE DES FAMILLES <a name=PG24></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Justine Gruet.<br><br><strong>Mme\u00a0Justine Gruet. </strong>Depuis plusieurs jours, la France offre aux yeux du monde un bien triste visage\u00a0: des images de violences urbaines inacceptables, des Mesnils Pasteur \u00e0 Dole dans le Jura, jusqu'\u00e0 la l\u00e2che tentative d'assassinat du maire de L'Ha\u00ff-les-Roses, Vincent Jeanbrun. Je souhaite m'associer aux nombreux t\u00e9moignages de soutien \u00e0 son \u00e9gard, \u00e0 l'\u00e9gard de sa femme et de ses enfants. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur quelques bancs des groupes RN et Dem.) </i>Son engagement au quotidien, comme celui de tous nos maires, est remarquable et doit \u00eatre salu\u00e9, tout comme doit l'\u00eatre \u00e9galement l'immense courage de nos pompiers, de nos gendarmes et des policiers nationaux et municipaux, qui sont les gardiens de la paix et de l'ordre r\u00e9publicain.<br><br>\u00catre \u00e9lu, c'est prendre ses responsabilit\u00e9s lorsque l'ordre est menac\u00e9 dans notre pays\u00a0; c'est sanctionner fermement et rapidement lorsqu'une minorit\u00e9 violente d\u00e9truit tout. Le dire, c'est bien\u00a0; tous n'ont pas cette clart\u00e9 dans l'h\u00e9micycle. Agir, c'est mieux\u00a0!<br><br>Les forces de l'ordre sont confront\u00e9es \u00e0 des \u00e9meutiers de plus en plus jeunes, entre\u00a014 et 18\u00a0ans, et de plus en plus d\u00e9termin\u00e9s. C'est un terrible aveu d'\u00e9chec en mati\u00e8re d'\u00e9ducation et de responsabilisation des parents auquel nous ne voulons pas nous r\u00e9soudre. Madame la Premi\u00e8re ministre, nous attendons de votre part des actes forts pour r\u00e9tablir l'autorit\u00e9 dans notre pays et lutter contre la d\u00e9faillance de certains parents.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Laissez-les tranquilles\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Justine Gruet. </strong>L'heure n'est plus aux paroles vides et aux demi-mesures en mati\u00e8re d'\u00e9ducation. Il faut passer urgemment \u00e0 l'action pour r\u00e9affirmer les valeurs de notre r\u00e9publique. Cela passe par une \u00e9cole forte, une \u00e9cole qui valorise le go\u00fbt de l'effort et le respect du corps enseignant, mais une \u00e9cole qui ne se substitue pas aux parents, lesquels ont des droits et des devoirs.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Excellent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Justine Gruet. </strong>Notre famille politique avait fait voter en 2010 une loi qui retirait aux parents une partie de leurs allocations en cas d'absent\u00e9isme \u00e0 l'\u00e9cole, laquelle a \u00e9t\u00e9 abrog\u00e9e en janvier\u00a02013, alors que la gauche \u00e9tait au pouvoir. Ma question est simple\u00a0: \u00eates-vous capable de reprendre cette mesure et de sanctionner les parents qui ont d\u00e9missionn\u00e9 dans l'\u00e9ducation de leurs enfants\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe LFI-NUPES .</strong> La honte\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Les raisons qui ont amen\u00e9 \u00e0 ces violences absolument inqualifiables, insupportables, d\u00e9nonc\u00e9es par presque tous ici,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Antoine L\u00e9aument.</strong> Vous parlez du meurtre de Nahel\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>\u2026sont, \u00e0 l'\u00e9vidence, multiples et plurifactorielles. Les choses ne sont pas simples et l'on retrouve le clivage traditionnel entre ceux qui disent\u00a0: \u00ab\u00a0Rien n'a \u00e9t\u00e9 fait en mati\u00e8re de politique de la ville\u00a0\u00bb, d'autres qui disent\u00a0: \u00ab\u00a0Des choses ont \u00e9t\u00e9 faites\u00a0\u00bb, et ceux qui disent\u00a0: \u00ab\u00a0Voil\u00e0 ce que nous avons fait.\u00a0\u00bb<br><br>En mati\u00e8re d'\u00e9ducation, on peut se poser un certain nombre de questions sur le respect de nos institutions, la police et la justice. J'ai demand\u00e9 aux procureurs de me faire remonter leur analyse pr\u00e9cise non seulement sur l'\u00e2ge, mais sur les motivations des jeunes que l'on a retrouv\u00e9s en train de commettre des exactions. Pourquoi ? Un discours simpliste, que l'on a entendu tout \u00e0 l'heure et que l'on entendra encore, consiste \u00e0 dire : c'est le d\u00e9terminisme. C'est un discours de d\u00e9responsabilisation insupportable. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Mathieu.</strong> Quel p\u00e8re la morale\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux. </i>Mettre en avant le seul d\u00e9terminisme, c'est nier notre libert\u00e9. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> La libert\u00e9 \u00e0 20\u00a0000\u00a0boules par mois, c'est facile\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Andy Kerbrat.</strong> C'est la libert\u00e9 de ceux qui sont n\u00e9s dans la soie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Ce n'est pas plus compliqu\u00e9 que cela. Comme je l'ai dit il y a un instant, il y a des femmes de m\u00e9nage qui \u00e9l\u00e8vent bien leurs enfants et des enfants qui ne commettent pas d'infractions. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Tout est une question de nuance.<br><br>Enfin, je r\u00e9p\u00e8te que G\u00e9rald Darmanin et moi assumons la r\u00e9ponse que nous avons apport\u00e9e en termes d'hommes et de personnels mobilis\u00e9s. Nous rendons hommage aux policiers, aux gendarmes, aux pompiers, aux magistrats et aux greffiers qui ont \u00e9t\u00e9 au rendez-vous de leurs obligations. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.) </i>Viendra le temps\u2026 (Mme\u00a0la pr\u00e9sidente coupe le micro de l'orateur.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Votre temps de parole est \u00e9coul\u00e9, monsieur le garde des sceaux.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Quelles actions\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Antoine Vermorel-Marques.</strong> On n'a pas eu de r\u00e9ponse\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": "6878", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}