{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1647", "identifiant": {"numero": "1647", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Sant\u00e9 auditive"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794234", "mandatRef": "PM796791"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834740", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834740", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-07", "pageJO": "1568", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SANT\u00c9 AUDITIVE <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fran\u00e7ois Gernigon.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Gernigon. </strong>Cette question s'adresse \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. Les donn\u00e9es de l'Institut national de la sant\u00e9 et de la recherche m\u00e9dicale indiquent qu'en France un adulte sur quatre souffre d'un trouble de l'audition, ce qui repr\u00e9sente pr\u00e8s de 12\u00a0millions de nos concitoyens\u00a0; 7\u00a0millions d'entre eux sont affect\u00e9s par divers degr\u00e9s de surdit\u00e9.<br><br>Cet enjeu de sant\u00e9 publique ne se limite pas \u00e0 nos a\u00een\u00e9s. En effet, nos jeunes, de plus en plus expos\u00e9s, risquent de devenir les prochaines grandes victimes de troubles auditifs, souvent \u00e0 cause de l'usage intensif de casques audio et d'\u00e9couteurs, \u00e0 des niveaux sonores nocifs.<br><br>La perte auditive, au-del\u00e0 de la barri\u00e8re de communication qu'elle instaure, est source d'isolement social, de stress, de d\u00e9pression et peut acc\u00e9l\u00e9rer la survenue de d\u00e9mence chez les personnes \u00e2g\u00e9es. Tous ces effets d\u00e9montrent qu'il est urgent et important d'agir.<br><br>Des progr\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s, notamment avec le dispositif 100\u00a0%\u00a0sant\u00e9, mais il est imp\u00e9ratif d'aller plus loin pour pr\u00e9venir une future soci\u00e9t\u00e9 de malentendants. Selon l'OMS, l'Organisation mondiale de la sant\u00e9, plus de 60\u00a0% des cas de d\u00e9ficience auditive chez les jeunes pourraient \u00eatre \u00e9vit\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 des mesures pr\u00e9ventives ad\u00e9quates.<br><br>L'inaction a un co\u00fbt non seulement humain mais aussi \u00e9conomique. Le rapport mondial sur l'audition de l'OMS de 2020 montre clairement que les investissements dans les soins auditifs sont b\u00e9n\u00e9fiques et rentables pour nos soci\u00e9t\u00e9s.<br><br>Alors que, le 14\u00a0mars prochain, se tiendra la Journ\u00e9e nationale de l\u2019audition, je vous interpelle, face \u00e0 ce constat, sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'une strat\u00e9gie ambitieuse de pr\u00e9vention et de prise en charge des troubles auditifs. Quelle sera notre feuille de route pour int\u00e9grer pleinement la pr\u00e9vention et le soin des troubles auditifs dans notre politique de sant\u00e9, un sujet qui concerne toutes les g\u00e9n\u00e9rations\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR et sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Je veux tout d'abord saluer votre question relative aux troubles de l'audition, un sujet sur lequel vous faites preuve d'une vigilance extr\u00eame. Vous avez raison de rappeler r\u00e9guli\u00e8rement l'importance de ce fl\u00e9au.<br><br>Comme vous l'avez dit, il s'agit d'un enjeu de pr\u00e9vention majeur puisque ce mal, contrairement \u00e0 certaines id\u00e9es re\u00e7ues, touche toutes les g\u00e9n\u00e9rations. Il faut donc agir tout au long de la vie et le plus t\u00f4t possible\u00a0: d\u00e9pistage syst\u00e9matique d\u00e8s la naissance puis au cours de l'enfance et jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 18\u00a0ans, \u00e0 l'occasion de tous les examens m\u00e9dicaux obligatoires.<br><br>Comme l'ensemble des parlementaires le savent, la derni\u00e8re loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pr\u00e9voit l'instauration de rendez-vous de pr\u00e9vention afin de proc\u00e9der \u00e0 des d\u00e9pistages aux tranches d'\u00e2ge cl\u00e9s \u2013\u00a045-50\u00a0ans, 60-65\u00a0ans et 70-75\u00a0ans\u00a0\u2013, autant de rendez-vous qui permettront de d\u00e9tecter les troubles de l'audition.<br><br>Vous avez \u00e9galement raison d'\u00e9voquer le nombre \u00e9lev\u00e9 \u2013\u00a012\u00a0millions\u00a0\u2013 de Fran\u00e7ais affect\u00e9s par les troubles de l'audition, qui montre l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne.<br><br>Au-del\u00e0 du d\u00e9pistage, pour agir contre la surdit\u00e9, il faut aussi, vous l'avez mentionn\u00e9, agir contre l'isolement social, notamment des personnes \u00e2g\u00e9es. C'est pourquoi, d\u00e8s 2018, la majorit\u00e9 s'est engag\u00e9e en cr\u00e9ant le dispositif 100\u00a0%\u00a0sant\u00e9 qui permet l'acc\u00e8s \u00e0 des proth\u00e8ses auditives de qualit\u00e9 pour tous, sans reste \u00e0 charge. Un tel gain de pouvoir d'achat, doubl\u00e9 d'un progr\u00e8s en mati\u00e8re d'acc\u00e8s aux soins, est in\u00e9dit.<br><br>Le plein d\u00e9ploiement de ces mesures permettra, j'en suis s\u00fbr, une am\u00e9lioration importante de la d\u00e9tection et de la prise en charge de ce handicap invisible. Des efforts restent n\u00e9anmoins \u00e0 engager, nous continuerons donc \u00e0 mener une politique de long terme, \u00e0 partir des acquis que j'ai cit\u00e9s, pour lutter ensemble contre ce fl\u00e9au. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-07", "pageJO": "1568", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}