{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1195", "identifiant": {"numero": "1195", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "CRISE DU LOGEMENT"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721270", "mandatRef": "PM797829"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO830002", "abrege": "Citoyennet\u00e9 et ville", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9, et aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9e de la ville"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO830002", "abrege": "Citoyennet\u00e9 et ville", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9, et aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9e de la ville"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-11", "pageJO": "8746", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CRISE DU LOGEMENT <a name=PG22></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0St\u00e9phane Peu.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du logement, vous avez pris la semaine derni\u00e8re, devant le Congr\u00e8s HLM r\u00e9uni \u00e0 Nantes, l'engagement de conforter le pr\u00eat \u00e0 taux z\u00e9ro pour soutenir l'accession sociale \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 et annonc\u00e9 une enveloppe de 1,2\u00a0milliard d'euros sur trois ans pour la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br>Nous saluons ces propositions, mais l'absence de mesures de soutien \u00e0 la production de logements sociaux nous inqui\u00e8te profond\u00e9ment.<br><br>Pourtant, la situation du pays le commande. Le chiffre de 2,4\u00a0millions de m\u00e9nages en attente d'un logement HLM doit \u00eatre pris pour ce qu'il est\u00a0: le signe clinique qu'une part croissante de la population ne parvient pas \u00e0 se loger dans des conditions d\u00e9centes et \u00e0 un prix abordable dans le parc locatif, sans parler de l'accession \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Paul Molac.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu. </strong>Vous le savez, la crise du logement, que certains qualifient de v\u00e9ritable bombe sociale, est avant tout une crise de l'offre. Or jamais la France n'a construit aussi peu de logements et les pr\u00e9visions sont catastrophiques. Alors qu'ils devraient produire davantage de logements sociaux, les organismes HLM doivent supporter la charge financi\u00e8re de la taxe mal nomm\u00e9e \u00ab\u00a0r\u00e9duction de loyer de solidarit\u00e9\u00a0\u00bb, de l'ordre de 1,3\u00a0milliard par an, du rel\u00e8vement de la TVA et de l'augmentation du taux du livret A.<br><br>Alors que nous nous appr\u00eatons \u00e0 engager le d\u00e9bat budg\u00e9taire, au cours duquel vous comptez mettre fin au dispositif Pinel, \u00eates-vous pr\u00eat \u00e0 r\u00e9affecter les financements \u00e0 un nouvel effort de construction de logements \u00e0 loyer mod\u00e9r\u00e9 dans toute la France\u00a0? Supprimerez-vous la taxe de la r\u00e9duction de loyer de solidarit\u00e9 et r\u00e9tablirez-vous la TVA \u00e0 5,5\u00a0% sur la production de logements sociaux, qui constituent bel et bien un produit de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Paul Molac applaudit aussi.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Paul Molac.</strong> Tr\u00e8s bonne question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la ville.<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Agresti-Roubache,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la ville. </i>Notre pays est confront\u00e9 \u00e0 une crise de la production immobili\u00e8re qui s'explique notamment par la hausse soudaine des taux d'int\u00e9r\u00eat, l'augmentation des co\u00fbts de construction suite au conflit en Ukraine et la crise des permis de construire qui s\u00e9vit dans certains territoires, par exemple \u00e0 Marseille. Le Gouvernement a pris des mesures pour r\u00e9soudre ces probl\u00e8mes \u00e0 tous les niveaux de l'offre. <br><br>S'agissant de la production de logements sociaux, l'accord conclu la semaine derni\u00e8re, pour la p\u00e9riode 2024-2026, par le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 au logement avec l'Union sociale pour l'habitat pr\u00e9voit la mobilisation d'une enveloppe de 8\u00a0milliards d'euros de pr\u00eats \u00e0 taux bonifi\u00e9 pour la construction de logements tr\u00e8s sociaux PLAI \u2013\u00a0pr\u00eat locatif aid\u00e9 d'int\u00e9gration\u00a0\u2013 et de logements sociaux. C'est une \u00e9conomie de charges de plus de 650\u00a0millions pour les bailleurs sociaux.<br><br>D'autre part, la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts a d\u00e9cid\u00e9 de porter de 250 \u00e0 400\u00a0millions son enveloppe de titres participatifs.<br><br>L'accord pr\u00e9voit \u00e9galement de cr\u00e9er un fonds d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la r\u00e9novation des logements sociaux, dot\u00e9 de 1,2\u00a0milliard d'euros pour les trois prochaines ann\u00e9es. Les fonds propres des bailleurs seront ainsi pr\u00e9serv\u00e9s et pourront \u00eatre r\u00e9investis dans la production nouvelle.<br><br>Enfin, nous nous engageons \u00e0 \u00e9tudier tous les dossiers qui rencontreraient des difficult\u00e9s de montage pour trouver des solutions avec vous. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0St\u00e9phane Peu.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu. </strong>Vous avez pris, il y a quelques ann\u00e9es, des mesures injustes que vous consid\u00e9riez comme justes. La crise actuelle et l'augmentation des taux d'int\u00e9r\u00eat rendent n\u00e9cessaire de les revoir. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Paul Molac applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-11", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-11", "pageJO": "8746", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}