{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1156", "identifiant": {"numero": "1156", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "aquaculture et p\u00eache professionnelle", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "AVENIR DE LA P\u00caCHE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719404", "mandatRef": "PM796539"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791639", "abrege": "Mer", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de la mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791639", "abrege": "Mer", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de la mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": "8427", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AVENIR DE LA P\u00caCHE <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Didier Le\u00a0Gac.<br><br><strong>M.\u00a0Didier Le\u00a0Gac. </strong>Monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de la mer, j'associe \u00e0 ma question de nombreux coll\u00e8gues de tout le littoral fran\u00e7ais. La p\u00eache est en crise. Ce n'est pas la premi\u00e8re fois, certes, mais cette fois, la crise, li\u00e9e \u00e0 la hausse du carburant et \u00e0 l'inflation, menace toute la fili\u00e8re.<br><br>En Bretagne, r\u00e9gion qui, vous le savez, repr\u00e9sente la moiti\u00e9 de la p\u00eache d\u00e9barqu\u00e9e en France, tout le monde est mobilis\u00e9. Vous avez d'ailleurs re\u00e7u un courrier des acteurs \u00e9conomiques et politiques vous faisant part de leur tr\u00e8s grande inqui\u00e9tude. Un marin-p\u00eacheur de ma circonscription m'indiquait encore ce matin\u00a0: \u00ab\u00a0Si les bateaux s'arr\u00eatent, cette fois, c'est toute la fili\u00e8re qui risque de s'arr\u00eater\u00a0\u00bb.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Sans blague\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Didier Le\u00a0Gac. </strong>Je sais que vous \u00eates mobilis\u00e9 et vous avez annonc\u00e9 des mesures.<br><br>Tout d'abord, un plan de verdissement du carburant maritime avec une ristourne de 13\u00a0centimes d'euro par litre de gazole. Ensuite, une nouvelle r\u00e9partition de la taxe sur les \u00e9oliennes en mer en faveur de la p\u00eache.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Didier Le\u00a0Gac. </strong>Ces annonces sont bienvenues. Cependant, il faut reconna\u00eetre qu'elles ne prendront effet qu'\u00e0 moyen ou long terme. Or l'enjeu est bien celui de la survie de la p\u00eache fran\u00e7aise, l'une des plus respectueuses des normes environnementales et sociales, l'une des plus contr\u00f4l\u00e9es aussi. L'enjeu est \u00e9galement celui de la souverainet\u00e9 alimentaire \u2013\u00a0je rappelle que nous importons les deux tiers des produits de la mer que nous consommons.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Beau bilan\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Didier Le\u00a0Gac. </strong>Oui, notre flotte doit se moderniser et notre fili\u00e8re mieux s'organiser, mais dans l'imm\u00e9diat, nous demandons que la France p\u00e8se de tout son poids aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne afin de prolonger le dispositif d'aide au gazole dit Ukraine apr\u00e8s le 15\u00a0octobre et de relever les plafonds de l'aide\u00a0; ces mesures sont indispensables \u00e0 l'investissement. Pouvez-vous nous pr\u00e9senter de mani\u00e8re d\u00e9taill\u00e9e les actions que m\u00e8ne et m\u00e8nera le Gouvernement pour soutenir la p\u00eache\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Qu'a fait le Gouvernement jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de la mer.<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Berville,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de la mer. </i>Le Gouvernement a \u00e9t\u00e9, est et restera aux c\u00f4t\u00e9s des p\u00eacheurs\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Tu parles\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Berville,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026partout sur le littoral, parce que nous croyons en l'avenir de cette fili\u00e8re et de cette profession. <i>(M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur proteste.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Meizonnet.</strong> Lamentable\u00a0! En d\u00e9truisant les bateaux\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Berville,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Vous le savez, face \u00e0 la crise actuelle qui, comme toutes les grandes crises du secteur, est li\u00e9e \u00e0 la hausse du prix du carburant, l'\u00c9tat a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent. Depuis plus d'un an, 75\u00a0millions d'euros ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Soixante-quinze millions d'euros, ce n'est rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Berville,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026en d\u00e9ployant l'aide au carburant, pour que les bateaux continuent de sortir. Pourtant, comme tout le monde le sait, le cadre europ\u00e9en actuel ne nous permet pas, \u00e0 ce stade, de prolonger cette aide au-del\u00e0 du 15\u00a0octobre.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> C'est mal barr\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> C'est donc de la faute de l'Union europ\u00e9enne\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Berville,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Face \u00e0 l'urgence, nous avons acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 le d\u00e9ploiement de m\u00e9canismes de solidarit\u00e9 au sein de la fili\u00e8re et avec l'aide d'acteurs priv\u00e9s \u2013\u00a0TotalEnergies et d'autres \u00e9nerg\u00e9ticiens ont ainsi offert une ristourne de 13\u00a0centimes par litre de gazole. Surtout, nous poursuivrons au cours des prochains mois notre combat pour prolonger l'aide au carburant au niveau europ\u00e9en, afin de ne laisser personne dans l'impasse.<br><br>En outre, avec les pr\u00e9fets, les banques, la direction g\u00e9n\u00e9rale des finances publiques, nous travaillons \u00e0 accompagner les entreprises de p\u00eache, territoire par territoire, pour leur \u00e9viter, notamment, de manquer de tr\u00e9sorerie. Vous le voyez, notre ambition est de renforcer la souverainet\u00e9 \u00e9conomique de notre pays.<br><br>Enfin, nous travaillons d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la r\u00e9duction \u00e0 long terme de notre d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles, gr\u00e2ce au plan de transition \u00e9nerg\u00e9tique des navires que j'ai annonc\u00e9 et qui sera financ\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 450\u00a0millions d'euros issus de la taxe sur les \u00e9oliennes maritimes. Si les navires sont moins gourmands en carburant, c'est une bonne chose tant pour la plan\u00e8te que pour la tr\u00e9sorerie.<br><br>Je remercie pour leur mobilisation tous les d\u00e9put\u00e9s, du Boulonnais \u00e0 la M\u00e9diterran\u00e9e, en passant par la Bretagne. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-04", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": "8427", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}