{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG827", "identifiant": {"numero": "827", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "justice", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "LUTTE CONTRE LE CRIME ORGANIS\u00c9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719286", "mandatRef": "PM796353"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791597", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-10", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791597", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-10", "pageJO": "4331", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LE CRIME ORGANIS\u00c9 <a name=PG19></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Paul-Andr\u00e9 Colombani.<br><br><strong>M.\u00a0Paul-Andr\u00e9 Colombani. </strong>\u00ab\u00a0L'infiltration de nos soci\u00e9t\u00e9s par les r\u00e9seaux criminels d\u00e9passe toutes les fictions\u00a0\u00bb. Cette citation pourrait \u00eatre l\u2019accroche d\u2019une s\u00e9rie polici\u00e8re. Il n\u2019en est pourtant rien. Ces mots, ce sont ceux prononc\u00e9s r\u00e9cemment par Laure Beccuau, procureure de Paris, \u00e0 la t\u00eate de la juridiction nationale charg\u00e9e de la lutte contre la criminalit\u00e9 organis\u00e9e. Elle d\u00e9crit l\u2019essor vertigineux du crime organis\u00e9 en Europe, d\u00e9passant aujourd\u2019hui toute imagination. La situation est pour le moins inqui\u00e9tante\u00a0: les groupes mafieux sont, dit-elle, aujourd\u2019hui \u00ab\u00a0sans limites\u00a0\u00bb en ce qui concerne \u00ab\u00a0les financements, la projection g\u00e9ographique et le recours \u00e0 la violence\u00a0\u00bb.<br><br>Des pays voisins ou frontaliers, comme les Pays-Bas ou la Belgique, constatent avec impuissance l\u2019emprise grandissante de la Mocro Maffia, qui menace s\u00e9rieusement leur fonctionnement d\u00e9mocratique. La Commission europ\u00e9enne s\u2019est empar\u00e9e du sujet et annonce vouloir l\u00e9gif\u00e9rer en mati\u00e8re de la lutte contre le crime organis\u00e9. La France elle-m\u00eame n\u2019est \u00e9videmment pas \u00e9pargn\u00e9e par les ph\u00e9nom\u00e8nes mafieux, tant s\u2019en faut. Face \u00e0 ce constat, monsieur le garde des sceaux, vous l\u2019avez soulign\u00e9 avec lucidit\u00e9 dans une interview accord\u00e9e au <i>Parisien </i>la semaine derni\u00e8re\u00a0: \u00ab\u00a0Il n\u2019est d\u00e9sormais plus possible de fermer les yeux.\u00a0\u00bb \u00c0 ce sujet, je vous ai d\u00e9j\u00e0 interpell\u00e9 sur la mise en \u0153uvre de trois mesures, \u00e9galement r\u00e9clam\u00e9es par les collectifs antimafia\u00a0: premi\u00e8rement, la n\u00e9cessaire \u00e9volution du statut de repenti\u00a0; deuxi\u00e8mement, la confiscation syst\u00e9matique des avoirs criminels, qui fait d\u2019ailleurs l\u2019objet d\u2019une proposition de loi pr\u00e9sent\u00e9e par mon coll\u00e8gue Jean-Luc Warsmann, qui a fourni un travail remarquable\u00a0; enfin, une \u00e9volution l\u00e9gislative inspir\u00e9e des normes ayant d\u00e9j\u00e0 fait leur preuve en Italie, dans le cadre du dispositif qui prot\u00e8ge les march\u00e9s publics relatifs au tunnel Lyon-Turin. Aussi, \u00eates-vous pr\u00eat \u00e0 inscrire ces mesures au c\u0153ur de votre strat\u00e9gie de lutte contre la mafia et \u00e0 faire de celle-ci votre grande priorit\u00e9\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Votre question est int\u00e9ressante. Pendant trop longtemps, nous avons n\u00e9glig\u00e9 ces ph\u00e9nom\u00e8nes criminels. Vous avez rappel\u00e9, \u00e0 juste titre, ce que des organisations criminelles ont \u00e9t\u00e9 capables de faire r\u00e9cemment en Belgique et aux Pays-Bas. La r\u00e9ponse est triple, si j'ose dire. D\u2019abord, elle est europ\u00e9enne, n'en d\u00e9plaise aux eurosceptiques\u00a0: conduite d\u2019enqu\u00eates communes, r\u00f4le d\u2019Eurojust \u2013\u00a0unit\u00e9 de coop\u00e9ration judiciaire de l'Union europ\u00e9enne\u00a0\u2013, projet de r\u00e8glement et projet de directive \u00ab\u00a0E-evidence\u00a0\u00bb \u2013\u00a0\u00ab\u00a0preuves \u00e9lectroniques\u00a0\u00bb\u00a0\u2013, sur lesquels nous avons travaill\u00e9. Qu'il me soit permis de dire que, r\u00e9cemment, les enqu\u00eates communes ont permis de d\u00e9manteler les deux plus gros trafics de drogue de l'histoire.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Deuxi\u00e8mement, vous avez mille fois raison, il faut taper au portefeuille. L\u2019Agrasc \u2013\u00a0Agence de gestion et de recouvrement des avoirs saisis et confisqu\u00e9s\u00a0\u2013, dont nous avons multipli\u00e9 les antennes, travaille sur la confiscation des avoirs criminels. R\u00e9cemment, Gabriel Attal et moi-m\u00eame sommes all\u00e9s faire une vente qui nous a rapport\u00e9 beaucoup d'argent. Vous le savez, nous pouvons confisquer des immeubles et les distribuer \u00e0 des associations caritatives. Je veux remercier chaleureusement le d\u00e9put\u00e9 Warsmann, avec lequel nous travaillons en permanence.<br><br>Troisi\u00e8mement, s\u2019agissant du statut du repenti, il y a une dizaine de jours, je suis all\u00e9 en Italie pour m'inspirer de ce qu'ils font car, h\u00e9las, depuis tr\u00e8s longtemps, ils sont confront\u00e9s aux ph\u00e9nom\u00e8nes mafieux. Je veux remercier Sacha Houli\u00e9, pr\u00e9sident de la commission des lois, mais \u00e9galement le pr\u00e9sident Marcangeli, avec lequel nous avons commenc\u00e9 \u00e0 travailler. Je vous annonce qu'un texte sur la question des repentis sera pr\u00eat avant la fin de l'ann\u00e9e. <i>(M.\u00a0Laurent Croizier applaudit.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Il \u00e9tait temps\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-10", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-10", "pageJO": "4331", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}