{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1884", "identifiant": {"numero": "1884", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "lieux de privation de libert\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Moyens des collectivit\u00e9s en faveur de l\u2019apprentissage"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794426", "mandatRef": "PM796917"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834732", "abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales et ruralit\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834732", "abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales et ruralit\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-23", "pageJO": "4012", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MOYENS DES COLLECTIVIT\u00c9S EN FAVEUR DE L'APPRENTISSAGE <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Anne Le\u00a0H\u00e9nanff.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne Le\u00a0H\u00e9nanff . </strong>Vingt et un mille\u00a0: c'est le nombre d'apprentis que les collectivit\u00e9s souhaitent recruter cette ann\u00e9e, madame la ministre charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9. Il s'agit d'un record dont nous nous r\u00e9jouissons fortement, qui r\u00e9sulte de la politique ambitieuse men\u00e9e par le Gouvernement ces derni\u00e8res ann\u00e9es, afin d'amplifier la dynamique du recrutement d'apprentis dans l'ensemble de la fonction publique.<br><br>Toutefois, le 26\u00a0avril dernier, nous apprenions que le Centre national de la fonction publique territoriale (CNFPT) ne pourrait financer que 9\u00a0000\u00a0contrats, et uniquement dans les m\u00e9tiers en tension. En effet, le CNFPT finance d\u00e9sormais 100\u00a0% des frais des formations des apprentis, l'\u00c9tat et France comp\u00e9tences r\u00e9duisant progressivement, mais fortement, leur concours financier.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Anne Le\u00a0H\u00e9nanff . </strong>Dans ce contexte, des crit\u00e8res plus restrictifs de s\u00e9lection des candidatures ont d\u00fb \u00eatre instaur\u00e9s dans les collectivit\u00e9s, ce qui a entra\u00een\u00e9 des frustrations et des d\u00e9ceptions tant du c\u00f4t\u00e9 des collectivit\u00e9s que des \u00e9tudiants. De telles orientations remettent en cause l'accord sur la r\u00e9forme du financement de l'apprentissage dans la fonction publique territoriale, que le Gouvernement et les employeurs territoriaux avaient n\u00e9goci\u00e9 en 2021.<br><br>Il est donc urgent d'instituer un nouveau m\u00e9canisme de financement p\u00e9renne, incitatif au recrutement d'apprentis, et soutenable financi\u00e8rement pour le CNFPT et les employeurs territoriaux, dont les dotations sont trop souvent revues \u00e0 la baisse.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville .</strong> Donnez les moyens aux collectivit\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Anne Le\u00a0H\u00e9nanff . </strong>\u00c0 l'heure o\u00f9 les collectivit\u00e9s se trouvent trop souvent prises en tenaille entre l'application des politiques publiques et les moyens dont elles disposent r\u00e9ellement, quelles actions envisagez-vous pour qu'elles recrutent davantage d'apprentis\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR et sur plusieurs bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville .</strong> Rendez l'argent\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9 . </i>Nous sommes tous convaincus, dans cette assembl\u00e9e comme au sein du Gouvernement, de l'absolue n\u00e9cessit\u00e9 de favoriser l'apprentissage au sein des collectivit\u00e9s territoriales, et de permettre aux jeunes d'acc\u00e9der \u00e0 la fonction publique territoriale.<br><br>N\u00e9anmoins, chacun doit prendre sa part pour faire vivre ce formidable dispositif. Les employeurs publics se sont d'ailleurs pleinement engag\u00e9s puisqu'en 2023, la fonction publique comptait plus de 30\u00a0000\u00a0apprentis. Deux \u00e9l\u00e9ments sont \u00e0 souligner \u00e0 ce titre\u00a0: le premier, c'est que l'\u00c9tat investit aux c\u00f4t\u00e9s des collectivit\u00e9s territoriales en faveur de l'apprentissage dans la fonction publique territoriale. L'ann\u00e9e derni\u00e8re, nous avons conclu avec le CNFPT une convention triennale, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9e, en vue de former, d'ici \u00e0 2025, 9\u00a0000\u00a0apprentis. L'\u00c9tat y participe financi\u00e8rement\u00a0: mon coll\u00e8gue Stanislas Guerini s'est engag\u00e9 \u00e0 ce que son minist\u00e8re contribue \u00e0 hauteur de 15\u00a0millions d'euros par an, sur la p\u00e9riode 2023-2025, comme en 2022. Nous l'avons rappel\u00e9 aux employeurs territoriaux et je le redis devant vous\u00a0: nous tiendrons cet engagement\u00a0!<br><br>Deuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment\u00a0: nous nous sommes \u00e9galement engag\u00e9s \u00e0 ce que les apprentis int\u00e8grent plus facilement la fonction publique au terme de leur apprentissage. Cet engagement aussi sera tenu. Mon coll\u00e8gue Stanislas Guerini a d'ailleurs fait part de son souhait que soit cr\u00e9\u00e9e une voie d'acc\u00e8s \u00e0 la fonction publique d\u00e9di\u00e9e aux apprentis. Cette d\u00e9cision fait pleinement \u00e9cho \u00e0 une pr\u00e9conisation des employeurs territoriaux, qui font de l'apprentissage une v\u00e9ritable voie de pr\u00e9recrutement. Ils ont ainsi \u00e9mis, cette ann\u00e9e, pr\u00e8s de 23\u00a0000\u00a0demandes de recrutement d'apprentis.<br><br>Vous le constatez, le Gouvernement agit concr\u00e8tement, avec les employeurs territoriaux et avec le CNFPT. Permettez-moi d'en profiter pour saluer M.\u00a0Yohann N\u00e9d\u00e9lec, son nouveau pr\u00e9sident, que je rencontrerai dans une quinzaine de jours et avec qui j'aborderai, je m'y engage, ce sujet. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-23", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-23", "pageJO": "4012", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}