{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG986", "identifiant": {"numero": "986", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "finances publiques", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Tenue et l'\u00e9quipement des gardes champ\u00eatres territoriaux - police rurale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794626", "mandatRef": "PM797028"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791629", "abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791629", "abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": "6209", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PLAN D'\u00c9CONOMIES BUDG\u00c9TAIRES <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Benjamin Saint-Huile.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Saint-Huile. </strong>Ma question s'adresse au ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, ou \u00e0 celui qui voudra bien me r\u00e9pondre.<br><br>C'est la fin du \u00ab\u00a0quoi qu'il en co\u00fbte\u00a0\u00bb.\u00a0M.\u00a0Le Maire le scande r\u00e9guli\u00e8rement, comme s'il s'agissait d'une perspective imm\u00e9diate, souhait\u00e9e et absolue\u00a0: il faut d\u00e9sormais d\u00e9sendetter la France. D\u00e8s 2023, et malgr\u00e9 un contexte inflationniste que personne ne peut nier, vous avez fait le choix \u2013\u00a0annonc\u00e9 lors des assises des finances publiques\u00a0\u2013 de la fin tr\u00e8s prochaine du bouclier tarifaire pour le gaz et de celui de l'\u00e9lectricit\u00e9 en fin d'ann\u00e9e. C'est aussi la fin de la politique des ch\u00e8ques et la suppression de certains cr\u00e9dits budg\u00e9taires. L'objectif d'ici 2027\u00a0? 10\u00a0milliards\u00a0! Reconnaissons que c'est une toute petite somme au regard de notre d\u00e9ficit, colossal.<br><br>Pourtant vous aurez du mal \u00e0 atteindre cet objectif. En effet, une fois encore, vous manquez de m\u00e9thode. Vous n'avez pas su mettre autour de la table les parties prenantes \u2013\u00a0celles qui sont \u00e0 l'origine de la d\u00e9pense publique\u00a0\u2013 alors qu'elles auraient pu vous faire des propositions. Il n'y a donc pas de feuille de route.<br><br>Cela ressemble plut\u00f4t \u00e0 la comptine <i>Pic nic douille. C'est toi qui sera l'andouille</i>. On y va \u00e0 l'aveugle \u2013\u00a0au pif, si vous me permettez l'expression\u00a0\u2013 en tentant de trouver des pistes d'\u00e9conomies. R\u00e9sultat des courses\u00a0: vous choisissez la sant\u00e9, en pointant du doigt les m\u00e9decins qui prescrivent des arr\u00eats de travail de confort et trop de m\u00e9dicaments. Mais, demain, ce seront nos concitoyens qui seront moins bien rembours\u00e9s et paieront plus cher leur assurance compl\u00e9mentaire\u00a0! Vous choisissez aussi le logement, en visant le dispositif d'investissement locatif Pinel. Enfin, vous affaiblissez la formation, et le compte personnel de formation (CPF).<br><br>Pourtant, il s'agit de priorit\u00e9s pour les Fran\u00e7ais. Dans le m\u00eame temps, par dogmatisme, vous refusez d'envisager de nouvelles recettes autour des taxations financi\u00e8res, notamment de celle du grand capital et des gros patrimoines\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.) </i>Vous le refusez ardemment\u00a0!<br><br>Ma question est donc simple : n'en avez-vous pas marre de toujours faire des cadeaux aux m\u00eames, et de toujours presser ceux qui font la France ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT et sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Antoine L\u00e9aument.</strong> Pourquoi n'est-ce pas Darmanin\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics. </i>La plus grande politique d'aust\u00e9rit\u00e9, ce serait de laisser filer la dette\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026comme le proposent certains dans cet h\u00e9micycle. <i>(Mme\u00a0Anne-Laurence Petel applaudit. \u2013\u00a0Mmes\u00a0Anna Pic et Christine Arrighi s'exclament.)</i> Elle nous co\u00fbterait alors tellement cher qu'il faudrait sabrer brutalement dans la d\u00e9pense publique. Ce n'est pas ce que nous souhaitons\u00a0!<br><br>Nous souhaitons garder le contr\u00f4le de nos finances publiques. C'est l'int\u00e9r\u00eat du programme de stabilit\u00e9, qui va nous permettre de d\u00e9sendetter la France en revenant progressivement sous les 3\u00a0% de d\u00e9ficit et en commen\u00e7ant \u00e0 rembourser notre dette. <br><br>Quelle est notre strat\u00e9gie\u00a0? Elle passe tout d'abord par la croissance et l'activit\u00e9 \u00e9conomique. Il faut tout faire pour que l'activit\u00e9 \u00e9conomique continue de se d\u00e9ployer dans notre pays.<br><br><strong>Mme\u00a0Natalia Pouzyreff.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Brulebois.</strong> Et \u00e7a marche\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> \u00c7a fait cinquante ans qu'on nous dit \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Cela passe par certaines baisses de la fiscalit\u00e9. Monsieur le d\u00e9put\u00e9, on collecte plus d'imp\u00f4ts sur les soci\u00e9t\u00e9s avec un taux \u00e0 25\u00a0% qu'avec un taux \u00e0 33\u00a0% \u2013\u00a0c'est pr\u00e9cis\u00e9ment cela qui permet \u00e0 l'activit\u00e9 \u00e9conomique de se d\u00e9velopper\u00a0!<br><br>Deuxi\u00e8me levier\u00a0: la sortie progressive des boucliers tarifaires, avec le gaz d'abord, cette ann\u00e9e, puis l'\u00e9lectricit\u00e9 fin 2024. Pourquoi\u00a0? Il faut dire la v\u00e9rit\u00e9 aux Fran\u00e7ais\u00a0: nous ne pouvons conserver ces dispositifs g\u00e9n\u00e9raux car nos finances publiques ne nous le permettent pas.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Il faut faire des choix\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Si nous faisions ce choix, dans quelques ann\u00e9es, cela se traduirait par des augmentations d'imp\u00f4ts pour les Fran\u00e7ais, et nous ne le souhaitons pas.<br><br>Troisi\u00e8me levier\u00a0: r\u00e9aliser des \u00e9conomies. Lors des assises des finances publiques, hier, nous avons avanc\u00e9 certaines propositions, mais nous allons y r\u00e9fl\u00e9chir, dans les semaines et les mois qui viennent, notamment avec le Parlement.<br><br>L'an dernier, nous avons engag\u00e9 les dialogues de Bercy. Nous allons les reprendre cette ann\u00e9e, dans une version plus large, M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun y \u00e9tant associ\u00e9 pour le projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale (PLFSS). Il s'agira d'\u00e9changer avec la repr\u00e9sentation nationale sur la tenue de nos comptes publics et sur les perspectives des finances publiques.<br><br>J'esp\u00e8re que vous participerez \u00e0 ces travaux. Nous sommes ouverts et voulons travailler avec tous les groupes qui le souhaitent. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-21", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": "6209", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}