{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1140", "identifiant": {"numero": "1140", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "TRANSPORT DES BETTERAVES SUCRI\u00c8RES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720230", "mandatRef": "PM796833"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801887", "abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-09-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801887", "abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-09-27", "pageJO": "8028", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TRANSPORT DES BETTERAVES SUCRI\u00c8RES <a name=PG23></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Lise Magnier.<br><br><strong>Mme\u00a0Lise Magnier. </strong>\u00c0 cette question, qui s'adresse au ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports, j'associe mon coll\u00e8gue Xavier Albertini. Elle porte sur l'autorisation des camions de 48\u00a0tonnes pour le transport de la betterave sucri\u00e8re et, \u00e0 ce titre, elle concerne tout autant l'agriculture et l'industrie que les collectivit\u00e9s territoriales et la transition \u00e9cologique. En effet, la fili\u00e8re de la betterave sucri\u00e8re est l'une de nos fili\u00e8res agricoles majeures\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Lise Magnier. </strong>\u2026par son poids \u00e9conomique, sa participation \u00e0 notre souverainet\u00e9 et les emplois qu'elle offre dans nos territoires ruraux.<br><br>Cette fili\u00e8re a souhait\u00e9 r\u00e9pondre au triple probl\u00e8me pos\u00e9 par l'organisation du transport pendant la campagne betteravi\u00e8re \u2013\u00a0le co\u00fbt, les impacts pour les habitants des territoires ruraux et l'enjeu de la baisse des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre\u00a0\u2013 en exp\u00e9rimentant, depuis deux ans, le transport des betteraves par camions de 48\u00a0tonnes. Le bilan est clairement positif\u00a0: diminution d'au moins 10\u00a0% du nombre de poids lourds sur les routes, avec les gains de productivit\u00e9 qui y sont associ\u00e9s\u00a0; nette r\u00e9duction de l'empreinte carbone\u00a0; r\u00e9els avantages en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re. Aucune critique n'a \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e quant aux r\u00e9sultats de cette exp\u00e9rimentation, dont la m\u00e9thodologie et la transparence sont reconnues par toutes les parties prenantes.<br><br>Pourtant, ni la g\u00e9n\u00e9ralisation, ni m\u00eame la poursuite de l'exp\u00e9rimentation ne seront possibles pour la prochaine campagne betteravi\u00e8re, qui s'ouvrira dans quelques semaines, faute d'une d\u00e9cision prise \u00e0 temps par le comit\u00e9 interminist\u00e9riel de la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re. Comment expliquer \u00e0 l'ensemble des acteurs concern\u00e9s qu'ils ne pourront pas reconduire leurs efforts cette ann\u00e9e\u00a0? Surtout, quelle orientation comptez-vous donner, lors du prochain comit\u00e9 interminist\u00e9riel, pour permettre la poursuite du transport de betteraves par 48\u00a0tonnes, unanimement approuv\u00e9 et demand\u00e9 par les professionnels locaux\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit.</strong> Excellent\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports.<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports. </i>Merci de soulever cette question effectivement tr\u00e8s importante pour le d\u00e9partement de la Marne, o\u00f9 vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lue, comme pour de nombreux territoires o\u00f9 l'\u00e9conomie sucri\u00e8re et betteravi\u00e8re est essentielle. J'associerai \u00e0 ma r\u00e9ponse le ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire, avec qui je travaille sur cette exp\u00e9rimentation.<br><br>Celle-ci, qui r\u00e9pondait \u00e0 une attente tr\u00e8s forte, a d\u00e9sormais eu lieu et, comme vous l'avez soulign\u00e9, nous en connaissons les r\u00e9sultats depuis quelques semaines. Son bilan, si vous me permettez cette expression, est globalement positif \u2013\u00a0je me dois de nuancer quelque peu le panorama que vous avez trac\u00e9, car certains acteurs professionnels, notamment dans le secteur des transports, sont plus r\u00e9serv\u00e9s que les agriculteurs et les professionnels de la fili\u00e8re betteravi\u00e8re quant \u00e0 l'exp\u00e9rimentation. Pour \u00eatre tout \u00e0 fait complet, certaines collectivit\u00e9s locales ont \u00e9galement fait remonter quelques difficult\u00e9s, l'impact sur les chauss\u00e9es et l'entretien des routes \u00e9tant important, notamment pour les petites communes.<br><br>Le ministre de l'agriculture et moi-m\u00eame sommes pr\u00eats \u00e0 vous proposer deux choses. D'abord, s'agissant de la campagne \u00e0 venir, nous \u00e9tudierons tr\u00e8s rapidement la possibilit\u00e9 de prolonger l'exp\u00e9rimentation afin d'offrir \u00e0 la fili\u00e8re cette respiration attendue. Ensuite, dans un second temps, nous devrons mener la concertation, \u00e9tudier le rapport plus en d\u00e9tail, consulter notamment dans les toutes prochaines semaines l'Assembl\u00e9e des d\u00e9partements de France et l'Association des maires de France et des pr\u00e9sidents d\u2019intercommunalit\u00e9, et recueillir leur avis pour d\u00e9cider, en d\u00e9but d'ann\u00e9e 2024, s'il convient de reconduire, voire de g\u00e9n\u00e9raliser le dispositif au-del\u00e0 de ces phases d'exp\u00e9rimentation. Nous devrons prendre cette d\u00e9cision en tenant compte, objectivement et sinc\u00e8rement, des difficult\u00e9s signal\u00e9es tant \u2013\u00a0j'insiste sur ce point\u00a0\u2013 par les petites communes qui subissent un impact sur leur \u00e9quipement et leur voirie que par les fili\u00e8res de transporteurs. Mettons \u00e0 profit les prochains jours pour prendre une d\u00e9cision rapide en vue de la campagne qui s'ouvre et arr\u00eatons une position d\u00e9but 2024 pour celle qui commencera \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e prochaine\u00a0: nous disposerons alors d'un cadre clair, stabilis\u00e9 et, je l'esp\u00e8re, consensuel.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-09-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-09-27", "pageJO": "8028", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}