{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1807", "identifiant": {"numero": "1807", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "jeunes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Acc\u00e8s aux \u00e9crans"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794118", "mandatRef": "PM796725"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-01", "pageJO": "3188", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACC\u00c8S AUX \u00c9CRANS <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Antoine Vermorel-Marques.<br><br><strong>M.\u00a0Antoine Vermorel-Marques . </strong>Je viens vous parler des deux jeunesses de la France \u2013\u00a0de la n\u00f4tre, monsieur le Premier ministre, mais aussi de celle qui vient apr\u00e8s nous\u00a0\u2013 et vous parler de nos rapports aux \u00e9crans.<br><br>Pour vous et moi, le premier t\u00e9l\u00e9phone portable, c\u2019\u00e9tait le Nokia au forfait limit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> Le 3310\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Antoine Vermorel-Marques . </strong>Pour les jeunes d\u2019aujourd\u2019hui, c\u2019est l\u2019iPhone et le harc\u00e8lement sans limite sur Snapchat. Pour vous et moi, la pornographie, c\u2019\u00e9tait le dernier \u00e9tage dans le kiosque \u00e0 journaux. Pour les jeunes d\u2019aujourd\u2019hui, c\u2019est le t\u00e9l\u00e9phone d\u2019un copain et les viols \u00e0 port\u00e9e de clic. Pour vous et moi, les jeux vid\u00e9o, c\u2019\u00e9taient Mario Kart et la Game Boy.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> Et Tetris\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Antoine Vermorel-Marques . </strong>Pour les jeunes d\u2019aujourd\u2019hui, ce sont les \u00e9meutes et les meurtres film\u00e9s en direct sur TikTok. Pour notre g\u00e9n\u00e9ration, l\u2019\u00e9cran \u00e9tait une r\u00e9volution, alors que pour celle qui vient, c\u2019est une soumission.<br><br>Les autres pays l\u2019ont bien compris. La Cor\u00e9e du Sud, pays leader des jeux vid\u00e9o, les interdit d\u00e9sormais de minuit \u00e0 six heures du matin \u00e0 ses enfants. La Su\u00e8de, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re \u00e0 donner des ordinateurs \u00e0 tous ses \u00e9l\u00e8ves, a sonn\u00e9 le retour des manuels scolaires.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard .</strong> \u00c9videmment\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Antoine Vermorel-Marques . </strong>Pire encore, ceux qui ont invent\u00e9 les \u00e9crans les interdisent \u00e0 leurs enfants. Je pense \u00e0 Bill Gates mais aussi \u00e0 l\u2019ancien vice-pr\u00e9sident de Facebook.<br><br>Le temps presse car le temps des \u00e9crans n\u2019est pas celui du Gouvernement. Depuis 2019, l\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS) interdit les \u00e9crans aux moins de 3\u00a0ans. Avec Annie Genevard, nous avons propos\u00e9 d\u2019appliquer cette recommandation en France. C\u2019est une mesure urgente\u00a0: pour les b\u00e9b\u00e9s n\u00e9s aujourd\u2019hui, si on attend trois ans, il sera d\u00e9j\u00e0 trop tard. L\u00e9gif\u00e9rons d\u00e8s maintenant car le num\u00e9rique peut \u00eatre un instrument formidable si nous le r\u00e9gulons.<br><br>Devant la marchandisation de nos enfants et de nos petits-enfants, \u00eates-vous pr\u00eat \u00e0 reprendre le contr\u00f4le de nos \u00e9crans en passant de la sensibilisation \u00e0 l\u2019interdiction\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>L'addiction aux \u00e9crans chez les jeunes et les enfants est une catastrophe sanitaire et \u00e9ducative en puissance. On en constate d\u00e9j\u00e0 les effets\u00a0: les professionnels de l'enfance et de l'\u00e9ducation \u00e9voquent des enfants qui d\u00e9veloppent des troubles de l'attention de plus en plus t\u00f4t, des troubles du sommeil qui se r\u00e9percutent sur leur concentration \u00e0 l'\u00e9cole, et d'autres probl\u00e8mes de sant\u00e9.<br><br>Vous avez \u00e9voqu\u00e9 les \u00e9meutes et les concours qui poussent \u00e0 commettre les violences les plus brutales possibles pour les diffuser sur les r\u00e9seaux sociaux. Cet enjeu est fondamental. Les pays qui ont r\u00e9glement\u00e9 le temps pass\u00e9 devant les r\u00e9seaux sociaux ou les \u00e9crans ont certainement pris de l'avance pour \u00e9viter l'abrutissement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 d'une g\u00e9n\u00e9ration. Il nous faut agir.<br><br>Nous avons d\u00e9j\u00e0 pris des d\u00e9cisions fortes. La France, lors du quinquennat pr\u00e9c\u00e9dent, a \u00e9t\u00e9 l'un des premiers pays \u00e0 interdire l'usage du t\u00e9l\u00e9phone portable au coll\u00e8ge. Nous avons adopt\u00e9 la proposition de loi de Laurent Marcangeli fixant la majorit\u00e9 num\u00e9rique \u00e0 15\u00a0ans. Il faut maintenant la faire appliquer, notamment au niveau europ\u00e9en \u2013\u00a0ce que souhaite le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.<br><br>Nous devons aller plus loin. Je suis favorable \u00e0 ce que la proposition de loi que vous avez d\u00e9pos\u00e9e avec Annie Genevard pour interdire les \u00e9crans dans les cr\u00e8ches et chez les assistantes maternelles puisse \u00eatre reprise et adopt\u00e9e. Il faut aussi aller plus loin s'agissant de la place des \u00e9crans dans la vie des enfants de moins de 6\u00a0ans, qui est un v\u00e9ritable fl\u00e9au. Une \u00e9tude r\u00e9cente indique que, durant une ann\u00e9e, un enfant de moins de 6\u00a0ans passe autant d'heures devant un \u00e9cran qu'\u00e0 l'\u00e9cole \u2013\u00a0entre 830 et 860\u00a0heures, avec l'impact qu'on imagine.<br><br>Mais tout le monde doit balayer devant sa porte,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Sandra Regol .</strong> \u00c7a, c'est s\u00fbr\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026y compris l'\u00c9tat, l'\u00e9ducation nationale et les collectivit\u00e9s locales impliqu\u00e9es dans l'\u00e9ducation nationale. Il est vrai que dans certains \u00e9tablissements, les manuels ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s par des \u00e9crans. Je ne suis pas technophobe, je ne consid\u00e8re pas que l'\u00e9cran est \u00e0 proscrire\u00a0: il peut avoir une vis\u00e9e et un int\u00e9r\u00eat p\u00e9dagogiques. Des logiciels se fondent par exemple sur l'intelligence artificielle pour faciliter la rem\u00e9diation scolaire et l'acc\u00e8s au savoir d'\u00e9l\u00e8ves \u00e0 besoins particuliers. Mais l'\u00e9cran pour l'\u00e9cran n'a aucun int\u00e9r\u00eat et peut se r\u00e9v\u00e9ler dangereux\u00a0: il faudra repenser certaines politiques actuellement men\u00e9es par nos services publics, notamment, j'y insiste, dans le domaine de l'\u00e9ducation.<br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a confi\u00e9 une mission \u00e0 une commission d'experts du sujet. Pendant plusieurs mois, ils ont auditionn\u00e9 250\u00a0acteurs des organisations de jeunesse. Ils remettront cet apr\u00e8s-midi leurs propositions au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, lequel choisira celles qui seront reprises. Nous agirons avec fermet\u00e9 et r\u00e9solution non pas contre notre jeunesse, mais pour la sauver de l'addiction aux \u00e9crans, avec toutes celles et tous ceux qui veulent s'engager, au-del\u00e0 des clivages. Je cherche continuellement les sujets qui peuvent rassembler les Fran\u00e7ais et la repr\u00e9sentation nationale. Cet enjeu est un enjeu de soci\u00e9t\u00e9 et de civilisation\u00a0: il nous rassemblera tr\u00e8s largement \u2013\u00a0en tout cas, j'y suis pr\u00eat. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-01", "pageJO": "3188", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}