{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1565", "identifiant": {"numero": "1565", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "aquaculture et p\u00eache professionnelle", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation de la p\u00eache"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722000", "mandatRef": "PM797400"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833684", "abrege": "Transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833684", "abrege": "Transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-07", "pageJO": "887", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DE LA P\u00caCHE <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0St\u00e9phane Buchou.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> \u00c7a va \u00eatre plus calme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Buchou. </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. Aujourd\u2019hui, cela fait six jours que les p\u00eacheurs du Golfe de Gascogne sont \u00e0 quai. Plus de 450\u00a0bateaux sont interdits de p\u00eache pendant un mois, dont soixante-cinq en Vend\u00e9e.<br><br>Cette fermeture spatio-temporelle est v\u00e9cue \u00e0 la fois comme une sanction et comme une injustice. Il s'agit d'une sanction, car s\u2019il y a bien une profession qui s\u2019est adapt\u00e9e, qui a su rebondir et se r\u00e9inventer, c\u2019est la p\u00eache, avec l'installation de cam\u00e9ras embarqu\u00e9es, l'utilisation de dispositifs d\u2019effarouchement et la coop\u00e9ration avec les scientifiques. C'est une injustice car il s\u2019agit de captures accidentelles. Aucun p\u00eacheur ne part en mer avec la volont\u00e9 de tuer des petits c\u00e9tac\u00e9s.<br><br>Apr\u00e8s les crises \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition et les baisses de quotas d\u00e9cid\u00e9es en fin d\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, c\u2019est un nouveau coup de massue. Bien entendu, je veux saluer l\u2019accompagnement de l\u2019\u00c9tat et les aides annonc\u00e9es par le Gouvernement. Mais dans les ports, le sentiment de r\u00e9signation pr\u00e9domine. Les p\u00eacheurs veulent vivre de leur m\u00e9tier et non des aides.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Il ne faut pas oublier les poissonniers\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Buchou. </strong>Nous devons proposer des solutions qui permettent une cohabitation entre les p\u00eacheurs et les c\u00e9tac\u00e9s, afin de ne pas avoir \u00e0 choisir entre les uns ou les autres. Pour cela, nous devons relever le d\u00e9fi de la r\u00e9duction des captures et de la pr\u00e9servation d\u2019une activit\u00e9, qui, comme notre agriculture, devrait devenir un secteur hautement prot\u00e9g\u00e9 \u2013\u00a0je devrais m\u00eame dire sanctuaris\u00e9. Nous le devons \u00e0 nos p\u00eacheurs.<br><br>En effet, la p\u00eache c\u2019est \u00e0 la fois notre histoire, nos paysages et le poumon de nos \u00e9conomies locales. Un emploi en mer cr\u00e9e trois \u00e0 quatre emplois sur terre. \u00c0 l'issue de ce mois de fermeture, dans ma circonscription, la cri\u00e9e de Saint-Gilles-Croix-de-Vie perdra 600\u00a0000\u00a0euros de chiffre d\u2019affaires. Aux Sables-d\u2019Olonne, les d\u00e9barquements de poissons diminuent de moiti\u00e9 chaque semaine.<br><br>Monsieur le ministre, la semaine derni\u00e8re, vous avez rencontr\u00e9 le Comit\u00e9 national des p\u00eaches maritimes et des \u00e9levages marins. Que leur avez-vous dit\u00a0? Quelles sont les perspectives pour la p\u00eache fran\u00e7aise et toute la fili\u00e8re, afin que leur activit\u00e9 puisse toujours se conjuguer au futur\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Et de la modestie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>La p\u00eache participe insuffisamment \u00e0 notre souverainet\u00e9 alimentaire puisque 70\u00a0% du poisson que nous consommons en France est import\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Beau bilan\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>Je connais les r\u00e9elles difficult\u00e9s des p\u00eacheurs et rappelle le soutien constant que le Gouvernement leur a apport\u00e9 au cours des crises successives qu'ils ont eu \u00e0 affronter. Je pense au covid, au Brexit, qui a particuli\u00e8rement affect\u00e9 la p\u00eache fran\u00e7aise, et \u00e0 la hausse des prix de l'\u00e9nergie qui a conduit \u00e0 prendre plusieurs d\u00e9cisions.<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> Si les p\u00eacheurs sont trait\u00e9s comme les agriculteurs, on est mal barr\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>Le 22\u00a0d\u00e9cembre, le Conseil d'\u00c9tat a consid\u00e9r\u00e9 que les dispositifs de pr\u00e9servation des esp\u00e8ces et de lutte contre les captures accidentelles \u00e9taient insuffisants. L'ann\u00e9e derni\u00e8re, nous avons d\u00e9nombr\u00e9 pr\u00e8s de 2\u00a0500\u00a0captures accidentelles, dont 1\u00a0482\u00a0pendant le seul hiver. Ces projections traduisent une menace pour la survie de l'esp\u00e8ce des dauphins et des marsouins communs. En effet, 2\u00a0500\u00a0captures signifient qu'entre 5\u00a0000 et 10\u00a0000\u00a0dauphins sont menac\u00e9s, au-del\u00e0 des taux acceptables.<br><br>Pourtant, l'interdiction de l'usage de tous les bateaux de plus de 8\u00a0m\u00e8tres, du 20\u00a0janvier au 20\u00a0f\u00e9vrier, dans une zone aussi importante, ne peut que faire l'objet d'un accompagnement massif par les pouvoirs publics.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Il doit faire le tour de la terre pour prononcer une phrase, c'est la faille spatio-temporelle\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>Le 1er\u00a0f\u00e9vrier, j'ai indiqu\u00e9 au Comit\u00e9 national des p\u00eaches maritimes et des \u00e9levages marins que le 5\u00a0f\u00e9vrier, la Commission europ\u00e9enne autoriserait le d\u00e9blocage rapide des aides. Hier, nous avons franchi un cap technique crucial s'agissant des niveaux d'indemnisation, ce qui me permet de vous confirmer que le 20\u00a0f\u00e9vrier, nous ouvrirons les guichets d'aides afin que celles-ci soient vers\u00e9es au d\u00e9but du mois de mars. Ce dispositif s'appliquera aux bateaux concern\u00e9s. Nous examinons \u00e9galement l'instauration d'un outil sp\u00e9cifique d'indemnisation des pertes subies par les mareyeurs au titre de l'exc\u00e9dent brut d'exploitation. En collaboration avec les \u00e9lus locaux, je continue de discuter avec les personnels des ports et des cri\u00e9es et me rendrai en fin de semaine \u00e0 la rencontre de l'ensemble des acteurs. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-07", "pageJO": "887", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}