{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG675", "identifiant": {"numero": "675", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "examens, concours et dipl\u00f4mes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "\u00c9PREUVES DU BACCALAUR\u00c9AT"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720256", "mandatRef": "PM796929"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791601", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791601", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": "2768", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9PREUVES DU BACCALAUR\u00c9AT <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0G\u00e9raldine Bannier.<br><br><strong>Mme\u00a0G\u00e9raldine Bannier. </strong>Ma question s'adresse au ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> \u00c0 Brigitte Macron\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0G\u00e9raldine Bannier. </strong>Le baccalaur\u00e9at, porte d'entr\u00e9e de l'enseignement sup\u00e9rieur, avec la charge symbolique qu'il rev\u00eat, les \u00e9mois qu'il suscite chez les jeunes pour lesquels il repr\u00e9sente le premier v\u00e9ritable examen, est au c\u0153ur de l'actualit\u00e9. Les \u00e9preuves de sp\u00e9cialit\u00e9 pr\u00e9vues par la derni\u00e8re r\u00e9forme ont commenc\u00e9 hier.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Quelle catastrophe, cette r\u00e9forme\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0G\u00e9raldine Bannier. </strong>Elles comptent pour pr\u00e8s d'un tiers de la note finale et se d\u00e9roulent pour la premi\u00e8re fois conform\u00e9ment au calendrier pr\u00e9vu, apr\u00e8s deux ann\u00e9es bouscul\u00e9es par la covid. Or le contexte social li\u00e9 \u00e0 la r\u00e9forme des retraites inqui\u00e8te, des blocages d'\u00e9tablissement ou des gr\u00e8ves de surveillants \u00e9tant susceptibles de perturber les \u00e9preuves. On imagine sans difficult\u00e9 l'angoisse des lyc\u00e9ens qui les pr\u00e9parent et la position d\u00e9licate des professeurs, \u00e9videmment attach\u00e9s \u00e0 la r\u00e9ussite de leurs \u00e9l\u00e8ves, quel que soit leur choix. \u00c0 cet \u00e9gard, il est plus que jamais indispensable d'assurer les enseignants de notre soutien. <i>(M.\u00a0Laurent Croizier applaudit.) </i>La profession fait face \u00e0 d'immenses difficult\u00e9s au quotidien dans une soci\u00e9t\u00e9 en voie d'archipellisation, au sein de laquelle l'autorit\u00e9 est trop souvent remise en question. <br><br>Votre minist\u00e8re a indiqu\u00e9 que des surveillants suppl\u00e9mentaires avaient \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9s et qu'il n'\u00e9tait pas exclu que l'on recoure aux pr\u00e9fets en cas de difficult\u00e9 pour acc\u00e9der \u00e0 des centres d'examen. Quelle est situation aujourd'hui\u00a0? Combien d'\u00e9l\u00e8ves ont-ils \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9s de passer les \u00e9preuves et comment pourront-ils le faire\u00a0? Quelle vigilance particuli\u00e8re sera-t-elle apport\u00e9e dans la phase de correction\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et de la fermeture de classes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Vous l'avez dit, le baccalaur\u00e9at se d\u00e9roule normalement, dans les conditions pr\u00e9vues par la r\u00e9forme, apr\u00e8s les difficult\u00e9s que nous avons connues ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es en raison de la crise sanitaire. C'est une grosse machine \u2013\u00a0536\u00a0000\u00a0candidats, 2\u00a0600\u00a0centres d'examen et 35\u00a0000\u00a0correcteurs\u00a0\u2013 et, \u00e0 ce jour, les \u00e9preuves de sp\u00e9cialit\u00e9 se d\u00e9roulent tout \u00e0 fait normalement. Il n'y a pas eu de difficult\u00e9s hier, il n'y en a pas \u2013\u00a0\u00e0 ma connaissance\u00a0\u2013 aujourd'hui, \u00e0 l'exception d'une fuite pour ce qui concerne la s\u00e9rie STMG \u2013\u00a0sciences et technologies du management et de la gestion\u00a0\u2013, qui n\u00e9cessite d'imprimer des sujets de secours cet apr\u00e8s-midi\u00a0; et nous n'attendons pas de difficult\u00e9s particuli\u00e8res demain. <i>(\u00ab\u00a0Tout va bien, alors\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>Vous l'avez dit, nous avons pr\u00e9vu des surveillants surnum\u00e9raires qui ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s \u00e7\u00e0 et l\u00e0, hier et aujourd'hui. Nous avons \u00e9galement veill\u00e9 \u00e0 ce que les blocages n'emp\u00eachent pas les candidats d'entrer dans les centres d'examen\u00a0: tous ont pu composer et, apr\u00e8s la num\u00e9risation de toutes les copies, nous allons suivre la progression des corrections jusqu'au 11\u00a0avril.<br><br>Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le baccalaur\u00e9at se d\u00e9roule donc dans des conditions tout \u00e0 fait normales, et je tiens d'ailleurs \u00e0 saluer la responsabilit\u00e9 de celles et ceux qui ont appel\u00e9 \u00e0 la bonne tenue des \u00e9preuves de sp\u00e9cialit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> De toute fa\u00e7on, vous donnez le bac \u00e0 tout le monde, aujourd'hui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>Nous ferons un bilan \u00e0 l'issue de cette session, notamment s'agissant des programmes, pour envisager ce qui peut faire l'objet d'am\u00e9nagements\u00a0; mais, \u00e0 ce stade, nous n'avons pas de craintes quant \u00e0 l'organisation g\u00e9n\u00e9rale de la session 2023 du baccalaur\u00e9at.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0G\u00e9raldine Bannier.<br><br><strong>Mme\u00a0G\u00e9raldine Bannier. </strong>Merci, monsieur le ministre, pour ces propos rassurants et pour votre vigilance. Et bien \u00e9videmment, tr\u00e8s bonne chance \u00e0 l'ensemble des 536\u00a0000\u00a0candidats\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Quelle impertinence\u00a0! <i>(Sourires sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-22", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": "2768", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}