{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1808", "identifiant": {"numero": "1808", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "justice", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Violences chez les jeunes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720430", "mandatRef": "PM797025"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833682", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833682", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-01", "pageJO": "3189", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VIOLENCES CHEZ LES JEUNES <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Ugo Bernalicis.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis . </strong>J\u2019ai \u00e9cout\u00e9 avec effroi le discours de Viry-Ch\u00e2tillon sur la jeunesse de Gabriel Bardella. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe RE.) </i>En trois quarts d'heure, vous n\u2019avez pas \u00e9t\u00e9 fichu de verbaliser clairement le principe de la justice des enfants \u2013\u00a0la primaut\u00e9 de l'\u00e9ducatif sur le r\u00e9pressif. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br>Et pour cause\u00a0: apr\u00e8s la loi sur l'immigration, c\u2019est un nouveau copier-coller du programme du Rassemblement national \u2013\u00a0culpabilisation des parents, r\u00e9pression accentu\u00e9e des enfants, couvre-feux \u00e0 tout va, uniforme, internat, et j'en passe\u00a0!<br><br>Les drames r\u00e9cents de Viry-Ch\u00e2tillon et de Ch\u00e2teauroux ont boulevers\u00e9 tout le pays. Je suis s\u00fbr que la repr\u00e9sentation nationale tout enti\u00e8re apporte sa solidarit\u00e9 aux victimes et \u00e0 leurs proches. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>C\u2019est parce que l\u2019\u00e9motion est vive que nous avons la responsabilit\u00e9 d'examiner le probl\u00e8me tel qu\u2019il est, et non tel que vous le fantasmez pour atteindre vos objectifs bassement d\u00e9magogiques et \u00e9lectoralistes. Non, on ne doit pas faire la guerre aux enfants en conflit avec la loi, comme vous le pr\u00e9tendez.<br><br>Dans votre discours, monsieur Gabriel Bardella <i>(Exclamations sur les bancs des groupes RE et Dem)</i>,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Maud Petit .</strong> Oh \u00e7a va, c'est nul\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli .</strong> En plus, Gabriel Attal est dix points derri\u00e8re Jordan Bardella dans les sondages\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis . </strong>\u2026vous d\u00e9plorez une situation d\u00e9sastreuse, mais cette situation, c'est d'abord le r\u00e9sultat de l\u2019\u00e9chec de votre politique\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Je vous rappelle que vous \u00eates au pouvoir depuis sept ans.<br><br>Soutenir que les jeunes seraient de plus en plus violents est un postulat d\u00e9menti par toutes les \u00e9tudes scientifiques et par les chiffres de vos minist\u00e8res.<br><br>En revanche, vous passez sous silence une augmentation alarmante des actes de violence subis par les mineurs.<br><br><strong>Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis . </strong>Les jeunes vont mal, leur sant\u00e9 mentale se d\u00e9grade. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Votre gouvernement, dot\u00e9 de moyens historiques, n\u2019a jamais mis l\u2019accent sur la pr\u00e9vention primaire. Les moyens de la protection maternelle et infantile (PMI) et des clubs de pr\u00e9vention sont tous en baisse. Au sein de l\u2019\u00e9ducation nationale, vous avez supprim\u00e9 1\u00a0100\u00a0postes d\u2019assistants d'\u00e9ducation\u00a0! La protection judiciaire de la jeunesse (PJJ) du 93 a alert\u00e9 la semaine derni\u00e8re sur le manque de moyens.<br><br>O\u00f9 est le ministre de la justice qui, face \u00e0 Mme\u00a0Le\u00a0Pen, disait ici m\u00eame <i>(L'orateur imite la voix du garde des sceaux)</i>\u00a0: \u00ab\u00a0Le r\u00e9pressif, avec les gamins, \u00e7a ne marche pas\u00a0\u00bb\u00a0? D\u00e9sormais, ce serait donc pour Gabriel Vador \u00ab\u00a0la R\u00e9publique contre-attaque\u00a0\u00bb\u00a0?<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN .</strong> Z\u00e9ro\u00a0! C'est nul\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis . </strong>Une soci\u00e9t\u00e9 qui condamne l'avenir de ses enfants en conflit avec la loi condamne son propre avenir\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.</strong> Z\u00e9ro\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>Monsieur Bernalicis, quand vous posez une question et que vous \u00e9voquez le Premier ministre, je vous remercie de respecter sa fonction et sa personne. C'est la moindre des choses dans cet h\u00e9micycle. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, LR, Dem et HOR. - Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Un peu de respect pour Jordan Bardella\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES .</strong> Ce n'est pas possible\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis .</strong> On n'est plus les amis des mollahs, alors\u00a0? Menteur\u00a0! Oui, oui\u00a0: menteur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Manuel Bompard .</strong> Madame la pr\u00e9sidente, ne laissez pas dire des mensonges dans l'h\u00e9micycle\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard.</strong> Vous n'avez pas honte\u00a0?<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>Vous n'auriez pas souvent la parole\u00a0! <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice . </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9 Ugo Bernalicis,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> C'est bien moi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>\u2026ma r\u00e9ponse sera la plus br\u00e8ve possible. Savez-vous de combien les effectifs de la PJJ ont \u00e9t\u00e9 augment\u00e9s depuis 2017\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Nad\u00e8ge Abomangoli .</strong> Et en Seine-Saint-Denis\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>De 681\u00a0emplois\u00a0! Savez-vous, monsieur Bernalicis, de combien le budget de la protection judiciaire de la jeunesse a augment\u00e9 depuis 2017\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis .</strong> Avant ou apr\u00e8s les d\u00e9crets d'annulation\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>De 88\u00a0%\u00a0! Vous ne connaissez pas ces chiffres, savez-vous pourquoi\u00a0? Vous n'avez jamais vot\u00e9 ces moyens suppl\u00e9mentaires. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis .</strong> \u00c0 cause des 49.3\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Quatre budgets de la mission <i>Justice</i> ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9s sans aucune voix de votre part\u00a0! Il en est all\u00e9 de m\u00eame pour la loi de programmation et pour le code de justice p\u00e9nal des mineurs.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis .</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Ce dernier pr\u00e9voit une c\u00e9sure tr\u00e8s utile entre la condamnation et la d\u00e9finition du quantum de la peine, avec de l'\u00e9ducatif entre les deux, pour que le jeune soit suivi et qu'il indemnise les victimes.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis .</strong> Pourquoi vous en faites autant si c'est si bien\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Vous donnez toujours dans un nihilisme absolu, monsieur Ugo Bernalicis. Et moi, les mesures du Premier ministre Gabriel Attal, je les approuve. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lise Leboucher .</strong> Et sur la pr\u00e9vention\u00a0?<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-01", "pageJO": "3189", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}