{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1225", "identifiant": {"numero": "1225", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "formation professionnelle et apprentissage", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "FISCALIT\u00c9 DES CENTRES DE FORMATION D'APPRENTIS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605069", "mandatRef": "PM796179"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801885", "abrege": "Enseignement et formation professionnels", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, charg\u00e9 de l\u2019enseignement et de la formation professionnels"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801885", "abrege": "Enseignement et formation professionnels", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, charg\u00e9 de l\u2019enseignement et de la formation professionnels"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": "9081", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FISCALIT\u00c9 DES CENTRES DE FORMATION D'APPRENTIS <a name=PG24></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Louis Bricout.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bricout. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics, vous ne savez plus o\u00f9 taper en mati\u00e8re d'aust\u00e9rit\u00e9 budg\u00e9taire\u00a0: voil\u00e0 que vous vous attaquez aux chambres de m\u00e9tiers et de l'artisanat (CMA), qui g\u00e8rent nos centres de formation d'apprentis (CFA)\u00a0! Dans la version initiale du projet de loi de finances, vous proposez deux mesures qui viennent priver ces centres de moyens. D'une part, vous entendez op\u00e9rer une ponction de 29\u00a0millions d'euros sur les cotisations des artisans, qu'on appelle la taxe affect\u00e9e\u00a0; d'autre part, diminuer la participation sur la prise en charge des apprentis. Pour faire face \u00e0 cette aust\u00e9rit\u00e9 budg\u00e9taire, la direction nationale des chambres de m\u00e9tiers et de l'artisanat menace de fermer les plus petits centres de formation, dont celui de La\u00a0Capelle, dans ma circonscription.<br><br>Je vous poserai deux questions, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. Premi\u00e8rement, allez-vous prendre en compte et confirmer en s\u00e9ance notre volont\u00e9 d'att\u00e9nuer la pression sur les CMA, volont\u00e9 que nous avons exprim\u00e9e au travers d'un amendement qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 en commission des finances\u00a0? Deuxi\u00e8mement, allez-vous raisonner la gouvernance des CMA\u00a0? Dites-leur qu'on ne joue pas avec la ruralit\u00e9 et qu'on ne touche pas \u00e0 nos outils de formation de proximit\u00e9, qui sont \u00e0 la fois indispensables \u00e0 notre jeunesse en mal de mobilit\u00e9 et \u00e0 nos artisans en mal de recrutement\u00a0!<br><br>Fermer un CFA comme celui de La\u00a0Capelle, c'est mettre plus de 250\u00a0jeunes d\u00e9s\u0153uvr\u00e9s \u00e0 la rue. Ces derniers choisissent souvent leur avenir au regard de l'offre de proximit\u00e9 des formations. Vous devez comprendre cette r\u00e9alit\u00e9 rurale, monsieur le ministre. Je vous remercie par avance de votre soutien\u00a0! (\u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019enseignement et de la formation professionnels.<br><br><strong>Mme\u00a0Carole Grandjean,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019enseignement et de la formation professionnels. </i>Comme vous, nous pensons que l'apprentissage est une voie de formation favorable aux jeunes et \u00e0 leur avenir\u00a0; il a d'ailleurs particip\u00e9 \u00e0 lutter contre le ch\u00f4mage des jeunes. C'est l'une des grandes fiert\u00e9s du Gouvernement d'avoir r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9ployer une politique publique d'envergure en faisant un choix fort, celui de promouvoir l'apprentissage comme jamais, gr\u00e2ce \u00e0 des dispositions juridiques et aux moyens que nous y consacrons. Depuis 2018, nous sommes pass\u00e9s de 1\u00a0000 \u00e0 3\u00a0500\u00a0CFA et on compte d\u00e9sormais trois fois plus d'apprentis qu'il y a cinq ans. \u00c0 la rentr\u00e9e\u00a02023, plus de 900\u00a0000\u00a0nouveaux apprentis ont int\u00e9gr\u00e9 les centres de formation\u00a0; nous souhaitons qu'ils soient 1\u00a0million chaque ann\u00e9e.<br><br>Notre objectif, au fond, est assez simple. Il s'agit d'assurer un mod\u00e8le de financement qui accompagne \u00e0 un juste niveau les d\u00e9penses engag\u00e9es, tout en pr\u00e9venant le risque de marges excessives r\u00e9alis\u00e9es par certains organismes de formation. Nous avons constat\u00e9 l'existence d'\u00e9carts encore importants pour certaines certifications entre les niveaux de prise en charge et les co\u00fbts r\u00e9els engag\u00e9s par les organismes de formation. Il convient donc d'engager une d\u00e9marche de juste prix qui soit responsable du point de vue de nos finances publiques.<br><br>Pour autant, le Gouvernement n'est pas aveugle aux difficult\u00e9s que peuvent rencontrer certains petits CFA. C'est la raison pour laquelle nous avons octroy\u00e9 des moyens aux r\u00e9gions dans le cadre de la loi de 2018 pour la libert\u00e9 de choisir son avenir professionnel\u00a0: 138\u00a0millions d'euros servent \u00e0 majorer les niveaux de prise en charge, afin de maintenir dans les territoires une offre de formation de proximit\u00e9 et de qualit\u00e9, et 180\u00a0millions d'euros sont destin\u00e9s \u00e0 soutenir les investissements. C'est dire, monsieur Bricout, que nous sommes attach\u00e9s autant que vous \u00e0 l'accompagnement des centres de formation d'apprentis. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Louis Bricout.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bricout. </strong>Vous ne r\u00e9pondez pas compl\u00e8tement \u00e0 ma question, madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, surtout en ce qui concerne le besoin d'assurer des formations de proximit\u00e9 pour la jeunesse dans nos territoires ruraux.<br><br><strong>Mme\u00a0Carole Grandjean, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e.</strong> Si, justement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bricout. </strong>Les cr\u00e9dits dont il est question doivent \u00eatre absolument sauvegard\u00e9s. D'autres pistes sont possibles pour fl\u00e9cher les cr\u00e9dits vers les centres de proximit\u00e9\u00a0: d'une part, nous pourrions mieux r\u00e9partir les budgets dans les territoires, en tenant compte plus franchement de leurs besoins et du co\u00fbt des formations dispens\u00e9es\u00a0; d'autre part, nous pourrions mutualiser certaines d\u00e9penses communes aux chambres consulaires, notamment les chambres de commerce et d'industrie (CCI) et les CMA.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-18", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": "9081", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}