{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1728", "identifiant": {"numero": "1728", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Projet de loi d\u2019orientation agricole"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795354", "mandatRef": "PM835643"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833679", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019agriculture\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0alimentaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-28", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833679", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019agriculture\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0alimentaire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-28", "pageJO": "2439", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROJET DE LOI D'ORIENTATION AGRICOLE <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Juliette Vilgrain.<br><br><strong>Mme\u00a0Juliette Vilgrain. </strong>Depuis 2017, notre majorit\u00e9 se d\u00e9m\u00e8ne afin d'am\u00e9liorer le quotidien, les conditions de travail et de r\u00e9mun\u00e9ration, la couverture sociale et les retraites de nos agriculteurs. <br><br><strong>M.\u00a0Matthieu Marchio.</strong> C'est rat\u00e9\u00a0! Essayez encore\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Juliette Vilgrain. </strong>D\u00e8s 2017, les \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux de l'alimentation rassemblaient tous les acteurs concern\u00e9s pour d\u00e9battre de notre mod\u00e8le agricole et alimentaire. En 2020, la loi visant \u00e0 assurer la revalorisation des pensions de retraite agricoles en France continentale et dans les outre-mer, qui porte le minimum des pensions de retraite des chefs d'exploitation agricole \u00e0 85\u00a0% du Smic net, a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e. Quant aux trois lois Egalim, elles prot\u00e8gent les exploitations agricoles des effets du bras de fer commercial qui oppose chaque ann\u00e9e la grande distribution et les industriels du secteur agroalimentaire.<br><br>Alors que, depuis plusieurs mois, nos agriculteurs, partout en France, expriment col\u00e8re et agacement, le Premier ministre a identifi\u00e9 la semaine derni\u00e8re cinq grands axes de travail sur le sujet agricole\u00a0: l'\u00e9levage, les moyens de production, les mesures de tr\u00e9sorerie, la dignit\u00e9 du m\u00e9tier agricole et la comp\u00e9titivit\u00e9. C'est sur ce dernier point, madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l'agriculture et \u00e0 la souverainet\u00e9 alimentaire, que je souhaite vous interroger. <br><br>Alors que 150 000 exploitations seront concern\u00e9es par un d\u00e9part \u00e0 la retraite dans les prochains cinq \u00e0 sept ans, les agriculteurs r\u00e9clament des mesures fiscales favorisant les transmissions d'exploitation plus t\u00f4t et l'acc\u00e9l\u00e9ration de la modernisation de l'agriculture. Quels sont les dispositifs que le Gouvernement entend mobiliser afin de tenir compte de ces enjeux qui concernent tous nos agriculteurs ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l'agriculture et \u00e0 la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et aux infrastructures d'eau\u00a0!<i> (Sourires.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l'agriculture et \u00e0 la souverainet\u00e9 alimentaire. </i>Je vous prie d'excuser l'absence du ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire, Marc Fesneau, qui a d\u00fb se rendre \u00e0 des obs\u00e8ques et qui aurait souhait\u00e9 vous r\u00e9pondre en personne. <br><br>Vous l'avez soulign\u00e9 \u00e0 juste titre, la col\u00e8re l\u00e9gitime des agriculteurs nous conduit \u00e0 interroger l'ensemble des outils dont nous disposons pour am\u00e9liorer l'attractivit\u00e9 de la profession agricole et donner \u00e0 notre agriculture les moyens de remplir sa mission essentielle\u00a0: nourrir les Fran\u00e7ais et prot\u00e9ger notre souverainet\u00e9 alimentaire. La comp\u00e9titivit\u00e9 du secteur est essentielle pour lui permettre de produire suffisamment, pour assurer la souverainet\u00e9 alimentaire et pour accompagner la transition environnementale du secteur. Le Gouvernement est \u00e0 pied d'\u0153uvre pour garantir la comp\u00e9titivit\u00e9 de la ferme France en d\u00e9ployant un cadre fiscal et social adapt\u00e9.<br><br>Je salue la majorit\u00e9, qui a soutenu des mesures fiscales favorables d\u00e8s le projet de loi de finances pour 2024. Je pense notamment \u00e0 l'augmentation du plafond de la d\u00e9duction pour \u00e9pargne de pr\u00e9caution et \u00e0 celle du seuil d'exon\u00e9ration des plus-values. Il s'agit de dispositions concr\u00e8tes qui faciliteront l'installation et l'\u00e9pargne de pr\u00e9caution des agriculteurs.<br><br>Avec la p\u00e9rennisation de l'exon\u00e9ration de cotisations patronales pour l\u2019emploi de travailleurs occasionnels demandeurs d\u2019emploi (TODE) et le rehaussement du seuil de d\u00e9gressivit\u00e9, nous apportons, par ailleurs, un soutien d\u00e9terminant aux employeurs de travailleurs saisonniers agricoles. L\u00e0 aussi, nous agissons en faveur de la comp\u00e9titivit\u00e9 du secteur, sujet sur lequel les agriculteurs nous interpellent.<br><br>Enfin, nous avons confi\u00e9 \u00e0 l\u2019Inspection g\u00e9n\u00e9rale des finances (IGF) et au Conseil g\u00e9n\u00e9ral pour l\u2019alimentation, l\u2019agriculture et les espaces ruraux (CGAAER) une mission sur la transmission afin d'\u00e9valuer les freins fiscaux et non fiscaux au renouvellement des g\u00e9n\u00e9rations agricoles. Vous le savez, 200\u00a0000\u00a0agriculteurs vont partir \u00e0 la retraite dans les dix ans \u00e0 venir. Nous avons la responsabilit\u00e9 de faire en sorte qu'une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration les remplace dans les meilleures conditions possible et investisse dans la transition agro\u00e9cologique. La mission travaillera \u00e9galement au renforcement de l'efficacit\u00e9 de l'accompagnement des diff\u00e9rents acteurs. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-28", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-28", "pageJO": "2439", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}