{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1629", "identifiant": {"numero": "1629", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Statut des sapeurs-pompiers volontaires"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA608826", "mandatRef": "PM797256"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833676", "abrege": "Int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0des\u00a0outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-06", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833676", "abrege": "Int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0des\u00a0outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-06", "pageJO": "1492", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> STATUT DES SAPEURS-POMPIERS VOLONTAIRES <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Virginie Duby-Muller.<br><br><strong>Mme\u00a0Virginie Duby-Muller. </strong>Le mod\u00e8le du volontariat des sapeurs-pompiers fait l'objet d'attaques r\u00e9p\u00e9t\u00e9es. Vous le savez, nos services de secours et d'incendie fonctionnent de longue date avec \u00e0 la fois des pompiers professionnels et des pompiers volontaires.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> C'est important de garder les deux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Virginie Duby-Muller. </strong>Je constate en Haute-Savoie que le volontariat est une base indispensable pour assurer un maillage coh\u00e9rent et efficace dans l'ensemble du territoire.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Virginie Duby-Muller. </strong>Je tiens \u00e0 saluer les pr\u00e8s de 200\u00a0000\u00a0femmes et hommes qui s'engagent en tant que sapeurs-pompiers volontaires, en parall\u00e8le de leur vie professionnelle et personnelle. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs des groupes LR, RE, RN, LFI-NUPES, Dem, SOC, HOR, \u00c9colo-NUPES et LIOT.)</i><br><br>Or, dans une d\u00e9cision r\u00e9cente, le Comit\u00e9 europ\u00e9en des droits sociaux (CEDS), organe du Conseil de l'Europe, saisi il y a cinq ans par un syndicat, assimile les pompiers volontaires \u00e0 des travailleurs et estime qu'ils sont victimes d'un traitement discriminatoire en mati\u00e8re d'indemnisation et de temps de travail.<br><br>Dans toutes nos casernes, les pompiers se mobilisent aux c\u00f4t\u00e9s de la F\u00e9d\u00e9ration nationale des sapeurs-pompiers de France (FNSPF) et de son pr\u00e9sident Jean-Paul Bosland, qui alertent les \u00e9lus sur ce sujet fondamental. En effet, les sapeurs-pompiers volontaires repr\u00e9sentent 79\u00a0% des effectifs et effectuent 67\u00a0% du temps d'intervention. Cette d\u00e9cision, si elle \u00e9tait appliqu\u00e9e, pourrait donc entra\u00eener un risque de rupture capacitaire au sein des services d\u00e9partementaux d'incendie et de secours (Sdis) et remettrait gravement en cause notre mod\u00e8le de s\u00e9curit\u00e9 civile. En attaquant ce mod\u00e8le singulier, on risque de d\u00e9courager l'engagement des pompiers volontaires.<br><br>Rappelons \u00e9galement qu'ils attendent toujours la publication du d\u00e9cret relatif \u00e0 l'application de la mesure de bonification de leurs trimestres en vue de la retraite adopt\u00e9e par le Parlement. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LR, RN, SOC et LIOT. \u2013\u00a0M.\u00a0Romain Daubi\u00e9 applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> Eh oui\u00a0! O\u00f9 est ce d\u00e9cret\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Virginie Duby-Muller. </strong>Ne les d\u00e9cevez pas avec un d\u00e9cret au rabais qui manquerait d'ambition et s'\u00e9loignerait de l'esprit de la loi.<br><br>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, je connais votre attachement pour ces femmes et ces hommes. Je vous demande de prendre devant la repr\u00e9sentation nationale l'engagement solennel de d\u00e9fendre au niveau europ\u00e9en le mod\u00e8le fran\u00e7ais des sapeurs-pompiers volontaires, fond\u00e9 sur un engagement altruiste et citoyen. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LR et RN ainsi que sur quelques bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0! Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Vous avez raison. <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb et rires sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Pourquoi ne nous avez-vous pas r\u00e9pondu de la m\u00eame mani\u00e8re\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>La question du temps de travail des pompiers, pos\u00e9e par un syndicat de sapeurs-pompiers professionnels, suscite des interrogations dans les Sdis. Cela s'explique notamment par le manque de financement d'une partie des Sdis, li\u00e9 \u00e0 la taxe sp\u00e9ciale sur les conventions d'assurance (TSCA). Je me suis entretenu \u00e0 ce sujet avec M.\u00a0Sauvadet, pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e des d\u00e9partements de France (ADF). Effectivement, le financement ne suffit plus \u00e0 r\u00e9pondre aux demandes des d\u00e9partements, surtout des plus pauvres, dont les besoins sociaux sont consid\u00e9rables et qui comptent sur les pompiers pour compenser partiellement les lacunes de l'offre de soins. Nous devons donc nous interroger quant aux moyens n\u00e9cessaires pour recruter davantage de sapeurs-pompiers professionnels sans pour autant remettre en cause le volontariat.<br><br>D'ailleurs, les sapeurs-pompiers professionnels ne sont pas oppos\u00e9s au volontariat, puisque 40\u00a0% d'entre eux sont par ailleurs volontaires, notamment dans les casernes rurales.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Rancoule.</strong> Vous voulez supprimer le double statut\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Nous ne comptons pas appliquer la d\u00e9cision que vous \u00e9voquez et dont vous avez pris soin de pr\u00e9ciser qu'elle ne provient m\u00eame pas de la Commission europ\u00e9enne. La lettre de couverture de la Commission europ\u00e9enne garantit le statut, certes original, mais auquel nous sommes tr\u00e8s attach\u00e9s,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Julien Rancoule.</strong> On demande \u00e0 voir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u2026du volontariat dans la s\u00e9curit\u00e9 civile en France.<br><br>Vous \u00e9voquez par ailleurs l'application des dispositions relatives \u00e0 la retraite que vous avez vot\u00e9es, promise par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique lors du congr\u00e8s des sapeurs-pompiers. Il n'y aura pas de d\u00e9cret au rabais\u00a0: la loi de la R\u00e9publique sera appliqu\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Saulignac.</strong> Quand\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Nous y travaillons en ce moment.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> C'est urgent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Je recevrai d'ailleurs demain matin les repr\u00e9sentants de la FNSPF, dont le pr\u00e9sident a rendez-vous avec le ministre de l'\u00e9conomie et des finances. <br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> \u00ab\u00a0Ce n'est pas moi, c'est Bruno Le\u00a0Maire\u00a0!\u00a0\u00bb<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Je suis le premier \u00e0 regretter que ce d\u00e9cret ne soit pas encore publi\u00e9, mais je suis certain que la loi de la R\u00e9publique sera appliqu\u00e9e dans les d\u00e9lais les plus brefs\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz.</strong> C'est flou\u00a0! Et quand c'est flou, c'est qu'il y a un loup.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u2026et que la promesse du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sera tenue. Nous prendrons en consid\u00e9ration les difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par les sapeurs-pompiers volontaires, dont le grand courage fait vivre nos casernes. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE, LR et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-06", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-06", "pageJO": "1492", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}