{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG830", "identifiant": {"numero": "830", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement technique et professionnel", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DE L'ENSEIGNEMENT PROFESSIONNEL"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793716", "mandatRef": "PM796491"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801885", "abrege": "Enseignement et formation professionnels", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, charg\u00e9 de l\u2019enseignement et de la formation professionnels"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-10", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801885", "abrege": "Enseignement et formation professionnels", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, charg\u00e9 de l\u2019enseignement et de la formation professionnels"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-10", "pageJO": "4333", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DE L'ENSEIGNEMENT PROFESSIONNEL <a name=PG22></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Laurent Croizier.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier. </strong>\u00c9lectriciens, menuisiers, agents de s\u00e9curit\u00e9, ma\u00e7ons, boulangers, vendeurs, conducteurs d'engins, cuisiniers, comptables, aides-soignants, professionnels de la petite enfance ou de l'aide \u00e0 la personne\u00a0: au masculin comme au f\u00e9minin, ces m\u00e9tiers ont en commun d'\u00eatre exerc\u00e9s par des personnes qui travaillent au quotidien aupr\u00e8s des Fran\u00e7ais et, pour beaucoup d'entre eux, de s'apprendre au lyc\u00e9e professionnel.<br><br>Les d\u00e9put\u00e9s du groupe D\u00e9mocrate (MODEM et ind\u00e9pendants) consid\u00e8rent que la r\u00e9forme du lyc\u00e9e professionnel, pr\u00e9sent\u00e9e jeudi dernier par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, est un enjeu majeur pour l'avenir de notre jeunesse et un d\u00e9fi du quinquennat\u00a0: tout d'abord parce que le lyc\u00e9e professionnel accueille un lyc\u00e9en sur trois\u00a0; ensuite, parce qu'il accueille majoritairement des \u00e9l\u00e8ves qui cumulent les vuln\u00e9rabilit\u00e9s scolaires ou sociales\u00a0; enfin, parce qu'aujourd'hui encore, il est, h\u00e9las\u00a0! rarement un choix alors qu'il forme des femmes et des hommes qui seront les faiseurs de nos grandes transitions, les b\u00e2tisseurs des futures grandes innovations et les acteurs de l'accompagnement humain et social, qui nous est cher.<br><br>Pour toutes ces raisons, le groupe Dem est tr\u00e8s exigeant quant \u00e0 l'ambition de la r\u00e9forme. Le lyc\u00e9e professionnel se doit d'\u00eatre une voie de r\u00e9ussite professionnelle, une voie de r\u00e9ussite personnelle, une fili\u00e8re d'excellence. La r\u00e9forme doit porter en elle la promesse r\u00e9publicaine de l'ascenseur social. Seul un lyc\u00e9en sur deux parvient \u00e0 occuper un emploi une ann\u00e9e apr\u00e8s l'obtention de son dipl\u00f4me. Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'enseignement et de la formation professionnels, nous devons \u00e0 ces jeunes un parcours vers la r\u00e9ussite\u00a0: nous leur devons l'\u00e9galit\u00e9 des chances. L'objectif de parvenir \u00e0 100\u00a0% d'insertion professionnelle est ambitieux. Comment entendez-vous favoriser la r\u00e9ussite professionnelle en att\u00e9nuant les in\u00e9galit\u00e9s sociales qui persistent\u00a0? Comment entendez-vous agir contre le d\u00e9crochage scolaire, qui est un probl\u00e8me cl\u00e9\u00a0? En r\u00e9sum\u00e9, comment comptez-vous conforter le lyc\u00e9e professionnel dans sa mission d'ascenseur social\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019enseignement et de la formation professionnels.<br><br><strong>Mme\u00a0Carole Grandjean,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019enseignement et de la formation professionnels. </i>Je sais votre engagement dans ce domaine. Vous pouvez compter sur notre implication dans la lutte contre le d\u00e9crochage scolaire, qui est un enjeu majeur de la r\u00e9forme. En effet, un \u00e9l\u00e8ve d'un lyc\u00e9e professionnel a dix fois plus de risques de d\u00e9crocher et deux tiers des d\u00e9crocheurs viennent de la voie professionnelle. Cette situation est due, non pas aux enseignants ou aux \u00e9quipes p\u00e9dagogiques, mais aux nombreuses fragilit\u00e9s du syst\u00e8me. Orientation subie, niveau scolaire plus faible, difficult\u00e9s diverses \u2013\u00a0notamment sociales, li\u00e9es au handicap ou \u00e0 la ma\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise\u00a0\u2013, jeunesse des \u00e9l\u00e8ves\u00a0: les fragilit\u00e9s sont telles que, si nous n'agissons pas, ils ne vont pas au bout de leur parcours.<br><br>Au cours du quinquennat pr\u00e9c\u00e9dent, nous avons pris des mesures concernant l'\u00e9cole primaire. Actuellement, Pap Ndiaye entreprend une r\u00e9forme du coll\u00e8ge pour prendre en compte les fragilit\u00e9s scolaires. Nous devons faire \u00e9galement du lyc\u00e9e professionnel un acteur engag\u00e9 de la lutte contre le d\u00e9crochage. C'est pourquoi des moyens in\u00e9dits lui seront allou\u00e9s. Il b\u00e9n\u00e9ficiera en effet de plus de 1\u00a0milliard d'euros par an suppl\u00e9mentaires, qui permettront de favoriser le travail en petits groupes, de mieux prendre en consid\u00e9ration les fragilit\u00e9s scolaires, d'augmenter le nombre des options et les ouvertures culturelles, de favoriser l'estime de soi et la confiance en soi, et de faciliter les stages ainsi que l'insertion professionnelle, notamment dans le cadre du mentorat \u2013\u00a0un ensemble de partenaires nous aideront \u00e0 mieux pr\u00e9parer les \u00e9l\u00e8ves.<br><br>Il nous faut organiser la lutte contre le d\u00e9crochage avec l'\u00e9cole de la deuxi\u00e8me chance, l'\u00c9tablissement pour l\u2019insertion dans l\u2019emploi (Epide), les missions locales\u00a0: tout un r\u00e9seau de partenaires qui peuvent nous aider \u00e0 agir tr\u00e8s t\u00f4t. Nous devons \u00e9galement nous pencher sur les stages. Il s'agit d'am\u00e9liorer leur qualit\u00e9, de d\u00e9velopper un r\u00e9seau d'entreprises pour ceux qui n'en ont pas en aidant les jeunes \u00e0 rechercher celles dans lesquelles ils iront en faire et accumuler de l'exp\u00e9rience professionnelle. Enfin, nous devons favoriser l'orientation choisie, la d\u00e9couverte et l'attractivit\u00e9 des m\u00e9tiers \u2013\u00a0France\u00a02030 nous permettra d'investir afin de rendre des fili\u00e8res visibles. Parce que le pacte du lyc\u00e9e professionnel est tr\u00e8s orient\u00e9 vers cet objectif, nous n'allons l\u00e2cher aucun jeune, ni avant le certificat d'aptitude professionnelle (CAP) ou le baccalaur\u00e9at professionnel, ni apr\u00e8s le dipl\u00f4me,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci beaucoup, madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e.<br><br><strong>Mme\u00a0Carole Grandjean,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>\u2026car nous devons faire en sorte que chacun ait une solution.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-10", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-10", "pageJO": "4333", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}