{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1254", "identifiant": {"numero": "1254", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "professions de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "rapport sur le suivi des accords Laforcade"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793796", "mandatRef": "PM796536"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826648", "abrege": "Solidarit\u00e9s et familles", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et des familles"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826648", "abrege": "Solidarit\u00e9s et familles", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et des familles"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": "9268", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RAPPORT SUR LE SUIVI DES ACCORDS LAFORCADE <a name=PG25></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0David Taupiac.<br><br><strong>M.\u00a0David Taupiac. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, alors que nous commen\u00e7ons l'examen en s\u00e9ance du projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale (PLFSS) pour l'ann\u00e9e 2024, les engagements pris dans le pr\u00e9c\u00e9dent n'ont pas tous \u00e9t\u00e9 respect\u00e9s. L'ann\u00e9e derni\u00e8re, en engageant d\u00e9j\u00e0 votre responsabilit\u00e9 avec un 49.3, vous aviez n\u00e9anmoins volontairement choisi de retenir une demande de rapport formul\u00e9e par le groupe LIOT.<br><br>Ce rapport devait s'attacher \u00e0 identifier les professionnels du soin et des secteurs m\u00e9dico-social et social qui n'auraient pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des mesures de revalorisation d\u00e9cid\u00e9es dans le cadre du S\u00e9gur de la sant\u00e9 et des accords dits Laforcade. Tr\u00e8s attendu par ces personnels, il devait \u00eatre remis au Parlement fin juin\u00a0; il n'en a rien \u00e9t\u00e9.<br><br>Il n'est pas n\u00e9cessaire de vous rappeler, trois ans apr\u00e8s ces accords, les nombreuses in\u00e9galit\u00e9s qui persistent entre les personnels des structures concern\u00e9es, sans que l'on puisse avoir une vision claire de la situation. J'y inclus les \u00e9coutants du 115, dont la prime promise l'ann\u00e9e derni\u00e8re n'a pas non plus \u00e9t\u00e9 vers\u00e9e.<br><br>Il y a urgence. Nous parlons de personnels dont les salaires sont peu \u00e9lev\u00e9s \u2013\u00a0proches du Smic\u00a0\u2013 et qui, subissant de plein fouet la crise inflationniste, continuent de s'appauvrir. Consid\u00e9rant le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein, vous affirmez que pr\u00e8s de 700\u00a0000\u00a0salari\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 revaloris\u00e9s, dont 500\u00a0000 environ au titre du S\u00e9gur et des accords Laforcade. Nous nous en r\u00e9jouissons, mais combien sont encore exclus de ces revalorisations\u00a0?<br><br>Nous connaissons tous suffisamment d'exemples dans nos circonscriptions pour estimer que ce rapport apporterait une clarification bienvenue. Sachant que nos d\u00e9bats seront vraisemblablement interrompus sous peu par un nouveau recours \u00e0 l'article\u00a049.3, je regrette que nous ne puissions pas \u00e9changer sur les amendements que le groupe Libert\u00e9s, ind\u00e9pendants, outre-mer et territoires a d\u00e9pos\u00e9s, qui permettraient d'\u00e9voquer le profond d\u00e9sarroi du secteur m\u00e9dico-social. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT. \u2013\u00a0M.\u00a0Guillaume Kasbarian applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et des familles.<br><br><strong>Mme\u00a0Aurore Berg\u00e9,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et des familles. </i>J'apprends que vous n'avez pas encore re\u00e7u le rapport qui devait vous \u00eatre remis\u00a0: j'ai demand\u00e9 \u00e0 mes services qu'il vous soit communiqu\u00e9 avant la fin du mois, comme il se doit. Nous veillerons, \u00e0 l'avenir, au bon respect des d\u00e9lais \u2013\u00a0le Gouvernement le doit aux parlementaires.<br><br>J'en viens aux revalorisations et aux \u00ab\u00a0oubli\u00e9s\u00a0\u00bb du S\u00e9gur, comme ils sont commun\u00e9ment \u2013\u00a0et malheureusement\u00a0\u2013 appel\u00e9s\u00a0: 900\u00a0000\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 revaloris\u00e9es dans les \u00e9tablissements m\u00e9dico-sociaux, c'est-\u00e0-dire l'int\u00e9gralit\u00e9 du personnel des Ehpad et tous les personnels soignants et socio-\u00e9ducatifs des \u00e9tablissements et services sociaux et m\u00e9dico-sociaux (ESSMS). Ces revalorisations repr\u00e9sentent un engagement significatif de l'\u00c9tat, de 3,5\u00a0milliards d'euros.<br><br>Je veille \u00e0 ce que les erreurs du pass\u00e9 ne se reproduisent pas, de sorte que les secteurs m\u00e9dico-social et sanitaire avancent conjointement. Tel est l'esprit dans lequel nous travaillons avec Aur\u00e9lien Rousseau, Agn\u00e8s Firmin Le Bodo et Fadila Khattabi. C'est pourquoi le travail de nuit et le travail le week-end, qui ont \u00e9t\u00e9 revaloris\u00e9s dans les h\u00f4pitaux, le seront \u00e9galement dans les Ehpad publics. Cette mesure sera \u00e9tendue aux \u00e9tablissements priv\u00e9s non lucratifs, afin d'assurer une sym\u00e9trie entre les \u00e9tablissements sanitaires et les \u00e9tablissements m\u00e9dico-sociaux. Ces engagements figureront dans le PLFSS pour 2024 que vous commencerez \u00e0 examiner tout \u00e0 l'heure. Nous marchons sur deux jambes, le sanitaire et le m\u00e9dico-social, sans que l'une ne l'emporte sur l'autre ; nous devons reconna\u00eetre et revaloriser conjointement tous les professionnels du soin qui y travaillent. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": "9268", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}