{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1751", "identifiant": {"numero": "1751", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Rachat des turbines Arabelle"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793592", "mandatRef": "PM796425"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834726", "abrege": "Industrie et \u00e9nergie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie et de l\u2019\u00e9nergie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834726", "abrege": "Industrie et \u00e9nergie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie et de l\u2019\u00e9nergie"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-03", "pageJO": "2597", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RACHAT DES TURBINES ARABELLE <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0G\u00e9raldine Grangier.<br><br><strong>Mme\u00a0G\u00e9raldine Grangier . </strong>Monsieur le ministre Bruno Le Maire,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> Il est parti \u00e9crire un bouquin\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0G\u00e9raldine Grangier . </strong>\u2026alors que votre gouvernement pr\u00e9tendait depuis des mois que tout se d\u00e9roulait correctement, nous avons appris par la presse que le rachat par EDF des activit\u00e9s nucl\u00e9aires et des turbines Arabelle d\u00e9tenues par General Electric \u00e9tait bloqu\u00e9\u00a0! Vendues aux int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains par Emmanuel Macron quand il \u00e9tait ministre de Fran\u00e7ois Hollande, les turbines Arabelle sont un fleuron technologique indispensable \u00e0 nos centrales nucl\u00e9aires et \u00e0 nos exportations en ce domaine. Confront\u00e9 \u00e0 l'absurdit\u00e9 de sa propre politique anti-nucl\u00e9aire, Emmanuel Macron avait annonc\u00e9, le 10\u00a0f\u00e9vrier 2022, vouloir finalement racheter les turbines Arabelle apr\u00e8s que nos technologies ont \u00e9t\u00e9 pill\u00e9es par General Electric. Nous rachetions ainsi \u00e0 prix d'or ce que nous avions con\u00e7u et fabriqu\u00e9 quelques ann\u00e9es auparavant. Annonc\u00e9e pour le 1er\u00a0d\u00e9cembre 2023, cette vente serait donc report\u00e9e <i>sine die</i> par les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines. Le blocage serait li\u00e9 au fait que la moiti\u00e9 des carnets de commandes pour Arabelle provient de Rosatom, entreprise russe qui construit et exploite des r\u00e9acteurs partout dans le monde. Connu depuis 2014, ce fait ne d\u00e9rangeait pas le gouvernement am\u00e9ricain, qui n'a jamais int\u00e9gr\u00e9 le nucl\u00e9aire dans ses sanctions contre le r\u00e9gime russe\u2026 tant que cela arrangeait ses affaires. Pire encore, selon Le Canard encha\u00een\u00e9, les parlementaires am\u00e9ricains voudraient priver Framatom, filiale d'EDF, de son acc\u00e8s \u00e0 l'uranium de retraitement enrichi par Rosatom. Or, comme par hasard, nous sommes en concurrence avec des Am\u00e9ricains en Europe de l'Est pour remplacer les Russes dans ce secteur.<br><br>Devant la poursuite de la casse sociale et industrielle des activit\u00e9s de General Electric, on peut l\u00e9gitimement s'inqui\u00e9ter de votre silence assourdissant. Depuis 2018, les plans sociaux se succ\u00e8dent et 1\u00a0500\u00a0emplois sont en p\u00e9ril dans le Nord-Franche-Comt\u00e9\u00a0! Que compte faire le ministre pour d\u00e9nouer ce dossier afin qu'enfin la France puisse reprendre toute sa souverainet\u00e9 nucl\u00e9aire\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie et de l\u2019\u00e9nergie.<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie et de l\u2019\u00e9nergie . </i>Vous parlez d'incons\u00e9quence concernant notre politique nucl\u00e9aire alors que je vous rappelle que votre candidate \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique \u00e9tait \u00e0 fond contre le nucl\u00e9aire il y a douze ans. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe RN.) </i>Il y a sept ans, c'\u00e9tait \u00ab\u00a0p't\u00eat ben qu'oui, p't\u00eat ben qu'non\u00a0\u00bb. Et il y a deux ans, elle \u00e9tait visiblement pour.<br><br>Pour ma part, j'ai pr\u00e9sent\u00e9 devant cette assembl\u00e9e un projet de loi qui visait \u00e0 simplifier la gouvernance et \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer la relance du nucl\u00e9aire\u00a0: le lundi, vous avez vot\u00e9 contre l'article 1er, le mardi, vous avez vot\u00e9 pour, puis, une fois en s\u00e9ance, vous avez pass\u00e9 la semaine \u00e0 voter tous les articles, avant de finir par voter avec vos coll\u00e8gues contre l'ensemble du texte comme un seul homme\u00a0!<br><br>Je n'ai toujours pas compris si le Rassemblement national \u00e9tait pour ou contre la relance du nucl\u00e9aire \u2013\u00a0et vous parlez d'incons\u00e9quence\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du Gouvernement.)</i><br><br>Pour nous, les choses sont claires\u00a0: depuis le discours de Belfort, il y a un peu plus de deux ans, et la relance du nucl\u00e9aire par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul.</strong> Et avant\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026nous travaillons \u00e0 fond pour acc\u00e9l\u00e9rer cette relance et assurer la souverainet\u00e9 industrielle de la France sur cette fili\u00e8re strat\u00e9gique.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux.</strong> Deux ans, alors que vous \u00eates l\u00e0 depuis sept ans\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette .</strong> Sept ans que vous \u00eates au pouvoir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>En f\u00e9vrier 2022, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9 un accord entre EDF et General Electric pour la reprise des turbines Arabelle, ce qui permettra de compl\u00e9ter notre fili\u00e8re industrielle dans le cadre de la relance du nucl\u00e9aire.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Meizonnet .</strong> Bravo\u00a0! Quel succ\u00e8s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Depuis, nous travaillons \u00e0 la finalisation de cette transaction. Si vous connaissez un peu l'industrie, vous savez que cela prend un peu de temps \u2013\u00a0c'est tout \u00e0 fait normal.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Meizonnet.</strong> C'\u00e9tait plus facile \u00e0 vendre qu'\u00e0 acheter\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Depuis l'accord, il s'est pass\u00e9 plusieurs mois mais la proc\u00e9dure arrive \u00e0 son terme. Il fallait s'assurer que la totalit\u00e9 des autorisations r\u00e9glementaires n\u00e9cessaires dans les diff\u00e9rents pays impliqu\u00e9s soient obtenues. Peut-\u00eatre avez-vous remarqu\u00e9 qu'il y avait une guerre en Ukraine\u00a0? Elle complique un peu les choses.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux.</strong> Et vous esp\u00e9rez \u00eatre cr\u00e9dible\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Mais le chantier est en cours, et nous allons finaliser cette transaction, qui servira les int\u00e9r\u00eats de l'industrie fran\u00e7aise. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-04-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-03", "pageJO": "2597", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}