{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1407", "identifiant": {"numero": "1407", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Financement des h\u00f4pitaux en Corse"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719286", "mandatRef": "PM796353"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826644", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-06", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826644", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-06", "pageJO": "10949", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FINANCEMENT DES H\u00d4PITAUX EN CORSE <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Un peu de silence, je vous prie. La parole est \u00e0 M.\u00a0Paul-Andr\u00e9 Colombani.<br><br><strong>M.\u00a0Paul-Andr\u00e9 Colombani. </strong>Monsieur le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, je connais bien le secret m\u00e9dical, qui s\u2019impose \u00e0 moi dans l'exercice de ma profession, mais le secret statistique, je n\u2019en avais jamais entendu parler, probablement parce qu\u2019il n\u2019existe pas. C\u2019est pourtant celui que nous a oppos\u00e9 l\u2019administration pour ne pas transmettre les donn\u00e9es d\u2019une \u00e9tude \u00e9tonnante, selon laquelle il n\u2019est pas n\u00e9cessaire de rehausser les coefficients g\u00e9ographiques en Corse, en Guadeloupe et en Martinique.<br><br>Ce coefficient a pour but, je le rappelle, de compenser les surco\u00fbts li\u00e9s \u00e0 l\u2019insularit\u00e9 qui expliquent la situation financi\u00e8re d\u00e9grad\u00e9e dans laquelle se trouvent nos h\u00f4pitaux. Il est imp\u00e9ratif que la m\u00e9thode de calcul de ce coefficient soit transparente et coh\u00e9rente.<br><br>C\u2019est introduire un biais statistique majeur que de penser que le surco\u00fbt peut se limiter \u00e0 l\u2019effet prix, \u00e0 savoir les diff\u00e9rences de co\u00fbts \u00e0 volume \u00e9quivalent. C\u2019est en effet ignorer que l\u2019essentiel des activit\u00e9s et des charges exige une prise en compte des volumes r\u00e9alis\u00e9s largement inf\u00e9rieurs aux standards hexagonaux, en raison de contraintes d\u00e9mographiques et g\u00e9ographiques.<br><br>\u00c0 cet \u00e9gard, l\u2019analyse des quarante premiers groupes homog\u00e8nes de malades par \u00e9tablissement est \u00e9difiante\u00a0: leur nombre moyen est de 12\u00a0341 sur le continent contre 7\u00a0133 en Corse. De ce fait, les surco\u00fbts sont principalement li\u00e9s \u00e0 une moindre utilisation des plateaux techniques. Je vais citer un exemple tr\u00e8s parlant\u00a0: le nombre de proth\u00e8ses de hanche pos\u00e9es par \u00e9tablissement est de 27 en Corse, contre 131 sur le continent. Or il nous est impossible de regrouper l'ensemble des interventions de ce type dans un \u00e9tablissement en raison des contraintes g\u00e9ographiques.<br><br>D\u00e8s lors, il me semble urgent d\u2019associer la Corse \u00e0 la mission flash relative \u00e0 la r\u00e9\u00e9valuation des coefficients g\u00e9ographiques insulaires, dont elle est aujourd\u2019hui exclue. Nous pourrions ainsi faire valoir, avec nos amis ultramarins, une \u00e9volution de ces coefficients en ad\u00e9quation avec nos besoins et nos sp\u00e9cificit\u00e9s. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Permettez-moi d'avoir d'abord une pens\u00e9e pour l'ensemble des personnels de l'h\u00f4pital d'Ajaccio, qui ont fait face, la nuit derni\u00e8re, \u00e0 une inondation importante et \u00e0 une coupure d'\u00e9lectricit\u00e9 et qui ont install\u00e9 l'ensemble des dispositifs permettant d'\u00e9vacuer les patients sans aucun risque. Ils continuent, \u00e0 cette heure, de r\u00e9parer les avaries.<br><br>Vous \u00e9voquez une \u00e9tude de la direction de la recherche, des \u00e9tudes, de l\u2019\u00e9valuation et des statistiques (Drees) qui a conclu, en effet, qu'en Corse et dans deux d\u00e9partements ultramarins, il n'\u00e9tait pas n\u00e9cessaire de r\u00e9viser le coefficient g\u00e9ographique, mais que celui-ci devait, en revanche, \u00eatre revu \u00e0 la hausse en Guyane et \u00e0 La\u00a0R\u00e9union. Cette \u00e9tude n'est pas secr\u00e8te. Lors de nos premiers \u00e9changes, d\u00e8s ma nomination, j'ai demand\u00e9 \u00e0 la Drees de v\u00e9rifier l'absence d'\u00e9carts importants ou de probl\u00e8mes de comptabilisation. C'est un premier regard.<br><br>Je suis bien entendu tout \u00e0 fait pr\u00eat \u00e0 ce que cette \u00e9tude, r\u00e9alis\u00e9e par les services du minist\u00e8re \u00e0 ma demande, premi\u00e8rement, vous soit communiqu\u00e9e, car il n'y a pas de confiance sans transparence, et, deuxi\u00e8mement, soit discut\u00e9e, notamment du point de vue des particularit\u00e9s de la Corse. Enfin, \u00e0 la suite de la mission flash, je recevrai bient\u00f4t, avec mes \u00e9quipes, vos coll\u00e8gues ultramarins. Je crois que le coefficient g\u00e9ographique doit \u00e9galement inclure les particularit\u00e9s de la Corse.<br><br>En conclusion, ledit coefficient n'est pas le seul outil qui permette de prendre en compte les sp\u00e9cificit\u00e9s insulaires. Ainsi, l'h\u00f4pital d'Ajaccio a \u00e9t\u00e9 financ\u00e9 \u00e0 100\u00a0% par l'\u00c9tat, \u00e0 hauteur de 175\u00a0millions d'euros\u00a0; c'est la manifestation de notre engagement aux c\u00f4t\u00e9s de votre \u00eele. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-06", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-06", "pageJO": "10949", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}