{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG668", "identifiant": {"numero": "668", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "banques et \u00e9tablissements financiers", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "FAILLITE DE LA SILICON VALLEY BANK"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795672", "mandatRef": "PM797616"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791591", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791591", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": "2470", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "<p> </p><p align=\"CENTER\"> FAILLITE DE LA SILICON VALLEY BANK <a name=PG29></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Arnaud Le\u00a0Gall.<br><br><strong>M.\u00a0Arnaud Le\u00a0Gall. </strong>La semaine derni\u00e8re, monsieur le ministre de l'\u00e9conomie et des finances, la Silicon Valley Bank (SVB), qui affichait 210\u00a0milliards de dollars d\u2019actifs, s'est effondr\u00e9e\u00a0; cette faillite bancaire est la deuxi\u00e8me plus importante de l'histoire am\u00e9ricaine. Vos d\u00e9clarations, suivant lesquelles la situation en Europe n'aurait aucun rapport avec celle des \u00c9tats-Unis, n'ont pas emp\u00each\u00e9 la baisse du CAC40, due notamment \u00e0 la chute des actions de la BNP et de la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale. Le capitalisme financiaris\u00e9 repose avant tout sur une confiance tr\u00e8s al\u00e9atoire\u00a0: dans ce syst\u00e8me fou, pourquoi les joueurs se fieraient-ils \u00e0 la parole d'un croupier alors que sont r\u00e9unis tous les ingr\u00e9dients d'une crise\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Les acteurs qui donnent le la sur les march\u00e9s financiers n'ignorent pas que les politiques appliqu\u00e9es en Europe, notamment en France, sont similaires \u00e0 celles qui, aux \u00c9tats-Unis, ont entra\u00een\u00e9 cette situation\u00a0!<br><br>En effet, au-del\u00e0 des diff\u00e9rences touchant la r\u00e9glementation bancaire que vous avez soulign\u00e9es, la faillite de la SVB tient avant tout au d\u00e9versement d'argent gratuit durant la pand\u00e9mie. Op\u00e9r\u00e9 sans aucune contrepartie en mati\u00e8re d'investissement dans l'\u00e9conomie productive, il a aliment\u00e9 des bulles financi\u00e8res <i>(M\u00eames mouvements)</i>, lesquelles menacent d\u00e9sormais d'\u00e9clater avec pertes et fracas en raison du choix des banques centrales d'augmenter les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat, pr\u00e9tendument pour lutter contre l'inflation.<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Tout \u00e0 fait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Arnaud Le\u00a0Gall. </strong>Pourtant, comme le Fonds mon\u00e9taire international (FMI) le reconna\u00eet lui-m\u00eame, l'inflation actuelle ne d\u00e9coule pas d'une boucle salaires-prix, mais d'une boucle p\u00e9nurie-profits, la hausse des taux visant en r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 exercer une pression \u00e0 la baisse sur les salaires, afin d'accro\u00eetre les marges des entreprises et de conserver aux actionnaires leur r\u00e9mun\u00e9ration. Seulement, cette strat\u00e9gie consistant \u00e0 faire payer l'inflation aux plus pauvres menace d\u00e9sormais de provoquer une nouvelle crise, dont les effets sur notre \u00e9conomie seraient incommensurables.<br><br>Il est urgent de changer de politique \u00e9conomique et mon\u00e9taire. Vous d\u00e9ciderez-vous \u00e0 engager un bras de fer afin que la Banque centrale europ\u00e9enne (BCE) agisse en ce sens <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES)</i>, ainsi qu'\u00e0 soumettre les aides aux entreprises, en particulier bancaires, \u00e0 des conditions en mati\u00e8re d'investissement dans l'\u00e9conomie productive\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Ils en sont incapables\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Arnaud Le\u00a0Gall. </strong>Enfin, ne voyez-vous pas dans le cataclysme qui menace une nouvelle raison d'abandonner un projet de r\u00e9forme des retraites qui cr\u00e9erait encore plus de ch\u00f4mage\u00a0? <i>(\u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie.</strong> Qui vivra verra\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Votre question est partie de la SVB pour passer par l'inflation, la BCE, et arriver \u00e0 la r\u00e9forme des retraites\u00a0: c'est un long chemin\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> C'est une vision d'ensemble\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>En outre, je suis surpris de votre fascination pour les \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique, dont je rappelle que le syst\u00e8me bancaire n'a rien \u00e0 voir avec celui de l'Union europ\u00e9enne.<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Et la mondialisation financi\u00e8re, \u00e7a n'existe pas\u00a0? La crise de 2008 n'a-t-elle pas eu lieu\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Nous d\u00e9fendons le syst\u00e8me europ\u00e9en, plus protecteur, qui \u00e9vite qu'on ne joue comme au casino avec les \u00e9conomies de nos compatriotes, qui repose sur des actifs tr\u00e8s diversifi\u00e9s alors que la SVB s'en tenait aux valeurs de la <i>tech</i>. Nous exigeons que les risques pris par les banques aient une contrepartie en capital\u00a0; nous refusons, je le r\u00e9p\u00e8te, qu'elles soient expos\u00e9es \u00e0 un seul type d'actifs (Exclamations sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES), donc au risque d'\u00e9cart de taux \u00e0 l'origine de la faillite de la SVB.<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Et la d\u00e9r\u00e9gulation du syst\u00e8me financier depuis vingt ans, elle ne pr\u00e9sente pas de risques\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>M.\u00a0Trump avait d\u00e9cid\u00e9 de ne pas \u00e9tendre aux \u00e9tablissements r\u00e9gionaux le dispositif am\u00e9ricain de supervision bancaire\u00a0: libre \u00e0 vous de d\u00e9fendre ses choix,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Il vous tenait en laisse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026nous pr\u00e9f\u00e9rons ceux de l'Europe et de la BCE ! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. - Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme.</strong> Belle chute\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Arnaud Le\u00a0Gall.<br><br><strong>M.\u00a0Arnaud Le\u00a0Gall. </strong>Les Fran\u00e7ais sauront, le moment venu, ce que valait cette r\u00e9ponse caricaturale\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><b"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": "2470", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}