{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG942", "identifiant": {"numero": "942", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "D\u00c9TENUS ATTEINTS DE TROUBLES PSYCHIATRIQUES EN OUTRE-MER"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795820", "mandatRef": "PM797700"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": "5504", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9TENUS ATTEINTS DE TROUBLES PSYCHIATRIQUES EN OUTRE-MER <a name=PG21></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Marcellin Nadeau.<br><br><strong>M.\u00a0Marcellin Nadeau. </strong>Monsieur le garde des sceaux, vous vous \u00eates rendu r\u00e9cemment aux Antilles et avez pu constater la situation, \u00f4 combien difficile, d\u2019exercice des missions de justice en Martinique comme en Guadeloupe.<br><br>Si elle est pr\u00e9occupante dans l\u2019Hexagone, la situation des prisons est dramatique dans les territoires d'outre-mer. C\u2019est vrai non seulement aux Antilles mais aussi \u00e0 La\u00a0R\u00e9union, comme en t\u00e9moignent les d\u00e9put\u00e9s r\u00e9unionnais, et \u00e0 Mayotte, comme l\u2019atteste le mouvement de gr\u00e8ve qui touche la prison.<br><br>J'appelle votre attention sur les centres p\u00e9nitentiaires dans nos r\u00e9gions qui ne disposent d\u2019aucune unit\u00e9 hospitali\u00e8re sp\u00e9cialement am\u00e9nag\u00e9e (UHSA) pour la prise en charge psychiatrique ni d'unit\u00e9 hospitali\u00e8re s\u00e9curis\u00e9e interr\u00e9gionale (UHSI) pour les soins somatiques. Ils ne disposent ni d\u2019\u00e9quipe r\u00e9gionale d\u2019intervention et de s\u00e9curit\u00e9 (Eris) ni de p\u00f4les de rattachement des extractions judiciaires (Prej).<br><br>En Martinique, pour prendre en charge m\u00e9dicalement les d\u00e9tenus, il n\u2019y a que cinq chambres sanitaires carc\u00e9rales au centre hospitalier universitaire (CHU) de Martinique situ\u00e9 \u00e0 Fort-de-France. Nous avons pu constater, lors d\u2019une visite, l'\u00e9tat des plus indignes dans lequel elles se trouvaient, un \u00e9tat honteux pour un \u00c9tat r\u00e9publicain.<br><br>La Martinique, la Guadeloupe, comme la Guyane et La\u00a0R\u00e9union ont pourtant grand besoin de ces unit\u00e9s sanitaires sp\u00e9cialis\u00e9es. Ces territoires sont frapp\u00e9s d\u2019une double peine\u00a0: une partie de leur population carc\u00e9rale vieillit et a donc besoin de soins plus r\u00e9guliers et plus constants\u00a0; l'autre partie est compos\u00e9e de d\u00e9tenus de plus en plus jeunes qui souffrent de pathologies sp\u00e9cifiques n\u00e9cessitant un accompagnement sanitaire et surtout psychologique.<br><br>Magistrats, m\u00e9decins, professionnels p\u00e9nitentiaires sont unanimes\u00a0: il faut implanter UHSA, UHSI, Eris et Prej, en Martinique, en Guadeloupe et \u00e0 La\u00a0R\u00e9union.<br><br>Ma question est donc simple, monsieur le ministre\u00a0: \u00e0 quand l'implantation de ces structures dans nos pays afin de r\u00e9sorber cette trop importante et grave in\u00e9galit\u00e9 structurelle entre l'Hexagone et les territoires d'outre-mer, singuli\u00e8rement la Martinique\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0S\u00e9bastien Peytavie applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Je vous prie d'excuser le garde des sceaux, en ce moment au S\u00e9nat pour l'examen du projet de loi d'orientation et de programmation du minist\u00e8re de la justice, examen \u00e0 l'occasion duquel il est pr\u00e9cis\u00e9ment question d'engager de nouveaux moyens.<br><br>Vous posez des questions l\u00e9gitimes sur un sujet que le garde des sceaux et le Gouvernement prennent tr\u00e8s au s\u00e9rieux.<br><br>Vous savez qu'un plan pour cr\u00e9er 15\u00a0000\u00a0places suppl\u00e9mentaires de prison est actuellement d\u00e9ploy\u00e9. Il constitue un levier p\u00e9renne pour r\u00e9duire la surpopulation carc\u00e9rale et am\u00e9liorer de fait les conditions de d\u00e9tention et de travail pour les personnels.<br><br>Vous l'avez rappel\u00e9, le garde des sceaux s'est r\u00e9cemment rendu en Martinique\u00a0; vous connaissez l'attention qu'il porte \u00e0 votre territoire. Il a pos\u00e9 \u00e0 Ducos, le mois dernier, la premi\u00e8re pierre d'une des douze structures d'accompagnement vers la sortie du territoire national. Il y a \u00e9galement inaugur\u00e9 le premier atelier en outre-mer du service de l'emploi p\u00e9nitentiaire qui permet aux d\u00e9tenus qui le souhaitent de travailler. Les services de l'administration p\u00e9nitentiaire \u0153uvrent avec l'h\u00f4pital pour am\u00e9liorer concr\u00e8tement la prise en charge des d\u00e9tenus qui ont besoin de soins.<br><br>Si nous ne pouvons pas pour le moment vous annoncer formellement la cr\u00e9ation d'UHSI ou d'UHSA, nous pouvons vous assurer qu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, huit chambres s\u00e9curis\u00e9es seront disponibles \u00e0 l'h\u00f4pital pour assurer la prise en charge somatique mais aussi psychiatrique la plus adapt\u00e9e possible. Une feuille de route sant\u00e9-justice 2023-2028, visant \u00e0 am\u00e9liorer l'ensemble des dispositifs d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la prise en charge sanitaire des d\u00e9tenus, est en cours de r\u00e9daction.<br><br>La s\u00e9curit\u00e9 p\u00e9nitentiaire est une pr\u00e9occupation majeure du garde des sceaux. Une \u00e9quipe locale de s\u00e9curit\u00e9 p\u00e9nitentiaire sera d\u00e9ploy\u00e9e pendant l'automne prochain \u00e0 Ducos.<br><br>Ce type de d\u00e9marche est \u00e9galement pr\u00e9vu pour les autres territoires ultramarins que vous avez cit\u00e9s. L'outre-mer est \u00e9loign\u00e9 g\u00e9ographiquement mais tr\u00e8s pr\u00e9sent dans l'action du minist\u00e8re et du Gouvernement.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Marcellin Nadeau \u2013\u00a0auquel il ne reste que deux secondes.<br><br><strong>M.\u00a0Marcellin Nadeau. </strong>Notre conviction est la suivante\u00a0: les ministres font un petit tour et puis s'en vont, mais nos probl\u00e8mes restent entiers. Donnez-nous ces structures\u00a0: nous en avons besoin. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": "5504", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}