{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1386", "identifiant": {"numero": "1386", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "imp\u00f4ts locaux", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Taxe d\u2019habitation"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794058", "mandatRef": "PM796686"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801877", "abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-29", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801877", "abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-29", "pageJO": "10610", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TAXE D'HABITATION <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Justine Gruet.<br><br><strong>Mme\u00a0Justine Gruet. </strong>Ma question aurait pu int\u00e9resser les d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Mohamed Laqhila.</strong> Ils ne sont plus l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Justine Gruet. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, ces derniers jours, des milliers de nos concitoyens ont re\u00e7u un avis de taxe d'habitation.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> M. Le Maire n'est pas l\u00e0 pour r\u00e9pondre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Justine Gruet. </strong>Recevoir un courrier de l'administration fiscale n'a, certes, rien d'\u00e9tonnant, mais il est autrement plus incongru que des enfants en aient \u00e9t\u00e9 destinataires\u00a0! Comment en est-on arriv\u00e9s \u00e0 cette situation ubuesque\u00a0? Eh bien, parce que l'administration a d\u00e9cid\u00e9 de tout automatiser, en confiant la gestion des imp\u00f4ts locaux \u00e0 la plateforme \u00ab\u00a0g\u00e9rer mes biens immobiliers\u00a0\u00bb. Les contribuables auraient donc commis des erreurs en renseignant leurs donn\u00e9es. Or il ne s'agit pas d'un simple bug informatique, qui aurait provoqu\u00e9 des erreurs \u00e0 la marge.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> D'\u00e9normes erreurs\u00a0! C'est un fiasco.<br><br><strong>Mme\u00a0Justine Gruet. </strong>C'est un probl\u00e8me plus profond et grave, r\u00e9v\u00e9lateur d'une d\u00e9rive d'hypercentralisation, d\u00e9connect\u00e9e de tout bon sens. Les Fran\u00e7ais font face dans leurs d\u00e9marches \u00e0 de vraies difficult\u00e9s, que l'administration entretient et amplifie.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Justine Gruet. </strong>Notre pays d\u00e9tient le bien triste record du niveau d'imposition, de taxe et de cotisation le plus \u00e9lev\u00e9 d'Europe.<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Anthoine.</strong> Eh oui, malheureusement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Justine Gruet. </strong>Pourtant, nos services publics sont de moins en moins efficients, de moins en moins pr\u00e9sents dans nos territoires. Nos compatriotes n'ont plus d'interlocuteurs en face d'eux. Malgr\u00e9 leur bonne volont\u00e9, ce ne sont pas les agents de maisons France Services qui pourront tout r\u00e9gler. On voit le r\u00e9sultat de la renationalisation de la taxe d'habitation, qui, n'\u00e9tant plus un imp\u00f4t local, a perdu l'efficacit\u00e9 de nos territoires qui ma\u00eetrisaient parfaitement le sujet. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Merci Macron\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Une d\u00e9cision injuste\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Justine Gruet. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, ma question est la suivante\u00a0: quand en finirons-nous avec cette technocratie qui se pose en nouvelle classe dirigeante et prend des d\u00e9cisions d\u00e9connect\u00e9es de la r\u00e9alit\u00e9 de nos concitoyens\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> C'est le moins que l'on puisse dire\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Justine Gruet. </strong>\u2026aboutissant \u00e0 des situations surr\u00e9alistes\u00a0? Le pouvoir d\u00e9cisionnel de l\u2019administration fait reculer celui des \u00e9lus de terrain. \u00cates-vous pr\u00eate \u00e0 redonner \u00e0 chacun son r\u00f4le et le sens de sa mission\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Surtout du tourisme\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme. </i>Je vous prie d'excuser l'absence de Bruno Le\u00a0Maire, qui\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> N'est jamais l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026est en Nouvelle-Cal\u00e9donie. Mais je suis l\u00e0 pour vous apporter une r\u00e9ponse.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ce n'est pas la m\u00eame chose.<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Bruno Le\u00a0Maire l'a dit clairement la semaine pass\u00e9e\u00a0: il ne s'agit pas d'un bug de la plateforme \u00ab\u00a0G\u00e9rer mes biens immobiliers\u00a0\u00bb, mais bel et bien d'une erreur dans un processus que l'on peut qualifier d'industriel,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> C'est bien le probl\u00e8me\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026puisqu'il regroupe 39\u00a0millions de foyers fiscaux, 24\u00a0millions de propri\u00e9taires et 4\u00a0millions d'avis de taxe d'habitation sur les r\u00e9sidences secondaires \u00e9mis chaque ann\u00e9e. Il n'est pas question de nous d\u00e9fausser de cette erreur en disant que la machine a mal g\u00e9r\u00e9. C'est l'humain et le processus lui-m\u00eame qui sont en cause, et c'est enti\u00e8rement notre faute. J'ai \u00e0 c\u0153ur de le pr\u00e9ciser.<br><br>Chaque ann\u00e9e, nous recevons entre 250\u00a0000 et 440\u00a0000\u00a0contestations de la taxe d'habitation sur les r\u00e9sidences secondaires dont la large majorit\u00e9 est li\u00e9e \u00e0 des changements d'adresse non signal\u00e9s. C'est encore la raison principale des avis envoy\u00e9s \u00e0 tort cette ann\u00e9e,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Absolument pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> J'ai re\u00e7u un avis de taxe d'habitation sur les r\u00e9sidences secondaires pour ma permanence\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026par exemple quand des locataires ne nous ont pas signal\u00e9 leur changement d'adresse sur leur d\u00e9claration automatique de revenus alors que les propri\u00e9taires, eux, l'ont fait. R\u00e9sultat\u00a0: deux adresses pour une m\u00eame personne, ce qui entra\u00eene l'\u00e9mission d'un avis de taxe d'habitation sur les r\u00e9sidences secondaires. Ce probl\u00e8me concerne principalement les jeunes, qui d\u00e9m\u00e9nagent souvent. J'insiste donc sur la n\u00e9cessit\u00e9 pour chacun de v\u00e9rifier et de modifier son adresse, m\u00eame sur les d\u00e9clarations automatiques.<br><br>Bruno Le\u00a0Maire a pr\u00e9cis\u00e9 que la correction de l'erreur serait automatique\u00a0; en un mot, il n'y a rien \u00e0 faire.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0! Ce n'est pas automatique.<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>La direction g\u00e9n\u00e9rale des finances publiques est en train de corriger l'erreur et elle s'en excuse. <i>(Mme\u00a0Nadia Hai applaudit.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-29", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-29", "pageJO": "10610", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}