{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1625", "identifiant": {"numero": "1625", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "In\u00e9galit\u00e9s sociales dans le syst\u00e8me \u00e9ducatif"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794154", "mandatRef": "PM796743"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834720", "abrege": "\u00c9ducation et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-06", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834720", "abrege": "\u00c9ducation et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-06", "pageJO": "1488", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> IN\u00c9GALIT\u00c9S SOCIALES DANS LE SYST\u00c8ME \u00c9DUCATIF <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Claude Raux.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Claude Raux. </strong>Madame la ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, votre nomination a \u00e9t\u00e9 ressentie comme un soulagement par une \u00e9cole publique en souffrance, personne ne peut le nier. Toutefois, ce soulagement ne durera pas si votre r\u00f4le se limite \u00e0 mener des r\u00e9formes dont vous ne semblez pas pleinement convaincue. Il ne se passe pas un jour sans que nous ne mesurions l'\u00e9cart entre, d'une part, les beaux discours et la pauvret\u00e9 des annonces, d'autre part, les r\u00e9alit\u00e9s palpables de notre syst\u00e8me \u00e9ducatif. <br><br>Le dernier rapport Pisa \u2013\u00a0Programme international pour le suivi des acquis des \u00e9l\u00e8ves\u00a0\u2013 d\u00e9montre bien que la France est dot\u00e9e de l'un des syst\u00e8mes \u00e9ducatifs qui reproduit le plus les in\u00e9galit\u00e9s sociales. C'est un coup de canif dans la promesse r\u00e9publicaine\u00a0!<br><br>Il faut reconna\u00eetre une certaine coh\u00e9rence dans votre politique \u00e9ducative\u00a0: l'orchestration de l'assignation sociale. L\u00e0 o\u00f9 tout se joue, l\u00e0 o\u00f9 les in\u00e9galit\u00e9s se cristallisent le plus, vous vous enfermez dans une logique plus comptable que p\u00e9dagogique, dont les fermetures de classes sont une illustration toujours traumatisante. L\u00e0 o\u00f9 la mixit\u00e9 sociale devrait se renforcer, vous d\u00e9cidez de cr\u00e9er des groupes de niveaux, qui instaurent au coll\u00e8ge une s\u00e9gr\u00e9gation entre bons et mauvais \u00e9l\u00e8ves. Que restera-t-il du \u00ab\u00a0choc des savoirs\u00a0\u00bb si ce n'est un choc des classes\u00a0? L\u00e0 o\u00f9 les jeunes lyc\u00e9ens ont \u00e0 d\u00e9cider de leurs choix professionnels, vous concr\u00e9tisez un syst\u00e8me d'orientation subie, comme le montre la r\u00e9forme en cours du lyc\u00e9e professionnel.<br><br>Vous allez accro\u00eetre les in\u00e9galit\u00e9s et pour le masquer, vous avez recours \u00e0 un subterfuge, je veux parler de cette solution r\u00e9trograde pr\u00eate \u00e0 l'emploi qu'est l'uniforme. L'\u00e9ducation n'est le domaine r\u00e9serv\u00e9 de personne. Elle est l'affaire des familles, des \u00e9l\u00e8ves, des personnels dont l'implication ne se d\u00e9ment jamais. Elle est l'affaire aussi du Conseil sup\u00e9rieur de l'\u00e9ducation (CSE) qui s'est prononc\u00e9 contre vos r\u00e9formes. L'\u00e9ducation est \u00e9galement l'affaire de la soci\u00e9t\u00e9, bref de celles et ceux que nous, parlementaires, repr\u00e9sentons. Le Parlement sera-t-il amen\u00e9 un jour \u00e0 se prononcer sur les choix et enjeux \u00e9ducatifs\u00a0? <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Comme je l'ai dit \u00e0 plusieurs reprises, je pense que l'\u00e9cole doit pr\u00e9cis\u00e9ment lutter contre la reproduction des in\u00e9galit\u00e9s sociales.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Claude Raux.</strong> Bien s\u00fbr\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> ministre . </i>C'est bien ce que nous souhaitons faire.<i> (\u00ab\u00a0C'est faux\u00a0!\u00a0\u00bb sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Les r\u00e9sultats des \u00e9tudes Pisa montrent que l'\u00e9cole n'est pas suffisamment efficace pour r\u00e9duire la corr\u00e9lation entre in\u00e9galit\u00e9s sociales et in\u00e9galit\u00e9s scolaires.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme.</strong> Demandez aux gens de Stanislas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> ministre. </i>Nous prenons des mesures pour rem\u00e9dier \u00e0 cette situation. Nous le faisons d'ores et d\u00e9j\u00e0 gr\u00e2ce aux actions men\u00e9es autour du choc des savoirs et nous nous emploierons \u00e0 prendre en charge chacun des \u00e9l\u00e8ves en tenant compte de ses sp\u00e9cificit\u00e9s. Comme j'ai eu l'occasion de le dire \u00e0 plusieurs reprises, je veillerai \u00e0 ce que l'\u00e9cole ne soit pas celle du tri social.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> C'est pourtant bien le cas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> La carte scolaire en est la preuve\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> ministre . </i>C'est une exigence forte que nous avons tous ensemble.<br><br>D'autres dispositions y contribueront, qu'il s'agisse de l'\u00e9largissement du d\u00e9doublement des classes en grande section de maternelle ou de l'am\u00e9lioration de l'orientation au lyc\u00e9e. Tout cela nous permet de lutter contre le tri social, dimension \u00e0 laquelle je serai particuli\u00e8rement attentive.<br><br>Je souhaite \u00e9galement d\u00e9ployer une politique en faveur des territoires \u00e9ducatifs ruraux, qui constitue un point majeur. Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre \u00c9lisabeth Borne avait pris des mesures fortes en ce domaine. Je veillerai \u00e0 ce qu'elles soient appliqu\u00e9es et \u00e0 ce que les observatoires de la ruralit\u00e9 soient d\u00e9velopp\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> ministre. </i>C'est aussi l'un des \u00e9l\u00e9ments qui nous permettra de lutter contre l'assignation sociale de nos \u00e9l\u00e8ves. Soyez assur\u00e9 de la force de ma volont\u00e9 et de la fermet\u00e9 de ma d\u00e9termination. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-06", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-06", "pageJO": "1488", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}