{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1323", "identifiant": {"numero": "1323", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "action humanitaire", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Urgence humanitaire \u00e0 Gaza"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721896", "mandatRef": "PM797664"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791595", "abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791595", "abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": "10084", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> URGENCE HUMANITAIRE \u00c0 GAZA <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Elsa Faucillon.<br><br><strong>Mme\u00a0Elsa Faucillon. </strong>\u00c0 Gaza, ceux qui survivent aux bombes risquent de mourir de faim, de soif, ou faute de soins. Au total, 11\u00a0240\u00a0Palestiniens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par les bombardements isra\u00e9liens depuis les attaques terroristes du Hamas. Gaza est devenu un cimeti\u00e8re pour enfants\u00a0: 4\u00a0630 sont d\u00e9j\u00e0 morts.<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Mensonge\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Elsa Faucillon. </strong>Alors que les h\u00f4pitaux b\u00e9n\u00e9ficient d'une protection particuli\u00e8re en vertu du droit international humanitaire, des t\u00e9moignages et des images d'horreur nous proviennent de l'h\u00f4pital Al-Shifa. \u00c0 Gaza, au moins vingt-deux des trente-cinq h\u00f4pitaux sont en arr\u00eat total ou partiel en raison de la p\u00e9nurie de carburant. Sans \u00e9lectricit\u00e9, eau ou nourriture, le chaos r\u00e8gne.<br><br>Selon le Bureau de la coordination des affaires humanitaires (Ocha) \u2013\u00a0une agence onusienne\u00a0\u2013, le nombre de d\u00e9plac\u00e9s s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 1,6\u00a0million de personnes, sur les 2,4\u00a0millions de Gazaouis. Dans le m\u00eame temps, nous assistons en Cisjordanie \u00e0 des centaines d'attaques de colons et \u00e0 des expulsions de communaut\u00e9s b\u00e9douines. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES, ainsi que sur quelques bancs du groupe SOC.)</i> En effet, 194\u00a0Palestiniens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par l'arm\u00e9e et par des milices de colons, des ministres isra\u00e9liens \u00e9tant all\u00e9s jusqu'\u00e0 se mettre en sc\u00e8ne en train de leur distribuer des armes.<br><br>Cela traduit le projet de Benyamin Netanyahou, qui est le m\u00eame qu'avant les attaques du Hamas, en l'occurrence l'occupation compl\u00e8te de la Palestine. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Mich\u00e8le Tabarot.</strong> Venez voir les images \u00e0 dix-sept heures trente, cela vous fera du bien\u00a0! <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Elsa Faucillon. </strong>\u00c0 Gaza, l'escalade vengeresse se transforme m\u00eame en nettoyage ethnique.<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Quelle honte\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Elsa Faucillon. </strong>Depuis 1948, 104\u00a0r\u00e9solutions de l'ONU sur la situation en Palestine sont rest\u00e9es lettre morte. Pendant cette p\u00e9riode, la communaut\u00e9 internationale est rest\u00e9e inerte, silencieuse, et donc impuissante. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES \u2013\u00a0Exclamations sur quelques bancs des groupes RN et LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul.</strong> Arr\u00eatez, c'est n'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Elsa Faucillon. </strong>Il y a quelques jours, Emmanuel Macron a exprim\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'aller vers un cessez-le-feu. Enfin\u00a0! Cette d\u00e9claration a n\u00e9anmoins \u00e9t\u00e9 contredite ensuite, apr\u00e8s un entretien avec le pr\u00e9sident isra\u00e9lien.<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> C'est \u00e9lectoraliste\u00a0! Vous soutenez les islamistes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Elsa Faucillon. </strong>La paix vous para\u00eet peut-\u00eatre impensable\u00a0: nous croyons qu'elle est possible.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, ch\u00e8re coll\u00e8gue.<br><br><strong>Mme\u00a0Elsa Faucillon. </strong>Elle n\u00e9cessite des actes forts. Tout doit \u00eatre fait pour le cessez-le-feu. <i>(Les membres des groupes GDR-NUPES et LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent. \u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES, ainsi que sur quelques bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Quelle est l'urgence \u00e0 Gaza\u00a0? La premi\u00e8re urgence est bien s\u00fbr humanitaire.<br><br><strong>M.\u00a0Ren\u00e9 Pilato.</strong> Cessez-le-feu\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre . </i>L'aide stock\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 \u00e9gyptien doit \u00eatre achemin\u00e9e \u00e0 la population civile de Gaza pour r\u00e9pondre aux besoins criants des populations. L'urgence est bien celle-ci\u00a0: ne pas laisser une catastrophe humanitaire s'aggraver et apporter de l'aide de fa\u00e7on urgente et durable.<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Cessez-le-feu\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre . </i>Bien s\u00fbr, cela impose une pause dans les op\u00e9rations militaires, pour que les soignants puissent entrer sur le territoire, pour que l'aide puisse \u00eatre distribu\u00e9e, pour que les bless\u00e9s les plus graves puissent \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Ren\u00e9 Pilato et Mme\u00a0Sabrina Sebaihi .</strong> Cessez-le feu\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre . </i>Il faut d\u00e8s lors \u00eatre pragmatiques. Que peut-on aujourd'hui obtenir \u2013\u00a0je dis bien aujourd'hui\u00a0? Une tr\u00eave humanitaire, imm\u00e9diate,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Pour que le Hamas puisse se r\u00e9armer\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre . </i>\u2026qui pourra ensuite mener \u00e0 un cessez-le-feu.<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib et M.\u00a0Philippe Juvin .</strong> Il faut que les otages soient lib\u00e9r\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre . </i>C'est ce consensus international que la France a contribu\u00e9 \u00e0 forger lors de la conf\u00e9rence humanitaire qu'elle a organis\u00e9e jeudi dernier. J'insiste, il faut que cette pause intervienne le plus rapidement possible et, sans attendre, il faut \u0153uvrer \u00e0 un cessez-le-feu et \u00e0 la restauration d'une perspective politique. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> En lib\u00e9rant les otages\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre . </i>Je pr\u00e9cise qu'il ne faut pas que cette action permette au Hamas de reconstituer ses capacit\u00e9s et de mener ses actions terroristes, car nul ne doit oublier l'objectif de cette organisation terroriste, et, surtout, ce qui s'est pass\u00e9 le 7\u00a0octobre.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il n'y a pas de \u00ab\u00a0en m\u00eame temps\u00a0\u00bb possible sur cette question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre . </i>Ne l'oublions pas. Rien ne justifie jamais le terrorisme. <i>(Applaudissement sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard, M.\u00a0Meyer Habib et Mme\u00a0Isabelle P\u00e9rigault .</strong> Il faut que les otages soient lib\u00e9r\u00e9s\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": "10084", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}