{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1050", "identifiant": {"numero": "1050", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "police", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "LIEN ENTRE LA POLICE ET LA POPULATION"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795636", "mandatRef": "PM797601"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": "6871", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LIEN ENTRE LA POLICE ET LA POPULATION <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Benjamin Lucas.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas. </strong>Malik Oussekine, A\u00efssa Ihich, Fabrice Fernandez, Zyed Benna, Bouna Traor\u00e9, Lamine Dieng, Luigi Duquenet, R\u00e9mi Fraisse, Adama Traor\u00e9, Aboubacar Fofana, Zineb Redouane, Steve Maia Cani\u00e7o, C\u00e9dric Chouviat, Mohamed Gabsi, Alhoussein Camara, Nahel <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES. \u2013\u00a0Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent)</i>\u00a0: ces noms, ce sont des vies arrach\u00e9es, des familles endeuill\u00e9es, des villes meurtries par une m\u00e9moire traumatique que le temps n\u2019efface jamais.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Taite.</strong> Et les familles des gendarmes, des policiers, des pompiers, vous y pensez\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas. </strong>Quand vous niez la r\u00e9alit\u00e9 des violences polici\u00e8res ou des contr\u00f4les au faci\u00e8s, vous refusez de porter un regard lucide \u2013\u00a0qui devrait \u00eatre celui d'une grande d\u00e9mocratie comme la n\u00f4tre\u00a0\u2013 sur le r\u00e9el.<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, pour que les m\u00eames causes ne produisent pas les m\u00eames effets, allez-vous enfin reconna\u00eetre la r\u00e9alit\u00e9 et mettre autour de la table les citoyens, les \u00e9lus locaux, les associations, les \u00e9ducateurs, les fonctionnaires de police afin d'\u00e9tudier les moyens de r\u00e9tablir un lien de confiance entre l'ensemble de la population et la police r\u00e9publicaine\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Les Fran\u00e7ais aiment la police. C'est vous qui ne l'aimez pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Taite.</strong> C'est vous qui d\u00e9truisez ce lien\u00a0! C'est vous qui dites que la police tue\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et bient\u00f4t \u00e0 l'ext\u00e9rieur\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>\u2026et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Dive.</strong> Va-t-on citer les familles des policiers\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Qu'il faille am\u00e9liorer sans cesse le travail des agents publics et, singuli\u00e8rement, celui des forces de l'ordre, c'est une \u00e9vidence.<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Ce n'est pas une am\u00e9lioration qu'il faut, c'est un changement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Il fallait \u00e0 coup s\u00fbr allonger la formation des gardiens de la paix. C'est cette majorit\u00e9 qui l'a allong\u00e9e, de quatre mois.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> \u00c7a ne se voit pas\u2026<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Cette disposition, vous ne l'avez pas vot\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Dive.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>C'est cette majorit\u00e9 qui a allong\u00e9 de moiti\u00e9 la formation continue des policiers. Cette disposition, vous ne l'avez pas vot\u00e9e.<br><br>C'est cette majorit\u00e9 qui a inscrit dans la loi que lorsqu'un policier ou un gendarme est condamn\u00e9 pour violences conjugales, trafic ou propos racistes, x\u00e9nophobes ou homophobes, il doit \u00eatre exclu de la fonction publique. Cette disposition, vous ne l'avez pas vot\u00e9e.<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, soyez constructif\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Forissier.</strong> Ce sont des donneurs de le\u00e7ons\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Aidez-nous\u00a0!<br><br>Soyez aussi \u2013\u00a0j'ai entendu le pr\u00e9sident Vallaud tout \u00e0 l'heure\u00a0\u2013 honn\u00eate\u00a0: c'est la majorit\u00e9 socialiste qui a fait adopter la loi de f\u00e9vrier 2017. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Allez-vous l'abroger\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>C'est la majorit\u00e9 socialiste qui, dans des circonstances difficiles, s'est rendu compte \u2013\u00a0parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque une gauche r\u00e9publicaine \u00e9tait aux responsabilit\u00e9s\u00a0\u2013 que les policiers et les gendarmes devaient pouvoir faire face tous les jours \u00e0 ceux qui veulent tuer du flic.<br><br>Parce qu'un policier ne respecte ni les lois de la R\u00e9publique ni la d\u00e9ontologie, doit-on jeter aux chiens tous les autres policiers de France\u00a0? Parce qu'un policier a faut\u00e9,\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> Et la pr\u00e9somption d'innocence\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u2026doit-on modifier la loi sous le coup de l'\u00e9motion ? Quel est le rapport ? Vous r\u00e9p\u00e9tez qu'il faut cesser de l\u00e9gif\u00e9rer sous le coup de l'\u00e9motion : cela vaut pour tous les citoyens, y compris pour les policiers. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Benjamin Lucas.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas. </strong>C'est justement parce que nous voulons accompagner les fonctionnaires de police que nous pointons votre responsabilit\u00e9, celle des gouvernements successifs, celle des responsables politiques, dans une organisation du maintien de l'ordre et une conduite des op\u00e9rations polici\u00e8res qui aboutissent \u00e0 un plus grand nombre de morts en France qu'ailleurs en Europe. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas. </strong>Il s'agit d'un probl\u00e8me syst\u00e9mique. Dans ma circonscription, \u00e0 Mantes-la-Jolie, 150\u00a0lyc\u00e9ens ont \u00e9t\u00e9 parqu\u00e9s, les mains sur la t\u00eate\u00a0; la sc\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 film\u00e9e par les forces de l'ordre avec le commentaire suivant\u00a0: \u00ab\u00a0Voici une classe qui se tient sage\u00a0\u00bb. Pouvez-vous nier qu'il y a l\u00e0 violence polici\u00e8re\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES.) </i>Pouvez-vous dire \u00e0 un jeune qui, en raison de la couleur de sa peau, est contr\u00f4l\u00e9 sept \u00e0 dix fois plus fr\u00e9quemment qu'un autre, qu'il n'existe pas de contr\u00f4les discriminatoires\u00a0? (M\u00eames mouvements.)<br><br>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, une d\u00e9mocratie adulte pose sur la table tous les probl\u00e8mes. Elle les affronte les yeux ouverts, en ayant conscience de la r\u00e9alit\u00e9, des chiffres, des enqu\u00eates journalistiques et des \u00e9tudes sociologiques. Elle ne fait pas du Trump\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Francis Dubois.</strong> Vous \u00e9tiez aux responsabilit\u00e9s de 2012 \u00e0 2017\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>J'\u00e9coute les habitants et les \u00e9lus. Par exemple, je me suis rendu \u00e0 Mantes-la-Jolie, dans votre circonscription.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Sans pr\u00e9venir le d\u00e9put\u00e9\u2026<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Le maire r\u00e9clame plus de policiers.<br><br>J'ai aussi \u00e9t\u00e9 l'\u00e9lu d'une ville populaire, et je sais que ce sont avant tout les habitants de ces quartiers qui ont besoin de s\u00e9curit\u00e9. Le nier, c'est les conduire \u00e0 voter pour le Rassemblement national alors qu'ils votaient depuis tr\u00e8s longtemps \u00e0 gauche. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": "6871", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}