{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG706", "identifiant": {"numero": "706", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "MAINTIEN DE L'ORDRE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795136", "mandatRef": "PM797319"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791597", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791597", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": "3164", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MAINTIEN DE L'ORDRE <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme. </strong>Le Conseil de l'Europe, la Ligue des droits de l'homme, la D\u00e9fenseure des droits, Amnesty International, le Parlement belge, et m\u00eame le Financial Times\u00a0: tous les observateurs du cauchemar que vous avez provoqu\u00e9, madame la Premi\u00e8re ministre, d\u00e9noncent le sinistre th\u00e9\u00e2tre que vous mettez en sc\u00e8ne sur le pr\u00e9texte mensonger de faire le bonheur des Fran\u00e7ais contre leur gr\u00e9.<br><br>La police roule \u00e0 moto sur un manifestant \u00e0 terre, matraque les cr\u00e2nes, gaze \u00e0 bout portant une d\u00e9put\u00e9e en \u00e9charpe. La Brav-M \u2013\u00a0brigade de r\u00e9pression de l'action violente motoris\u00e9e\u00a0\u2013 tire sur une m\u00e8re de famille et lui d\u00e9truit la main, tire sur un syndicaliste et lui arrache un \u0153il, violente sexuellement des femmes dans une nasse,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti.</strong> Scandaleux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme. </strong>\u2026d\u00e9goupille 4\u00a0000\u00a0grenades au TNT au visage de nos jeunes r\u00e9volt\u00e9s par votre corruption \u00e9cocidaire. Qu'y aura-t-il apr\u00e8s les comas, monsieur Darmanin\u00a0?<br><br>L'agresseur n'est pas l'arme, mais celui qui l'actionne. Vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 all\u00e9 trop loin avec notre police, que vous tenez pour votre arme de r\u00e9pression brutale.<br><br><strong>M.\u00a0Mathieu Lef\u00e8vre.</strong> Quelle honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme. </strong>Nos policiers ne se sont pas engag\u00e9s pour \u00eatre les instruments du matraquage de tout un peuple qui conteste votre coup de force\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Mathieu.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme. </strong>Quant \u00e0 la justice, sur injonction de son ministre, elle est somm\u00e9e d'infliger une r\u00e9ponse p\u00e9nale \u00ab\u00a0rapide\u00a0\u00bb, se mettant ainsi au service d'interpellations et de gardes \u00e0 vue arbitraires visant \u00e0 dissuader, mais dont les victimes ressortent majoritairement exemptes de poursuites. <i>(M.\u00a0Denis Mass\u00e9glia s'exclame.)</i> Vous p\u00e9nalisez nos libert\u00e9s d'expression, de circulation, de manifestation, de faire gr\u00e8ve, mais vous l\u00e9galisez les r\u00e9quisitions violentes, le travail forc\u00e9,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Le travail forc\u00e9\u00a0? N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme. </strong>\u2026et la dispersion des piquets de gr\u00e8ve\u00a0! Qu'y aura-t-il apr\u00e8s le cachot, monsieur Dupond-Moretti\u00a0?<br><br>R\u00e9pression polici\u00e8re et r\u00e9pression judiciaire sont les deux pis de cette Macronie de r\u00e9forme, arguments ultimes d'un forcen\u00e9 capricieux\u00a0!<br><br>Quand cesserez-vous d'infliger votre sanglante recette du bonheur \u00e0 tout un peuple qui n'en veut pas\u00a0? Quand cesserez-vous de faire se confronter policiers et manifestants, mettant les uns comme les autres en danger mortel\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lise Leboucher.</strong> Oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme. </strong>Quand cesserez-vous d'ab\u00eemer notre pays en d\u00e9voyant ses gardiens de la paix, ses magistrats, des institutions, sa Constitution, au profit de la clique de profiteurs qui, seule, aura joui de votre politique\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> Scandaleux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.</strong> Et des bras d'honneur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Il y a de cela quelques ann\u00e9es, c'\u00e9tait apr\u00e8s l'attaque du Bataclan, on voulait embrasser les flics. Aujourd'hui, vous leur vomissez dessus, voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem, ainsi que sur quelques bancs du groupe LR. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Pascale Martin.</strong> Ce n'est pas ce qu'il a dit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Je tiens \u00e0 rappeler que M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon, votre l\u00edder m\u00e1ximo</i>, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 d\u00e9finitivement pour avoir exerc\u00e9 des violences sur des policiers et sur un procureur de la R\u00e9publique. Voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, monsieur le d\u00e9put\u00e9. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR. \u2013\u00a0Mme\u00a0Sophia Chikirou s'exclame.)<br><br>Par les temps troubl\u00e9s que nous traversons, je vous sugg\u00e8re d'avoir \u00e0 port\u00e9e de main la Constitution et le code de proc\u00e9dure p\u00e9nale. En lisant la Constitution, vous apprendrez que nous ne nous sommes affranchis d'aucune r\u00e8gle d\u00e9mocratique.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> C'est \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Et dans le code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, vous lirez, entre autres, que les gardes \u00e0 vue que vous fustigez sont en r\u00e9alit\u00e9 une mesure coercitive prise par un officier de police judiciaire sous le contr\u00f4le d'un procureur, chaque fois qu'il y a une raison plausible\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Et abusive\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>\u2026de suspecter qu'une infraction a \u00e9t\u00e9 commise.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Sans condamnation\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Madame Chikirou, s'il vous pla\u00eet.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Ce n'est pas plus compliqu\u00e9 que cela. Puis la justice fait son travail. La garde \u00e0 vue, c'est lorsqu'il y a des raisons plausibles. La mise en examen, c'est lorsqu'il y a des indices graves et concordants. Lors d'un renvoi devant le tribunal, il y a des charges. Et en cas de condamnation, il y a des preuves.<br><br>Si vous n'\u00eates pas convaincus, je vous sugg\u00e8re une balade \u00e0 la campagne ce week-end, mais sans essence, sans cagoule, sans hache, ni cocktail Molotov. Rendez-vous est pris\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme. </strong>Pas plus nos policiers que le peuple fran\u00e7ais ne veulent de votre loi sc\u00e9l\u00e9rate. Redevenez dignes et retirez-la\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-29", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": "3164", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}