{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1617", "identifiant": {"numero": "1617", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "consommation", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Origine-score"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719266", "mandatRef": "PM796485"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834728", "abrege": "Entreprises, tourisme et consommation", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des entreprises, du tourisme et de la consommation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-28", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834728", "abrege": "Entreprises, tourisme et consommation", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des entreprises, du tourisme et de la consommation"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-28", "pageJO": "1221", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ORIGINE-SCORE <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Pierre Cubertafon.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Cubertafon. </strong>La r\u00e9cente mobilisation des agriculteurs a une nouvelle fois mis au jour des pratiques douteuses en mati\u00e8re d'\u00e9tiquetage des produits agricoles. Malgr\u00e9 plusieurs dispositifs visant \u00e0 garantir les informations sur l'origine des produits, les agriculteurs ont fait remonter de nombreux exemples d'aberrations d'\u00e9tiquetage qui r\u00e9v\u00e8lent un manque de rigueur et de tra\u00e7abilit\u00e9. Prenons l'exemple d'une caissette de viande bovine en provenance de l'Union europ\u00e9enne emball\u00e9e le 25\u00a0janvier 2024 et portant le logo du label Viande bovine fran\u00e7aise\u00a0: cette m\u00eame \u00e9tiquette peut aussi pr\u00e9ciser que l'origine de la viande est l'Irlande, tout comme son lieu d'abattage et de d\u00e9coupe.<br><br>Il ne s'agit pas d'un cas isol\u00e9\u00a0: du miel, des produits laitiers, des fruits et l\u00e9gumes\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et des jambons, eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Cubertafon. </strong>\u2026se retrouvent sur les \u00e9tals fran\u00e7ais en se r\u00e9clamant d'une provenance fran\u00e7aise alors qu'\u00e0 y regarder de plus pr\u00e8s, les mentions affich\u00e9es sur les \u00e9tiquettes sont souvent douteuses.<br><br>Nous le savons, et l'affluence lors de l'ouverture du Salon de l'agriculture le prouve\u00a0: les Fran\u00e7ais soutiennent nos agriculteurs, souhaitent \u00eatre inform\u00e9s de ce qu'ils mangent et veulent promouvoir une consommation de produits fran\u00e7ais.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> C'est tr\u00e8s juste, ce qu'il dit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Cubertafon. </strong>L'origine d'un produit est pour le consommateur fran\u00e7ais aussi importante que son prix et influe de mani\u00e8re d\u00e9terminante sur la d\u00e9cision d'achat.<br><br>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des entreprises, du tourisme et de la consommation, je vous sais sensible \u00e0 ce sujet et aux enjeux de souverainet\u00e9 alimentaire. Vous annonciez la semaine derni\u00e8re vouloir renforcer la qualit\u00e9 de l'information donn\u00e9e au consommateur et cr\u00e9er un origine-score. <br><br>Pourriez-vous revenir sur ce dispositif que vous comptez d\u00e9velopper en lien avec le ministre de l'agriculture Marc Fesneau et qui doit r\u00e9pondre \u00e0 des exigences \u00e9conomiques, d\u00e9ontologiques, \u00e9cologiques et de sinc\u00e9rit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard des consommateurs fran\u00e7ais\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes Dem et RE, ainsi que sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des entreprises, du tourisme et de la consommation.<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des entreprises, du tourisme et de la consommation. </i>En r\u00e9alit\u00e9, la politique, c'est bien souvent comme la vie.<br><br>La politique de consommation est l'un des enjeux les plus importants de la crise agricole que nous traversons. En parall\u00e8le de la question de la r\u00e9mun\u00e9ration des agriculteurs, il faut prendre en compte celle du comportement du consommateur. Vous l'avez dit, quand on consomme, on consid\u00e8re deux \u00e9l\u00e9ments, le prix et l'origine. Ces deux variables d\u00e9terminent \u00e0 plus de 80\u00a0% ce qu'on appelle l'acte d'achat.<br><br>Le sens de l'histoire est clair\u00a0: depuis 2011, gr\u00e2ce \u00e0 l'Europe, nous avons atteint la transparence en mati\u00e8re de provenance des fruits et l\u00e9gumes et, depuis 2020, gr\u00e2ce \u00e0 la majorit\u00e9, en mati\u00e8re de provenance des viandes, mais aussi des vins.<br><br>Comme j'ai pu l'observer et comme le prouvent les contr\u00f4les de la direction g\u00e9n\u00e9rale de la concurrence, de la consommation et de la r\u00e9pression des fraudes (DGCCRF) que vous avez mentionn\u00e9s, on utilisait un peu abusivement l'argument \u2013\u00a0oserais-je dire le pr\u00e9texte\u00a0?\u00a0\u2013 de l'origine fran\u00e7aise pour vendre des aliments transform\u00e9s, qui peuvent donc contenir des ingr\u00e9dients dont l'origine n'est pas fran\u00e7aise ou est totalement opaque \u2013\u00a0nos agriculteurs sont en premi\u00e8re ligne pour le constater.<br><br>En mati\u00e8re de transparence, informer \u00e0 moiti\u00e9 \u2013\u00a0mettre en avant ce qui est fran\u00e7ais et cacher le reste\u00a0\u2013, ce n'est pas informer.<br><br>La dynamique est claire et le mod\u00e8le est simple \u2013\u00a0c'est celui du nutri-score. Il s'agit d'une d\u00e9marche volontaire et soutenue par l'ensemble des acteurs\u00a0: 93\u00a0% des consommateurs le connaissent et 60\u00a0% des produits en ont un. Cette d\u00e9marche qui repose sur une participation volontaire n'a pas eu besoin de loi et n'a pas pos\u00e9 de difficult\u00e9.<br><br>J'ai donc propos\u00e9 un rendez-vous mi-mars \u00e0 l'ensemble des acteurs de l'agroalimentaire et aux associations de consommateurs pour que nous travaillions ensemble \u00e0 cr\u00e9er un dispositif assez simple pour permettre au consommateur de conna\u00eetre l'origine des ingr\u00e9dients, et pas seulement quand elle est fran\u00e7aise\u00a0!<br><br>La r\u00e9vision l'ann\u00e9e prochaine du r\u00e8glement europ\u00e9en concernant l'information sur les denr\u00e9es alimentaires, dit Inco, sera l'occasion de promouvoir cette id\u00e9e au niveau de l'Europe tout enti\u00e8re. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem ainsi que sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-28", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-28", "pageJO": "1221", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}