{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1854", "identifiant": {"numero": "1854", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Tarif des transports a\u00e9riens vers l\u2019outre-mer"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720960", "mandatRef": "PM797643"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-16", "pageJO": "3612", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TARIF DES TRANSPORTS A\u00c9RIENS VERS L'OUTRE-MER <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Serva.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Serva . </strong>Les prix des billets d'avion pour les outre-mer sont trop \u00e9lev\u00e9s\u00a0: dans les m\u00eames conditions, un aller-retour entre Paris et Pointe-\u00e0-Pitre co\u00fbte 867\u00a0euros, pour huit heures de vol, alors qu'un aller-retour entre Paris et Los Angeles co\u00fbte 686\u00a0euros, pour onze heures trente-cinq de vol. Il y a quelque chose qui cloche.<br><br>Je me suis rapproch\u00e9 du principal fournisseur de k\u00e9ros\u00e8ne dans le bassin Antilles-Guyane et des dirigeants des compagnies a\u00e9riennes. J'ai constat\u00e9 que le voyageur ultramarin est litt\u00e9ralement la poule aux \u0153ufs d'or, pour ne pas dire le dindon de la farce, du financement des infrastructures ferroviaires fran\u00e7aises. Pourtant, il n'y a pas de trains en circulation outre-mer, <i>pa ti ni</i>\u00a0!<br><br>Figurez-vous que le passager ultramarin paye la taxe de solidarit\u00e9, dite Chirac, vers\u00e9e par les compagnies a\u00e9riennes pour financer des investissements de l'\u00c9tat en mati\u00e8re ferroviaire. Pourquoi ne pas exon\u00e9rer de cette taxe les compagnies a\u00e9riennes op\u00e9rant des rotations entre l'outre-mer et l'Hexagone\u00a0? Nous parlons de millions d'euros.<br><br>Une autre taxe, vers\u00e9e par les compagnies a\u00e9riennes, est r\u00e9percut\u00e9e sur le prix du billet\u00a0: la taxe de s\u00fbret\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9. Dans d'autres pays, elle est pay\u00e9e par l'\u00c9tat. Encore une piste pour diminuer le co\u00fbt du transport.<br><br>Venons-en ensuite au co\u00fbt du k\u00e9ros\u00e8ne, fix\u00e9 librement par les vendeurs de carburants\u00a0; il repr\u00e9sente environ 30\u00a0% du prix d'un billet d'avion. Pourquoi ne pas encadrer le prix du k\u00e9ros\u00e8ne par arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral, comme c'est le cas outre-mer pour les autres carburants\u00a0?<br><br>Il y aurait \u00e9galement \u00e0 redire sur l'impossibilit\u00e9 pour la raffinerie des Antilles de s'approvisionner ailleurs qu'en mer du Nord\u00a0; c'est loin\u00a0! Nos voisins sud-am\u00e9ricains comptent pourtant parmi les plus grands producteurs de p\u00e9trole au monde \u2013\u00a0p\u00e9trole qu'ils vendent moins cher\u00a0! Monsieur le Premier ministre, voici des pistes d'\u00e9conomies que je pose sur la table. Je compte sur vous pour les saisir. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Vous avez raison, la question de la desserte a\u00e9rienne de la Guadeloupe et, plus largement, des outre-mer est cruciale. Avec l'ensemble du Gouvernement, nous sommes tr\u00e8s vigilants \u00e0 ce sujet. Vous m'interrogez sur la taxe dite Chirac\u00a0; celle-ci finance depuis 2006 l'aide au d\u00e9veloppement. En 2020, elle a \u00e9t\u00e9 major\u00e9e d'une \u00e9cocontribution permettant de financer la d\u00e9carbonation des mobilit\u00e9s des Fran\u00e7ais, gr\u00e2ce \u00e0 des investissements dans des infrastructures de transports durables, notamment le transport ferroviaire. Cette taxe repr\u00e9sente 1,50\u00a0euro par billet en classe \u00e9conomique\u00a0; c'est bien loin du prix total du billet que vous avez \u00e9voqu\u00e9, mais cela constitue un sujet sur lequel nous devons continuer \u00e0 travailler.<br><br>Le Gouvernement fait tout pour rendre les vols entre l'Hexagone et les outre-mer accessibles \u00e0 tous les ultramarins\u00a0; nous poursuivrons nos efforts en ce sens. Plusieurs mesures ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prises pour limiter les co\u00fbts des vols desservant l'outre-mer, notamment l'extension des dispositions relatives \u00e0 la TVA et des obligations de compensation des \u00e9missions applicables aux vols int\u00e9rieurs\u00a0: c'est une premi\u00e8re forme de soutien.<br><br>Par ailleurs, certaines r\u00e8gles europ\u00e9ennes ne sont pas applicables, notamment l'obligation d'incorporer du carburant d'aviation durable pour les vols au d\u00e9part de l'outre-mer, ou l'int\u00e9gration au march\u00e9 carbone europ\u00e9en. Cela permet de limiter le prix des billets entre les outre-mer et l'Hexagone.<br><br>Nous agissons \u00e9galement pour rendre plus accessible le transport a\u00e9rien pour nos compatriotes d'outre-mer gr\u00e2ce \u00e0 une augmentation de 50\u00a0% de l'aide \u00e0 la continuit\u00e9 territoriale, appliqu\u00e9e en 2024. <i>(Mme\u00a0Danielle Brulebois et M.\u00a0David Valence applaudissent.) </i>C'\u00e9tait une revendication des d\u00e9put\u00e9s ultramarins si\u00e9geant sur tous les bancs, qui s'\u00e9taient mobilis\u00e9s pour sa concr\u00e9tisation.<br><br>Enfin, le dernier comit\u00e9 interminist\u00e9riel des outre-mer (Ciom), auquel je faisais r\u00e9f\u00e9rence il y a un instant, a lanc\u00e9 une r\u00e9flexion globale sur les prix des billets d'avion. Je souhaite qu'elle se poursuive et qu'elle int\u00e8gre la question du prix du k\u00e9ros\u00e8ne, comme vous nous y avez invit\u00e9s. Je connais votre engagement \u00e0 ce sujet, comme celui d'autres parlementaires, et je compte sur vous pour nous faire des propositions en la mati\u00e8re, afin que nous puissions progresser ensemble. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-16", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-16", "pageJO": "3612", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}