{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG855", "identifiant": {"numero": "855", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "VISTE DE LA PREMI\u00c8RE MINISTRE \u00c0 LA\u00a0R\u00c9UNION"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721062", "mandatRef": "PM797799"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": "4599", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VISTE DE LA PREMI\u00c8RE MINISTRE \u00c0 LA\u00a0R\u00c9UNION <a name=PG19></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Hugues Ratenon.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Hugues Ratenon. </strong>Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre a pass\u00e9 trois jours \u00e0 La\u00a0R\u00e9union, accompagn\u00e9e de quatre ministres, d'un paquet de conseillers, de collaborateurs et de m\u00e9dias nationaux privil\u00e9gi\u00e9s, et surtout de 400\u00a0militaires des forces de l'ordre, alors que drones et h\u00e9licopt\u00e8res quadrillaient le terrain. Du jamais vu pour ce genre de visite\u00a0! Les journalistes r\u00e9unionnais ont \u00e9t\u00e9 m\u00e9pris\u00e9s\u00a0: certains ont boycott\u00e9 votre op\u00e9ration de communication d\u00e8s le deuxi\u00e8me jour. Vous \u00eates arriv\u00e9e en fanfare, mais vous \u00eates repartie en <i>missouk </i>\u2013\u00a0en douce\u00a0\u2013, comme un enfant pris la main dans le pot de confiture.<br><br>Signe de m\u00e9pris pour les \u00e9lus, vous vous \u00eates rendue dans la ville de Saint-Joseph sans inviter ni m\u00eame pr\u00e9venir le maire et la d\u00e9put\u00e9e de la circonscription. Vous perp\u00e9tuez ainsi la relation dominant-domin\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>J'en viens \u00e0 nos pr\u00e9occupations. Dix millions d'euros sont accord\u00e9s \u00e0 l'agriculture\u00a0: c'est parfaitement insuffisant pour tout l'outre-mer, et rien n'est pr\u00e9vu pour l'autosuffisance alimentaire. Soixante millions d'euros sont annonc\u00e9s pour deux lyc\u00e9es\u00a0: du r\u00e9chauff\u00e9, puisque la mesure nous avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 servie en d\u00e9cembre\u00a02022 par votre ministre, mais rien n'est pr\u00e9vu pour l'inclusion des \u00e9l\u00e8ves porteurs de handicap. Trente millions sont annonc\u00e9s pour mobiliser la ressource en eau \u2013\u00a0moins de 7\u00a0% du budget global\u00a0\u2013, mais rien n'est pr\u00e9vu concernant le rendement, la distribution et la qualit\u00e9\u00a0; surtout, rien n'est pr\u00e9vu pour all\u00e9ger les factures d'eau. <i>(Applaudissements prolong\u00e9s sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Rien pour lutter contre la chert\u00e9 de la vie. Rien pour le pouvoir d'achat. Rien pour le maintien \u00e0 domicile des personnes \u00e2g\u00e9es. Rien sur la r\u00e9vision du coefficient g\u00e9ographique. Rien pour la sant\u00e9. Rien pour l'emploi des jeunes ni pour les petites entreprises qui souffrent. Rien sur les cons\u00e9quences de votre r\u00e9forme des retraites en outre-mer. Vous ne pouvez fuir ainsi vos responsabilit\u00e9s. Rendez-vous le 8\u00a0juin dans cet h\u00e9micycle pour stopper votre r\u00e9forme inutile. (M\u00eames mouvements.) <br><br>En revanche, madame la Premi\u00e8re ministre, \u00eates-vous pr\u00eate \u00e0 enfin prendre en compte nos propositions pour le d\u00e9veloppement des outre-mer, dans le cadre du comit\u00e9 interminist\u00e9riel des outre-mer (CIOM) qui tarde \u00e0 venir\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe GDR-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Benjamin Lucas applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Les propos que vous tenez \u00e0 l'\u00e9gard de Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre et des ministres qui l'accompagnaient auraient plus de sens, monsieur le d\u00e9put\u00e9, si vous vous \u00e9tiez rendu \u00e0 l'invitation qui vous a \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 l'occasion de cette visite.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Et voil\u00e0\u00a0! Bam\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>En trois jours, vous n'avez pas rencontr\u00e9 une seule fois Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre, pas plus que vous n'avez assist\u00e9 aux nombreuses r\u00e9unions qu'elle a organis\u00e9es avec les \u00e9lus et d'autres acteurs.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Vous \u00e9tiez en vacances\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Nous remercions Mme\u00a0Bello, qui est de votre bord, d'y avoir particip\u00e9 et d'avoir salu\u00e9 l'action et les annonces de Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot et Mme\u00a0Sophia Chikirou .</strong> C'est du pipeau\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Si vous y aviez assist\u00e9, vous auriez entendu Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre annoncer que 60\u00a0millions d'euros sont attribu\u00e9s \u00e0 la construction de deux nouveaux lyc\u00e9es \u00e0 La\u00a0R\u00e9union, consacr\u00e9s respectivement aux m\u00e9tiers de la mer et au tourisme vert. Vous auriez entendu que la subvention pour la r\u00e9novation des habitats d\u00e9grad\u00e9s \u2013\u00a0probl\u00e8me qui touche l'\u00eele de La\u00a0R\u00e9union\u00a0\u2013 a \u00e9t\u00e9 port\u00e9e \u00e0 50\u00a0% du co\u00fbt des travaux. Vous auriez \u00e9galement entendu que les efforts de d\u00e9veloppement du logement social \u2013\u00a0qui manque cruellement \u00e0 La\u00a0R\u00e9union\u00a0\u2013 se poursuivent.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Les h\u00e9licopt\u00e8res faisaient trop de bruit, il ne pouvait pas entendre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Vous auriez appris que 30\u00a0millions d'euros sont destin\u00e9s \u00e0 la ressource en eau. Malheureusement, vous pr\u00e9f\u00e9rez faire de la politique politicienne \u2013\u00a0cela ne nous \u00e9tonne gu\u00e8re.<br><br>Tout \u00e0 l'heure, un membre de votre groupe politique a d\u00e9plor\u00e9 la violence qui s'exerce contre les \u00e9lus. Vous qui avez trait\u00e9 de tra\u00eetres les s\u00e9nateurs qui ont accept\u00e9 l'invitation de Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre de la R\u00e9publique, retirez-vous vos propos\u00a0? Les retirez-vous, vous qui avez \u00e9t\u00e9 soutenu par le responsable d\u00e9partemental du Rassemblement national lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives, le maire de La-Plaine-des-Palmistes\u00a0? <i>(M.\u00a0Jean-Hugues Ratenon fait un signe de d\u00e9n\u00e9gation.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard et M.\u00a0Cyrille Isaac-Sibille .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Vous mentez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Alexandre.</strong> Scandaleux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Retirez-vous vos propos, vous qui n'avez pas appel\u00e9 \u00e0 voter pour le Pr\u00e9sident ? <i>(Mmes S\u00e9gol\u00e8ne Amiot et Sophia Chikirou s'exclament.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Et la d\u00e9mocratie\u00a0? C'est insupportable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Matthias Tavel.</strong> Pour qui il se prend\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Nous n'avons pas de le\u00e7ons de morale \u00e0 recevoir de La France insoumise, quand un de ses d\u00e9put\u00e9s est \u00e9lu avec les voix du Rassemblement national et qu'il ne s'en excuse m\u00eame pas. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Pour s'en convaincre, il suffit de lire un article du Monde \u2013\u00a0journal qui n'est pas toujours favorable aux th\u00e8ses que d\u00e9fend le Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard.</strong> Et vous, il suffit de regarder votre politique pour savoir de quel bord vous d\u00e9fendez les th\u00e8ses\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot.</strong> R\u00e9pondez plut\u00f4t \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Vous n'avez pas eu un mot pour la politique que nous menons \u00e0 La\u00a0R\u00e9union, monsieur le d\u00e9put\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Cyrille Isaac-Sibille.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Hugues Ratenon.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Hugues Ratenon. </strong>C'est \u00e0 vous de retirer vos propos, monsieur Darmanin. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-17", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": "4599", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}