{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1485", "identifiant": {"numero": "1485", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Gouvernement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Priorit\u00e9s du nouveau gouvernement"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA717379", "mandatRef": "PM797265"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-17", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-17", "pageJO": "8", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRIORIT\u00c9S DU NOUVEAU GOUVERNEMENT <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M. Sylvain Maillard. <i>(Les d\u00e9put\u00e9s du groupe RE et plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe Dem se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard. </strong>J'associe \u00e0 ma question le pr\u00e9sident du groupe D\u00e9mocrate (MODEM et ind\u00e9pendants), Jean-Paul Mattei.<br><br>Monsieur le Premier ministre, au nom de toute la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, je salue votre nomination comme chef du Gouvernement. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE, dont les d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent, ainsi que sur les bancs des groupes Dem et HOR. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES, LR et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Un peu de silence, chers coll\u00e8gues\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard. </strong>Elle est le gage de la volont\u00e9 d'audace et de renouvellement que nous avons toujours incarn\u00e9e aux yeux des Fran\u00e7ais. Fid\u00e8le \u00e0 ces valeurs et \u00e0 notre projet depuis 2017, celui du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, vous avez exprim\u00e9 votre ambition d'un gouvernement centr\u00e9 sur l'action et les r\u00e9sultats, au b\u00e9n\u00e9fice de tous les citoyens. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Il n'y a pas un mot d'hommage \u00e0 Mme\u00a0Borne\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard. </strong>Les chantiers, disons-le, sont nombreux. Tout d'abord, il y a bien s\u00fbr l'\u00e9cole de la R\u00e9publique, dont vous avez fait une priorit\u00e9 absolue - nous ne pouvons que le saluer, monsieur le Premier ministre. Mais il y a \u00e9galement le respect de l'autorit\u00e9 et du droit \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, la d\u00e9fense du pouvoir d'achat et des classes moyennes, la promotion de la valeur travail, la pr\u00e9servation de notre mod\u00e8le social, la ma\u00eetrise de nos finances publiques ou encore l'acc\u00e9l\u00e9ration de la transition \u00e9cologique. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes RN et LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Bruno Studer.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard. </strong>Tous ces d\u00e9fis, il est imp\u00e9ratif que nous les relevions ensemble si nous voulons que la France de demain soit fid\u00e8le \u00e0 elle-m\u00eame et \u00e0 son histoire. Dans cette perspective, comment entendez-vous d\u00e9rouler votre action pour les mois \u00e0 venir\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre. </i>Quand j'ai \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 Premier ministre, j'ai indiqu\u00e9 quelles \u00e9taient mes grandes priorit\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville.</strong> Les m\u00eames que celles de Mme\u00a0Borne\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Comme vous, je veux agir pour tous ces Fran\u00e7ais qui assument leurs responsabilit\u00e9s,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> C'est quand, la d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026qui travaillent tous les jours et qui, bien souvent, ont des revenus un peu trop importants pour b\u00e9n\u00e9ficier des aides sociales, mais insuffisants pour s'en sortir seuls.<br><br><strong>M.\u00a0Emeric Salmon.</strong> Cinq cent mille euros par an\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Oui, c'est \u00e0 cette France que je veux m'adresser et c'est elle que je souhaite accompagner. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs des groupes RN, LFI-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br>Je veux aussi continuer de m'engager pour l'\u00e9cole de la R\u00e9publique. En tant que ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, j'ai fix\u00e9 un cap et pris de premi\u00e8res d\u00e9cisions. Ce cap sera \u00e9videmment tenu. Nous devons remettre de l'exigence et de l'excellence \u00e0 tous les \u00e9tages. L'\u00e9cole n'est pas un tapis roulant que l'on emprunte pour passer de classe en classe sans qu'il ne soit v\u00e9rifi\u00e9 que l'on a le niveau. Remettre de l'exigence et de l'excellence, c'est ce que nous devons \u00e0 tous les \u00e9l\u00e8ves de France, au nom de l'\u00e9galit\u00e9 des chances.<i> (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br>Nous allons \u00e9galement agir, Mme\u00a0la ministre vient de l'indiquer, dans le domaine de l'acc\u00e8s aux soins et de la sant\u00e9 \u2013\u00a0domaine qui constitue une tr\u00e8s grande priorit\u00e9. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> S'il vous pla\u00eet.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Nous allons poursuivre notre investissement pour la s\u00e9curit\u00e9 de nos concitoyens, de sorte que les droits et les devoirs soient respect\u00e9s en tout lieu de la R\u00e9publique et que les familles soient au rendez-vous de leurs responsabilit\u00e9s et de celles de leurs enfants. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Et pour l'\u00e9cole\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Enfin, oui, nous allons continuer d'avancer dans le domaine de la planification \u00e9cologique, cet immense chantier de transformation. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i> Je l'affirme, les r\u00e9sultats que nous avons obtenus ces derniers mois en mati\u00e8re de r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre sont in\u00e9dits. (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.) Nous allons poursuivre cet effort.<br><br>Vous le savez, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'exprimera ce soir pour affirmer un cap.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Vous n'\u00eates pas Premier ministre, mais porte-parole\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Il m'appartiendra ensuite de pr\u00e9senter ma d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale devant la repr\u00e9sentation nationale. Je souhaite la construire et la nourrir avec l'ensemble des forces politiques repr\u00e9sent\u00e9es dans cet h\u00e9micycle et au S\u00e9nat. Je recevrai donc leurs repr\u00e9sentants \u00e0 cet effet.<br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot.</strong> Il faut un vote de confiance\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>De la m\u00eame mani\u00e8re, j'\u00e9changerai avec les forces syndicales\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Commencez par respecter les forces syndicales de l'\u00e9ducation nationale\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026et les associations d'\u00e9lus locaux, et je me d\u00e9placerai sur le terrain, au contact des Fran\u00e7ais pour nourrir cette feuille de route.<br><br>En cons\u00e9quence, j'ai propos\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidente de l'Assembl\u00e9e nationale que ma d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale ait lieu le 30\u00a0janvier prochain ici m\u00eame, \u00e0 l'issue de ce dialogue, de cette concertation avec toutes les personnes pr\u00eates \u00e0 s'engager pour relever les d\u00e9fis au service des Fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE, ainsi que sur quelques bancs des groupes Dem et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-01-17", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-17", "pageJO": "8", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}