{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1612", "identifiant": {"numero": "1612", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "D\u00e9clarations du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sur la guerre en Ukraine"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720614", "mandatRef": "PM797055"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-28", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-28", "pageJO": "1216", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9CLARATIONS DU PR\u00c9SIDENT DE LA R\u00c9PUBLIQUE SUR LA GUERRE EN UKRAINE <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen. </strong>Monsieur le Premier ministre, \u00ab\u00a0le premier devoir d'un pays, c'est de ne disposer de la vie de ses soldats que pour d\u00e9fendre son ind\u00e9pendance ou pour pr\u00e9server son int\u00e9grit\u00e9, ou alors de les engager si dans le cadre d'une alliance des obligations ont \u00e9t\u00e9 contract\u00e9es.<br><br>\u00ab\u00a0Mais l\u00e0, sur un terrain ext\u00e9rieur, il faudrait intervenir alors que nos int\u00e9r\u00eats vitaux ne sont pas engag\u00e9s <i>(\u00ab\u00a0Ah bon\u00a0?\u00a0\u00bb sur quelques bancs du groupe RE)</i>, il faudrait intervenir militairement avec nos soldats. [\u2026]<br><br>\u00ab\u00a0Alors on me dit que c'est dans l'int\u00e9r\u00eat de l'humanit\u00e9. Mais quel est donc ce droit divin qui a fait de la France le soldat de toutes les justes causes dans le monde\u00a0? Alors que le seul empire mondial existant, les \u00c9tats-Unis, s'y refuse\u00a0?\u00a0\u00bb<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Un discours de d\u00e9faite\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> Un discours munichois\u00a0! Un de plus\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Falorni.</strong> On ne va pas mourir pour Dantzig\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen. </strong>\u00c0 l'heure o\u00f9 tant de personnes, y compris des responsables politiques, parlent de la guerre avec une telle d\u00e9sinvolture, la cheffe de l'opposition que je suis ne peut rester silencieuse devant les propos d'une extr\u00eame gravit\u00e9 qu'Emmanuel Macron a tenus hier soir. \u00c0 cet \u00e9gard, je trouve que les propos de l'ancien pr\u00e9sident Mitterrand, en r\u00e9ponse \u00e0 ceux qui souhaitaient envoyer des troupes en Bosnie, et que je viens de citer, sont d'une parfaite actualit\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN. \u2013\u00a0Exclamations sur quelques bancs des groupes RE et LFI-NUPES.)</i><br><br>En affirmant que l'envoi de troupes au sol n'\u00e9tait pas exclu, Emmanuel Macron a franchi une \u00e9tape suppl\u00e9mentaire vers la cobellig\u00e9rance, faisant planer un risque existentiel sur 70\u00a0millions de Fran\u00e7ais, et plus particuli\u00e8rement sur nos forces arm\u00e9es, d\u00e9j\u00e0 d\u00e9ploy\u00e9es \u00e0 l'est de l'Europe.<br><br>Les r\u00e9actions internationales, qui se multiplient, soulignent que cette inqui\u00e9tude se diffuse en Europe, et dans le monde entier. Certes, la Constitution confie au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique la responsabilit\u00e9 de l'engagement des forces arm\u00e9es. Mais, monsieur le Premier ministre, comptez-vous porter aupr\u00e8s du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique la voix de millions de Fran\u00e7ais, dont je me fais l'\u00e9cho\u2026<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s des groupes LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et LIOT .</strong> C'est fini\u00a0! Le temps est \u00e9coul\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen. </strong>\u2026et qui ont d\u00e9couvert, stup\u00e9faits\u2026 <i>(Mme la pr\u00e9sidente coupe le micro de l'oratrice, dont le temps de parole est \u00e9coul\u00e9. - Applaudissements sur les bancs du groupe RN, dont certains d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent. - M. Nicolas Dupont-Aignan applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre. <br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre. </i>On a failli y croire\u00a0: \u00e0 vous entendre, vous donniez l'impression de d\u00e9noncer l'agression russe contre l'Ukraine <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR \u2013\u00a0M.\u00a0Inaki Echaniz applaudit aussi)</i>, alors que vos d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens ont syst\u00e9matiquement vot\u00e9 contre toutes les sanctions propos\u00e9es contre la Russie ou contre les oligarques.<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> C'est un mensonge\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>On a failli y croire quand, avec le plus grand des cynismes, vous avez rendu hommage \u00e0 la m\u00e9moire d'Alexe\u00ef Navalny, alors que vos d\u00e9put\u00e9s ont refus\u00e9 de voter les textes propos\u00e9s au Parlement europ\u00e9en visant \u00e0 soutenir cet opposant russe mort dans les ge\u00f4les de la Russie. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>En r\u00e9alit\u00e9, madame Le\u00a0Pen, vous attendiez la premi\u00e8re occasion de rappeler vos vraies fid\u00e9lit\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Vous attendiez la premi\u00e8re occasion de montrer votre vrai visage, celui d'une responsable politique qui refuse tout simplement de reconna\u00eetre que cette guerre est le fait d'un pays autoritaire, un pays o\u00f9 les opposants meurent dans des ge\u00f4les.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul.</strong> C'est minable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Ce pays, c'est la Russie, qui a impos\u00e9 une guerre \u00e0 l'Europe et qui frappe une d\u00e9mocratie \u2013\u00a0l'Ukraine. Et, visiblement, vous refusez d'admettre que ce n'est pas seulement une guerre contre l'Ukraine qu'a engag\u00e9e Vladimir Poutine, mais aussi une guerre contre des valeurs qu'il ex\u00e8cre \u2013\u00a0celles de la d\u00e9mocratie et de la libert\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Cette guerre, c'est celle de la Russie pour imposer la loi du plus fort, pour d\u00e9chirer les r\u00e8gles internationales, pour remettre en cause la souverainet\u00e9 des \u00c9tats. Si nous l'acceptons, si nous nous r\u00e9signons, si nous d\u00e9tournons le regard, personne ne sait o\u00f9 la Russie s'arr\u00eatera.<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Les troupes, c'est \u00e7a la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Ce n'est pas un hasard si des pays historiquement neutres, comme la Su\u00e8de et la Finlande, font le choix de rejoindre l'Otan.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe Dem .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Ce n'est pas un hasard, madame Le Pen\u00a0!<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN .</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Ce n'est pas un hasard si, comme le rappelait le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique hier, ce qui paraissait impossible pour l'Europe il y a encore deux ans \u2013\u00a0livrer des armes \u00e0 l'Ukraine\u00a0\u2013 est finalement devenu une r\u00e9alit\u00e9.<br><br>La Russie pensait \u00e9craser l'Ukraine en quelques jours\u00a0; elle s'est heurt\u00e9e \u00e0 la r\u00e9sistance exceptionnelle du peuple ukrainien.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Merci aux Ukrainiens\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Si nous vous avions \u00e9cout\u00e9s, nous n'aurions pas accompagn\u00e9 les Ukrainiens face \u00e0 cette agression. La Russie imaginait que les d\u00e9mocraties \u00e9taient faibles. Nous l'avons surprise par la force de notre r\u00e9action et de notre soutien aux Ukrainiens. Oui, le Kremlin mise sur la lassitude et sur l'usure, sur l'oubli, et sur la complaisance de ceux qui l'ont soutenue, d\u00e9fendue, voire idol\u00e2tr\u00e9e.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN .</strong> Pourquoi ne r\u00e9pondez-vous pas \u00e0 la question\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Oui, la Russie durcit le conflit en Ukraine, mais aussi sur son territoire, avec une oppression de plus en plus forte. <i>(Protestations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> Et vous avec les manifestants\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> S'il vous pla\u00eet, seul M.\u00a0le Premier ministre a la parole.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>C'est aussi le cas vis-\u00e0-vis des autres nations\u00a0: si cette guerre frappe durement l'Ukraine et les Ukrainiens, la Russie a \u00e9galement choisi de s'en prendre \u00e0 la France et aux alli\u00e9s de la d\u00e9mocratie par des man\u0153uvres de d\u00e9stabilisation informationnelle. Vous le savez tr\u00e8s bien \u2013\u00a0sans jamais les d\u00e9noncer\u00a0: des op\u00e9rations d'ing\u00e9rence et des interf\u00e9rences ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9es ces derni\u00e8res semaines sans que cela ne vous pose aucun probl\u00e8me\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR. \u2013\u00a0Protestations sur plusieurs bancs du groupe RN.</i>)<br><br><strong>Mme\u00a0Pascale Bordes.</strong> \u00c0 croire que vous la souhaitez, cette guerre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Cette entreprise de d\u00e9stabilisation massive ne s'arr\u00eatera pas si nous ne r\u00e9affirmons pas notre soutien plein et entier aux Ukrainiens. <i>(M.\u00a0Nicolas Dupont-Aignan proteste.) </i>C'est ce qu'a fait le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique hier.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN .</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Madame Le\u00a0Pen, vous d\u00e9fendiez une alliance militaire avec la Russie. <i>(Protestations sur plusieurs bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN .</strong> Mais vous aussi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Ce n'\u00e9tait pas il y a cinq ou dix ans, mais il y a seulement deux ans, dans votre programme pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Si vous aviez \u00e9t\u00e9 \u00e9lue en 2022, nous ne serions pas en train de fournir des armes aux Ukrainiens pour qu'ils se d\u00e9fendent, mais \u00e0 la Russie pour \u00e9craser les Ukrainiens\u00a0! C'est la r\u00e9alit\u00e9\u00a0! Relisez votre programme\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Lamentable\u00a0! C'est incroyable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Mais allez-vous r\u00e9pondre \u00e0 la question\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>S'il vous pla\u00eet, seul M.\u00a0le Premier ministre a la parole.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Vous m'interrogez sur l'hypoth\u00e8se d'un d\u00e9ploiement de soldats fran\u00e7ais ou europ\u00e9ens sur le sol ukrainien. <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe RN.) </i>Quand on lit les enqu\u00eates, notamment celle du Washington Post le 30\u00a0d\u00e9cembre dernier, il y a lieu de se demander si les troupes de Vladimir Poutine ne sont pas d\u00e9j\u00e0 dans notre pays, gr\u00e2ce \u00e0 vous et \u00e0 vos troupes, madame Le\u00a0Pen\u00a0! (Les d\u00e9put\u00e9s des groupes RE, Dem et HOR se l\u00e8vent et applaudissent. \u2013\u00a0Hu\u00e9es sur les bancs du groupe RN, dont de nombreux d\u00e9put\u00e9s d\u00e9signent le sol de leur pouce. \u2013\u00a0M.\u00a0Nicolas Dupont-Aignan hue \u00e9galement.)<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> Aucune r\u00e9ponse\u00a0!<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN .</strong> C'est nul\u00a0! C'est honteux\u00a0! C'est calamiteux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, charg\u00e9e de l'enfance, de la jeunesse et des familles.</strong> Il les a liqu\u00e9fi\u00e9s\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-28", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-28", "pageJO": "1216", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}