{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG908", "identifiant": {"numero": "908", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "institutions sociales et m\u00e9dico sociales", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9GIME FISCAL DES EHPAD PUBLICS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793210", "mandatRef": "PM796212"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791609", "abrege": "Solidarit\u00e9s, autonomie et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791609", "abrege": "Solidarit\u00e9s, autonomie et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": "5251", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9GIME FISCAL DES EHPAD PUBLICS <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Laurent Panifous.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Panifous. </strong>Monsieur le ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es, chacun conna\u00eet les grandes difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par les Ehpad, qu'il s'agisse de celles suscit\u00e9es par la crise du covid ou par les immenses probl\u00e8mes de recrutement que connaissent ces \u00e9tablissements, ou des difficult\u00e9s financi\u00e8res auxquelles ils sont confront\u00e9s. \u00c0 juste titre, nous concentrons notre attention sur la bientraitance, qui doit pr\u00e9valoir dans ces \u00e9tablissements, sur la qualit\u00e9 de l'accueil et des soins et, plus largement, sur la qualit\u00e9 de l'accompagnement que nous sommes en droit d'exiger de ces structures.<br><br>Pour que cette exigence soit cr\u00e9dible, l\u00e9gislateur, Gouvernement et administrations doivent cr\u00e9er les conditions d'un exercice r\u00e9aliste de ces m\u00e9tiers en les dotant d'un cadre r\u00e9glementaire, financier, budg\u00e9taire, mais aussi fiscal, qui soit suffisant et stable, \u00e0 la hauteur de l'enjeu que repr\u00e9sente l'accompagnement de nos a\u00een\u00e9s dans la dignit\u00e9.<br><br>Or le minist\u00e8re des finances a d\u00e9cid\u00e9 de remettre en cause la facult\u00e9 des Ehpad publics de r\u00e9cup\u00e9rer la TVA sur les d\u00e9penses d'investissement et, partiellement, sur les d\u00e9penses d'exploitation. Ce r\u00e9gime fiscal leur permettait aussi et surtout de b\u00e9n\u00e9ficier d'une exon\u00e9ration de la taxe sur les salaires \u2013\u00a0dont b\u00e9n\u00e9ficie toujours le secteur priv\u00e9. Si vous ajoutez \u00e0 cela le rappel sur les trois ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes \u2013\u00a0comme c'est l'usage en mati\u00e8re fiscale\u00a0\u2013, les sommes en jeu sont consid\u00e9rables, voire fatales pour des \u00e9tablissements publics auxquels l'administration fiscale avait pourtant, depuis de nombreuses ann\u00e9es, confirm\u00e9 l'application de ce r\u00e9gime.<br><br>Prenons l'exemple de l'Ehpad des Portes d'Ari\u00e8ge Pyr\u00e9n\u00e9es, une structure de 200\u00a0places o\u00f9 je viens de me rendre\u00a0: les sommes dues \u00e0 la suite de cette d\u00e9cision unilat\u00e9rale de Bercy approchent le million d'euros. Je me tourne vers vous, monsieur le ministre, pour qu'une d\u00e9cision soit prise au plus vite afin de soulager ces \u00e9tablissements publics d\u00e9j\u00e0 en grande difficult\u00e9, pour lesquels cette mesure, en particulier dans sa dimension r\u00e9troactive, sera probablement celle de trop. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES .</strong> Et des trois Smic\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Combe,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es. </i>Je vous remercie pour votre question, car elle me permet de saluer le travail exceptionnel des Ehpad qui, avec le soutien des services de l'\u00c9tat, mais aussi des \u00e9lus locaux, accompagnent les personnes \u00e2g\u00e9es dans un contexte rendu particuli\u00e8rement d\u00e9licat en raison de la d\u00e9fiance r\u00e9sultant de la crise sanitaire et de l'affaire Orpea. Ils rencontrent des difficult\u00e9s \u00e9conomiques li\u00e9es au manque d'attractivit\u00e9 des m\u00e9tiers ou \u00e0 l'inflation\u00a0; certains d'entre eux ont un taux d'occupation tr\u00e8s bas.<br><br>Votre question aborde \u00e9galement une difficult\u00e9 plus r\u00e9cente, r\u00e9sultant d'une d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat confirmant l'assujettissement des \u00e9tablissements publics \u00e0 la taxe sur les salaires. Cet assujettissement a abouti \u00e0 des situations tr\u00e8s graves\u00a0: certains \u00e9tablissements ont des arri\u00e9r\u00e9s datant de plusieurs ann\u00e9es, qui ont pes\u00e9 sur leur tr\u00e9sorerie.<br><br>Sit\u00f4t cette d\u00e9cision confirm\u00e9e, avec mon coll\u00e8gue charg\u00e9 des comptes publics, nous avons saisi nos administrations pour faire un point pr\u00e9cis sur la situation. Nous voulions notamment savoir combien d'Ehpad \u00e9taient concern\u00e9s, et dans quelle proportion. Nous sommes \u00e9galement en train d'\u00e9tudier les souplesses de recouvrement qui permettront d'accompagner ces \u00e9tablissements et de faire en sorte qu'ils ne se retrouvent pas face \u00e0 des difficult\u00e9s insurmontables.<br><br>Ce soutien s'est mat\u00e9rialis\u00e9, depuis la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, par l'abondement de cr\u00e9dits suppl\u00e9mentaires en fin d'exercice, qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s par l'\u00c9tat\u00a0; par le bouclier tarifaire, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9tendu \u00e0 l'ensemble des \u00e9tablissements m\u00e9dico-sociaux\u00a0; par le soutien sp\u00e9cifique des agences r\u00e9gionales de sant\u00e9 (ARS), qui ont tripl\u00e9 leurs cr\u00e9dits d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. Enfin, de fa\u00e7on plus durable et structurelle, ce soutien passera par une r\u00e9flexion que nous allons conduire avec les d\u00e9partements sur le mod\u00e8le \u00e9conomique des Ehpad, afin de leur apporter une solution d\u00e9finitive.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-31", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": "5251", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}