{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1557", "identifiant": {"numero": "1557", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "D\u00e9fense de l\u2019\u00e9cole publique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793394", "mandatRef": "PM796299"}, "groupe": {"organeRef": "PO830170", "abrege": "SOC-A", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834724", "abrege": "Sports, jeux Olympiques et Paralympiques", "developpe": "Minist\u00e8re des sports et des jeux Olympiques et Paralympiques"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834724", "abrege": "Sports, jeux Olympiques et Paralympiques", "developpe": "Minist\u00e8re des sports et des jeux Olympiques et Paralympiques"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-07", "pageJO": "881", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9FENSE DE L'\u00c9COLE PUBLIQUE <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Arthur Delaporte.<br><br><strong>M.\u00a0Arthur Delaporte. </strong>Monsieur le Premier ministre, vous avez promis d'\u00ab\u00a0emmener la cause de l'\u00e9cole \u00e0 Matignon\u00a0\u00bb. Mais de quelle \u00e9cole parlez-vous\u00a0? De l'\u00e9cole publique, gratuite, la\u00efque et obligatoire, ou de l'\u00e9cole payante, r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 une caste et aux beaux quartiers\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i> De l'\u00e9cole de la mixit\u00e9 sociale ou de celle de la s\u00e9gr\u00e9gation scolaire\u00a0? De l'\u00e9cole de la la\u00efcit\u00e9 qui s'impose ou de celle des cours religieux impos\u00e9s\u00a0? De l'\u00e9cole de l'\u00e9galit\u00e9 entre les sexes ou de celle des classes pour filles et des classes pour gar\u00e7ons\u00a0? De l'\u00e9cole de l'\u00e9ducation civique et de l'\u00e9ducation \u00e0 la vie sexuelle\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Celle de Fran\u00e7ois Hollande\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Arthur Delaporte. </strong>\u2026ou de celle qui pr\u00f4ne des discours sexistes et homophobes\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES, ainsi que sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>De l'\u00e9cole de l'\u00e9mancipation des \u00e9l\u00e8ves ou de celle de l'uniforme obligatoire\u00a0? De l'\u00e9cole de l'\u00e9ducation populaire ou de celle du service national universel d'endoctrinement de la jeunesse\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Arthur Delaporte. </strong>De l'\u00e9cole du libre choix de son orientation ou de celle de Parcoursup contourn\u00e9 ? De l'\u00e9cole qui place un enseignant devant chaque classe ou de celle dans laquelle 6 500 postes ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s depuis 2017 ? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>Monsieur le Premier ministre, la col\u00e8re gronde. Dans le Finist\u00e8re, en Is\u00e8re, dans le Puy-de-D\u00f4me ou dans le Calvados, des classes et des \u00e9coles ferment,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> C'\u00e9tait comment, \u00e0 Henri\u00a0IV\u00a0? C'est loin de la Seine-Saint-Denis\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Arthur Delaporte. </strong>\u2026les dotations horaires sont r\u00e9duites \u00e0 peau de chagrin. En Seine-Saint-Denis aussi\u00a0! Partout, les revendications sont les m\u00eames.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Vous \u00e9tiez \u00e0 Henri\u00a0IV\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Arthur Delaporte. </strong>Aujourd'hui, comme jeudi dernier, des dizaines de milliers d'enseignants sont dans la rue et scandent en ch\u0153ur\u00a0: \u00ab\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, d\u00e9mission\u00a0! Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, d\u00e9mission\u00a0!\u00a0\u00bb <i>(M\u00eames mouvements.)</i> Monsieur le Premier ministre, \u00e9coutez-les, pour une fois\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse, des sports et des Jeux olympiques et paralympiques.<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse, des sports et des Jeux olympiques et paralympiques. </i>Opposer l'\u00e9cole publique \u00e0 l'\u00e9cole priv\u00e9e, c'est vraiment une guerre d'un autre \u00e2ge qu'il est hors de question de raviver. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES.) </i>Depuis la loi sur les rapports entre l'\u00c9tat et les \u00e9tablissements d'enseignement priv\u00e9s, dite loi Debr\u00e9, adopt\u00e9e en 1959 sous la pr\u00e9sidence du g\u00e9n\u00e9ral de\u00a0Gaulle, l'une cohabite avec l'autre\u00a0; c'est la libert\u00e9 de l'enseignement et la qualit\u00e9 du service public de l'\u00e9ducation.<br><br>La moiti\u00e9 des familles ont fait le choix, \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre, de mettre au moins un de leurs enfants dans l'\u00e9cole priv\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Arthur Delaporte.</strong> Ce n'est pas le probl\u00e8me et vous le savez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Ce n'est pas la question qui vous a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre . </i>Je veux vous rappeler notre volont\u00e9, illustr\u00e9e par la mobilisation de soixante effectifs suppl\u00e9mentaires dans l'inspection, de nous assurer que l'\u00e9cole priv\u00e9e est au rendez-vous de ses obligations\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre . </i>\u2026en mati\u00e8re p\u00e9dagogique, en mati\u00e8re financi\u00e8re, en mati\u00e8re administrative et sur le plan du respect des valeurs de la R\u00e9publique \u2013\u00a0et tout particuli\u00e8rement de la la\u00efcit\u00e9\u00a0\u2013, mais aussi en mati\u00e8re de mixit\u00e9 sociale et scolaire.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre . </i>Nous nous assurerons de la bonne application des engagements pris par le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de l'enseignement catholique. Cela se traduira par une plus grande transparence des conditions d'acc\u00e8s aux \u00e9tablissements priv\u00e9s, par l'am\u00e9lioration de leur suivi et par une augmentation du taux de boursiers.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian.</strong> Tout le monde n'habite pas le quartier de Stanislas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre . </i>Nous voulons nous assurer de l'effective application de l'ensemble de ce dispositif, parce que nous voulons faire r\u00e9ussir toutes les \u00e9coles. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Ce sont les \u00e9l\u00e8ves qui doivent r\u00e9ussir\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre . </i>Ce protocole, qui date de mai 2023, est assorti de moyens sp\u00e9cifiques et nous ferons en sorte qu'un niveau d'exigence ad\u00e9quat y soit associ\u00e9. L'\u00e9cole priv\u00e9e m\u00e9rite des moyens,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> C'est l'\u00e9cole des in\u00e9galit\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre . </i>\u2026ni plus ni moins que la juste allocation correspondant \u00e0 la part d'\u00e9l\u00e8ves qui y sont scolaris\u00e9s, \u00e0 savoir 17\u00a0%, et \u00e0 l'indice de position sociale des \u00e9tablissements. Nous voulons faire r\u00e9ussir tous les \u00e9l\u00e8ves et toutes les \u00e9coles de notre pays. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Arthur Delaporte.<br><br><strong>M.\u00a0Arthur Delaporte. </strong>Madame la ministre, la guerre scolaire, c'est vous qui la ravivez, ce n'est pas nous\u00a0! C'est vous qui employez ces termes\u00a0; c'est vous qui refusez de vous expliquer\u00a0; c'est vous qui refusez de d\u00e9missionner\u00a0; c'est vous qui n'assumez pas\u00a0; c'est vous qui insultez les enseignants\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Non, c'est vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Arthur Delaporte. </strong>C'est votre bilan et celui de votre gouvernement\u00a0! Maintenant, \u00e9coutez les enseignants\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES, ainsi que sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-07", "pageJO": "881", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}