{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1190", "identifiant": {"numero": "1190", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SANT\u00c9 MENTALE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA642764", "mandatRef": "PM796524"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791605", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791605", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-11", "pageJO": "8742", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SANT\u00c9 MENTALE <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jo\u00ebl Aviragnet.<br><br><strong>M.\u00a0Jo\u00ebl Aviragnet. </strong>Je vous poserai \u00e9galement une question sur la sant\u00e9 mentale, mais la mienne sera assortie de propositions\u00a0! Nous sommes aujourd'hui le 10\u00a0octobre, Journ\u00e9e mondiale de la sant\u00e9 mentale. La pand\u00e9mie de covid-19 et ses multiples confinements ont acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 la d\u00e9t\u00e9rioration de la sant\u00e9 mentale de nos concitoyens. Or notre pays n'est pas pr\u00e9par\u00e9 pour affronter ce d\u00e9fi majeur.<br><br>Conscients de cette situation, ma coll\u00e8gue Chantal Jourdan et moi-m\u00eame avons \u00e9t\u00e9 charg\u00e9s par le groupe Socialistes et apparent\u00e9s de travailler sur ce qui appara\u00eet aujourd\u2019hui comme un angle mort de nos politiques de sant\u00e9. Apr\u00e8s six mois d\u2019auditions hebdomadaires de tous les acteurs du domaine et plusieurs visites de terrain, les d\u00e9put\u00e9s socialistes pr\u00e9sentent dix mesures pour faire de la sant\u00e9 mentale une grande cause nationale.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.</strong> Vous devriez l'\u00e9couter\u00a0! C'est important\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jo\u00ebl Aviragnet. </strong>La sant\u00e9 mentale est le premier poste de d\u00e9penses de l\u2019assurance maladie, avec 23\u00a0milliards d\u2019euros. Cependant, nous sommes loin des co\u00fbts directs et indirects des troubles qu'elle engendre pour la soci\u00e9t\u00e9, qui atteignaient 163\u00a0milliards d\u2019euros en 2018.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jo\u00ebl Aviragnet. </strong>Il est urgent d\u2019agir. Nous devons changer d\u2019approche et aller vers l'objectif \u00ab\u00a0z\u00e9ro contention\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0z\u00e9ro isolement\u00a0\u00bb en psychiatrie, comme le pr\u00e9conise l\u2019OMS. Nous devons faire \u00e9voluer les pratiques en psychiatrie vers le r\u00e9tablissement des patients, en r\u00e9orientant progressivement les moyens de l\u2019hospitalier vers l\u2019ambulatoire, \u00e0 moyens constants. Nous devons former davantage de professionnels, mais aussi mieux les former. En bref, nous devons remettre l\u2019humain \u2013\u00a0qu'il s'agisse des professionnels ou des citoyens\u00a0\u2013 au c\u0153ur de la gestion de la sant\u00e9 mentale, qui est tout aussi importante que la sant\u00e9 physique.<br><br>Nous constatons pourtant que la psychiatrie et la p\u00e9dopsychiatrie sont les parents pauvres de notre syst\u00e8me de sant\u00e9, d\u00e9j\u00e0 affaibli par des d\u00e9cennies de vision gestionnaire et comptable. Notre pays doit r\u00e9pondre \u00e0 ce d\u00e9fi majeur\u00a0; c'est pourquoi nous esp\u00e9rons que notre initiative trouvera un \u00e9cho dans cet h\u00e9micycle. Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, \u00eates-vous dispos\u00e9e \u00e0 travailler avec nous et avec toutes les bonnes volont\u00e9s de l\u2019Assembl\u00e9e nationale sur ce sujet essentiel\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC. \u2013\u00a0M.\u00a0St\u00e9phane Peu applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9. </i>Je viens de le dire \u00e0 votre coll\u00e8gue Huguette Tiegna, la promotion de la sant\u00e9 mentale est l'une des priorit\u00e9s de la politique du Gouvernement.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.</strong> Mais l\u00e0, il y a une proposition\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Je vous remercie donc de votre question en cette Journ\u00e9e internationale de la sant\u00e9 mentale \u2013\u00a0qui explique que je porte un petit ruban vert. Nous le savons d\u00e9sormais, la crise du covid a eu un impact tr\u00e8s important sur la sant\u00e9 mentale de nos concitoyens. D\u00e8s juin 2018, en coh\u00e9rence avec les objectifs de la strat\u00e9gie nationale de sant\u00e9, le Gouvernement a adopt\u00e9 une feuille de route de la sant\u00e9 mentale et de la psychiatrie fond\u00e9e sur trois piliers\u00a0: la pr\u00e9vention, le parcours de soins et l'insertion sociale. En 2021, cette feuille de route a \u00e9t\u00e9 enrichie par les trente mesures issues de la conclusion des assises de la sant\u00e9 mentale et de la psychiatrie. De nombreuses actions concr\u00e8tes ont \u00e9t\u00e9 conduites, notamment la construction d'une strat\u00e9gie nationale de pr\u00e9vention du suicide, la cr\u00e9ation du dispositif MonPsy \u2013\u00a0devenu Mon soutien psy\u00a0\u2013, le renforcement des maisons des adolescents, l'amplification du d\u00e9ploiement du secourisme en sant\u00e9 mentale dans tous les milieux, avec plus de 70\u00a0000\u00a0personnes form\u00e9es, ou encore la mise en \u0153uvre d'une strat\u00e9gie de d\u00e9ploiement des comp\u00e9tences psychosociales, avec en ligne de mire la g\u00e9n\u00e9ration 2037. L'ensemble de ces actions s'appuient sur des moyens in\u00e9dits, avec un budget total de pr\u00e8s de 2\u00a0milliards d'euros entre 2022 et 2026 \u2013\u00a0un niveau historique pour une d\u00e9l\u00e9gation de cr\u00e9dits. <br><br>M\u00eame si vous omettez parfois de le rappeler, de nombreuses actions ont donc \u00e9t\u00e9 entreprises. Beaucoup reste \u00e0 faire et, vous le savez, le sujet de la sant\u00e9 mentale est bien plus qu'un sujet de sant\u00e9, en particulier sur le volet des ressources humaines. Il nous faut renforcer nos connaissances ainsi que les ressources disponibles dans le p\u00e9rim\u00e8tre de la sant\u00e9 mentale et de la psychiatrie. Nous devons en particulier renforcer les coop\u00e9rations et le partage des comp\u00e9tences. C'est pourquoi nous souhaitons acc\u00e9l\u00e9rer, par exemple, le d\u00e9ploiement des infirmiers en pratique avanc\u00e9e ou encore des psychologues. Annonc\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, le lancement prochain du volet sant\u00e9 mentale du CNR \u2013\u00a0Conseil national de la refondation\u00a0\u2013 doit nous permettre d'am\u00e9liorer la pr\u00e9vention et de favoriser l'innovation dans la prise en charge globale de la sant\u00e9 mentale. Nul doute que vos propositions y trouveront un \u00e9cho. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Hor.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Anna Pic.</strong> Et notre proposition\u00a0?<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-11", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-11", "pageJO": "8742", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}