{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG745", "identifiant": {"numero": "745", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "BOUCLIER QUALIT\u00c9 PRIX \u00c0 LA\u00a0R\u00c9UNION"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA774962", "mandatRef": "PM797766"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801881", "abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801881", "abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": "3458", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> BOUCLIER QUALIT\u00c9 PRIX \u00c0 LA\u00a0R\u00c9UNION <a name=PG21></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Karine Lebon.<br><br><strong>Mme\u00a0Karine Lebon. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer, la loi Lurel de 2012 visait \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019urgence sociale de la vie ch\u00e8re dans nos territoires ultramarins. La cr\u00e9ation du bouclier qualit\u00e9 prix (BQP) apportait une r\u00e9ponse n\u00e9cessaire, sans laquelle les Fran\u00e7ais d\u2019outre-mer n\u2019auraient pu faire face \u00e0 la flamb\u00e9e des prix. Nous payons d\u00e9j\u00e0 nos produits 30\u00a0% plus cher que dans l\u2019Hexagone, alors que la population de nos territoires est plus pauvre. Pour l\u2019ann\u00e9e en cours, 153\u00a0produits sont concern\u00e9s par le BQP \u00e0 La\u00a0R\u00e9union. En ao\u00fbt dernier, vous avez pourtant assur\u00e9 aux s\u00e9nateurs que ce bouclier devrait \u00eatre \u00e9tendu et concerner entre 250 et 300\u00a0produits dans les territoires ultramarins. Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, le compte n\u2019y est pas\u00a0! La cha\u00eene R\u00e9union la\u00a01re a titr\u00e9 aujourd'hui \u00ab\u00a0Vie ch\u00e8re \u00e0 La\u00a0R\u00e9union\u00a0: le nouveau bouclier qualit\u00e9 prix \u00e9tendu au secteur du bricolage\u00a0\u00bb.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> C'est le portefeuille minist\u00e9riel de Mme\u00a0Borne, le bricolage.<br><br><strong>Mme\u00a0Karine Lebon. </strong>Pourtant, les citoyens qui viennent me voir au quotidien dans ma permanence parlementaire le font parce qu\u2019ils n\u2019arrivent pas \u00e0 remplir leur frigo, et non parce qu\u2019ils doivent planter un clou\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES et sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i> S\u2019il est am\u00e9lior\u00e9, le BQP pourra r\u00e9pondre de mani\u00e8re conjoncturelle \u00e0 ces difficult\u00e9s, mais nous devons aller plus loin et trouver des solutions compl\u00e9mentaires. Nous remettons r\u00e9guli\u00e8rement ce sujet sur la table \u00e0 coups d\u2019amendements, de propositions de loi et de commissions d\u2019enqu\u00eate. Que vous soyez lass\u00e9 n\u2019y change rien\u00a0: nous n\u2019abandonnerons pas tant que le dispositif n\u2019aura pas \u00e9volu\u00e9 et que d\u2019autres solutions concr\u00e8tes n'auront pas \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Exactement.<br><br><strong>Mme\u00a0Karine Lebon. </strong>Alors que le Gouvernement r\u00e9p\u00e8te \u00e0 l\u2019envi son attachement \u00e0 la coconstruction, ce n\u2019est pas le choix qui a \u00e9t\u00e9 fait pour nos territoires. Nous avions demand\u00e9 \u00e0 participer \u00e0 l\u2019Oudinot de la vie ch\u00e8re, mais nous n'avons \u00e9t\u00e9 convi\u00e9s qu'\u00e0 la restitution des travaux. Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, \u00eates-vous pr\u00eat \u00e0 entendre nos propositions pour r\u00e9pondre \u00e0 la v\u00e9ritable urgence sociale en outre-mer, celle de la hausse des prix des biens de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, des loyers, de la t\u00e9l\u00e9phonie, de l\u2019eau et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0? <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> La catapulte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Carenco,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer. </i>Je me catapulte effectivement pour vous r\u00e9pondre, madame la d\u00e9put\u00e9e, que la vie ch\u00e8re et le pouvoir d'achat sont pour nous, comme pour vous, une pr\u00e9occupation constante. \u00c0 ce titre \u2013\u00a0vous l'avez rappel\u00e9\u00a0\u2013, nous avons lanc\u00e9 avec G\u00e9rald Darmanin, lors d'un premier d\u00e9placement \u00e0 La\u00a0R\u00e9union, l'Oudinot de la vie ch\u00e8re, que j'ai conclu en d\u00e9cembre de mani\u00e8re insatisfaisante certes, mais progressive.<br><br>Je me permets de vous rappeler les principaux r\u00e9sultats obtenus\u00a0: une stabilisation des prix du BQP, voire une diminution sensible dans certains territoires. C'est une r\u00e9alit\u00e9. Le BQP a \u00e9t\u00e9 \u00e9largi \u00e0 de nouveaux produits correspondant mieux aux habitudes de consommation locale, et le nombre de distributeurs a \u00e9t\u00e9 sensiblement augment\u00e9. Il \u00e9tait tr\u00e8s important de le faire, dans tous les territoires. Nouveaut\u00e9 de ce panier \u00e9largi du bouclier qualit\u00e9 prix\u00a0: des produits de bricolage, c'est vrai, mais aussi multim\u00e9dia, ainsi que des services automobiles et des forfaits t\u00e9l\u00e9phoniques\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Karine Lebon.</strong> Pas \u00e0 La\u00a0R\u00e9union\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Carenco,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026font l'objet d'accords de mod\u00e9ration des prix dans presque tous les territoires, sauf \u00e0 La\u00a0R\u00e9union.<br><br><strong>Mme\u00a0Karine Lebon.</strong> Et voil\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Carenco,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Puis-je r\u00e9pondre\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> C'est la question que l'on vous pose\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Carenco,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Il est vrai que dans le cas de La\u00a0R\u00e9union, ces prix n'ont pas \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9s officiellement dans l'accord de mod\u00e9ration des prix. Je note n\u00e9anmoins que le panier du BQP est le plus \u00e9toff\u00e9 des boucliers de tout l'outre-mer. <i>(Mme\u00a0Mathilde Panot s'exclame.)</i> Permettez-moi de rappeler \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale qu'en mati\u00e8re de pouvoir d'achat, la politique du Gouvernement a fait preuve de son efficacit\u00e9. En janvier, l'inflation sur un an s'est \u00e9tablie \u00e0 3,9\u00a0% \u00e0 La\u00a0R\u00e9union contre 6\u00a0% en m\u00e9tropole. Je suis fier de vous annoncer que le prix du carburant y est plus faible que dans l'Hexagone.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> Parce qu'il est bloqu\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Carenco,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>En avril, le prix du gazole \u00e9tait de 1,40\u00a0euro par litre et celui du sans-plomb, de 1,74\u00a0euro. La hausse du prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 limit\u00e9e \u00e0 15\u00a0% par d\u00e9cision de la Premi\u00e8re ministre et celle des loyers sociaux \u00e0 2,5\u00a0%. Aujourd'hui, pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, madame Lebon, les pr\u00e9fets conduisent des n\u00e9gociations en vue d'une\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> Votre temps est \u00e9coul\u00e9\u00a0! <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Merci, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. La parole est \u00e0 Mme\u00a0Karine Lebon.<br><br><strong>Mme\u00a0Karine Lebon. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, 153\u00a0produits, ce n'est pas 250 ou 300 comme vous l'aviez annonc\u00e9 en ao\u00fbt dernier. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES et sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-04-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": "3458", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}