{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1269", "identifiant": {"numero": "1269", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "associations et fondations", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Dispositif Territoires z\u00e9ro ch\u00f4meur"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA774958", "mandatRef": "PM797355"}, "groupe": {"organeRef": "PO830170", "abrege": "SOC-A", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": "9435", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DISPOSITIF TERRITOIRES Z\u00c9RO CH\u00d4MEUR <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0G\u00e9rard Leseul.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Leseul. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, votre gouvernement, dont la plupart des membres sont atteints d'une telle immodestie qu'ils d\u00e9clarent \u00e0 longueur de discours qu'aucun gouvernement n'a jamais fait mieux, devrait au moins respecter ses engagements. En effet, le temps semble loin o\u00f9 vous vous engagiez et o\u00f9 vous promettiez de gouverner autrement, dans le dialogue et la coconstruction.<br><br>Dans nos d\u00e9bats parfois vifs, parfois houleux, parfois consensuels, de nombreux amendements ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9s pour corriger et am\u00e9liorer vos projets de budget. Or vous les menacez r\u00e9guli\u00e8rement par le 49.3. C'est notamment le cas d'un amendement important pour am\u00e9liorer les dispositifs d'accompagnement social des zones \u00e0 faibles \u00e9mission (ZFE). C'est aussi le cas de plusieurs amendements de rallonge budg\u00e9taire relatifs \u00e0 l'insertion par l'activit\u00e9 \u00e9conomique ou encore \u00e0 l'exp\u00e9rimentation Territoires z\u00e9ro ch\u00f4meur de longue dur\u00e9e lanc\u00e9e en 2016, mise en \u0153uvre d\u00e8s 2017, <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC)</i> et qui est une belle r\u00e9ussite dans nos territoires, comme le montre l'entreprise \u00e0 but d'emploi La Source \u00e0 Port-J\u00e9r\u00f4me-sur-Seine.<br><br>H\u00e9las, le projet de loi de finances pour 2024 ne pr\u00e9voit que 69\u00a0millions d'euros pour cette exp\u00e9rimentation ,ce qui contraindra l'association \u00e0 renoncer aux vingt-cinq nouvelles exp\u00e9rimentations pr\u00e9vues l'an prochain. Or cinquante-huit territoires se sont d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9s et plus de 5\u00a0000\u00a0personnes ont retrouv\u00e9 du travail gr\u00e2ce \u00e0 cette association. Cette exp\u00e9rimentation est m\u00eame salu\u00e9e \u00e0 Bruxelles qui souhaite mobiliser le Fonds europ\u00e9en d'innovation sociale.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Leseul. </strong>Lors de la s\u00e9ance de questions au gouvernement de la semaine derni\u00e8re, le ministre du travail a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 sur ce sujet et a r\u00e9pondu par de trop nombreuses contrev\u00e9rit\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Comme d'habitude\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Leseul. </strong>Dans ces conditions, hier soir, la r\u00e9action collective de nombreux parlementaires de plusieurs groupes politiques a permis en commission des finances l'adoption de deux amendements, le premier portant sur 31 millions d'euros suppl\u00e9mentaires et le second sur 20 millions. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>\u00ab Ecoute, action et r\u00e9sultats \u00bb, affirmiez-vous en juillet 2022 ! Allez-vous enfin \u00e9couter le Parlement et retenir ses propositions ? <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz.</strong> Et du retournement de veste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt, ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.</strong> Vous \u00e9voquez l'exp\u00e9rimentation Territoires z\u00e9ro ch\u00f4meur de longue dur\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e dans dix territoires par une loi de 2016 et que le gouvernement suivant a \u00e9tendue \u00e0 soixante territoires. Vous affirmez que le Gouvernement ne tient pas ses engagements. Mais, alors que 5\u00a0millions d'euros seulement avaient \u00e9t\u00e9 consomm\u00e9s sur les 15\u00a0millions inscrits au budget en 2017, en 2023, 44,9\u00a0millions ont \u00e9t\u00e9 inscrits et nous finan\u00e7ons effectivement des exp\u00e9rimentations dans cinquante-huit territoires qui ont \u00e9t\u00e9 labellis\u00e9s apr\u00e8s agr\u00e9ment du comit\u00e9 de s\u00e9lection et signature par moi-m\u00eame des arr\u00eat\u00e9s d'agr\u00e9ment.<br><br>Pour 2024, ce sont 69\u00a0millions d'euros qui sont pr\u00e9vus, soit une augmentation de 53\u00a0% par rapport \u00e0 2023. Vous conviendrez que passer en six ans de 15 \u00e0 69\u00a0millions, ce n'est pas tout \u00e0 fait commun pour une exp\u00e9rimentation.<br><br>O\u00f9 en sommes-nous\u00a0? Cinquante-huit territoires sont donc agr\u00e9\u00e9s et l'association nous a fait savoir que de nouveaux pourraient \u00eatre propos\u00e9s. Mes services lui ont indiqu\u00e9 que nous sommes pr\u00eats \u00e0 pr\u00e9senter des d\u00e9crets en Conseil d'\u00c9tat, comme la loi le pr\u00e9voit, pour agr\u00e9er jusqu'\u00e0 vingt-cinq territoires de plus. J'ai \u00e9galement rappel\u00e9 \u00e0 l'association qu'au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, le taux moyen de sous-consommation des budgets \u00e9tait sup\u00e9rieur \u00e0 30\u00a0%.<br><br><strong>M.\u00a0Arthur Delaporte.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Je l'ai inform\u00e9e que nous pourrions nous engager \u00e0 ce que 10\u00a0millions d'euros suppl\u00e9mentaires soient apport\u00e9s au cours de l'exercice 2024 si la totalit\u00e9 des cr\u00e9dits \u00e9tait consomm\u00e9e, \u00e0 condition que les projections de cr\u00e9ation d'emplois soient partag\u00e9es, ce qui n'est pas le cas aujourd'hui.<br><br>Je rencontre ce jeudi M.\u00a0Gallois, pr\u00e9sident du fonds d'exp\u00e9rimentation, et nous en discuterons. Soyez \u00e0 m\u00eame d'entendre que lorsqu'on passe en un an d'un peu moins de 45\u00a0millions \u00e0 69\u00a0millions d'euros, ce n'est pas une baisse de budget\u00a0: le Gouvernement est bien au rendez-vous. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.</i>) <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": "9435", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}