{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG777", "identifiant": {"numero": "777", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "collectivit\u00e9s territoriales", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "FINANCEMENT DE L'ING\u00c9NIERIE DANS LES COLLECTIVIT\u00c9S LOCALES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722336", "mandatRef": "PM797139"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO806326", "abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales et ruralit\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO806326", "abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales et ruralit\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": "3749", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FINANCEMENT DE L'ING\u00c9NIERIE DANS LES COLLECTIVIT\u00c9S LOCALES <a name=PG25></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Vincent Thi\u00e9baut.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Thi\u00e9baut. </strong>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9, la plupart de nos politiques publiques, notamment celles relatives \u00e0 la transition \u00e9cologique, passent par les collectivit\u00e9s territoriales\u00a0: leur r\u00e9ussite d\u00e9pend de ces derni\u00e8res. Le combat strat\u00e9gique de la transition \u00e9cologique n\u00e9cessite donc une ing\u00e9nierie soutenue pour accompagner les porteurs de projet et surtout les \u00e9lus locaux. L'Association nationale des p\u00f4les d\u2019\u00e9quilibre territoriaux et ruraux et des pays (ANPP), dont je salue la pr\u00e9sidente Josiane Corneloup, l'a d'ailleurs r\u00e9affirm\u00e9 r\u00e9cemment dans un vade-mecum d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'ing\u00e9nierie du d\u00e9veloppement local et des transitions, qui a fait l'objet d'une p\u00e9tition sign\u00e9e par 12\u00a0000\u00a0\u00e9lus locaux.<br><br>On peut y lire\u00a0: \u00ab\u00a0Par ing\u00e9nierie du d\u00e9veloppement local et des transitions, est entendue une ing\u00e9nierie d'accompagnement des porteurs de projet locaux qui, par leur expertise, savent articuler des outils r\u00e9glementaires aux dispositifs contractuels, comme le contrat de relance et de transition \u00e9cologique (CRTE) ou les fonds europ\u00e9ens, \u00e0 une \u00e9chelle supracommunautaire. C'est une ing\u00e9nierie financi\u00e8re et d'animation de la fonction publique territoriale.\u00a0\u00bb<br><br>Nos \u00e9lus, sp\u00e9cifiquement ruraux, \u00e9voquent r\u00e9guli\u00e8rement leur d\u00e9sarroi quant \u00e0 leur manque d'ing\u00e9nierie. \u00c0 cet effet, il est pr\u00e9conis\u00e9 le \u00ab\u00a01\u00a0% ing\u00e9nierie\u00a0\u00bb, \u00e0 savoir le financement de cette ing\u00e9nierie par la mobilisation de 1\u00a0% des volumes financiers d\u00e9di\u00e9s \u00e0 l'investissement. En cl\u00f4ture du congr\u00e8s des maires, le 24\u00a0novembre dernier, Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre a annonc\u00e9 un fonds de soutien en ing\u00e9nierie de 200\u00a0millions d'euros. Que pensez-vous de la proposition \u00ab\u00a01\u00a0% ing\u00e9nierie\u00a0\u00bb\u00a0? Quelle sera la traduction op\u00e9rationnelle du fonds de soutien \u00e9voqu\u00e9 par Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9. </i>La question de l'ing\u00e9nierie territoriale est essentielle pour soutenir l'am\u00e9nagement et le d\u00e9veloppement durable des territoires. Afin d'accompagner les collectivit\u00e9s territoriales, le Gouvernement a d\u00e9gag\u00e9 des moyens in\u00e9dits au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es par le biais de l'Agence nationale de la coh\u00e9sion des territoires (ANCT), \u00e0 l'image des 900\u00a0chefs de projet et des programmes d'ing\u00e9nierie tels que Petites villes de demain ou Action c\u0153ur de ville, que vous connaissez bien. La proposition \u00ab\u00a01\u00a0% ing\u00e9nierie\u00a0\u00bb \u00e9mane quant \u00e0 elle de plusieurs associations d'\u00e9lus, dont l'ANPP, dont nous avons lu la contribution avec beaucoup d'attention. Elle a aussi \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e par les s\u00e9nateurs Charles Guen\u00e9 et C\u00e9line Brulin, que j'ai re\u00e7us le 8\u00a0f\u00e9vrier dernier, \u00e0 l'occasion de la remise de leur rapport sur l'ANCT.<br><br>Cette id\u00e9e d'un fonds national, aliment\u00e9 par et pour les collectivit\u00e9s, n\u00e9cessite une \u00e9tude approfondie qui nous permette d'imaginer les sc\u00e9narios cr\u00e9dibles. Ce 1\u00a0% a du sens s'il est consacr\u00e9 \u00e0 l'ing\u00e9nierie prospective, financi\u00e8re ou technique. Mais serait-il d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'ing\u00e9nierie de projets pour lesquels les cr\u00e9dits d'investissement \u00e9taient pr\u00e9vus\u00a0? Peuvent-ils \u00eatre mutualis\u00e9s entre plusieurs collectivit\u00e9s et \u00e0 quel niveau\u00a0? En fait, c'est l'objet de cette \u00e9tude qui explorera les modalit\u00e9s pr\u00e9cises d'un tel dispositif. Dans l'attente de ces r\u00e9sultats, je vous rappelle que diff\u00e9rents dispositifs visent d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e0 renforcer l'ing\u00e9nierie dans le cadre de toutes les transitions territoriales que nous sommes amen\u00e9s \u00e0 traverser. Le Fonds vert en est un exemple frappant. Sur la question de l'ing\u00e9nierie en milieu rural, cible de cette proposition, le Gouvernement lancera, au cours des prochaines semaines, un programme France ruralit\u00e9 qui inclura toute l'ing\u00e9nierie que vous souhaitez.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Vincent Thi\u00e9baut.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Thi\u00e9baut. </strong>Merci, madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, pour votre r\u00e9ponse. Soyez sensible au fait que ce sont les derniers \u00e9l\u00e8ves des territoires qui p\u00e2tissent le plus de ce manque d'ing\u00e9nierie.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-04-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": "3749", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}