{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1650", "identifiant": {"numero": "1650", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "la\u00efcit\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "D\u00e9fense de la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9cole"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA1567", "mandatRef": "PM797631"}, "groupe": {"organeRef": "PO830170", "abrege": "SOC-A", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-07", "pageJO": "1570", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9FENSE DE LA LA\u00cfCIT\u00c9 \u00c0 L'\u00c9COLE <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj. </strong>La loi sur le port des signes religieux \u00e0 l'\u00e9cole a vingt ans. Merci \u00e0 la commission Stasi, au pr\u00e9sident Chirac et au l\u00e9gislateur de 2004. \u00ab Les \u00e9coles doivent rester, disait Jean Zay, l'asile inviolable o\u00f9 les querelles des hommes ne p\u00e9n\u00e8trent pas \u00bb, ce lieu d'\u00e9mancipation et de construction du libre arbitre fond\u00e9 sur la raison, la science et l'esprit des Lumi\u00e8res. Et je tiens \u00e0 dire notre soutien ind\u00e9fectible aux \u00e9quipes parfois menac\u00e9es dans leurs missions : elles doivent demeurer accompagn\u00e9es, jamais isol\u00e9es ; et je pense en cet instant \u00e0 Samuel Paty et \u00e0 Dominique Bernard. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur plusieurs bancs du groupe RE. - M. Olivier Falorni applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>La bataille culturelle est bien l\u00e0. Aujourd'hui, une majorit\u00e9 de jeunes pensent que la la\u00efcit\u00e9 est une loi d'interdiction et pas une loi de libert\u00e9, ce qu'elle est pourtant. Il faut dire qu'elle a des adversaires, entre autres de faux amis qui l'instrumentalisent pour stigmatiser une seule religion, uniquement l'Islam, au nom de leur combat civilisationnel. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe SOC.)</i> Elle a aussi \u00e9videmment des adversaires av\u00e9r\u00e9s, aussi farouches et qui, au nom de leurs revendications religieuses, la combattent\u00a0: l'islamisme radical, \u00e0 coups d'influenceurs et de r\u00e9seaux sociaux, cible l'\u00e9cole car c'est la premi\u00e8re ligne de la R\u00e9publique.<br><br>Face \u00e0 la tentation du \u00ab\u00a0pas de vagues\u00a0\u00bb et du multiculturalisme diff\u00e9rentialiste, l'universalisme r\u00e9publicain a besoin de combattants outill\u00e9s, \u00e0 commencer par des \u00e9lus exemplaires\u00a0: on n'organise pas de pri\u00e8re pour Hanouka \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e ni de b\u00e9n\u00e9diction de cr\u00e8ches dans les mairies <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC. \u2013\u00a0Mme\u00a0Christine Arrighi applaudit \u00e9galement)</i>, on ne fait pas de discours pour le ramadan dans les mosqu\u00e9es. Surtout, la promotion de la la\u00efcit\u00e9 a besoin d'actes\u00a0: la formation des enseignants \u00e0 la p\u00e9dagogie de la la\u00efcit\u00e9 et les moyens pour la mettre en \u0153uvre. On a besoin aussi de la mixit\u00e9 sociale \u00e0 l'\u00e9cole et, au-del\u00e0 m\u00eame de l'\u00e9cole, d'une lutte effective contre les discriminations et du soutien au tissu associatif, bref d'une politique volontariste de la la\u00efcit\u00e9, monsieur le Premier ministre. De ce c\u00f4t\u00e9-ci de l'h\u00e9micycle, il y a bien des volont\u00e9s pour cr\u00e9er un d\u00e9fenseur de la la\u00efcit\u00e9 sur le mod\u00e8le du D\u00e9fenseur des droits pour en consacrer le principe.<br><br>\u00cates-vous pr\u00eat, monsieur le Premier ministre, \u00e0 nous accompagner dans cette d\u00e9marche\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC. \u2013\u00a0M.\u00a0S\u00e9bastien Peytavie applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre. </i>La la\u00efcit\u00e9 est inscrite sur le fronton de nos mairies, de nos \u00e9coles et de nos pr\u00e9fectures parce qu'elle se retrouve dans la devise r\u00e9publicaine. <br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Il faut l'y ajouter\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>La la\u00efcit\u00e9, c'est la libert\u00e9 de croire ou de ne pas croire, c'est l'\u00e9galit\u00e9 devant la loi et aussi la fraternit\u00e9 parce que c'est ce qui nous permet de vivre ensemble en tol\u00e9rance.<br><br>Vous l'avez dit\u00a0: vingt ans ont pass\u00e9 depuis la loi de 2004 et je veux saluer le pr\u00e9sident Chirac qui, \u00e0 l'\u00e9poque, l'a permise. <i>(M.\u00a0Olivier Marleix applaudit.) </i>Cette loi a permis de rendre effective l'application de la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole. Mais ce qui transpara\u00eet dans votre question et vous avez raison, c'est que la la\u00efcit\u00e9 reste un combat permanent. Elle a ses d\u00e9fenseurs. Je suis \u00e0 la t\u00eate d'un gouvernement de trente-quatre d\u00e9fenseurs de la la\u00efcit\u00e9, et nos pr\u00e9fets, nos recteurs, nos directeurs, nos responsables d'administrations sont chaque jour d\u00e9fenseurs de la la\u00efcit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Et nous aussi.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Vous avez \u00e9voqu\u00e9 celles et ceux qui sont en premi\u00e8re ligne dans ce combat\u00a0: je pense notamment aux chefs d'\u00e9tablissement et aux professeurs \u00e0 qui je veux rendre hommage. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs des groupe RE, SOC, Dem et HOR, ainsi que sur quelques bancs des groupes RN et LR.) </i>Je serai lundi \u00e0 Arras o\u00f9 je pr\u00e9siderai la c\u00e9r\u00e9monie nationale d'hommage aux victimes du terrorisme parce que c'est l\u00e0 que Dominique Bernard, professeur \u00e0 la cit\u00e9 scolaire Gambetta, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9. La la\u00efcit\u00e9 a ses d\u00e9fenseurs partout en France, et vous en faites partie, monsieur le d\u00e9put\u00e9, tout comme votre groupe, je le crois profond\u00e9ment.<br><br>Mais la la\u00efcit\u00e9 a aussi ses fossoyeurs, dont certains sont repr\u00e9sent\u00e9s dans cet h\u00e9micycle\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Maillart-M\u00e9haignerie.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u00c0 propos de soutiens aux \u00e9quipes p\u00e9dagogiques et aux proviseurs, j'ai vu qu'il y a quelques jours un proviseur a fait l'objet de menaces de mort parce qu'il a cherch\u00e9 \u00e0 faire appliquer la loi de 2004 dans son \u00e9tablissement en demandant \u00e0 une \u00e9l\u00e8ve de retirer son voile, et qu'une d\u00e9put\u00e9e de La France insoumise a relay\u00e9 les th\u00e9ories propag\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux contre lui. <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Eh oui, c'est une r\u00e9alit\u00e9. Je remarque que quand j'ai pris la d\u00e9cision en tant que ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse d'interdire le port de l'abaya et du qamis \u00e0 l'\u00e9cole, ce sont, encore une fois, les d\u00e9put\u00e9s de La France insoumise qui se sont dress\u00e9s sur mon chemin pour chercher \u00e0 m'emp\u00eacher d'appliquer cette r\u00e8gle. (\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs des groupes RE et Dem.) Je remarque aussi que lundi dernier, au Congr\u00e8s, quand la pr\u00e9sidente Panot s'est exprim\u00e9e pour citer des exemples de pays qui remettent en cause les droits des femmes, elle a cit\u00e9 \u00e0 raison la Pologne, la Hongrie et les \u00c9tats-Unis, et l'Italie probablement \u00e0 raison\u2026 mais qu'elle n'a pas cit\u00e9 l'Iran, l'Afghanistan ni aucun des autres pays qui, en s'appuyant sur un islamisme d\u00e9voy\u00e9, utilisent la religion pour faire reculer les droits des femmes. (Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur plusieurs bancs du groupe Dem. \u2013\u00a0Mme\u00a0C\u00e9cile Untermaier applaudit \u00e9galement.)<br><br><strong>M.\u00a0Ren\u00e9 Pilato.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i> Il ne peut pas y avoir de la\u00efcit\u00e9 \u00e0 la carte ! De m\u00eame qu'il n'y a qu'une seule r\u00e9publique, il n'y a qu'une seule la\u00efcit\u00e9 ! Et nous devons toutes et tous, au quotidien, en \u00eatre les d\u00e9fenseurs ! Je sais que vous l'\u00eates, monsieur Guedj, mais je regrette de constater que cette coh\u00e9rence n'est pas partag\u00e9e au sein de la NUPES, loin de l\u00e0, notamment avec la France insoumise. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur plusieurs bancs des groupes Dem et HOR. - Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Francis Dubois.</strong> O\u00f9 est la NUPES\u00a0?<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-07", "pageJO": "1570", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}