{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1844", "identifiant": {"numero": "1844", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "immigration", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Places en centres d\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793608", "mandatRef": "PM796434"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833684", "abrege": "Transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833684", "abrege": "Transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PLACES EN CENTRES D'H\u00c9BERGEMENT D'URGENCE <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Katiana Levavasseur.<br><br><strong>Mme\u00a0Katiana Levavasseur . </strong>Permettez-moi avant tout d'exprimer, au nom de mes coll\u00e8gues d\u00e9put\u00e9s de l'Eure et des membres du Rassemblement national, nos sinc\u00e8res condol\u00e9ances et notre soutien aux familles des agents de l'administration p\u00e9nitentiaire l\u00e2chement assassin\u00e9s par des barbares ce matin.<br><br>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, deux minutes ne suffiront pas \u00e0 exposer la gravit\u00e9 de la situation concernant les places en centres d\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence, litt\u00e9ralement pris d\u2019assaut par des immigr\u00e9s en situation irr\u00e9guli\u00e8re. <br><br><strong>M.\u00a0Perceval Gaillard.</strong> Allez\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Katiana Levavasseur . </strong>Selon la Cour des comptes, 40 \u00e0 60\u00a0% des places en centres d'h\u00e9bergement d\u2019urgence sont occup\u00e9es par des immigr\u00e9s clandestins, pour un co\u00fbt avoisinant le milliard. Cette situation est intol\u00e9rable.<br><br>La France est le seul pays en Europe \u00e0 avoir inscrit dans sa l\u00e9gislation le principe d\u2019un h\u00e9bergement inconditionnel. Comme l'avait soulign\u00e9 le directeur de l\u2019Office fran\u00e7ais de l'immigration et de l'int\u00e9gration, ce droit permet d'h\u00e9berger gratuitement et sans limite de dur\u00e9e les demandeurs d'asile, les sans-papiers et les r\u00e9sidents en difficult\u00e9 sociale. Il n'est ainsi pas rare que des sans-papiers soient h\u00e9berg\u00e9s pendant des ann\u00e9es.<br><br>Ce syst\u00e8me, au lieu d\u2019\u00eatre une mesure temporaire d\u2019urgence, est devenu une porte ouverte \u00e0 des abus continus, tout en privant nos concitoyens les plus vuln\u00e9rables d'une aide d'urgence vitale. Les Fran\u00e7ais fragilis\u00e9s par la vie sont directement affect\u00e9s par cette saturation. Il est inadmissible que des femmes battues qui fuient la violence ou des jeunes majeurs isol\u00e9s soient laiss\u00e9s sans solution d'h\u00e9bergement \u00e0 cause de votre politique migratoire laxiste\u00a0! D'autant plus que les demandeurs d\u2019asile \u2013\u00a0plus de 140\u00a0000 rien que l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re\u00a0\u2013, lorsqu'ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9bout\u00e9s de leur demande, ont tendance \u00e0 se reporter sur le parc d\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence de l\u2019\u00c9tat.<br><br>Il est temps de d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de nos concitoyens et de r\u00e9tablir l'ordre et la justice dans la gestion de l'h\u00e9bergement d'urgence. Quelles mesures imm\u00e9diates allez-vous prendre pour mettre fin \u00e0 cette absurdit\u00e9 et garantir que l'h\u00e9bergement d'urgence profite d'abord et avant tout aux Fran\u00e7ais dans le besoin\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN. \u2013\u00a0Mme\u00a0Cyrielle Chatelain et M.\u00a0Karim Ben Cheikh s'exclament.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot .</strong> Vous connaissez le nombre de personnes qui meurent dans la rue\u00a0?<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires . </i>En l'absence de Guillaume Kasbarian, ministre charg\u00e9 du logement, je r\u00e9pondrai \u00e0 votre question. Commen\u00e7ons par rappeler les chiffres. Chaque soir, 200\u00a0000\u00a0personnes, dont la moiti\u00e9 sont en r\u00e9gion parisienne, passent leur nuit dans un centre d'h\u00e9bergement d'urgence. Ces 200\u00a0000\u00a0places ont pu \u00eatre ouvertes gr\u00e2ce \u00e0 un effort in\u00e9dit car, lors de la crise du covid, le gouvernement pr\u00e9c\u00e9dent a pris la d\u00e9cision de relever le nombre de places et nous avons tenu \u00e0 maintenir ce niveau, tout en d\u00e9veloppant en parall\u00e8le, conform\u00e9ment \u00e0 l'engagement du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, le plan \u00ab\u00a0logement d'abord\u00a0\u00bb qui consiste \u00e0 proposer des sortes de pensions de famille, une autre solution que l'h\u00e9bergement d'urgence, qui n'est la panac\u00e9e pour personne.<br><br>Qui retrouve-t-on dans les centres d'h\u00e9bergement d'urgence\u00a0? Par d\u00e9finition, ceux qui n'ont pas de toit. Vous citez un rapport de la Cour des comptes dont vous tirez des conclusions h\u00e2tives, et vous semblez d\u00e9couvrir une formule magique qui consisterait \u00e0 expulser les occupants de ces centres pour y faire entrer ceux qui n'y sont pas\u00a0! Vous oubliez simplement que l'h\u00e9bergement d'urgence est pr\u00e9cis\u00e9ment con\u00e7u pour ceux qui n'ont pas d'h\u00e9bergement. Je citerai l'exemple des femmes victimes de violences conjugales pour lesquelles le parc a doubl\u00e9 en quelques ann\u00e9es afin d'atteindre 10\u00a0000\u00a0places. Parall\u00e8lement, nous r\u00e9alisons, avec les associations, un v\u00e9ritable travail de dentelli\u00e8re pour adapter les moyens aux besoins en fonction des secteurs.<br><br>J'ai bien entendu votre appel \u00e0 pr\u00eater une attention particuli\u00e8re aux plus fragiles, \u00e0 ceux qui souffrent, mais je vous assure que nous sommes d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 mener une politique globale qui ne laisse personne au bord du chemin. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}