{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1316", "identifiant": {"numero": "1316", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "religions et cultes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Lutte contre l\u2019islamisme"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793844", "mandatRef": "PM796563"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": "10077", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE L'ISLAMISME <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Pascale Bordes.<br><br><strong>Mme\u00a0Pascale Bordes. </strong>La mont\u00e9e des actes antis\u00e9mites et des agressions contre nos compatriotes juifs,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Sansu.</strong> Pas vous\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Pascale Bordes. </strong>\u2026ainsi que les pogroms auxquels nous avons assist\u00e9 en Isra\u00ebl avec les attaques terroristes du Hamas, nous rappellent que l\u2019ignominie des hommes et les id\u00e9ologies de haine sont pr\u00eates \u00e0 surgir d\u00e8s que nous baissons la garde, d\u00e8s que la d\u00e9fense du bien plie devant la faiblesse,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Sansu.</strong> La honte\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Pascale Bordes. </strong>\u2026d\u00e8s que le souci de l\u2019avenir c\u00e8de \u00e0 l\u2019impr\u00e9vision. En faisant le choix inconsid\u00e9r\u00e9 de faire entrer en France, sans discernement ni contr\u00f4le, des millions d\u2019immigr\u00e9s <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES)</i>, la classe politique a fait entrer, et m\u00eame organis\u00e9, l\u2019entr\u00e9e dans notre pays de gens pros\u00e9lytes porteurs d\u2019une id\u00e9ologie sanguinaire\u00a0: l\u2019islamisme. (Applaudissements sur les bancs du groupe RN. \u2013\u00a0M.\u00a0Meyer Habib applaudit \u00e9galement.)<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Sansu.</strong> C'\u00e9tait donc \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Pascale Bordes. </strong>Que je sois bien claire\u00a0: je ne confonds pas les musulmans qui pratiquent leur religion de mani\u00e8re paisible et fraternelle avec les islamistes. <i>(M\u00eames mouvements.)</i> Et je ne confonds pas non plus les Palestiniens avec le Hamas, qui s\u2019en sert comme boucliers humains.<br><br>Face au fl\u00e9au de l\u2019antis\u00e9mitisme, le pays a oppos\u00e9, par une manifestation unitaire et particuli\u00e8rement digne,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> Parlez-en \u00e0 M.\u00a0Boccaletti\u00a0! <br><br><strong>Mme\u00a0Pascale Bordes. </strong>\u2026dont chacun doit se f\u00e9liciter, la d\u00e9monstration de sa r\u00e9probation absolue.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Racistes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Pascale Bordes. </strong>Devant l\u2019essentiel, toute division est un acte de complicit\u00e9 objective. Toutefois, parce que nous le devons \u00e0 l\u2019histoire, parce que nous le devons aux victimes de la barbarie,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Sansu.</strong> C'est votre histoire peut-\u00eatre\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Pascale Bordes. </strong>\u2026mais aussi parce que, pour l\u2019avenir, nous le devons \u00e0 nos enfants, les protestations aussi \u00e9plor\u00e9es et fortes soient-elles ne suffisent pas. Elles ne feront reculer aucun fanatique, aucun pr\u00eacheur de haine, aucun idiot utile de l\u2019islamisme. <i>(Vives exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Force est de constater, apr\u00e8s les derni\u00e8res d\u00e9clarations du Gouvernement et de la majorit\u00e9, que vous n\u2019osez pas d\u00e9signer l\u2019id\u00e9ologie qui sous-tend la haine antis\u00e9mite et qui arme parfois la main des tueurs. On ne combat pas une menace qu\u2019on est d\u00e9j\u00e0 incapable de nommer.<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> Parlez-en \u00e0 M.\u00a0Chatillon\u00a0! <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, madame Bordes.<br><br><strong>Mme\u00a0Pascale Bordes. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, qu'allez-vous faire pour combattre l'islamisme\u00a0? <i>(Mme\u00a0la pr\u00e9sidente coupe le micro de l'oratrice, dont le temps de parole est \u00e9coul\u00e9. \u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs du groupe RN. \u2013\u00a0M.\u00a0Meyer Habib applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. <i>(Hu\u00e9es sur les bancs des groupes RN et LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Amedy Coulibaly, Mohammed Merah et de nombreux autres djihadistes ont commis des attentats antis\u00e9mites sur notre sol au nom de l'id\u00e9ologie islamiste\u00a0: cela, personne ne le nie. <br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Ils ont agi aussi au nom de la Palestine ! <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Monsieur Habib, s'il vous pla\u00eet\u00a0! Encore une fois et je vous rappelle \u00e0 l'ordre.<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Rappelez-moi \u00e0 l'ordre si vous voulez, madame la pr\u00e9sidente\u00a0! <i>(Protestations sur divers bancs.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Sansu.</strong> C'est votre ami, madame la pr\u00e9sidente\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Le Gouvernement lutte avec d\u00e9termination contre le fanatisme\u2026 <i>(M.\u00a0Meyer Habib proteste.)\u00a0</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Vous \u00eates rappel\u00e9 \u00e0 l'ordre, monsieur Habib. Je vous en prie, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, veuillez poursuivre. <br><br><strong>Mme\u00a0Francesca Pasquini.</strong> Sortez-le\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Le Gouvernement lutte avec d\u00e9termination contre le radicalisme islamiste qui tue et qui conduit \u00e0 des actes antis\u00e9mites.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> Les croix gamm\u00e9es, ce n'est pas l'islamisme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Vous avez commenc\u00e9 votre question en \u00e9voquant l'antis\u00e9mitisme et vous la terminez en appelant \u00e0 la lutte contre l'islamisme. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.) </i>En r\u00e9alit\u00e9, le Gouvernement lutte avec d\u00e9termination contre toutes les formes d'antis\u00e9mitisme (Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE)\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul.</strong> Il n'y en a qu'un qui tue\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026et contre toutes les id\u00e9ologies mortif\u00e8res qui visent \u00e0 diviser les Fran\u00e7ais et qui menacent la s\u00e9curit\u00e9 de nos concitoyens juifs. Il en existe, h\u00e9las, en dehors du cadre de l'islam. Nous n'en n\u00e9gligeons aucune.<br><br>Les Fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 nombreux \u00e0 le dire \u00e0 Paris, \u00e0 Grenoble, \u00e0 Toulouse et dans plusieurs autres villes de France dimanche : aucun antis\u00e9mitisme - il n'y en a pas un bon et un mauvais - n'a sa place dans notre pays. Croyez en notre d\u00e9termination pour lutter contre chacun d'entre eux ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. - Mme Anne-C\u00e9cile Violland applaudit \u00e9galement. - Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Un peu de silence, s'il vous pla\u00eet\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": "10077", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}