{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG978", "identifiant": {"numero": "978", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Tenue et l'\u00e9quipement des gardes champ\u00eatres territoriaux - police rurale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267794", "mandatRef": "PM796272"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791643", "abrege": "D\u00e9veloppement, francophonie et partenariats internationaux", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du d\u00e9veloppement, de la francophonie et des partenariats internationaux"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791643", "abrege": "D\u00e9veloppement, francophonie et partenariats internationaux", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du d\u00e9veloppement, de la francophonie et des partenariats internationaux"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": "6203", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RELATIONS ENTRE LA FRANCE ET L'ALG\u00c9RIE <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mich\u00e8le Tabarot.<br><br><strong>Mme\u00a0Mich\u00e8le Tabarot. </strong>\u00ab\u00a0\u00d4 France, voici venu le jour o\u00f9 il te faut rendre des comptes.\u00a0\u00bb Ces mots emplis de haine envers notre pays sont issus du troisi\u00e8me couplet de l'hymne national alg\u00e9rien. Le pr\u00e9sident Tebboune vient de g\u00e9n\u00e9raliser son utilisation par d\u00e9cret alors que ces paroles n'\u00e9taient jusqu'ici prononc\u00e9es que lors du congr\u00e8s du Front de lib\u00e9ration nationale (FLN).<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> C'est scandaleux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mich\u00e8le Tabarot. </strong>Quel d\u00e9saveu pour le pr\u00e9sident Macron qui pr\u00e9tendait vouloir donner un nouvel \u00e9lan \u00e0 la relation entre la France et l'Alg\u00e9rie\u00a0!<br><br>Ce n'est pas le premier camouflet. Alors que le pr\u00e9sident alg\u00e9rien \u00e9tait attendu en France, il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 se rendre en Russie pour renforcer son partenariat avec ce pays qui menace la stabilit\u00e9 du monde. Combien d'actes de repentance inutiles\u00a0? Combien de vexations subies avec la reculade sur les visas et les ing\u00e9rences dans nos \u00e9lections\u00a0? Combien de fois l'ex\u00e9cutif a renonc\u00e9 pour s'attirer les gr\u00e2ces d'un pouvoir qui vit sur une rente m\u00e9morielle depuis soixante ans\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mich\u00e8le Tabarot. </strong>Vous souhaitez normaliser nos relations avec ce pays, mais la France n'a r\u00e9colt\u00e9 que m\u00e9pris et affaiblissement\u00a0: m\u00e9pris manifest\u00e9 par un sentiment antifran\u00e7ais exacerb\u00e9\u00a0; affaiblissement diplomatique provoqu\u00e9 par le choix de nous tourner vers l'Alg\u00e9rie au d\u00e9triment de nos alli\u00e9s marocains.<br><br>La d\u00e9cision du pr\u00e9sident alg\u00e9rien n'a rien d'innocent. Ce n'est pas un acte \u00e0 contretemps, comme a tent\u00e9 de le justifier Mme\u00a0la ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res\u00a0: c'est un geste calcul\u00e9 qui d\u00e9signe la France comme l'ennemi. C'est inacceptable\u00a0! Madame la Premi\u00e8re ministre, un hymne national qui d\u00e9signe un pays comme un ennemi, c'est inacceptable\u00a0! Allez-vous r\u00e9agir \u00e0 la hauteur de notre indignation\u00a0? Allez-vous prendre des mesures fortes telles que l'abrogation \u2013\u00a0demand\u00e9e par notre groupe\u00a0\u2013 de l'accord de 1968 qui facilite l'immigration alg\u00e9rienne en France\u00a0? Allez-vous tout simplement reprendre le contr\u00f4le et redonner \u00e0 notre pays tout le respect qu'il m\u00e9rite\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR, ainsi que sur quelques bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e du d\u00e9veloppement, de la francophonie et des partenariats internationaux.<br><br><strong>Mme\u00a0Chrysoula Zacharopoulou,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e du d\u00e9veloppement, de la francophonie et des partenariats internationaux. </i>Je vous prie d'excuser Mme\u00a0la ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, qui est actuellement en d\u00e9placement.<br><br>La question que vous posez est tr\u00e8s sensible.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Viry.</strong> La r\u00e9ponse\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Chrysoula Zacharopoulou,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Elle concerne l'hymne d'un pays \u00e9tranger, qui \u00e9voque une histoire douloureuse. Le couplet en question a toujours fait partie de l'hymne alg\u00e9rien, compos\u00e9 en 1956. Il n'y a donc pas \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Vous les d\u00e9fendez\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Chrysoula Zacharopoulou,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Le d\u00e9cret du 21\u00a0mai 2023 formalise simplement la pratique selon laquelle l'hymne alg\u00e9rien est d\u00e9sormais chant\u00e9 dans son int\u00e9gralit\u00e9. Soixante-cinq ans apr\u00e8s l'ind\u00e9pendance alg\u00e9rienne, cette d\u00e9cision semble avoir \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 contretemps, comme a eu l'occasion de le dire Mme\u00a0la ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br>Notre ambition commune avec l'Alg\u00e9rie et les Alg\u00e9riens est de regarder notre histoire en face. Il ne s'agit ni de l'escamoter ni de nous enfermer\u00a0: nous devons nous projeter vers l'avenir.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est ce que vous qualifiez de coop\u00e9ration avec la francophonie\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> Il faut condamner ce qui est excessif\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Chrysoula Zacharopoulou,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Nous travaillons avec nos partenaires alg\u00e9riens pour approfondir les relations entre nos deux pays dans l'esprit de la d\u00e9claration d'Alger pour un partenariat renouvel\u00e9 entre la France et l'Alg\u00e9rie.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Nury.</strong> Quels partenaires\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Chrysoula Zacharopoulou,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>C'est un choix exigeant, mais c'est l'int\u00e9r\u00eat de la France comme celui de l'Alg\u00e9rie de le suivre. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.\u00a0</i>\u2013\u00a0\u00ab\u00a0Condamnez\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Votre r\u00e9ponse est lunaire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Nury.</strong> C'est honteux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Z\u00e9ro\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Vous n'avez pas \u00e9cout\u00e9 la r\u00e9ponse\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-21", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": "6203", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}