{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG767", "identifiant": {"numero": "767", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "eau et assainissement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PLAN EAU"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720414", "mandatRef": "PM797019"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": "3742", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PLAN EAU <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Patrice Perrot.<br><br><strong>M.\u00a0Patrice Perrot. </strong>Monsieur le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, en tant que rapporteur de la mission d'information de la commission des affaires \u00e9conomiques sur la gestion de l'eau, je tiens \u00e0 saluer le plan pr\u00e9sent\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique le 30\u00a0mars dernier. Ce plan ambitieux comprend des mesures pour prot\u00e9ger les ressources, garantir un acc\u00e8s \u00e9quitable \u00e0 l'eau potable et lutter contre les pollutions de l'eau\u00a0! ces mesures s'inscrivent dans la droite ligne des pr\u00e9conisations formul\u00e9es dans le cadre de notre mission.<br><br>Je souhaiterais vous entendre plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur les moyens financiers mobilis\u00e9s dans le cadre de ce plan, sur les actions de lutte contre la surexploitation des nappes phr\u00e9atiques, sur la pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9 des milieux aquatiques, sur l'acc\u00e8s \u00e0 une eau potable de qualit\u00e9, notamment dans les zones rurales, pour nos concitoyens les plus isol\u00e9s, et sur la r\u00e9duction de la pollution de l'eau. Comment envisagez-vous de travailler avec les parlementaires, les collectivit\u00e9s locales et les acteurs de l'eau pour relever ce d\u00e9fi qui concerne le quotidien de nos concitoyens au m\u00eame titre que la souverainet\u00e9 alimentaire, agricole et industrielle\u00a0? Quels partenariats publics et priv\u00e9s pourraient \u00eatre conclus \u00e0 cette fin\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Vous avez cit\u00e9 le rapport du pr\u00e9sident Morenas, dont le corapporteur \u00e9tait Lo\u00efc Prud'homme. <i>(Mme\u00a0V\u00e9ronique Riotton applaudit.) </i>Je salue les d\u00e9put\u00e9s, encore tr\u00e8s nombreux ici, qui y ont contribu\u00e9, comme Pascale Boyer, Hubert Wulfranc, Vincent Thi\u00e9baut et vous-m\u00eame, qui avez beaucoup travaill\u00e9 dans le cadre de cette mission.<br><br>Le plan pr\u00e9sent\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 Savines-le-Lac acte le retour d'exp\u00e9rience de l'\u00e9t\u00e9 dernier. Il s'inscrit dans la suite des rapports rendus par la Cour des comptes et par le Parlement, y compris celui de juin 2018 auquel vous faites r\u00e9f\u00e9rence, lequel \u00e9tait tr\u00e8s complet sur le sujet. Le Comit\u00e9 national de l'eau et les agences de l'eau y ont \u00e9t\u00e9 associ\u00e9s en amont. C'est sur cette base que nous avons d\u00e9termin\u00e9 les niveaux financiers et les axes n\u00e9cessaires\u00a0: optimiser la ressource, organiser la sobri\u00e9t\u00e9, renforcer la gouvernance, am\u00e9liorer la qualit\u00e9 et pr\u00e9voir les moyens.<br><br>L'eau repr\u00e9sente 20\u00a0milliards d'euros de d\u00e9penses annuelles dans notre pays. Diff\u00e9rents rapports, y compris ceux du S\u00e9nat et de l'Assembl\u00e9e nationale, ainsi que les retours des acteurs de terrain pointent le fait qu'il faudrait entre 5 et 6\u00a0milliards d'euros suppl\u00e9mentaires par an pour lutter contre les fuites, proposer des syst\u00e8mes d'irrigation permettant d'\u00e9viter les pr\u00e9l\u00e8vements sauvages et organiser une hydraulique agricole qui permette de r\u00e9soudre la question de la sobri\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'hectare en tenant compte des besoins de la transition agricole. Pour cela, nous appliquons le mod\u00e8le qui existe aujourd'hui. Un peu plus de 2\u00a0milliards d'euros seront mis \u00e0 la disposition des agences de l'eau qui g\u00e9n\u00e8rent ces 20\u00a0milliards. Nous avons besoin de 5 \u00e0 6\u00a0milliards suppl\u00e9mentaires\u00a0: nous ajoutons donc 475\u00a0millions d'euros. L'enveloppe des Aqua pr\u00eats g\u00e9r\u00e9s par la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts et consignations sera doubl\u00e9e. Ces mesures feront l'objet d'un contr\u00f4le parlementaire, puisqu'elles figureront dans le projet de loi de finances\u00a0: vous aurez donc bient\u00f4t l'occasion d'entrer dans le d\u00e9tail. Je me r\u00e9jouis d'\u00eatre auditionn\u00e9 prochainement par la commission du d\u00e9veloppement durable et de l'am\u00e9nagement du territoire, pr\u00e9sid\u00e9e par M.\u00a0Zulesi, pour r\u00e9pondre \u00e0 vos questions de mani\u00e8re plus pr\u00e9cise. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-04-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": "3742", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}