{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1220", "identifiant": {"numero": "1220", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "finances publiques", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PROJET DE LOI DE FINANCES POUR 2024"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719472", "mandatRef": "PM796533"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826656", "abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826656", "abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": "9087", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROJET DE LOI DE FINANCES POUR 2024 <a name=PG19></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve. </strong>Ma question s'adresse au ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> All\u00f4\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve. </strong>Nous examinons \u00e0 partir d'aujourd'hui le budget 2024. En tant que rapporteur g\u00e9n\u00e9ral, je suis tr\u00e8s fier de soutenir ce texte qui, tout d'abord, renforce les minist\u00e8res r\u00e9galiens \u00e0 un moment o\u00f9 la menace n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi forte, comme le rappellent les terribles \u00e9v\u00e9nements de la semaine derni\u00e8re, avec 3,3\u00a0milliards d'euros suppl\u00e9mentaires pour nos arm\u00e9es, 1\u00a0milliard d'euros pour l'int\u00e9rieur, 500\u00a0millions d'euros pour le minist\u00e8re de la justice.<br><br>Ce projet de loi de finances (PLF) renforce notre transition \u00e9cologique avec 7\u00a0milliards d'euros suppl\u00e9mentaires, soit plus de possibilit\u00e9s pour les Fran\u00e7ais de changer leur voiture ou d'isoler leur habitation, et pour les collectivit\u00e9s territoriales de r\u00e9nover leurs \u00e9coles et de changer leur \u00e9clairage public.<br><br>Ce PLF prot\u00e8ge le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais en revalorisant les retraites et les minima sociaux, en prolongeant le bouclier et en indexant les tranches de l'imp\u00f4t sur le revenu sur l'inflation.<br><br>Enfin, ce budget assure le d\u00e9sendettement de notre pays puisqu'il pr\u00e9voit un objectif de 4,4\u00a0% de d\u00e9ficit l'ann\u00e9e prochaine.<br><br>Le d\u00e9bat de fond a d\u00e9j\u00e0 eu lieu en commission. Il a \u00e9t\u00e9 de grande intensit\u00e9, m\u00eame si je regrette l'alliance des contraires qui ont rejet\u00e9 ce budget\u00a0: d'un c\u00f4t\u00e9, ceux qui proposent l'aust\u00e9rit\u00e9 et des dizaines de taxes et d'imp\u00f4ts suppl\u00e9mentaires, de l'autre, ceux qui parlent de gabegie\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Ce sont les questions au Gouvernement, pas les questions aux coll\u00e8gues\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve. </strong>\u2026tout en proposant des amendements qui co\u00fbteraient des dizaines de milliards de d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires. Cela renforce ma conviction et celle de la majorit\u00e9 que ce projet de loi de finances est ambitieux, \u00e9quilibr\u00e9 et responsable. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> C'est une question au Gouvernement\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, nous traversons une nouvelle crise au Moyen-Orient, qui aura probablement un impact sur la croissance mondiale en raison de l'\u00e9volution du prix du p\u00e9trole\u00a0; quelle pourrait en \u00eatre la cons\u00e9quence sur le budget de l'ann\u00e9e prochaine\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Tout d'abord, monsieur le d\u00e9put\u00e9, merci d'avoir lu ma question\u2026 <i>(Sourires.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics. </i>Monsieur le rapporteur g\u00e9n\u00e9ral, vous m'interrogez sur les cons\u00e9quences du conflit au Moyen-Orient sur notre budget. Tout d'abord, je tiens \u00e0 vous r\u00e9pondre que les incertitudes \u00e9conomiques sont importantes et qu'il est aujourd'hui trop t\u00f4t pour dire si ce conflit aura une cons\u00e9quence sur nos pr\u00e9visions de croissance et sur l'inflation.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Mais oui, vous n'\u00eates pas Mme\u00a0Irma\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Mais au-del\u00e0 m\u00eame de ce conflit, il faut noter le ralentissement de l'\u00e9conomie chinoise et l'augmentation des taux d'int\u00e9r\u00eat, autant d'incertitudes sur le climat \u00e9conomique. C'est la raison pour laquelle nous avons d\u00e9j\u00e0 revu notre pr\u00e9vision de croissance de 1,6\u00a0% \u00e0 1,4\u00a0% tout en maintenant notre hypoth\u00e8se d'une inflation \u00e0 2,5\u00a0%.<br><br>Dans cette p\u00e9riode d'incertitude, j'ai une conviction\u00a0: il faut poursuivre le redressement de nos finances publiques.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cazeneuve.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Car ce qui nous a permis d'affronter les crises successives, c'est d'avoir retrouv\u00e9 des marges de man\u0153uvre en ramenant le d\u00e9ficit \u00e0 2,3\u00a0%. Si j'ai un message dans le climat d'incertitude dans lequel nous nous trouvons aujourd'hui, c'est le suivant\u00a0: ne d\u00e9vions pas de la politique de redressement de nos finances publiques, c'est-\u00e0-dire de la r\u00e9duction de notre d\u00e9ficit public. Nous avons besoin de faire des \u00e9conomies\u00a0: nous commen\u00e7ons avec 16\u00a0milliards en 2024, mais il faudra poursuivre l'effort dans les ann\u00e9es suivantes.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vous avez cram\u00e9 la caisse pendant six ans\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Nous devons continuer les r\u00e9formes structurelles pour conserver les marges qui nous permettent de mettre en \u0153uvre les priorit\u00e9s que rappelait le rapporteur g\u00e9n\u00e9ral. La r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage comme la r\u00e9forme des retraites nous y aideront, mais nous avons besoin d'autres r\u00e9formes structurelles pour redresser nos finances publiques en ramenant notre d\u00e9ficit public \u00e0 moins de 3\u00a0% d'ici 2027. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-18", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": "9087", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}