{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1310", "identifiant": {"numero": "1310", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique sociale", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Comit\u00e9 interminist\u00e9riel des villes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794510", "mandatRef": "PM796965"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO830002", "abrege": "Citoyennet\u00e9 et ville", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9, et aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9e de la ville"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO830002", "abrege": "Citoyennet\u00e9 et ville", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9, et aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9e de la ville"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": "9873", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> COMIT\u00c9 INTERMINIST\u00c9RIEL DES VILLES <a name=PG24></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Christine Decodts.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Decodts. </strong>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9 et de la ville, 5,4\u00a0millions d'habitants, soit 8\u00a0% de la population fran\u00e7aise, r\u00e9sident dans les quartiers prioritaires de la politique de la ville. Le comit\u00e9 interminist\u00e9riel des villes qui s'est tenu le 27\u00a0octobre dernier \u00e0 Chanteloup-les-Vignes doit marquer une nouvelle \u00e9tape dans l'histoire de la politique de la ville, avec le lancement d'une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de contrats nomm\u00e9s Engagements quartiers 2030.<br><br>Ces futurs contrats de ville, par leur changement de m\u00e9thode \u2013\u00a0ils se caract\u00e9risent par une simplification et une acc\u00e9l\u00e9ration de l'action publique\u00a0\u2013, ouvrent de nouvelles perspectives. Ils favorisent notamment l'acc\u00e8s \u00e0 tous les services publics, le plein emploi et la transition \u00e9cologique.<br><br>Dans ces quartiers o\u00f9 il fait trop chaud l'\u00e9t\u00e9 et trop froid l'hiver, o\u00f9 la sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique est plus souvent subie que choisie et o\u00f9, encore trop souvent, l'angoisse li\u00e9e aux charges des futures factures de chauffage vient saper un moral d\u00e9j\u00e0 mis \u00e0 mal par les difficult\u00e9s de la vie quotidienne, pouvez-vous nous indiquer les mesures, en mati\u00e8re d'\u00e9cologie du quotidien, que vous d\u00e9fendrez, pour les habitants, aux c\u00f4t\u00e9s des collectivit\u00e9s et quelles sont vos priorit\u00e9s pour la p\u00e9riode 2024-2030\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9 et de la ville.<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Agresti-Roubache,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9 et de la ville. </i>Vous m'interrogez, madame la d\u00e9put\u00e9e, sur les mesures en mati\u00e8re d'\u00e9cologie du quotidien dans les quartiers prioritaires de la politique de la ville, et je vous en remercie car j'avais dit que je voulais plus de bleu\u2026 mais aussi beaucoup plus de vert. La question \u00e9cologique a longtemps \u00e9t\u00e9 cantonn\u00e9e \u00e0 un seul sujet concernant les quartiers\u00a0: celui de la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des logements \u2013\u00a0j'en sais quelque chose. Si cette dimension est \u00e9videmment importante, il est toutefois indispensable, selon moi, d'avoir une vision plus ambitieuse.<br><br>Voil\u00e0 pourquoi le Gouvernement, sous l'autorit\u00e9 de la Premi\u00e8re ministre, a propos\u00e9, lors du comit\u00e9 interminist\u00e9riel des villes du 27\u00a0octobre, des mesures fortes. Il s'agit notamment du doublement de la part du fonds Vert investie dans les quartiers et du d\u00e9ploiement d'aires \u00e9ducatives qui, en plus d'ajouter des espaces verts, permettront de sensibiliser mieux les jeunes aux enjeux de la biodiversit\u00e9. En outre, vingt-quatre nouveaux quartiers r\u00e9silients ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s. Le Gouvernement veut \u00e9galement permettre le d\u00e9ploiement des mobilit\u00e9s douces et durables en exp\u00e9rimentant le recours automatique \u00e0 la tarification sociale solidaire dans les transports en commun. Vous voyez, madame la d\u00e9put\u00e9e, que ces actions sp\u00e9cifiques jouent sur l'ensemble des leviers possibles pour rendre nos quartiers plus verts.<br><br>Je conclurai en soulignant que quand on am\u00e8ne plus d'humanit\u00e9, plus d'opportunit\u00e9s et plus de liens, on permet une meilleure prise en compte des enjeux de l'\u00e9cologie du quotidien par les habitants eux-m\u00eames, et pas uniquement par les autres. C'est ce que nous ferons avec la g\u00e9n\u00e9ralisation, par exemple, des cit\u00e9s \u00e9ducatives, ainsi que de la mixit\u00e9 sociale dans l'attribution de logements sociaux, ou encore par le renforcement de l'acc\u00e8s aux soins, sans parler de bien d'autres priorit\u00e9s dont on aura le temps de d\u00e9battre. Vous m'avez d\u00e9j\u00e0 questionn\u00e9e \u00e0 ce sujet et nous prendrons un rendez-vous pour que je vous d\u00e9taille tout parfaitement. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Christine Decodts.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Decodts. </strong>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, j'accueille bien \u00e9videmment avec int\u00e9r\u00eat ces mesures et je r\u00e9ponds favorablement \u00e0 votre invitation. Je compte bien s\u00fbr sur les services de l'\u00c9tat pour d\u00e9ployer avec les acteurs locaux ces mesures aupr\u00e8s des territoires concern\u00e9s et de leurs habitants. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": "9873", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}