{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1380", "identifiant": {"numero": "1380", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "handicap\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Financement des Esat"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721976", "mandatRef": "PM797622"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826672", "abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et des familles, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-29", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826672", "abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et des familles, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-29", "pageJO": "10606", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FINANCEMENT DES ESAT <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bruno Millienne.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne. </strong>Notre groupe s'associe \u00e0 la douleur de la famille et des proches du jeune Thomas.<br><br>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es, depuis six ans, nous agissons pour soutenir les professionnels du secteur du handicap. La mission d\u2019accompagnement de ceux qui travaillent dans les \u00e9tablissements et services d'aide par le travail (Esat) vers des parcours professionnels a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9rablement renforc\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es.<br><br>Le projet de loi pour le plein emploi, adopt\u00e9 il y a deux semaines, permettra aux travailleurs handicap\u00e9s accompagn\u00e9s en Esat de b\u00e9n\u00e9ficier de l\u2019essentiel des droits individuels et collectifs des salari\u00e9s. Gr\u00e2ce \u00e0 ces mesures, nous offrons aux personnes en situation de handicap la possibilit\u00e9 de s\u2019autod\u00e9terminer et facilitons leur recherche d\u2019emploi en milieu ordinaire.<br><br>Cependant, j\u2019ai \u00e9t\u00e9 alert\u00e9, notamment par l'association Hestia78, du fait que mon d\u00e9partement, les Yvelines, est l\u2019un des moins bien dot\u00e9s en foyers de vie et \u00e9tablissements m\u00e9dicalis\u00e9s pour personnes en situation de handicap. L'association nourrit une grande inqui\u00e9tude, que je partage, quant \u00e0 l\u2019avenir des \u00e9tablissements qu\u2019elle g\u00e8re, avec professionnalisme et d\u00e9vouement \u2013\u00a0je sais que vous n\u2019en doutez pas, madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. En faisant converger les droits des travailleurs des Esat avec ceux des salari\u00e9s, le Gouvernement fait peser sur ces \u00e9tablissements le financement desdits dispositifs\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Charles Larsonneur et M.\u00a0Jean-Paul Mattei .</strong> Excellente question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne. </strong>\u2026ils auront du mal \u00e0 le supporter. Un d\u00e9ficit annuel de pr\u00e8s de 400\u00a0000\u00a0euros est envisag\u00e9 pour les seize \u00e9tablissements d\u2019Hestia78 dans les Yvelines. Une fermeture n\u2019est donc pas \u00e0 exclure, auquel cas les personnes qui y travaillent se retrouveraient sans accompagnement et sans emploi.<br><br>Quelles solutions le Gouvernement compte-t-il appliquer pour r\u00e9pondre \u00e0 ces inqui\u00e9tudes et garantir, dans les Yvelines comme ailleurs, la p\u00e9rennit\u00e9 de l\u2019accompagnement par le travail des Fran\u00e7ais en situation de handicap\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes Dem, RE et HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Fadila Khattabi,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es. </i>Vous mettez le doigt sur un vrai sujet\u00a0: la transformation du mod\u00e8le des Esat. Pourquoi celle-ci est-elle n\u00e9cessaire\u00a0? En alignant les droits des travailleurs des Esat sur ceux des salari\u00e9s, nous avons mis fin \u00e0 une v\u00e9ritable injustice sociale. Gr\u00e2ce au projet de loi pour le plein emploi, vous l'avez dit, ces travailleurs pourront d\u00e9sormais b\u00e9n\u00e9ficier, par exemple, de la prime de transport, d'une compl\u00e9mentaire sant\u00e9 ou encore d'une prime exceptionnelle\u00a0; tel n'\u00e9tait pas le cas jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.<br><br>Cela aura, bien s\u00fbr, un impact financier sur ces \u00e9tablissements. C'est la raison pour laquelle Olivier Dussopt et moi-m\u00eame avons lanc\u00e9 une mission conjointe de l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale des affaires sociales (Igas) et de l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale des finances (IGF) qui nous permettra de refonder le syst\u00e8me de financement de ces \u00e9tablissements tout en continuant \u00e0 garantir la qualit\u00e9 de l'accompagnement, en leur sein, des personnes en situation de handicap. Je saisis cette occasion pour saluer la qualit\u00e9 du travail men\u00e9 par l'ensemble des professionnels du secteur \u2013\u00a0Marc Fesneau et moi-m\u00eame avons pu la constater hier encore dans le Loir-et-Cher, o\u00f9 nous \u00e9tions en d\u00e9placement.<br><br>Le Gouvernement entend les inqui\u00e9tudes et agit. Dans un premier temps, 21\u00a0millions d'euros ont \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s, notamment par le fonds d'aide \u00e0 la transformation des Esat. En effet, ces \u00e9tablissements doivent devenir un v\u00e9ritable outil de mont\u00e9e en comp\u00e9tences pour faciliter les parcours vers le milieu ordinaire. Nous attendons d\u00e9sormais les conclusions de la mission, l'objectif \u00e9tant de garantir leur soutenabilit\u00e9 financi\u00e8re dans la dur\u00e9e.<br><br>Nous avons am\u00e9lior\u00e9 la situation sociale des personnes en situation de handicap qui travaillent en Esat. Nous sommes en train de travailler sur la situation financi\u00e8re des \u00e9tablissements, afin de p\u00e9renniser le mod\u00e8le. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-29", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-29", "pageJO": "10606", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}