{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1865", "identifiant": {"numero": "1865", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation en Nouvelle-Cal\u00e9donie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA266797", "mandatRef": "PM796812"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833676", "abrege": "Int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0des\u00a0outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-22", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833676", "abrege": "Int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0des\u00a0outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-22", "pageJO": "3935", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION EN NOUVELLE-CAL\u00c9DONIE <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Gosselin.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin . </strong>Depuis dix jours maintenant, la Nouvelle-Cal\u00e9donie est m\u00e9connaissable, elle est \u00e0 feu et \u00e0 sang. On y d\u00e9nombre d\u00e9j\u00e0 six morts, dont des gendarmes, des centaines de bless\u00e9s. Des dizaines de b\u00e2timents, publics ou priv\u00e9s, des entreprises et des commerces sont vis\u00e9s par les \u00e9meutiers, pour \u00eatre pill\u00e9s ou vandalis\u00e9s, tandis que les barrages, encore nombreux, bloquent les d\u00e9placements, notamment aux alentours de l'a\u00e9roport international. Des zones de non-droit s'\u00e9tendent encore sur des quartiers entiers. Le spectre d'une p\u00e9nurie de nourriture et de m\u00e9dicaments n'a pas encore \u00e9t\u00e9 \u00e9loign\u00e9.<br><br>Nos concitoyens, de toutes origines, ont peur. Ils s'organisent pour se prot\u00e9ger et prot\u00e9ger leurs proches. De nombreux observateurs mettent plus particuli\u00e8rement en cause la Cellule de coordination des actions de terrain (CCAT), qui aurait \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 son initiateur, l'Union cal\u00e9donienne\u00a0: elle se rend coupable d'\u00e9meutes racistes, je crois qu'il n'y a pas d'autres mots.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel .</strong> Tr\u00e8s juste.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin . </strong>Ces \u00e9v\u00e9nements prennent place dans un contexte d\u00e9mographique et g\u00e9ographique d'autant plus pr\u00e9occupant que l'on tient compte de l'\u00e9tat de l'industrie du nickel\u00a0: elle est le c\u0153ur d'une \u00e9conomie d\u00e9j\u00e0 chancelante, dont le pouls atteste toujours plus nettement de la mort clinique.<br><br>Je n'oublie pas non plus les ing\u00e9rences \u00e9trang\u00e8res que nous d\u00e9non\u00e7ons. La priorit\u00e9 absolue doit bien s\u00fbr \u00eatre de r\u00e9tablir l'ordre r\u00e9publicain\u00a0: ne laissons pas le champ libre aux radicaux et \u00e0 ceux qui profitent du chaos pour semer la terreur dans ce territoire. Concomitamment, nous devrons renouer les fils du dialogue et le dialogue lui-m\u00eame.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel .</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin . </strong>L'esprit des accords de Matignon et de Noum\u00e9a doit perdurer, tout comme l'esprit du destin commun.<br><br>Nous avons appris, en fin de matin\u00e9e, que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique partait ce soir pour Noum\u00e9a. D\u00e8s lors, pouvez-vous nous indiquer ce qu'il compte faire\u00a0? Quelles initiatives entendez-vous prendre\u00a0? O\u00f9 en sont les \u00e9changes relatifs \u00e0 un accord global\u00a0? L'\u00e9tat d'urgence sera-t-il prorog\u00e9 au-del\u00e0 des douze jours\u00a0? Les forces de l'ordre sont-elles en nombre suffisant\u00a0? Le Congr\u00e8s sera-t-il bient\u00f4t convoqu\u00e9\u00a0? Les \u00e9lections europ\u00e9ennes pourront-elles se tenir\u00a0? Vous l'avez compris, nous souhaitons que vous fassiez un point complet, voire que vous organisiez un d\u00e9bat parlementaire au titre de l'article\u00a051-1 de la Constitution. Nous avons besoin de vos \u00e9clairages. Nous le devons aux N\u00e9o-Cal\u00e9doniens. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer . </i>D'abord, permettez-moi de vous remercier, ainsi que votre groupe et le pr\u00e9sident Olivier Marleix, pour le soutien apport\u00e9 aux forces de l'ordre et \u00e0 l'action gouvernementale, au sens large du terme, dans ce dossier. Vous avez toujours \u00e9t\u00e9 coh\u00e9rents, vous n'avez jamais chang\u00e9 de position entre le vote et les \u00e9v\u00e9nements.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> Quel bel hommage\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u00c0 cet \u00e9gard, nous pouvons saluer votre famille politique.<br><br>La commission des lois m'a invit\u00e9 pour \u00e9changer, apr\u00e8s la s\u00e9ance de questions au Gouvernement. Bien entendu, j'ai r\u00e9pondu favorablement \u00e0 cette invitation.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin .</strong> Nous y serons\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur et Mme\u00a0Anne-Laure Blin .</strong> Ce n'est pas une invitation, c'est une convocation\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Je finirai de r\u00e9pondre \u00e0 vos questions en commission si la minute et les vingt secondes de temps de parole qui me restent ne me permettent pas d'apporter tous les \u00e9l\u00e9ments.<br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique part ce soir en Nouvelle-Cal\u00e9donie. Il a invit\u00e9 le pr\u00e9sident de la commission des lois de chaque assembl\u00e9e \u2013\u00a0celui du S\u00e9nat, Fran\u00e7ois-No\u00ebl Buffet, est membre de votre famille politique\u00a0\u2013 \u00e0 se joindre \u00e0 lui pour ainsi t\u00e9moigner en direct de son action.<br><br>Nous avons jusqu'\u00e0 lundi pour tirer les conclusions de l'\u00e9tat d'urgence, d\u00e9clar\u00e9 par voie r\u00e9glementaire. Il appartiendra au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de d\u00e9cider de sa prorogation par voie l\u00e9gislative.<br><br>L'effectif des forces de l'ordre est d\u00e9sormais suffisant puisque, d'ici \u00e0 quarante-huit heures, quatre avions atterriront en Nouvelle-Cal\u00e9donie, portant le nombre de policiers et de gendarmes \u00e0 3\u00a0000, comme l'a annonc\u00e9 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br>Lors du troisi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum, qui a provoqu\u00e9 le plus de tensions, quinze unit\u00e9s de force mobile furent d\u00e9ploy\u00e9es sur place. Les forces de l'ordre sont d\u00e9sormais tr\u00e8s nombreuses, ce qui explique le retour au calme relatif, notamment \u00e0 Noum\u00e9a.<br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique aura l'occasion de s'exprimer sur la convocation du Congr\u00e8s en vue d'adopter la r\u00e9vision constitutionnelle. La mission de reconstruction et de dialogue politique sera lanc\u00e9e par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique lors de sa venue, avec la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des outre-mer.<br><br>J'aurai l'occasion de revenir sur d'autres points que vous avez \u00e9voqu\u00e9s, notamment sur les \u00e9lections europ\u00e9ennes. Bien entendu, nous organiserons les \u00e9lections europ\u00e9ennes en Nouvelle-Cal\u00e9donie. Nous imprimerons m\u00eame les bulletins de vote \u00e0 Paris\u00a0; ils seront envoy\u00e9s tr\u00e8s prochainement sur place, dans le cadre de l'organisation concr\u00e8te des \u00e9lections europ\u00e9ennes qui s'y tiendront, comme sur tout le territoire national.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-22", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-22", "pageJO": "3935", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}