{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG884", "identifiant": {"numero": "884", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "CONCLUSIONS DU G7 ET SANCTIONS INTERNATIONALES CONTRE LA RUSSIE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795326", "mandatRef": "PM803272"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791595", "abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791595", "abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": "4863", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONCLUSIONS DU G7 ET SANCTIONS INTERNATIONALES CONTRE LA RUSSIE <a name=PG20></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christopher Weissberg.<br><br><strong>M.\u00a0Christopher Weissberg. </strong>Aux images de chaos qui ont frapp\u00e9 Bakhmout ont succ\u00e9d\u00e9 les images d'un camp uni, o\u00f9 les pays du G7 et le pr\u00e9sident Zelensky ont r\u00e9affirm\u00e9 avec force leur parfaite unit\u00e9 face \u00e0 l'agression de l'Ukraine par la Russie. Depuis que cette guerre a commenc\u00e9 aux portes de l'Europe, on trouve au moins une note d\u2019espoir dans cette sinistre partition\u00a0: les alli\u00e9s du G7 ne sont jamais apparus aussi s\u00fbrs de leur unit\u00e9 \u2013\u00a0unis dans le soutien humanitaire que l'Europe ne cesse d'apporter aux Ukrainiens\u00a0; unis pour un renforcement in\u00e9dit des capacit\u00e9s militaires europ\u00e9ennes dans lequel la France prend toute sa part, comme en t\u00e9moigne le projet de loi de programmation militaire (LPM) que nous examinons cette semaine\u00a0; unis aussi dans les sanctions que nous continuons d'infliger au r\u00e9gime russe, nous Europ\u00e9ens, en parfaite coordination avec les \u00c9tats-Unis et les membres du G7.<br><br>Dans le cadre de mon rapport sur les sanctions internationales, j\u2019\u00e9tais \u00e0 Bruxelles et \u00e0 Washington la semaine derni\u00e8re. Les acteurs que nous y avons auditionn\u00e9s ont unanimement reconnu que jamais nos r\u00e9gimes de sanctions n\u2019avaient \u00e9t\u00e9 aussi bien coordonn\u00e9s entre nos deux continents.<br><br>L'unit\u00e9 entre les pays du G7 s'arr\u00eate malheureusement aux portes de cet h\u00e9micycle. \u00c0 l\u2019extr\u00eame droite d'abord, la leader du Rassemblement national est pass\u00e9e d\u2019une servitude financi\u00e8re \u00e0 Vladimir Poutine \u00e0 une connivence coupable tout aussi grave, d\u00e9non\u00e7ant des sanctions \u00e9conomiques \u00ab qui ne servent \u00e0 rien \u00bb. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier et M.\u00a0Maxime Minot .</strong> C'est au Gouvernement que vous devez poser une question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christopher Weissberg. </strong>\u00c0 l'extr\u00eame gauche, le leader des insoumis, nostalgique de la guerre froide <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES)</i>, se tient pr\u00eat \u00e0 relancer son projet d\u2019alliances altermondialistes et entretient par son obsession antiam\u00e9ricaine un clivage Nord-Sud qui pousse \u00e0 la division et fait le bonheur du Kremlin.<br><br><strong>M.\u00a0Arnaud Le\u00a0Gall.</strong> Arr\u00eatez vos effets\u00a0! Vous \u00eates ridicules\u00a0! Vous n'avez m\u00eame pas compris ce qu'avait dit votre pr\u00e9sident\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christopher Weissberg. </strong>Pourtant, la r\u00e9alit\u00e9 que vous refusez de reconna\u00eetre est que ces sanctions ont permis de frapper durement l'effort de guerre russe. Aussi, madame la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, pouvez-vous nous d\u00e9tailler les nouvelles mesures annonc\u00e9es par l'Union europ\u00e9enne dans le cadre de ce onzi\u00e8me paquet de sanctions consacr\u00e9 notamment au contournement\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> C'\u00e9tait nul\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol.</strong> Expliquez-leur ce qu'a dit M.\u00a0Macron, madame la ministre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Vous l'avez dit, le soutien de la France \u00e0 l'Ukraine est sans faille et le sera aussi longtemps que n\u00e9cessaire. La venue du pr\u00e9sident Zelensky \u00e0 Hiroshima, pour pr\u00e9senter les vues de son pays non seulement aux dirigeants du G7 mais aussi \u00e0 ceux d'autres pays comme l'Inde, l'Indon\u00e9sie ou le Br\u00e9sil, en est l'illustration. Je souligne que ce geste est pour la France un motif de fiert\u00e9 autant qu'un geste diplomatique utile.<br><br>Vous l'avez dit \u00e9galement, l'unit\u00e9 du G7 est pr\u00e9cieuse. J'ajouterai que les principes que nous d\u00e9fendons \u2013\u00a0la souverainet\u00e9 des \u00c9tats, leur ind\u00e9pendance et leur int\u00e9grit\u00e9 territoriale\u00a0\u2013 sont universels. Ils figurent dans la Charte des Nations unies. Lors de chaque vote \u00e0 l'ONU, plus de 140\u00a0\u00c9tats \u2013\u00a0donc bien au-del\u00e0 du G7\u00a0\u2013 ont ainsi soutenu les r\u00e9solutions demandant \u00e0 la Russie de cesser son agression. La politique de sanctions trouve sa source dans ce cadre. Il faut amener la Russie \u00e0 constater son \u00e9chec et, parall\u00e8lement, lutter contre les contournements.<br><br>Apr\u00e8s dix \u2013\u00a0bient\u00f4t onze\u00a0\u2013 paquets adopt\u00e9s par l'Union europ\u00e9enne, les effets des sanctions sont r\u00e9els\u00a0: d\u00e9sorganisation de l'activit\u00e9 industrielle, notamment dans des secteurs cl\u00e9s pour la d\u00e9fense, baisse des recettes budg\u00e9taires ou encore forte chute des revenus tir\u00e9s des hydrocarbures. Toutes ces cons\u00e9quences entravent l'effort de guerre russe \u2013\u00a0et tel est bien notre objectif.<br><br>Nous maintiendrons cet effort aussi longtemps qu'il le faudra car il est indispensable \u00e0 la paix juste et durable\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est id\u00e9aliste\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre . </i>\u2026que nous d\u00e9fendons comme tous, dans cet h\u00e9micycle, devraient le faire. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-24", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": "4863", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}