{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG880", "identifiant": {"numero": "880", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "climat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9CHAUFFEMENT CLIMATIQUE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719080", "mandatRef": "PM796395"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": "4859", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9CHAUFFEMENT CLIMATIQUE <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sandra Marsaud.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandra Marsaud. </strong>Soixante jours de canicule par an, la quasi-totalit\u00e9 des for\u00eats du pourtour m\u00e9diterran\u00e9en touch\u00e9e par les incendies, la disparition compl\u00e8te des glaciers de notre pays, un nombre plus important de maisons fissur\u00e9es, jusqu'\u00e0 50\u00a0000\u00a0logements touch\u00e9s par l'\u00e9rosion c\u00f4ti\u00e8re\u00a0: tel est le sc\u00e9nario digne d'un film catastrophe o\u00f9 les temp\u00e9ratures augmenteraient de 4\u00a0degr\u00e9s en 2100.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> C'est le capitalisme\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sandra Marsaud. </strong>C'est pourtant cette hypoth\u00e8se, certes pessimiste, que notre pays doit retenir pour anticiper les r\u00e9ponses \u00e0 apporter, en responsabilit\u00e9, \u00e0 travers le plan d'adaptation au changement climatique annonc\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.<br><br>Depuis quelques ann\u00e9es, nos concitoyens prennent conscience du r\u00e9chauffement climatique mondial, dont les effets concrets se font d\u00e9j\u00e0 sentir jusque dans notre vie quotidienne. L'accord de Paris a pos\u00e9 les bases des mesures globales \u00e0 appliquer sur l'ensemble de la plan\u00e8te pour limiter le r\u00e9chauffement climatique \u00e0 1,5\u00a0degr\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Vous n'avez pas tenu les engagements\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sandra Marsaud. </strong>Mais les objectifs de diff\u00e9rents pays sont d\u00e9j\u00e0 loin d'\u00eatre tenus. Nous devons collectivement changer nos habitudes, adopter les bons gestes, appliquer de nouvelles normes techniques dans tous les domaines \u2013\u00a0transports, habitat, industrie, \u00e9nergie. Les risques naturels vont s'intensifier et leur charge pour notre pays pourrait d\u00e9passer les 2\u00a0milliards d'euros par an.<br><br>La feuille de route du Gouvernement est claire pour accompagner cette transition \u00e9cologique. Alors que s'ouvre une phase de consultation publique, pouvez-vous nous pr\u00e9senter les objectifs de cette d\u00e9marche, vos axes d'intervention et les moyens octroy\u00e9s pour lutter notamment contre la s\u00e9cheresse qui s'installe dans notre pays\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Votre question me permettra d'achever de r\u00e9pondre \u00e0 Mme\u00a0Gatel. Comme l'Autriche, l'Allemagne, le Qu\u00e9bec ou le Japon, nous devons consid\u00e9rer qu'assumer une trajectoire de r\u00e9chauffement \u00e0 laquelle nous devons nous adapter, non pas li\u00e9e \u00e0 l'accord de Paris mais correspondant aux estimations des experts, est une responsabilit\u00e9 politique de premier plan.<br><br>D'un c\u00f4t\u00e9, nous nous battons pour que le r\u00e9chauffement n'exc\u00e8de pas 1,5\u00a0degr\u00e9\u00a0; de l'autre, nous regardons en face les alertes de l'ONU et du Groupe d'experts intergouvernemental sur l'\u00e9volution du climat \u2013\u00a0Giec\u00a0\u2013, qui expliquent que le monde n'est pas sur la bonne trajectoire et que les \u00e9missions n'\u00e9voluent pas au bon rythme, la tendance actuelle \u00e9tant celle d'une augmentation des temp\u00e9ratures qui atteindra 4\u00a0degr\u00e9s en France.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Minimum\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>L'objectif de la consultation lanc\u00e9e ce matin est de faire comprendre \u00e0 nos concitoyens que le sc\u00e9nario d'une hausse de 4\u00a0degr\u00e9s ne signifie pas simplement qu'ils pourront se passer de pull un soir de printemps ou rester en tee-shirt plus longtemps l'\u00e9t\u00e9. <i>(Murmures sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>L'enjeu n'est pas celui du r\u00e9chauffement, mais bien du d\u00e9r\u00e8glement climatique.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol.</strong> On avait compris, merci\u00a0! C'est vous qui n'avez pas compris\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>Ce \u00e0 quoi nous nous exposons, ce sont des s\u00e9cheresses cinq fois plus nombreuses,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Vous, vous dites non aux piscines et oui aux bassines\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>\u2026une mont\u00e9e des eaux et une \u00e9rosion du trait de c\u00f4te deux fois plus importantes qu'actuellement, une perte d'enneigement qui privera les deux tiers des stations alpines de neige pendant une grande partie de l'hiver et une multiplication des jours de chaleur intense. Pour y faire face, nous devons acc\u00e9l\u00e9rer la politique de baisse des \u00e9missions conduite sous l'autorit\u00e9 de la Premi\u00e8re ministre,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Portes.</strong> Une conduite qui va dans le mur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>\u2026et qui sera d\u00e9clin\u00e9e dans les semaines \u00e0 venir.<br><br>En parall\u00e8le, il importe de d\u00e9cliner les trois axes pr\u00e9vus dans la consultation qui vient d'\u00eatre lanc\u00e9e, \u00e0 travers diff\u00e9rentes actions\u00a0: modifier les r\u00e9f\u00e9rentiels techniques afin que l'int\u00e9gralit\u00e9 des infrastructures et des r\u00e9seaux de transport tiennent compte des pics de chaleur\u00a0;\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> L'id\u00e9ologie selon McKinsey\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>\u2026pr\u00e9voir un plan de gestion des vagues de chaleur - il sera pr\u00e9sent\u00e9 dans les tout prochains jours ; modifier les documents d'urbanisme afin de prendre en consid\u00e9ration l'\u00e9rosion du trait de c\u00f4te ; repenser les dispositifs d'assurance et le r\u00e9gime d'indemnisation des catastrophes naturelles ; r\u00e9viser notre politique en mati\u00e8re de retrait-gonflement des argiles. J'ajoute que les actions pr\u00e9vues dans le plan Eau constituent par ailleurs d\u00e9j\u00e0 des mesures d'adaptation au changement climatique. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-24", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": "4859", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}