{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1187", "identifiant": {"numero": "1187", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "EXPORTATION DE SYST\u00c8MES DE CYBERSURVEILLANCE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795672", "mandatRef": "PM797616"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826664", "abrege": "Num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 du num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826664", "abrege": "Num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 du num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-11", "pageJO": "8740", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> EXPORTATION DE SYST\u00c8MES DE CYBERSURVEILLANCE <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Arnaud Le\u00a0Gall.<br><br><strong>M.\u00a0Arnaud Le\u00a0Gall. </strong>La semaine derni\u00e8re, des journaux fran\u00e7ais et \u00e9trangers ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise Nexa Technologies a vendu un logiciel de surveillance g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e \u00e0 plusieurs dictatures et milices pratiquant qui la torture d'opposants, qui des crimes de guerre, qui l'espionnage de journalistes ou d'\u00e9lus \u2013\u00a0pour certains fran\u00e7ais.<br><br>La mise en relation entre cette soci\u00e9t\u00e9, dont le num\u00e9ro trois a fait la campagne d'Emmanuel Macron en 2017, et un client comme l'Arabie Saoudite a \u00e9t\u00e9 facilit\u00e9e par Alexandre Benalla, alors membre du cabinet du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>D'apr\u00e8s des documents cit\u00e9s par les enqu\u00eateurs, le Pr\u00e9sident en personne aurait particip\u00e9 \u00e0 au moins une r\u00e9union aff\u00e9rente. Certaines licences d'exportation, destin\u00e9es par exemple aux milices du mar\u00e9chal Haftar en Libye, ont \u00e9t\u00e9 accord\u00e9es par le minist\u00e8re de l'\u00e9conomie en d\u00e9pit de l'embargo et des accusations de crimes de guerre visant ces milices.<br><br>Les faits r\u00e9v\u00e9l\u00e9s sont graves et les questions nombreuses. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Pourquoi ces autorisations ont-elles \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9es\u00a0? Pourquoi le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a-t-il cru bon d'aider cette soci\u00e9t\u00e9\u00a0? Quel r\u00f4le informel Alexandre Benalla continue-t-il de jouer aupr\u00e8s du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0? Pourquoi la justice attend-elle toujours que soit d\u00e9pos\u00e9e une plainte par le minist\u00e8re de l'\u00e9conomie, seul habilit\u00e9 \u00e0 le faire, pour violation de l'embargo sur la vente d'armes et pour complicit\u00e9 de torture\u00a0? (M\u00eames mouvements.) Comment pr\u00e9tendre d\u00e9fendre les droits humains quand on aide les r\u00e9gimes \u00e9gyptien et saoudien, entre autres, \u00e0 r\u00e9primer leur population\u00a0? Et comment ne pas craindre, quand on d\u00e9couvre la participation de l'ex\u00e9cutif \u00e0 ces op\u00e9rations d'exportation de mat\u00e9riels de surveillance de masse, que certains droits fondamentaux des Fran\u00e7ais ne soient pas eux aussi menac\u00e9s\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du num\u00e9rique. </i>Permettez-moi d'abord de saluer le travail d'enqu\u00eate accompli par la presse pluraliste qui contribue, comme toujours, \u00e0 la manifestation de la v\u00e9rit\u00e9.<br><br>Les exportations de biens \u00e0 double usage tels que les syst\u00e8mes de cybersurveillance que vous visez dans votre question, monsieur Le\u00a0Gall, sont soumis depuis la loi de programmation militaire de 2013 \u00e0 des proc\u00e9dures r\u00e9glementaires et \u00e0 des autorisations administratives, dont l'objectif est de garantir, d'une part, que les syst\u00e8mes en question sont conformes aux int\u00e9r\u00eats et engagements internationaux de la France, d'autre part qu'ils ne peuvent pas \u00eatre d\u00e9tourn\u00e9s \u00e0 des fins contraires \u00e0 nos principes, en particulier le respect des droits de l'homme.<br><br>Je peux vous assurer qu'aucune autorisation contraire \u00e0 ces deux principes n'a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9e. Je peux \u00e9galement vous assurer qu'\u00e0 aucun moment le minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances n'a \u00e9t\u00e9 saisi, sous quelque forme que ce soit, d'une demande visant une violation de l'embargo auquel est soumise la Libye. Pour le reste, une proc\u00e9dure judiciaire est ouverte. Laissons la justice faire son travail. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Arnaud Le\u00a0Gall.<br><br><strong>M.\u00a0Arnaud Le\u00a0Gall. </strong>Je vous remercie, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, pour votre r\u00e9ponse qui rappelle les proc\u00e9dures en vigueur. L'enqu\u00eate m\u00e9diatique en cours montre toutefois que celles-ci \u2013\u00a0\u00e0 tout le moins l'embargo\u00a0\u2013 n'ont pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.) </i>Je renouvelle donc ma question\u00a0: le minist\u00e8re de l'\u00e9conomie va-t-il porter plainte pour le non-respect de ces proc\u00e9dures, parce qu'il a \u00e9t\u00e9 saisi par le parquet national antiterroriste de cette question\u00a0? Compte tenu de la gravit\u00e9 des faits, le groupe parlementaire La France insoumise demande la cr\u00e9ation d'une commission d'enqu\u00eate sur les Predator Files. (Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent. \u2013\u00a0Applaudissements sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-11", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-11", "pageJO": "8740", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}