{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG795", "identifiant": {"numero": "795", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722110", "mandatRef": "PM797853"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": "4031", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Hubert Wulfranc.<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc. </strong>Eh non, la page n'est pas tourn\u00e9e\u00a0: nous avons assist\u00e9 \u00e0 une mobilisation historique le 1er\u00a0mai, un r\u00e9f\u00e9rendum est toujours possible et, d\u00e8s le d\u00e9but du mois de juin, un mouvement social et une initiative parlementaire se conjugueront de nouveau pendant quarante-huit heures afin d'abroger votre projet de retraite \u00e0 64\u00a0ans.<br><br>Voil\u00e0 de quoi occuper vos \u00ab\u00a0cent jours\u00a0\u00bb pendant lesquels vous continuerez de tra\u00eener cette casserole \u2013\u00a0ainsi que d\u2019autres, de la vie ch\u00e8re aux salaires bloqu\u00e9s. La majorit\u00e9 des Fran\u00e7ais, qui s\u2019oppose \u00e0 cette r\u00e9forme, compte, elle, sur cette p\u00e9riode pour d\u00e9crocher la timbale en obtenant le retrait de votre projet de loi.<br><br>Puisque le seul objectif de cette r\u00e9forme est de donner satisfaction aux march\u00e9s financiers et \u00e0 l\u2019Europe lib\u00e9rale, je vous donne un conseil\u00a0: arr\u00eatez tout de suite de vouloir charger la barque\u00a0! Car, quelles que soient les rumeurs, et en d\u00e9pit des propos tenus \u00e0 l'instant par M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire au sujet d'une petite chasse au gaspi, vous semblez bel et bien pr\u00e9parer m\u00e9thodiquement, pr\u00e9cis\u00e9ment et m\u00e9caniquement, une baisse de 5\u00a0% des d\u00e9penses utiles de l\u2019\u00c9tat \u2013\u00a0sant\u00e9, \u00e9ducation, logement ou encore environnement\u00a0\u2013 et ce, comme toujours, sans envisager un seul instant de d\u00e9gager des recettes sur les aides publiques aux grandes entreprises ni de mettre \u00e0 contribution leurs profits.<br><br>D\u00e8s lors, ma question est simple\u00a0: \u00eates-vous d\u00e9finitivement adeptes de la politique de la terre br\u00fbl\u00e9e sociale\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Avant de r\u00e9pondre \u00e0 votre question, permettez-moi de vous exprimer, ainsi qu'aux militants du Parti communiste, pris \u00e0 partie hier pendant les manifestations, mon soutien r\u00e9publicain. Je pense aux personnes qui tenaient les stands et ont \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9es, mais aussi \u00e0 vos dirigeants qui ont \u00e9t\u00e9 conspu\u00e9s ou ont fait l'objet de propos hostiles. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br>Si nous pouvons nous retrouver autour d'une certaine id\u00e9e du d\u00e9bat d\u00e9mocratique, je suis \u00e9videmment en d\u00e9saccord avec l'orientation de votre question. Vous le savez, le Gouvernement m\u00e8ne une r\u00e9forme des retraites. Comme l'a rappel\u00e9 la Premi\u00e8re ministre, celle-ci a fait l'objet d'une concertation, puis d'un d\u00e9bat au Parlement qui a dur\u00e9 pr\u00e8s de deux cents heures\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Le disque est ray\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>\u2026et a permis d'aller plus loin et d'aboutir \u00e0 un texte meilleur que celui que nous aurions pr\u00e9sent\u00e9 il y a quelques mois.<br><br>Nous sommes \u00e0 pr\u00e9sent tr\u00e8s attentifs aux conditions de l'application de cette r\u00e9forme. C'est d'autant plus important que le 1er\u00a0septembre, au-del\u00e0 des mesures d'\u00e2ge, plusieurs dispositions entreront en vigueur\u00a0: le rel\u00e8vement des plus petites pensions, les nouvelles modalit\u00e9s d'\u00e9ligibilit\u00e9 au d\u00e9part anticip\u00e9 pour carri\u00e8re longue, la mise en place, \u00e0 hauteur de 1\u00a0milliard, du Fonds d'investissement dans la pr\u00e9vention de l'usure professionnelle (Fipu), l'ouverture de la retraite progressive \u00e0 la fonction publique \u2013\u00a0laquelle en \u00e9tait priv\u00e9e jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent\u00a0\u2013 et la simplification de l'acc\u00e8s \u00e0 ce m\u00eame dispositif pour les salari\u00e9s du secteur priv\u00e9. Nous travaillons pour que l'ensemble de ces mesures soit mis en \u0153uvre en septembre afin que l'\u00e9quilibre que nous avons recherch\u00e9 soit bien au rendez-vous.<br><br>Cette r\u00e9forme, que vous avez compar\u00e9e \u00e0 un sparadrap ou \u00e0 je ne sais quel ustensile, sera maintenue. Certes, la p\u00e9riode que nous venons de traverser restera dans notre m\u00e9moire collective, mais elle ne doit pas nous emp\u00eacher de travailler ni d'avancer. C'est la raison pour laquelle, avec la Premi\u00e8re ministre, nous avons dit que le Gouvernement \u00e9tait totalement disponible pour discuter, concerter et m\u00eame ouvrir des n\u00e9gociations avec les partenaires sociaux sur un ensemble de questions. L'emploi des seniors en fait partie, d'autres peuvent \u00e9videmment \u00eatre inscrites \u00e0 l'ordre du jour de l'agenda social que nous esp\u00e9rons voir b\u00e2ti au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": "4031", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}