{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1233", "identifiant": {"numero": "1233", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "situation au Proche-Orient"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA796090", "mandatRef": "PM797844"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801883", "abrege": "Commerce ext\u00e9rieur, attractivit\u00e9 et Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9 et des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801883", "abrege": "Commerce ext\u00e9rieur, attractivit\u00e9 et Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9 et des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": "9251", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION AU PROCHE-ORIENT <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Aymeric Caron.<br><br><strong>M.\u00a0Aymeric Caron. </strong>Le 7\u00a0octobre dernier, le Hamas s'est rendu coupable de crimes ignobles <i>(\u00ab\u00a0Crimes terroristes\u00a0!\u00a0\u00bb sur divers bancs) </i>contre des civils isra\u00e9liens. (Protestations sur plusieurs bancs des groupes RE, LR et Dem.) <br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier.</strong> C'est trop dur de dire \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Aymeric Caron. </strong>Plus de 1\u00a0400\u00a0personnes, dont des enfants, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans des circonstances qui suscitent l'effroi, l'indignation,\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> Il faut le dire \u00e0 Mme\u00a0Obono\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aymeric Caron. </strong>\u2026le d\u00e9go\u00fbt.<br><br>Aux crimes de guerre du Hamas r\u00e9pondent aujourd'hui les crimes de guerre de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne. <i>(Hu\u00e9es sur les bancs des groupes RN et LR ainsi que sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br>Selon les sources palestiniennes, les bombardements sur Gaza ont d\u00e9j\u00e0 fait pr\u00e8s de 6\u00a0000\u00a0morts, en grande majorit\u00e9 des civils, parmi lesquels 2\u00a0400\u00a0enfants.<br><br>Pourtant, on a l'impression d'un deux poids deux mesures dans l'indignation. Dans cette assembl\u00e9e, des voix manquent encore pour d\u00e9noncer le sort subi en ce moment m\u00eame par les Palestiniens <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES)</i>, comme si une vie palestinienne valait moins qu'une vie isra\u00e9lienne.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> C'est honteux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aymeric Caron. </strong>Plus grave encore, la pr\u00e9sidente de cette assembl\u00e9e, quatri\u00e8me personnage de l'\u00c9tat, a voulu r\u00e9it\u00e9rer l'expression de son soutien \u00ab\u00a0inconditionnel\u00a0\u00bb au gouvernement isra\u00e9lien, en se rendant sur place, accompagn\u00e9e de plusieurs d\u00e9put\u00e9s, soutiens de Benyamin Netanyahou.<br><br>Lors de son d\u00e9placement, la pr\u00e9sidente de notre assembl\u00e9e a d\u00e9clar\u00e9 qu'il faut certes pr\u00e9server les civils \u00e0 Gaza, \u00ab\u00a0mais que rien ne doit emp\u00eacher Isra\u00ebl de se d\u00e9fendre\u00a0\u00bb <i>(Vives protestations sur les bancs des groupes RE, LR, Dem et HOR)</i>, ce qui revient \u00e0 donner un blanc-seing \u00e0 l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne. (Hu\u00e9es sur les bancs du groupe RN. \u2013\u00a0Le brouhaha couvre la voix de l'orateur.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Seul Aymeric Caron a la parole. Le Gouvernement r\u00e9pondra.<br><br><strong>M.\u00a0Aymeric Caron. </strong>Aujourd'hui, la France doit demander un cessez-le-feu imm\u00e9diat. Elle doit \u00e9galement d\u00e9noncer la colonisation et demander qu'il y soit mis fin. C'est le seul moyen de continuer \u00e0 croire en la solution \u00e0 deux \u00c9tats. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, apr\u00e8s vos d\u00e9clarations d'hier, il nous semblait que c'\u00e9tait le chemin que la France commen\u00e7ait enfin \u00e0 choisir. Mais, tout \u00e0 l'heure, depuis Isra\u00ebl, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique n'a pas prononc\u00e9 ces mots.<br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> C'est vous qui n'avez pas dit le mot terroriste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aymeric Caron. </strong>En revanche, il a propos\u00e9 que la coalition contre l'\u00c9tat islamique puisse lutter aussi contre le Hamas. <i>(Protestations sur les bancs des groupes RE, LR et RN.) </i><br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon.</strong> Vous \u00eates complices du Hamas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aymeric Caron. </strong>Quelles sont les implications concr\u00e8tes de ces d\u00e9clarations pour la France ? Cela veut-il dire que la France renonce \u00e0 exiger un cessez-le-feu et que vous renoncez \u00e0 exiger le respect des droits des Palestiniens ? <i>(Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent. - M. Jean-Victor Castor applaudit.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Vous soutenez le Hamas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9 et des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Becht,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9 et des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger. </i>Depuis dix-sept jours, La France insoumise montre son vrai visage, celui de l\u2019indignit\u00e9 <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES)</i>,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Manuel Bompard.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Becht,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026lorsqu\u2019elle ne peut nommer ce qu\u2019est v\u00e9ritablement le Hamas, c'est-\u00e0-dire un mouvement terroriste.<br><br><strong>M.\u00a0Aymeric Caron.</strong> C'est un mensonge\u00a0! (Protestations sur les bancs des groupes RE, RN, LR et Dem.)<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Becht,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Aucune cause ne justifie que l'on assassine, que l'on d\u00e9capite<i>, </i>que l'on br\u00fble des hommes, des femmes, des enfants et des b\u00e9b\u00e9s. C'est cela la r\u00e9alit\u00e9.<br><br>Le pr\u00e9sident Lula a qualifi\u00e9 le Hamas de mouvement terroriste, d\u00e9nomination reprise dans le projet de r\u00e9solution pr\u00e9sent\u00e9 par le Br\u00e9sil au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies, ce que vous n'\u00eates pas capables de faire ici. <i>(Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>La position de la France est tr\u00e8s claire, elle a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9e par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, la Premi\u00e8re ministre et la ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, qui assiste, aujourd'hui encore, \u00e0 une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies\u00a0: nous demandons une tr\u00eave humanitaire <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES)</i>, qui permette d'acheminer l'aide humanitaire \u00e0 destination des Palestiniens que la France finance \u00e0 hauteur de 20\u00a0millions d'euros. Nous demandons que cette tr\u00eave humanitaire conduise \u00e0 un cessez-le-feu. Nous n'avons jamais assimil\u00e9 le Hamas au peuple palestinien. (Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) En ce moment, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique se rend \u00e0 Ramallah.<br><br>Nous d\u00e9fendons une solution \u00e0 deux \u00c9tats. Elle seule peut permettre \u00e0 deux peuples de vivre c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te et en paix. Contrairement \u00e0 la v\u00f4tre, la position de la France est claire. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": "9251", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}