{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG922", "identifiant": {"numero": "922", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795228", "mandatRef": "PM797370"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": "5487", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Nad\u00e8ge Abomangoli.<br><br><strong>Mme\u00a0Nad\u00e8ge Abomangoli. </strong>Quinze\u00a0: quinze journ\u00e9es d'une mobilisation massive, historique et populaire, organis\u00e9es par un front syndical uni, solidaire et d\u00e9termin\u00e9. Vous pensiez balayer la volont\u00e9 du peuple\u00a0; six mois plus tard, le voici toujours pr\u00eat \u00e0 batailler. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> L\u2019enjeu est clair\u00a0: nous voulons abroger votre r\u00e9forme des retraites car elle condamne. Elle condamne tous les travailleurs et travailleuses \u00e0 deux ans de travail de plus et \u00e0 des retraites plus basses. Elle condamne les carri\u00e8res hach\u00e9es par les discriminations et par les exploiteurs. Elle condamne davantage les femmes, les personnes LGBTI et les personnes en situation de handicap. Elle condamne les travailleurs \u00e9trangers et toutes les victimes de racisme. (M\u00eames mouvements.) Elle condamne les pr\u00e9caires, celles et ceux qui subissent mais ne baissent jamais les bras.<br><br>Pour imposer cette r\u00e9forme honnie, vous agissez de mani\u00e8re autoritaire et cela vous conduit au pire\u00a0: le pi\u00e9tinement de nos institutions. Vous bafouez la s\u00e9paration des pouvoirs en d\u00e9cidant de ce qui peut \u00eatre d\u00e9battu ou non, en muselant l\u2019opposition. Vous remettez en cause le droit d\u2019amendement des d\u00e9put\u00e9s, du jamais-vu dans l\u2019histoire. Vous vous dites garants de la d\u00e9mocratie, mais qui croyez-vous tromper\u00a0? Vous sortez de l\u2019arc r\u00e9publicain, expression que vous avez constamment \u00e0 la bouche. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Vos magouilles causeront votre perte. Vous accompagnez l\u2019agonie de la Ve\u00a0R\u00e9publique\u00a0! Vous ex\u00e9cutez la volont\u00e9 d\u2019un homme seul qui veut soumettre le peuple. Je vous le dis, madame la Premi\u00e8re ministre\u00a0: notre peuple reste debout et digne. Jamais vous ne le mettrez \u00e0 genoux. Et pour cette raison, vous avez d\u00e9j\u00e0 perdu. (\u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br>La volont\u00e9 du peuple est ainsi. T\u00f4t ou tard, nous abrogerons cette r\u00e9forme des retraites. Nous gagnerons. Alors je vous demande simplement\u00a0: allez-vous cesser de fouler aux pieds notre d\u00e9mocratie\u00a0? Allez-vous \u00e9couter le peuple et renoncer \u00e0 cette r\u00e9forme injuste et injustifi\u00e9e\u00a0? Allez-vous laisser le Parlement voter\u00a0? Allez-vous admettre votre d\u00e9faite morale et politique\u00a0? (\u00ab\u00a0Excellent\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES, dont les d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. (M.\u00a0Antoine L\u00e9aument s'exclame.)<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Vous avez dit que la r\u00e9forme n'aurait finalement que des effets n\u00e9gatifs. C'est pourtant cette r\u00e9forme qui va d'abord permettre au syst\u00e8me de protection sociale de subsister, donc garantir aux g\u00e9n\u00e9rations qui viennent une pension de retraite. C'est cette r\u00e9forme qui va permettre de revaloriser la pension de 1,8\u00a0million de retrait\u00e9s actuels et de 200\u00a0000\u00a0nouveaux retrait\u00e9s par an. C'est cette r\u00e9forme qui va permettre de mieux prendre en compte les carri\u00e8res longues, notamment de mieux aider ceux qui ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler avant 18\u00a0ans. C'est cette r\u00e9forme qui va donner des droits nouveaux aux femmes <i>(Mme\u00a0Caroline Fiat fait un signe de d\u00e9n\u00e9gation \u2013\u00a0Exclamations sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES),</i>\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>\u2026notamment \u00e0 celles qui ont travaill\u00e9 toute leur vie\u00a0: elles qui pourront b\u00e9n\u00e9ficier d'une majoration de leur pension d\u00e8s lors qu'elles auront atteint l'\u00e2ge l\u00e9gal, m\u00eame s'il leur manque des trimestres pour atteindre quarante-trois annuit\u00e9s \u2013\u00a0une dur\u00e9e vot\u00e9e il y a une dizaine d'ann\u00e9es, alors que vous \u00e9tiez membre du Parti socialiste. C'est cette r\u00e9forme qui permettra tout simplement de garantir une retraite \u00e0 ceux qui sont les plus fragiles, et de les prot\u00e9ger. Ce ne sont pas les plus riches qui ont besoin d'un syst\u00e8me de retraite ou de protection sociale, ce sont les plus fragiles. La responsabilit\u00e9, c'est de r\u00e9sorber le d\u00e9ficit. <i>(M.\u00a0Antoine L\u00e9aument s'exclame.)</i> La responsabilit\u00e9, c'est de sauver le syst\u00e8me de retraite, et c'est cette majorit\u00e9 qui le fait\u00a0! (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Mme\u00a0Anne-C\u00e9cile Violland et M.\u00a0Laurent Croizier applaudissent \u00e9galement.) <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Nad\u00e8ge Abomangoli.<br><br><strong>Mme\u00a0Nad\u00e8ge Abomangoli. </strong>Je ne m\u2019attendais \u00e0 rien, monsieur le ministre, mais je suis quand m\u00eame d\u00e9\u00e7ue. D\u00e8s lors, je m\u2019adresse \u00e0 la pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0: je vous invite, madame\u00a0Braun-Pivet, \u00e0 ne pas \u00e9couter ce gouvernement qui m\u00e8ne le pays \u00e0 sa perte et \u00e0 d\u00e9fendre l'Assembl\u00e9e nationale le 8\u00a0juin, lors de l'examen du texte du groupe LIOT visant \u00e0 abroger la r\u00e9forme des retraites\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES, dont plusieurs d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Vous dites que vous ne vous attendiez \u00e0 rien mais que vous \u00eates tout de m\u00eame d\u00e9\u00e7u. Il est un fait que vous avez oubli\u00e9 de rappeler\u00a0: la commission des affaires sociales a vot\u00e9, et vous avez perdu. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR. \u2013\u00a0Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui, encore une fois\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Lorsque je pr\u00e9side les questions au Gouvernement, madame la d\u00e9put\u00e9e, il est d'usage que je ne prenne pas part au d\u00e9bat. Je vous remercie de ne pas m'interpeller. (<i>Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes, RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": "5487", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}