{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG806", "identifiant": {"numero": "806", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports routiers", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "AUTOROUTE ENTRE CASTRES ET TOULOUSE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721584", "mandatRef": "PM797712"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801887", "abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801887", "abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": "4040", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AUTOROUTE ENTRE CASTRES ET TOULOUSE <a name=PG26></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean Terlier.<br><br><strong>M.\u00a0Jean Terlier. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports, alors que le d\u00e9partement du Tarn porte encore les stigmates de Sivens, le risque d'une nouvelle zone \u00e0 d\u00e9fendre (ZAD), en opposition \u00e0 la construction de l'autoroute\u00a0A69 entre Castres et Toulouse, inqui\u00e8te et interpelle.<br><br>Si la manifestation \u00e0 Sa\u00efx, il y a dix jours, s'est d\u00e9roul\u00e9e sans incident majeur \u2013\u00a0je tiens ici \u00e0 remercier les services de l'\u00c9tat et les forces de l'ordre, pr\u00e9sentes en nombre, qui ont permis d'\u00e9viter tout d\u00e9bordement\u00a0\u2013, il est intol\u00e9rable que ce projet autoroutier puisse \u00eatre remis en cause par une minorit\u00e9 de pr\u00e9tendus \u00e9cologistes radicalis\u00e9s. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Vous le savez, le sud du Tarn est enclav\u00e9 et souffre, comme beaucoup de territoires ruraux, d'un d\u00e9ficit d'attractivit\u00e9. Depuis trente ans, le conseil d\u00e9partemental du Tarn, le conseil r\u00e9gional et l'ensemble des \u00e9lus locaux se battent, aux c\u00f4t\u00e9s des forces vives du d\u00e9partement, pour obtenir l'arriv\u00e9e de l'A69.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne Stambach-Terrenoir.</strong> Au d\u00e9triment de la biodiversit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Terlier. </strong>Les Tarnais n'ignorent pas que c'est ce gouvernement qui a sign\u00e9, en 2018, les d\u00e9clarations d'utilit\u00e9 publique,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Karen Erodi.</strong> Lors de l'enqu\u00eate publique, 90\u00a0% se sont prononc\u00e9s contre le projet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Terlier. </strong>\u2026par l'interm\u00e9diaire de Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne, alors ministre charg\u00e9e des transports <i>(M.\u00a0Pascal Lavergne applaudit)</i>\u00a0; que c'est cette majorit\u00e9 qui a sanctuaris\u00e9, dans le cadre de la loi d'orientation des mobilit\u00e9s, le financement accord\u00e9 par l'\u00c9tat\u00a0; enfin, que c'est Jean Castex qui a annonc\u00e9, \u00e0 Lagarrigue, pr\u00e8s de Castres, le choix du concessionnaire, justifi\u00e9 notamment par les surcompensations environnementales propos\u00e9es.<br><br>Alors que la commission d'enqu\u00eate environnementale a rendu un avis positif et que les travaux pr\u00e9paratoires ont d\u00e9but\u00e9, le renoncement de l'\u00c9tat serait une trag\u00e9die pour ce bassin d'emploi de plus de 100\u00a0000\u00a0personnes et pour les habitants du sud du Tarn, qui, selon un r\u00e9cent sondage, sont favorables \u00e0 plus de 75\u00a0% \u00e0 ce projet d'autoroute.<br><br>S'il est parfaitement l\u00e9gitime que les nouveaux projets autoroutiers fassent l'objet d'une revue \u00e0 l'aune de leur impact environnemental, il nous semble que la question a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 purg\u00e9e s'agissant de l'autoroute\u00a0A69. L'\u00c9tat de droit commande d\u00e9sormais que le contrat de concession autoroutier ainsi que les autorisations administratives d\u00fbment valid\u00e9es ne soient pas remis en cause. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Anne Stambach-Terrenoir.</strong> Pourquoi l\u2019\u00c9tat ne montre-t-il pas le contrat qu\u2019il a sign\u00e9 avec le concessionnaire\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean Terlier. </strong>Pouvez-vous lever les inqui\u00e9tudes des Sud-Tarnais concernant l'A69 et pr\u00e9ciser les conditions dans lesquelles cette revue des projets doit se d\u00e9rouler\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports.<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports. </i>Monsieur Terlier, je vous remercie de votre engagement sur ce projet, que vous venez d'\u00e9voquer avec pr\u00e9cision. Je vous remercie \u00e9galement, vous et quelques autres, de vous \u00eatre de nouveau exprim\u00e9 clairement \u00e0 ce sujet. <i>(Mme\u00a0Karen Erodi s'exclame.) </i>J'ai eu l'occasion de m'entretenir avec de nombreux \u00e9lus locaux. Dans leur immense majorit\u00e9 et toutes sensibilit\u00e9s politiques confondues, ils m'ont fait part de leurs attentes et de leur soutien \u00e0 ce projet. Effectivement discut\u00e9 depuis longtemps, celui-ci a fait l'objet ces derni\u00e8res ann\u00e9es d'engagements importants, dont vous avez rappel\u00e9 le calendrier et la teneur.<br><br>La revue des projets autoroutiers que j'ai \u00e9voqu\u00e9e hier ne doit pas susciter de fantasmes ni de doutes. Men\u00e9e sous l'autorit\u00e9 de la Premi\u00e8re ministre, elle portera sur un certain nombre de r\u00e9alisations qui ne sont pas engag\u00e9es et peuvent susciter des questions quant \u00e0 leur impact environnemental, \u00e0 leur co\u00fbt ou au co\u00fbt des p\u00e9ages associ\u00e9s. Je l'ai dit, des d\u00e9cisions seront prises d'ici \u00e0 l'\u00e9t\u00e9, sous l'autorit\u00e9 de la Premi\u00e8re ministre, qui clarifieront les choses. <i>(Mme\u00a0Karen Erodi s'exclame.)</i><br><br>Bien \u00e9videmment, la situation est diff\u00e9rente pour les projets d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9s. Cela ne veut pas dire que nous n'en discuterons pas et que nous ne chercherons pas \u00e0 les am\u00e9liorer. Vous avez d\u00e9fendu notamment des am\u00e9liorations sur le plan environnemental \u2013\u00a0elles sont en cours\u00a0\u2013, et je vous en remercie. Nous pouvons examiner avec la soci\u00e9t\u00e9 concessionnaire, dont je recevrai de nouveau les repr\u00e9sentants dans les prochains jours, si quelques am\u00e9liorations suppl\u00e9mentaires sont n\u00e9cessaires.<br><br>Nous discuterons dans un esprit de respect de l'\u00c9tat de droit et des d\u00e9cisions prises, ainsi que dans le cadre d'un engagement environnemental renforc\u00e9 \u2013\u00a0c'est le sens de la planification \u00e9cologique que nous menons. C'est dans cet esprit que nous avancerons, comme vous l'avez indiqu\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": "4040", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}