{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG886", "identifiant": {"numero": "886", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pauvret\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PR\u00c9CARIT\u00c9 ALIMENTAIRE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793736", "mandatRef": "PM796503"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801893", "abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801893", "abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": "4864", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PR\u00c9CARIT\u00c9 ALIMENTAIRE <a name=PG22></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Hadrien Clouet.<br><br><strong>M.\u00a0Hadrien Clouet. </strong>Samedi dernier, France\u00a02 a invit\u00e9 un t\u00e9moin de la violence sociale qui r\u00e8gne dans le pays. Un de nos compatriotes a ainsi expos\u00e9 les grandes difficult\u00e9s qu'il \u00e9prouvait \u00e0 nourrir ses quatre enfants, expliquant qu'il devait acheter de nombreux paquets de p\u00e2tes.<br><br>Cet homme, c'est \u00e9videmment Bruno Le\u00a0Maire qui s'est livr\u00e9 \u00e0 un num\u00e9ro ind\u00e9cent et totalement d\u00e9magogique\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est vrai que c'est nul\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Hadrien Clouet. </strong>\u2026venant d'une personne qui est pay\u00e9e 10\u00a0000\u00a0euros par mois \u2013\u00a0sans compter les droits d'auteur chez Harlequin. <i>(Sourires et applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES.)</i> Une chose est juste, n\u00e9anmoins\u00a0: il reconna\u00eet que sa politique orchestre le retour des privations et de la faim dans notre pays.<br><br>Que faites-vous face \u00e0 cette situation ? Rien, si ce n'est promouvoir une r\u00e9forme des retraites inique et sc\u00e9l\u00e9rate. \u00c0 chaque alerte, vous regardez ailleurs. Alors que les prix de la nourriture ont augment\u00e9 de 15 %, vous refusez de les bloquer. En revanche vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 voler deux ans de vie aux Fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Christophe Bex.</strong> Une honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Hadrien Clouet. </strong>Une personne sur six ne mange pas \u00e0 sa faim dans le pays. Accorderez-vous aux associations le milliard dont elles ont besoin pour venir en aide \u00e0 ces personnes\u00a0? Non, vous \u00eates trop occup\u00e9s \u00e0 voler deux ans de vie aux Fran\u00e7ais.<br><br>La moiti\u00e9 de nos compatriotes renoncent \u00e0 leurs courses et ne remplissent plus leur caddie. Vous \u00eates-vous efforc\u00e9s de mettre en place une hausse des salaires\u00a0? Non, vous \u00eates mobilis\u00e9s par une r\u00e9forme des retraites. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Les jeunes sont de plus en plus nombreux dans les files d'attente des associations qui proposent de l'aide alimentaire. Avez-vous accord\u00e9 le repas \u00e0 1 euro dans les Crous, les centres r\u00e9gionaux des \u0153uvres universitaires et scolaires ? Non, vous \u00e9tiez occup\u00e9s \u00e0 nous imposer une r\u00e9forme des retraites. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Enfin, les associations d'aide ont \u00e9t\u00e9 ruin\u00e9es par vos r\u00e9formes fiscales. Alors que l'ISF, l'imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune, permettait aux super-riches de s'acheter une fois de temps en temps un brin de conscience en faisant des dons d\u00e9fiscalis\u00e9s \u00e0 ces associations, celles-ci \u00e9prouvent aujourd'hui les plus vives difficult\u00e9s \u00e0 lever de l'argent parce que vous consacrez tout votre temps \u00e0 voler deux ans de vie aux Fran\u00e7ais. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Que fait Bruno Le Maire ? Il se rend devant le si\u00e8ge du Medef et supplie certains chefs d'entreprise, un cierge \u00e0 la main, de bien vouloir limiter leur marge personnelle. Or, mesdames et messieurs les ministres, vous \u00eates au pouvoir. Alors, s'il vous pla\u00eet, gouvernez ! <i>(Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent. - Les autres d\u00e9put\u00e9s du groupe, ainsi que plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe SOC, applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Genevi\u00e8ve Darrieussecq,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es. </i>Vous avez raison, la hausse des prix a un impact sur les m\u00e9nages les plus fragiles. C'est une r\u00e9alit\u00e9. Cette situation est bien s\u00fbr la cons\u00e9quence directe de l'inflation qui touche actuellement les prix des produits alimentaires. Face \u00e0 de telles difficult\u00e9s, le Gouvernement agit depuis l'\u00e9t\u00e9 2022.<br><br><strong>Mme\u00a0Farida Amrani.</strong> Elle est marrante, celle-l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Genevi\u00e8ve Darrieussecq,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Premi\u00e8rement, l'\u00c9tat a d\u00e9pens\u00e9 46\u00a0milliards pour contenir la hausse des prix de l'\u00e9nergie, qui a bien s\u00fbr un impact direct sur l'alimentation. Gr\u00e2ce \u00e0 cette mesure, le niveau de l'inflation dans notre pays est l'un des plus bas d'Europe. Je pense \u00e9galement \u00e0 la revalorisation anticip\u00e9e des prestations de 4\u00a0%, une mesure compl\u00e9t\u00e9e le 1er\u00a0avril pour porter l'augmentation \u00e0 5,6\u00a0% par an.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Bex.</strong> Indexation des salaires\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Genevi\u00e8ve Darrieussecq,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Je citerai \u00e9galement le trimestre anti-inflation, une mesure que d\u00e9fendent en ce moment Bruno\u00a0Le\u00a0Maire et Olivia Gr\u00e9goire\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Quel succ\u00e8s\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Genevi\u00e8ve Darrieussecq,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026mais aussi deux actions men\u00e9es en mati\u00e8re d'alimentation. La premi\u00e8re est le renforcement exceptionnel des moyens accord\u00e9s aux associations d'aide alimentaire. <i>(\u00ab\u00a0Ah bon\u00a0?\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Eh oui, les cr\u00e9dits de l'\u00c9tat ont tripl\u00e9 depuis 2022 pour atteindre 156\u00a0millions.<br><br><strong>M.\u00a0Hadrien Clouet.</strong> C'est 1\u00a0milliard qui est demand\u00e9 par les associations\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Genevi\u00e8ve Darrieussecq,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Cela a permis d'affecter en urgence 10\u00a0millions \u00e0 l'aide alimentaire destin\u00e9e aux \u00e9tudiants\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Aur\u00e9lie Trouv\u00e9.</strong> Pour l'instant, les associations n'ont rien vu\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Genevi\u00e8ve Darrieussecq,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026et d'apporter des r\u00e9ponses sp\u00e9cifiques aux outre-mer.<br><br>Deuxi\u00e8mement, la lutte du Gouvernement contre la pr\u00e9carit\u00e9 alimentaire se concr\u00e9tise en 2023 par le d\u00e9ploiement du programme Mieux manger pour tous. <i>(Mme\u00a0Farida Amrani s'esclaffe.) </i>Pour cette ann\u00e9e d'amor\u00e7age, 60\u00a0millions permettront de financer des paniers et des ch\u00e8ques verts et solidaires et surtout d'am\u00e9liorer la qualit\u00e9 des produits distribu\u00e9s.<br><br>Alors oui, nous agissons avec pragmatisme sur le terrain plut\u00f4t que par des incantations comme vous le faites en permanence. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Hadrien Clouet.<br><br><strong>M.\u00a0Hadrien Clouet. </strong>J'ai compt\u00e9\u00a0: vous avez lu onze fiches. Cela avait l'air tr\u00e8s int\u00e9ressant. J'en retiens que vous croiserez les doigts en esp\u00e9rant que les estomacs se remplissent. C'est dommage. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Mme\u00a0Sandrine Rousseau applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-24", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": "4864", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}