{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1362", "identifiant": {"numero": "1362", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Continuit\u00e9 territoriale en outre-mer"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795828", "mandatRef": "PM797703"}, "groupe": {"organeRef": "PO830170", "abrege": "SOC-A", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826660", "abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826660", "abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-23", "pageJO": "10364", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONTINUIT\u00c9 TERRITORIALE EN OUTRE-MER <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Johnny Hajjar.<br><br><strong>M.\u00a0Johnny Hajjar. </strong>Dans un contexte de vie ch\u00e8re exacerb\u00e9 en outre-mer et d'un \u00e9ni\u00e8me 49.3, vous avez fait le choix unilat\u00e9ral de ne pas retenir, parmi les mesures du budget pour 2024 adopt\u00e9es par l\u2019Assembl\u00e9e, mon amendement visant \u00e0 accorder 500\u00a0millions d'euros \u00e0 la continuit\u00e9 territoriale en outre-mer pour faire baisser les prix des billets d\u2019avion. Il avait pourtant \u00e9t\u00e9 repris par la commission des finances\u00a0! En revanche, vous avez choisi de retenir l'article\u00a055, non d\u00e9battu, en vertu duquel l'\u00c9tat incite \u00ab\u00a0les personnes r\u00e9sidant en France m\u00e9tropolitaine\u00a0\u00bb \u00e0 s\u2019installer dans ces territoires d\u2019outre-mer gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019argent public.<br><br>Le mod\u00e8le de transport public entre la Corse et l\u2019Hexagone pour les passagers et les marchandises est un mod\u00e8le d\u2019\u00e9galit\u00e9 et d\u2019\u00e9quit\u00e9. Les insulaires des outre-mer, eux, sont captifs du seul moyen de mobilit\u00e9 ext\u00e9rieure que repr\u00e9sente l\u2019avion et sont condamn\u00e9s \u00e0 utiliser un transport priv\u00e9 \u00e0 des tarifs insupportables. <i>(\u00ab\u00a0Il a raison\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe SOC.)</i> Vous refusez ainsi aux citoyens dits ultramarins l\u2019\u00e9galit\u00e9 des droits, inscrite dans la Constitution, et le droit l\u00e9gitime \u00e0 la mobilit\u00e9 durable \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la R\u00e9publique fran\u00e7aise.<br><br>Enfin, les outre-mer, importants contributeurs \u00e0 la puissance fran\u00e7aise dans le monde, sont otages d\u2019un mod\u00e8le \u00e9conomique caract\u00e9ris\u00e9 par le d\u00e9veloppement de monopoles et d\u2019oligopoles. Ce syst\u00e8me \u00e9conomique historique consolide des concentrations verticales et horizontales sans pr\u00e9c\u00e9dent, dans un silence assourdissant de l\u2019\u00c9tat\u00a0! Il produit \u00e9galement un mal d\u00e9veloppement, qui se traduit notamment par d\u2019extr\u00eames d\u00e9pendances, des in\u00e9galit\u00e9s, des injustices profondes et des crises socio-\u00e9conomiques r\u00e9currentes. Les cons\u00e9quences sont graves\u00a0: elles provoquent une col\u00e8re collective et un fort rejet de l\u2019\u00c9tat, jusqu\u2019\u00e0 nourrir la violence, le risque de chaos et l\u2019av\u00e8nement d\u2019une nouvelle crise majeure, tout en faisant le lit des extr\u00e9mismes.<br><br>Face \u00e0 ces ruptures d\u2019\u00e9galit\u00e9 profondes et \u00e0 la d\u00e9gradation continue des niveaux de vie, porteuse d\u2019un d\u00e9sastre annonc\u00e9, acceptez-vous de revoir votre position\u00a0? Confirmez-vous devant la repr\u00e9sentation nationale l\u2019engagement qu'a pris le ministre G\u00e9rald Darmanin, ce matin, de retirer l\u2019article\u00a055\u00a0? Acceptez-vous d\u2019ouvrir une concertation avec les parlementaires et collectivit\u00e9s locales d\u2019outre-mer, pour prendre en compte nos r\u00e9alit\u00e9s de vie\u00a0?<br><br>Par ailleurs, le Gouvernement est-il pr\u00eat, entre autres, \u00e0 faire voter la loi qui garantit aux outre-mer le m\u00eame mod\u00e8le de continuit\u00e9 territoriale que celui accord\u00e9 \u00e0 la Corse\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci de conclure, cher coll\u00e8gue\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Johnny Hajjar. </strong>Dans le respect de la dignit\u00e9 humaine, il s\u2019agit d\u2019ouvrir des perspectives de progr\u00e8s et de donner des r\u00e9ponses \u00e0 la hauteur des enjeux\u2026 <i>(Mme\u00a0la pr\u00e9sidente coupe le micro de l'orateur, dont le temps de parole est \u00e9coul\u00e9. \u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs du groupe SOC. \u2013\u00a0Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer. </i>Je connais votre attachement \u00e0 la question de la continuit\u00e9 territoriale, dont nous avons eu l'occasion de parler \u00e0 plusieurs reprises. L'aide \u00e0 la continuit\u00e9 territoriale (ACT) consiste en une prise en charge forfaitaire des billets d'avion par l'\u00c9tat, afin que les citoyens ultramarins qui se trouvent dans l'Hexagone puissent rentrer en outre-mer dans les meilleures conditions possibles.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Il faudrait en faire autant pour les d\u00e9put\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Le budget pour 2024 augmente l'ACT de 70 \u00e0 93\u00a0millions d'euros. Je sais que vous auriez souhait\u00e9 qu'on aille plus loin en l'augmentant encore de 60\u00a0millions d'euros. J'entends votre message, mais \u2013\u00a0et je regarde le rapporteur g\u00e9n\u00e9ral du budget et tous les parlementaires ici pr\u00e9sents\u00a0\u2013 je crois que nous avons d\u00e9cid\u00e9 d'une aide majeure et indispensable pour l'ann\u00e9e 2024.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve.</strong> Absolument\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Par ailleurs, vous savez tr\u00e8s bien que les \u00e9tudiants de premi\u00e8re ann\u00e9e, qu'ils soient boursiers ou non, b\u00e9n\u00e9ficieront d\u00e8s No\u00ebl prochain de l'aide \u00e0 la continuit\u00e9 territoriale. En outre, nous avons relev\u00e9 le quotient familial de 12\u00a0000 \u00e0 18\u00a0000\u00a0euros\u00a0: cela signifie que 77\u00a0% des ultramarins pourront en b\u00e9n\u00e9ficier.<br><br>Nous agissons dans un contexte financier particulier\u00a0; la Premi\u00e8re ministre a bien voulu offrir de nouvelles possibilit\u00e9s aux outre-mer et les pr\u00e9server, m\u00eame apr\u00e8s avoir activ\u00e9 le 49.3. C'est ainsi que nous renfor\u00e7ons de mani\u00e8re significative le fonds exceptionnel d'investissement (FEI), en le portant de 110 \u00e0 160\u00a0millions d'euros. De m\u00eame, nous consolidons l'expertise pour aider les collectivit\u00e9s, en augmentant les cr\u00e9dits jusqu'\u00e0 20\u00a0millions d'euros.<br><br>Vous voyez bien que nous sommes au rendez-vous pour les outre-mer. Nous continuerons \u00e0 travailler ensemble pour \u00e9largir encore cette offre \u2013\u00a0je peux vous l'assurer. Vous faites la comparaison avec la Corse, mais vous tenez uniquement compte de l'aide \u00e0 la continuit\u00e9 territoriale\u00a0; n'oubliez pas les d\u00e9fiscalisations, qui sont nombreuses. En faisant le total, vous vous rendrez compte que les outre-mer ne sont pas oubli\u00e9s\u00a0: je vous en ferai la d\u00e9monstration quand vous le voudrez\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-23", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-23", "pageJO": "10364", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}