{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG802", "identifiant": {"numero": "802", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "entreprises", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SAUVETAGE DE L'ENTREPRISE PHOTOWATT"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794030", "mandatRef": "PM796665"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801877", "abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801877", "abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": "4037", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SAUVETAGE DE L'ENTREPRISE PHOTOWATT <a name=PG22></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alexis Jolly.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Jolly. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique qui, semble-t-il, a quitt\u00e9 notre h\u00e9micycle \u2013\u00a0il est sans doute en train d'\u00e9crire la suite de son roman. <i>(Sourires sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme.</strong> Bravo, champion\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Jolly. </strong>Le bilan du Gouvernement en mati\u00e8re de pilotage de notre strat\u00e9gie industrielle globale est absolument d\u00e9sastreux. L\u2019histoire r\u00e9cente de l\u2019entreprise Photowatt, implant\u00e9e dans ma circonscription, en est un exemple particuli\u00e8rement criant. Cette entreprise fran\u00e7aise de production de panneaux photovolta\u00efques conna\u00eet de graves difficult\u00e9s, alors qu\u2019elle constitue notre principal atout concurrentiel en mati\u00e8re de production \u00e9lectrique solaire, notamment face aux produits chinois, qui sont d\u2019une qualit\u00e9 et d\u2019une long\u00e9vit\u00e9 bien moindres.<br><br>Cette entreprise devrait pourtant se porter \u00e0 merveille. En effet, l'\u00c9tat aurait pu s'y fournir en panneaux photovolta\u00efques pour alimenter la nouvelle centrale solaire de Creys-Malville, d'autant qu'elle se trouve \u00e0 30\u00a0kilom\u00e8tres de l'entreprise Photowatt.<br><br>Le site de Creys-Malville accueillait auparavant une centrale nucl\u00e9aire \u2013\u00a0un v\u00e9ritable fleuron industriel fran\u00e7ais, unique au monde. Or elle a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e par le gouvernement Jospin pour plaire aux lobbies<i> </i>\u00e9cologistes. Monsieur Pacquot, \u00e9coutez bien\u00a0: d\u00e9sormais, le site est \u00e9quip\u00e9 de 22\u00a0000\u00a0panneaux solaires chinois, alors qu'EDF est le principal actionnaire de Photowatt\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Boccaletti et M.\u00a0Laurent Jacobelli .</strong> C'est un scandale\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Jolly. </strong>Aujourd'hui, l'entreprise fait de nouveau l'actualit\u00e9, puisqu'elle ne trouve toujours pas de repreneur. Ainsi, encore une fois, l'\u00c9tat lui-m\u00eame met en concurrence notre propre industrie avec celle de puissances \u00e9trang\u00e8res qui d\u00e9fendent leurs int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques. Et ces situations se multiplient partout sur le territoire\u00a0; nous faisons face \u00e0 une v\u00e9ritable pr\u00e9dation organis\u00e9e contre le tissu industriel fran\u00e7ais et notre souverainet\u00e9. Pendant ce temps, l'\u00c9tat se refuse \u00e0 jouer son r\u00f4le de r\u00e9gulateur, de bouclier et de protecteur de nos int\u00e9r\u00eats nationaux.<br><br>Voici ma question\u00a0: quand ce d\u00e9sastre \u00e9conomique, industriel et \u00e9cologique cessera-t-il et quand votre gouvernement se d\u00e9cidera-t-il enfin \u00e0 prot\u00e9ger les entreprises strat\u00e9giques et les emplois industriels fran\u00e7ais\u00a0? <i>(\u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Elle va encore cracher sur Marine\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme. </i>Votre question touche directement \u00e0 notre industrie. C'est donc moins l'absence de Bruno Le\u00a0Maire que je vous prie d'excuser que celle de Roland Lescure, qui se trouve en ce moment m\u00eame \u00e0 la chambre haute. Quant \u00e0 vos commentaires sur M.\u00a0Le\u00a0Maire, ils vous appartiennent\u00a0!<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN .</strong> Quand on est ministre, on doit l'\u00eatre \u00e0 100\u00a0%\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>\u00c0 2\u00a0000\u00a0%, m\u00eame\u00a0! J'en viens \u00e0 Photowatt\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 de\u00a0L\u00e9pinau.</strong> Un ministre n'\u00e9crit pas des livres, il s'occupe de la France\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>\u2026pour ceux de votre groupe qui seraient int\u00e9ress\u00e9s par une r\u00e9ponse. Il s'agit d'une entreprise importante. C'est l'une des derni\u00e8res, en France, \u00e0 \u00eatre impliqu\u00e9es dans la fabrication des panneaux solaires. Elle a connu une p\u00e9riode faste au d\u00e9but des ann\u00e9es\u00a02000\u00a0; \u00e0 l'\u00e9poque, elle \u00e9tait le troisi\u00e8me fabricant mondial, comptant plus de 1\u00a0200\u00a0salari\u00e9s\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Vous lisez tr\u00e8s bien vos fiches\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>\u2026avant le dumping asiatique qui, comme vous le savez, a conduit \u00e0 l'\u00e9tiolement profond des acteurs europ\u00e9ens \u2013\u00a0je lis mes fiches si je le souhaite, madame Parmentier. <i>(Sourires et applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.) </i>L'entreprise a ensuite \u00e9t\u00e9 reprise par EDF en 2012, ce qui a permis d'en \u00e9viter la fermeture. Elle rencontre aujourd'hui un vrai probl\u00e8me de comp\u00e9titivit\u00e9 sur ce march\u00e9 extr\u00eamement tendu. Pourquoi\u00a0? Parce qu'elle ne dispose pas de la taille critique pour rentabiliser les grands investissements, qui sont tr\u00e8s lourds et absolument n\u00e9cessaires \u2013\u00a0ils doivent d'ailleurs \u00eatre r\u00e9guliers pour se conformer aux standards du march\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> C'est passionnant\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Cette situation a conduit \u00e0 une r\u00e9duction progressive de l'activit\u00e9 de Photowatt, ce depuis un long moment\u00a0: l'entreprise ne compte plus que 180\u00a0salari\u00e9s au moment o\u00f9 je vous parle.<br><br>La volont\u00e9 du Gouvernement est claire. La fili\u00e8re du photovolta\u00efque est absolument strat\u00e9gique. C'est d'ailleurs pour cette raison que vous trouverez au sein du plan France\u00a02030 l'objectif de 1\u00a0milliard d'euros directement d\u00e9di\u00e9 au financement du photovolta\u00efque et de l'industrialisation des \u00e9nergies renouvelables dans notre pays. Nous avons plusieurs projets de <i>gigafactories </i>\u00e0 l'\u00e9tude en ce sens et un projet de loi relatif \u00e0 la r\u00e9industrialisation qui sera bient\u00f4t discut\u00e9\u00a0: ce sera enfin l'occasion de vous entendre sur ce sujet. (Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> C'\u00e9tait z\u00e9ro\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": "4037", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}