{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1370", "identifiant": {"numero": "1370", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Manifestations agricoles"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793964", "mandatRef": "PM796626"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791613", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791613", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-23", "pageJO": "10370", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MANIFESTATIONS AGRICOLES <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas. </strong>Ma question s\u2019adresse au ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br>Ces derniers jours, de nombreux villages de France ont vu leurs panneaux retourn\u00e9s par des agriculteurs, qui manifestaient ainsi leur col\u00e8re contre votre \u00e9cologie punitive, impos\u00e9e par la strat\u00e9gie bruxelloise dite de la ferme \u00e0 la fourchette, elle-m\u00eame inspir\u00e9e par la philosophie d\u00e9croissante de l\u2019extr\u00eame gauche. \u00ab\u00a0On marche sur la t\u00eate\u00a0\u00bb\u00a0: tel est le mot d\u2019ordre proclam\u00e9 par les agriculteurs dans cette nouvelle forme de mobilisation.<br><br>Et il est vrai que lorsque vous laissez notre agriculture en concurrence d\u00e9loyale avec la terre enti\u00e8re et qu\u2019en m\u00eame temps vous plombez une fois de plus la comp\u00e9titivit\u00e9 des exploitations en augmentant les taxes sur le gazole non routier (GNR), les produits phytosanitaires ou l\u2019eau, \u00ab\u00a0on marche sur la t\u00eate\u00a0\u00bb.<br><br>Alors que les trois lois dites Egalim et les clauses miroirs ont \u00e9chou\u00e9 \u00e0 garantir des prix r\u00e9mun\u00e9rateurs et que chaque jour la situation de nos agriculteurs s\u2019aggrave, des d\u00e9cisions urgentes doivent \u00eatre prises. Pourtant, vous donnez l\u2019impression de gagner du temps par un enfumage permanent qui masque mal votre inaction.<br><br>Les agriculteurs n\u2019en peuvent plus des bavardages et des milliers d\u2019heures de concertation pour pr\u00e9parer une loi d\u2019orientation et d'avenir agricole, texte maintes fois repouss\u00e9 et qui s\u2019annonce d\u00e9risoire au regard des immenses d\u00e9fis auxquels l\u2019agriculture fran\u00e7aise est confront\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Vous avez raison, ne faisons rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas. </strong>Monsieur le ministre, les agriculteurs ont compris qu\u2019ils n\u2019ont plus rien \u00e0 attendre de cette majorit\u00e9 pour redresser notre agriculture, mais, compte tenu de leur d\u00e9tresse, pouvez-vous au moins annoncer que vous renoncez \u00e0 l'augmentation des taxes sur le GNR et sur l\u2019eau ainsi qu'\u00e0 la hausse de la redevance pour pollutions diffuses (RPD)\u00a0? Il s'agit de d\u00e9cisions injustes et d'obstacles insurmontables eu \u00e9gard \u00e0 la situation dramatique des exploitations agricoles fran\u00e7aises. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire. </i>\u00c9videmment, on a le droit de dire tout et n'importe quoi sur les sujets agricoles \u2013\u00a0pardon de le dire ainsi. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br>D'abord, nous avons fix\u00e9 d\u00e8s 2017 un premier cap, au travers de la r\u00e9mun\u00e9ration. Je ne connais pas un agriculteur qui voudrait qu'on revienne sur les lois Egalim\u00a01 et 2 ou sur la loi Descrozaille, ou loi tendant \u00e0 renforcer l'\u00e9quilibre dans les relations commerciales entre fournisseurs et distributeurs.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Exactement\u00a0! Personne ne l'avait fait auparavant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>Jusqu'alors, personne n'avait travaill\u00e9 sur la question de la r\u00e9mun\u00e9ration. Cela ne veut pas dire qu'il ne subsiste pas des difficult\u00e9s et qu'il ne faut pas progresser encore dans ce domaine, mais pas un agriculteur ne conteste qu'Egalim a permis aux agriculteurs de voir leurs revenus progresser. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br>Deuxi\u00e8me cap\u00a0: celui de la souverainet\u00e9 de la transition. Certains, comme vous \u2013\u00a0c'est en tout cas ce que j'ai compris\u00a0\u2013, voudraient ne rien changer.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.</strong> Vous avez mal compris, monsieur le ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>La meilleure fa\u00e7on de faire dispara\u00eetre l'agriculture, c'est de ne pas l'adapter et de ne pas lui permettre de faire face \u00e0 la grande transition li\u00e9e notamment au d\u00e9r\u00e8glement climatique. Les baisses de production, que vous vivez vous-m\u00eame dans le vignoble bordelais, sont en partie li\u00e9es au d\u00e9r\u00e8glement climatique.<br><br>Pour effectuer cette adaptation, nous avons besoin d'outils de planification.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Et les agriculteurs le savent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>Nous y travaillons, afin de mettre en coh\u00e9rence nos objectifs et nos moyens.<br><br>Pour \u00eatre cr\u00e9dible, il faut en effet des moyens. Or la hausse de plus de 1,3\u00a0milliard d'euros des cr\u00e9dits de l'agriculture, vous ne l'avez pas vot\u00e9e \u2013\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.</strong> Nous n'avons pas eu le droit de la voter\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve.</strong> Vous ne l'avez pas fait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>\u2026ou, du moins, vous ne vous appr\u00eatiez pas \u00e0 le faire. Jamais les cr\u00e9dits de l'agriculture n'avaient augment\u00e9 dans de telles proportions, afin d'engager la d\u00e9carbonation, d'accompagner les agriculteurs vers des pratiques moins consommatrices de produits phytosanitaires, de faire face aux grandes transitions. Voil\u00e0 les faits.<br><br>Il y a aussi ce qui est r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 travers le plan Eau. C'est ainsi que nous arriverons \u00e0 mener la transition \u00e0 bien.<br><br>Pour ce qui concerne le pacte et la loi d'orientation et d'avenir agricoles, la Premi\u00e8re ministre aura l'occasion de s'exprimer prochainement sur le sujet. Nous serons au rendez-vous, dans la continuit\u00e9 du dialogue que nous avons engag\u00e9 avec les agriculteurs et du travail que nous avons effectu\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas. </strong>Votre politique d'adaptation est une politique de la d\u00e9croissance et de l'\u00e9cologie punitive. Je me r\u00e9jouis d'ailleurs du rejet ce matin, au Parlement europ\u00e9en, du r\u00e8glement dit SUR sur l'utilisation des pesticides \u2013\u00a0rejet obtenu gr\u00e2ce aux d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre. </i>Toujours les m\u00eames mots et jamais de solution\u00a0! Nous, nous en proposons, et nous y travaillons. Et au niveau europ\u00e9en aussi, nous essayons de trouver des positions d'\u00e9quilibre \u2013\u00a0je m'attache \u00e0 le faire. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-23", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-23", "pageJO": "10370", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}