{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1658", "identifiant": {"numero": "1658", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "finances publiques", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Rapport annuel de la Cour des comptes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA332523", "mandatRef": "PM796683"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834730", "abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834730", "abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-13", "pageJO": "1827", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RAPPORT ANNUEL DE LA COUR DES COMPTES <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz. </strong>Monsieur le ministre de l\u2019\u00e9conomie et des finances, la situation de nos finances publiques est \u00ab\u00a0pr\u00e9occupante\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0s\u00e9rieuse\u00a0\u00bb\u00a0: ce sont les mots lourds de sens qu'a prononc\u00e9s le pr\u00e9sident de la Cour des comptes en rendant son rapport annuel pour 2024.<br><br>De quoi parlons-nous\u00a0? D\u2019un budget insinc\u00e8re et caduc, d\u2019une annulation de cr\u00e9dits \u00e0 hauteur de 10\u00a0milliards d\u2019euros \u2013\u00a0un record, deux mois apr\u00e8s le vote du budget\u00a0\u2013, d\u2019un endettement public estim\u00e9 pour 2024 \u00e0 109,7\u00a0% du PIB et d\u2019un d\u00e9ficit \u00e0 4,9\u00a0% du PIB, plus \u00e9lev\u00e9 que partout ailleurs en Europe<br><br>La fin d\u2019ann\u00e9e 2023 a \u00e9t\u00e9 catastrophique\u00a0: 4,4\u00a0milliards de moins pour l\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s, 1,5\u00a0milliard pour l\u2019imp\u00f4t sur le revenu et 1,4\u00a0milliard pour la TVA.<br><br>La r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est que vous ne disposez plus d\u2019aucune marge de man\u0153uvre budg\u00e9taire pour redresser les comptes publics et restez ainsi d\u00e9pendant de la remont\u00e9e tr\u00e8s hypoth\u00e9tique des recettes fiscales. Votre op\u00e9ration v\u00e9rit\u00e9 n\u2019aura convaincu personne\u00a0; la Cour des comptes estime \u00e0 nouveau que votre pr\u00e9vision de croissance \u00e0 1\u00a0% reste \u00e9lev\u00e9e et que les objectifs de d\u00e9ficit fix\u00e9s sont difficilement atteignables.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Eh oui\u00a0! Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz. </strong>Pire encore, les incertitudes li\u00e9es \u00e0 l\u2019oscillation des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat combin\u00e9es \u00e0 une d\u00e9pense publique non ma\u00eetris\u00e9e, risquent de rendre \u00ab\u00a0caduque\u00a0\u00bb toute la trajectoire des finances publiques d\u2019ici 2027. La Cour des comptes estime qu\u2019un effort sans pr\u00e9c\u00e9dent de 50\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019\u00e9conomies nouvelles seront n\u00e9cessaires entre 2025 et 2027.<br><br>En somme, en raison de votre incapacit\u00e9 chronique \u00e0 ma\u00eetriser nos comptes publics, vous \u00eates d\u00e9sormais face \u00e0 une montagne de dettes et vous tentez d\u2019atteindre le sommet sans corde de s\u00e9curit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Tr\u00e8s juste\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier.</strong> Cela fait des ann\u00e9es qu'on vous le dit\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz. </strong>La clause d\u00e9rogatoire \u00e9tant lev\u00e9e, qu\u2019arrivera-t-il pour notre pays lorsque les proc\u00e9dures pour d\u00e9ficit excessif seront ouvertes au printemps 2024\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics. </i>Vous l'avez dit, Pierre Moscovici l'a dit \u00e9galement ce matin dans les colonnes des \u00c9chos,\u2026 <br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier.</strong> Ce n'est pas la premi\u00e8re fois qu'il le dit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026la situation des finances publiques est pr\u00e9occupante et \u2013\u00a0vous le savez\u00a0\u2013 nous nous en pr\u00e9occupons. Avec Bruno Lemaire, nous avons d\u00e9cid\u00e9 d'annuler 10\u00a0milliards d'euros de cr\u00e9dits. <br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Tout va bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>La raison en est la suivante\u00a0: nous avons constat\u00e9, comme vous, une chute rapide de nos recettes de pr\u00e8s de 8\u00a0milliards d'euros en fin d'ann\u00e9e. Il aurait \u00e9t\u00e9 irresponsable et insinc\u00e8re de ne pas r\u00e9agir tout de suite pour ajuster nos d\u00e9penses \u00e0 nos recettes.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Ce qui \u00e9tait irresponsable, c'\u00e9tait de faire voter un budget insinc\u00e8re\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.</strong> Cela fait sept ans que vous \u00eates au pouvoir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Je veux aussi retenir les points de convergence avec le premier pr\u00e9sident de la Cour des comptes. D'abord, il dit que nous avons raison d'annuler 10\u00a0milliards d'euros de cr\u00e9dits car il est effectivement n\u00e9cessaire de redresser les finances publiques. <br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Tout va tr\u00e8s bien, madame la marquise\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Ensuite, il salue le lancement des revues de d\u00e9penses qui nous permettront, politique publique par politique publique, d'identifier des \u00e9conomies. Nous savons que le projet de loi de finances pour 2025 est exigeant, nous avons d'ailleurs eu l'occasion d'en d\u00e9battre en commission des finances. <br><br>Le premier pr\u00e9sident souhaite s'associer \u00e0 la revue des d\u00e9penses\u00a0; la Cour des comptes va travailler avec nous \u00e0 l'identification de pistes d'\u00e9conomies, telles que les d\u00e9penses d'assurance maladie ou la participation des collectivit\u00e9s territoriales. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes RN et LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Donc, vous \u00eates content\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.</strong> Ne changez rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Les finances publiques sont l'affaire de tous\u00a0; la Cour des comptes participe avec nous \u00e0 cet exercice. Je ne peux que vous encourager \u00e0 travailler avec nous d\u00e8s maintenant \u00e0 l'identification d'\u00e9conomies pour redresser ensemble nos finances publiques. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz. </strong>Quand la France va-t-elle cesser d\u2019\u00eatre le pire \u00e9l\u00e8ve de l\u2019Europe\u00a0? Risquons-nous cet \u00e9t\u00e9 une crise de la dette\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-13", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-13", "pageJO": "1827", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}