{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1907", "identifiant": {"numero": "1907", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Convention citoyenne pour l\u2019\u00e9ducation"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794154", "mandatRef": "PM796743"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-30", "pageJO": "4499", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONVENTION CITOYENNE POUR L'\u00c9DUCATION <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Claude Raux.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Claude Raux . </strong>Monsieur le Premier ministre, quelles \u0153ill\u00e8res portez-vous pour ne pas voir l'autre col\u00e8re qui monte\u00a0? Cette col\u00e8re, c'est celle des parents et des \u00e9l\u00e8ves, celle des enseignants et des personnels de direction, celle de toutes celles et tous ceux qui se mobilisent pour l\u2019avenir de nos enfants, et qui s'exprime \u00e0 travers des rassemblements partout en France et des \u00ab\u00a0coll\u00e8ges morts\u00a0\u00bb \u00e0 Vallons-de-l\u2019Erdre, \u00e0 Crest ou \u00e0 Pontcharra.<br><br>Cela ne m\u2019arrive pas souvent mais aujourd\u2019hui, monsieur le Premier ministre, je suis en col\u00e8re\u00a0! C'est une col\u00e8re profonde, parce qu\u2019\u00e0 chacune de vos annonces incantatoires, ce sont les valeurs que j\u2019ai fait vivre en tant qu\u2019enseignant, celles que d\u00e9fend la communaut\u00e9 \u00e9ducative, qui sont \u00e9branl\u00e9es.<br><br>L\u2019\u00e9cole que nous voulons pour notre jeunesse est une \u00e9cole garante de l\u2019\u00e9galit\u00e9, une \u00e9cole ouverte et inclusive, une \u00e9cole o\u00f9 la libert\u00e9 p\u00e9dagogique reste de mise, au service de l\u2019\u00e9mancipation et de la r\u00e9ussite de tous les \u00e9l\u00e8ves. Vous pr\u00e9f\u00e9rez le fracas des annonces, pour une \u00e9cole fracass\u00e9e. Vous devriez avoir en m\u00e9moire le fiasco de la r\u00e9forme Blanquer et pressentir les fiascos \u00e0 venir, notamment ceux des stages de reconqu\u00eate du mois de juin et du choc des savoirs. Dans les deux cas, les chefs d\u2019\u00e9tablissement vont s\u2019arracher les cheveux pour organiser une garderie g\u00e9ante ou mettre en \u0153uvre une r\u00e9forme inapplicable, celle des groupes de niveau, dont personne ne veut.<br><br>Dans l\u2019improvisation, loin du terrain, vous dessinez une \u00e9cole qui fermera des portes \u2013\u00a0\u00e0 commencer par celles du lyc\u00e9e\u00a0\u2013, qui renforcera tr\u00e8s t\u00f4t le sentiment d\u2019\u00e9chec et qui actera le tri social.<br><br>Quand vous vous en prenez aux fondements de l\u2019\u00e9ducation nationale, les parlementaires \u00e9cologistes saisissent le Conseil d\u2019\u00c9tat. Quand vous faites contre tout le monde, je veux faire avec chacune et chacun.<br><br>Si nous voulons une \u00e9cole qui permette de faire soci\u00e9t\u00e9, la soci\u00e9t\u00e9 doit faire l\u2019\u00e9cole. \u00cates-vous pr\u00eat \u00e0 lancer une convention citoyenne pour l\u2019\u00e9ducation\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur quelques bancs du groupe GDR-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Inaki Echaniz applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Ce qui m'indigne et me bouleverse, pour ma part, c'est que pr\u00e8s d'un tiers d'\u00e9l\u00e8ves ne sachent pas lire, \u00e9crire et compter correctement \u00e0 la sortie du coll\u00e8ge. <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br>On ne peut pas dans une intervention donner le sentiment que la situation actuelle est satisfaisante pour nos \u00e9l\u00e8ves\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes .</strong> C'est parce que vous d\u00e9truisez tout\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Ballard .</strong> \u00c7a fait combien de temps que vous \u00eates au pouvoir\u00a0? Le bilan est nul\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>La r\u00e9alit\u00e9, c'est que le coll\u00e8ge actuel ne parvient pas \u00e0 r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s que l'on constate \u00e0 l'entr\u00e9e en sixi\u00e8me. La r\u00e9alit\u00e9, c'est que quand on a dans une m\u00eame classe des \u00e9l\u00e8ves qui ne savent pas lire et d'autres qui lisent tr\u00e8s correctement, on n'arrive \u00e0 faire progresser personne. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes .</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0! Aucune science de l'\u00e9ducation ne le dit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Ce sont les enseignants eux-m\u00eames qui me l'ont dit, \u00e0 de tr\u00e8s nombreuses reprises. Ils l'ont d'ailleurs confirm\u00e9 dans le cadre d'une consultation num\u00e9rique, \u00e0 l'issue de laquelle 250\u00a0000 d'entre eux ont jug\u00e9 que la constitution de groupes de niveaux \u00e9tait une mesure profond\u00e9ment sociale,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes .</strong> Elle est profond\u00e9ment injuste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026parce qu'elle permettra de cr\u00e9er des postes suppl\u00e9mentaires dans les territoires o\u00f9 les \u00e9l\u00e8ves rencontrent le plus de difficult\u00e9s, notamment dans l'apprentissage de la lecture, de l'\u00e9criture et du calcul. Enfin, on va pouvoir faire progresser tout le monde\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes .</strong> Vous \u00eates en train de tout casser\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Ce que je souhaite, c'est relancer l'ascenseur scolaire. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes .</strong> L'ascenseur scolaire\u00a0? Il n'existe pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Mon objectif est de faire en sorte que le coll\u00e8ge permette \u00e0 chacun de progresser, de s'\u00e9lever, de trouver sa voie, et cela gr\u00e2ce aux moyens que nous donnons pour accompagner ceux qui en ont le plus besoin.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes .</strong> \u00c9coutez les enseignants\u00a0! Ils sont proches des \u00e9l\u00e8ves\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve et M.\u00a0Didier Parakian .</strong> Et vous, \u00e9coutez la r\u00e9ponse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Nous l'avons d\u00e9j\u00e0 fait \u00e0 l'\u00e9cole primaire avec le d\u00e9doublement des classes dans les r\u00e9seaux d\u2019\u00e9ducation prioritaire et dans les r\u00e9seaux d\u2019\u00e9ducation prioritaire renforc\u00e9s. Gr\u00e2ce aux 2\u00a0500\u00a0postes suppl\u00e9mentaires cr\u00e9\u00e9s pour mettre en place les groupes de niveaux, les classes seront presque d\u00e9doubl\u00e9es dans les territoires REP et REP+ pour les cours de fran\u00e7ais et de math\u00e9matiques. Il y aura plus d'accompagnement, plus d'enseignants aupr\u00e8s des \u00e9l\u00e8ves, pour les faire progresser.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes .</strong> Vous savez ce qu'est l'\u00e9cole publique\u00a0?<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente .</strong> Madame Laernoes, s'il vous pla\u00eet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Quant aux stages, l'un des grands probl\u00e8mes auxquels nous sommes confront\u00e9s en France, c'est celui de l'orientation.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes .</strong> C'est votre bilan\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Dans les pays qui r\u00e9ussissent mieux que nous en la mati\u00e8re, on applique une mesure assez simple\u00a0: l'organisation de stages en milieu professionnel.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes .</strong> Les stages creusent les in\u00e9galit\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>En Su\u00e8de, en Allemagne, aux Pays-Bas, ils repr\u00e9sentent cinq ou six semaines dans la scolarit\u00e9 d'un \u00e9l\u00e8ve en voie g\u00e9n\u00e9rale. <i>(Mme\u00a0Danielle Brulebois applaudit.)</i> En France, celui-ci avait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent un stage d'une semaine en troisi\u00e8me. Oui, j'assume de dire que le nouveau stage en fin de seconde sera b\u00e9n\u00e9fique pour nos \u00e9l\u00e8ves, b\u00e9n\u00e9fique pour nos entreprises, b\u00e9n\u00e9fique pour nos administrations. (Vives exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente .</strong> Chers coll\u00e8gues, s'il vous pla\u00eet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Tout le monde est mobilis\u00e9 pour garantir aux \u00e9l\u00e8ves qu'ils trouveront un stage. Qu'ils puissent d\u00e9couvrir des horizons nouveaux, s'interroger sur leur orientation, trouver des id\u00e9es, en \u00e9carter d'autres : voil\u00e0 la priorit\u00e9. Pourquoi s'opposer \u00e0 cette mesure de bon sens, qui est dans l'int\u00e9r\u00eat des jeunes ? <i>(M\u00eames mouvements. - Brouhaha.)</i><br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Dehors\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant .</strong> Chers coll\u00e8gues, des \u00e9l\u00e8ves nous regardent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Je me battrai toujours pour un environnement pacifi\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole, o\u00f9 chacun s'\u00e9coute. En vous regardant, je me rends compte que nous sommes bien les seuls \u00e0 d\u00e9fendre ce mod\u00e8le\u00a0! <i>(Applaudissements</i> sur les bancs des groupes RE et Dem.) <br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>Comme chaque mercredi, les \u00e9l\u00e8ves sont tr\u00e8s nombreux dans les tribunes. Sachons leur montrer l'exemple\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, LR, Dem et HOR. \u2013\u00a0M.\u00a0Bertrand Petit applaudit \u00e9galement. \u2013\u00a0Mme\u00a0Elsa Faucillon se tourne vers les bancs des groupes RN et LR et applaudit aussi.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-30", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-30", "pageJO": "4499", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}