{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1018", "identifiant": {"numero": "1018", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ch\u00f4mage", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DU SERVICE PUBLIC DE L'EMPLOI"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793262", "mandatRef": "PM796236"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": "6584", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DU SERVICE PUBLIC DE L'EMPLOI <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Laurent Alexandre.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Alexandre. </strong>Traversez la rue\u00a0; faites le tour du Vieux-Port de Marseille\u00a0; grattez un \u00ab\u00a0illico boulot\u00a0\u00bb\u00a0: vivez dans le monde d'Emmanuel Macron. <br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Alexandre. </strong>Dans la vraie vie, la France compte plus de 5\u00a0millions de ch\u00f4meurs pour 364\u00a0000\u00a0emplois vacants. Vous stigmatisez les ch\u00f4meurs, alors que nous devrions tendre la main \u00e0 ceux qui connaissent des difficult\u00e9s. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>On dirait que vous voudriez que les pauvres aient honte d'\u00eatre pauvres. En quoi la suppression ou la diminution d'une allocation de 607\u00a0euros aiderait-elle \u00e0 trouver un emploi\u00a0? Votre vision est dogmatique et d\u00e9magogique.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Alexandre. </strong>Qui, ici, a d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu avec 607\u00a0euros par mois\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Rachel Keke.</strong> Personne\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Alexandre. </strong>Vous avez pr\u00e9sent\u00e9 un projet de loi de loi visant \u00e0 refondre le service public de l'emploi afin de conditionner le versement du RSA \u00e0 quinze \u00e0 vingt heures hebdomadaires d'activit\u00e9. Qu'en est-il de l'exp\u00e9rimentation improvis\u00e9e dans dix-huit d\u00e9partements\u00a0? Dans l'Aveyron, elle a d\u00e9but\u00e9 le 9\u00a0mai. J'ai rencontr\u00e9 de nombreux travailleurs sociaux tr\u00e8s inquiets, car les allocataires du RSA n'ont pas besoin de menaces et de sanctions, mais d'un accompagnement global et individualis\u00e9. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai.</strong> C'est ce que nous faisons depuis six ans\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Alexandre. </strong>Ils ont besoin d'aides pour acc\u00e9der \u00e0 un logement, \u00e0 la mobilit\u00e9 ou aux soins. En effet, postuler \u00e0 un emploi requiert d'avoir la capacit\u00e9 physique et psychique de l'accomplir. Quoiqu'en dise Emmanuel Macron, la profession de serveur est un vrai m\u00e9tier qui ne s'improvise pas. Or les sommes consacr\u00e9es \u00e0 l'accompagnement social et professionnel des demandeurs d'emploi, qui repr\u00e9sentaient 20\u00a0% du montant des allocations dans les ann\u00e9es\u00a01990, sont tomb\u00e9es \u00e0 7\u00a0%. L'objectif que devrait viser le Parlement consiste \u00e0 pr\u00e9voir des moyens ad\u00e9quats pour l'accompagnement individualis\u00e9 des allocataires. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Vous pr\u00e9tendez responsabiliser les ch\u00f4meurs en leur donnant des droits et des devoirs. L'\u00c9tat remplit-il ses propres devoirs lorsqu'il laisse d\u00e9localiser des usines et des emplois\u00a0? <i>(M\u00eames mouvements. \u2013\u00a0M.\u00a0Pascal Lavergne s'exclame.)</i> M.\u00a0Macron a cr\u00e9\u00e9 400\u00a0000\u00a0pauvres suppl\u00e9mentaires pendant son premier quinquennat. L'\u00c9tat remplit-il ses devoirs lorsque 10\u00a0millions de personnes d\u00e9pendent de l'aide alimentaire\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> Et du retournement de veste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Vous m'interrogez quant \u00e0 notre r\u00e9forme visant \u00e0 accompagner les allocataires du RSA, mais vous faites fausse route, car l'objectif de ce texte, qui sera bient\u00f4t adopt\u00e9 par le S\u00e9nat, consiste \u00e0 r\u00e9investir massivement dans l'accompagnement pour faire \u00e9voluer les chiffres. Songez un instant que 42\u00a0% des allocataires du RSA per\u00e7oivent toujours cette aide sept ans apr\u00e8s leur premi\u00e8re inscription. Est-ce le mod\u00e8le que vous cherchez \u00e0 d\u00e9fendre\u00a0? Songez que les moyens consacr\u00e9s \u00e0 l'insertion \u2013\u00a0vous l'avez rappel\u00e9 vous-m\u00eame\u00a0\u2013 ont fondu par rapport aux obligations fix\u00e9es en 1988\u00a0: nous allons corriger cela. Notre politique en la mati\u00e8re est tr\u00e8s claire. Il convient de rappeler que les Fran\u00e7ais ont la chance de vivre dans un pays o\u00f9 ils peuvent s'appuyer sur un revenu de subsistance, le RSA, lorsqu'ils n'ont pas de revenus professionnels. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Vous exag\u00e9rez\u00a0! \u00c7a suffit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Le taux de non-recours au RSA s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 35\u00a0%, et 40\u00a0% des gens n'ont pas recours \u00e0 l'assurance ch\u00f4mage\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Je rappelle \u00e9galement que la puissance publique a le devoir de proposer un accompagnement social et professionnel \u2013\u00a0j'insiste sur ce dernier point, car seuls 43\u00a0% des allocataires du RSA b\u00e9n\u00e9ficient d'un accompagnement professionnel.<br><br>Enfin, le contrat d'engagement r\u00e9ciproque n'est pas de notre invention, mais de celle de Michel Rocard. Dans ce cadre peuvent \u00eatre propos\u00e9es aux allocataires des activit\u00e9s adapt\u00e9es visant \u00e0 l'insertion et \u00e0 la formation, afin de permettre leur retour \u00e0 l'emploi. Lorsque l'allocataire ne tient pas ses engagements, il s'expose effectivement \u00e0 des sanctions pouvant aller jusqu'\u00e0 la suspension de l'allocation.<br><br>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous dites avoir rencontr\u00e9 des travailleurs sociaux et des allocataires du RSA. Eh bien, je plains les Aveyronnais qui vous \u00e9coutent\u00a0! <i>(Vives protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES, qui perdurent jusqu'\u00e0 la fin de l'intervention du ministre.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Pierre Rixain.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Quelle honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Vous faites une description pessimiste, path\u00e9tique et fataliste de votre territoire. Heureusement que votre d\u00e9partement compte \u00e9galement des \u00e9lus comme le pr\u00e9sident du conseil d\u00e9partemental, qui croient que les allocataires du RSA peuvent aspirer \u00e0 la r\u00e9insertion.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> \u00c7a suffit, calmez-vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Heureusement que ces \u00e9lus croient que la pr\u00e9carit\u00e9 n'est pas une fatalit\u00e9, car, pour votre part, vous cherchez uniquement \u00e0 l'entretenir\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Vives protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Pour qui vous prenez-vous\u00a0? <i>(Exclamations sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard s'exclame \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Madame Panot, vous n'avez pas la parole\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Le ministre doit respecter les parlementaires\u00a0! Il est ici notre invit\u00e9\u00a0: qu'il se comporte correctement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Il faut d\u00e9fendre l'institution, madame la pr\u00e9sidente\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-28", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": "6584", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}