{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1711", "identifiant": {"numero": "1711", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "finances publiques", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Dette de la France"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA606098", "mandatRef": "PM796449"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-27", "pageJO": "2359", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DETTE DE LA FRANCE <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Marleix.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>Monsieur le Premier ministre, la situation est grave. Elle est grave, parce qu'il avait fallu quarante ans \u00e0 la France pour constituer une dette de 2\u00a0000\u00a0milliards d'euros et qu'\u00e0 lui tout seul M.\u00a0Macron y a ajout\u00e9 1\u00a0000\u00a0milliards.<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Eh oui\u00a0! Mille milliards\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>Elle est grave, parce que vous avez menti aux Fran\u00e7ais. Vous saviez, d\u00e8s la pr\u00e9sentation en octobre dernier du budget pour l'ann\u00e9e 2024, que vos chiffres \u00e9taient faux\u00a0; le S\u00e9nat l'a montr\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>Toutefois, pas un ministre des finances \u00e0 l'horizon \u2013\u00a0pourtant habituellement si prompt \u00e0 jouer les redresseurs de tort\u00a0\u2013 pour s'y opposer, pour d\u00e9noncer votre addiction \u00e0 la d\u00e9pense publique et mettre, avec le courage qu'appellent ses convictions, sa d\u00e9mission dans la balance.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>Elle est grave, parce que si la note de la France est d\u00e9grad\u00e9e, tout le pays paiera la facture de votre incurie <i>(Mme\u00a0Caroline Abadie s'exclame)</i>,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>\u2026puisque la hausse des taux s'appliquera aussi aux Fran\u00e7ais qui veulent acc\u00e9der au cr\u00e9dit et ont d\u00e9j\u00e0 tant de mal \u00e0 y parvenir\u00a0! Elle est grave parce que, m\u00eame au pied du mur, vous essayez encore de cacher la r\u00e9alit\u00e9, en \u00e9vitant \u00e0 tout prix de passer devant le Parlement. Vous voulez diminuer la d\u00e9pense sociale, que vous qualifiez de mauvaise d\u00e9pense, mais vous oubliez bien de pr\u00e9ciser aux Fran\u00e7ais qu'elle correspond \u00e0 leur retraite et \u00e0 leur sant\u00e9. Bien s\u00fbr, annoncer des \u00e9conomies sur les retraites ou sur la sant\u00e9, ou un basculement pr\u00e9matur\u00e9 des ch\u00f4meurs \u00e2g\u00e9s vers le RSA, ne serait sans doute pas tr\u00e8s populaire \u00e0 quelques semaines des \u00e9lections europ\u00e9ennes.<br><br>La r\u00e9alit\u00e9, c'est que votre seul projet d'\u00e9conomies, c'est de taper sur les plus fragiles\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>\u2026plut\u00f4t que de remettre en cause le train de vie de l'\u00c9tat. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i> Entendez-vous enfin, monsieur le Premier ministre, dire la v\u00e9rit\u00e9 aux Fran\u00e7ais\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe LR.\u00a0\u2013\u00a0Mme\u00a0Caroline Abadie s'exclame.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Le stagiaire de Bruno Le\u00a0Maire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre. </i>S'il est un point sur lequel nous pouvons nous retrouver assez largement dans cet h\u00e9micycle, c'est que la dette est une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Ren\u00e9 Pilato.</strong> C'est qu'il faut taxer les riches\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026qui p\u00e8se sur la France et que la souverainet\u00e9 d'un pays, c'est sa capacit\u00e9 \u00e0 se d\u00e9sendetter. Tenons-nous-en aux faits. Quels sont-ils\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Emeric Salmon.</strong> La situation du d\u00e9ficit public est nulle\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Depuis dix-sept ans, le d\u00e9ficit public de la France ne s'est trouv\u00e9 qu'une seule fois sous la barre des 3\u00a0% du PIB, \u00e0 savoir sous la pr\u00e9sidence d'Emmanuel Macron, gr\u00e2ce \u00e0 l'action de sa majorit\u00e9 au d\u00e9but de son premier mandat <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE)</i>, qui a, courageusement, r\u00e9tabli les comptes. (Protestations sur de nombreux bancs des groupes LFI-NUPES et LR.)<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Nous sommes les pires, c'est in\u00e9dit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre. </i>Je ne fais qu'\u00e9noncer des faits, nous en d\u00e9battrons apr\u00e8s\u00a0: en dix-sept ans, nous ne nous sommes maintenus qu'une seule fois sous les 3\u00a0%, au d\u00e9but du pr\u00e9c\u00e9dent mandat.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.</strong> Bravo Macron\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre. </i>Deuxi\u00e8me fait, vous ne pouvez pas le nier, nous avons subi une \u00e9pid\u00e9mie de covid\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Tous les pays du monde \u00e9taient concern\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre. </i>\u2026qui a frapp\u00e9 le monde entier et a eu une r\u00e9percussion sur nos finances. <i>(Protestations sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i> Personne ne peut remettre en cause le ch\u00f4mage partiel qui a permis de pr\u00e9server l'emploi de millions de Fran\u00e7ais de la classe moyenne (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem)\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'\u00e9tait mal cibl\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre. </i>\u2026ni les dispositifs qui ont permis d'\u00e9viter des centaines de milliers de faillites d'entreprises.<br><br>Ensuite, si nous voulons nous en tenir aux faits, regardons les chiffres communiqu\u00e9s par l'Insee ce matin m\u00eame \u2013\u00a0je ne pense pas, monsieur le pr\u00e9sident Marleix, que vous les remettiez en cause\u00a0: sur l'ann\u00e9e 2023,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Vous avez tr\u00e8s mal g\u00e9r\u00e9 sur une longue p\u00e9riode\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026les d\u00e9penses de l'\u00c9tat ont \u00e9t\u00e9 tenues\u00a0; elles sont m\u00eame inf\u00e9rieures de 8\u00a0milliards d'euros aux pr\u00e9visions pour l'\u00c9tat et ses op\u00e9rateurs. Voil\u00e0 ce qu'indique l'Insee. <i>(Exclamations ironiques sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br>Les faits, c'est que nous avons \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 une baisse des recettes, li\u00e9e \u00e0 un ralentissement de l'activit\u00e9 \u00e9conomique. <i>(Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian s'exclame.) </i>Vous d\u00e9clarez, monsieur le pr\u00e9sident Marleix, que ce ralentissement de l'activit\u00e9 \u00e9conomique (Exclamations sur plusieurs bancs. \u2013\u00a0Bruit),\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Patricia Mirall\u00e8s, secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des anciens combattants et de la m\u00e9moire.</strong> \u00c7a suffit\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> S'il vous pla\u00eet, un peu de silence\u00a0! On n'entend pas la r\u00e9ponse du Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre. </i>\u2026qui nous a conduits \u00e0 actualiser notre pr\u00e9vision de croissance, est un mensonge. Cela signifie-t-il que nos voisins europ\u00e9ens, qui ont \u00e9galement actualis\u00e9 leurs pr\u00e9visions de croissance \u2013\u00a0l'Allemagne l'a d'ailleurs fait dans une plus grande ampleur que nous, en la r\u00e9visant de plus d'un point\u00a0\u2013 sont des menteurs\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i> En d\u00e9finitive, le monde entier mentirait, alors que vous, vous d\u00e9tenez la v\u00e9rit\u00e9 absolue.<br><br>La r\u00e9alit\u00e9, c'est que nous sommes confront\u00e9s \u00e0 un ralentissement \u00e9conomique, qui implique une tr\u00e8s grande rigueur dans les choix \u00e0 op\u00e9rer. Mon gouvernement a assum\u00e9 de prendre des mesures fortes, telles que le d\u00e9cret qui annule 10\u00a0milliards d'euros de cr\u00e9dits. C'est du bon sens\u00a0: lorsque les recettes sont moindres, il faut ajuster les d\u00e9penses. Les Fran\u00e7ais l'ont tr\u00e8s bien compris. <i>(M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Mathieu s'exclame.)</i><br><br>Nous poursuivrons sur cette voie de rigueur et de responsabilit\u00e9, en respectant un fil rouge \u2013\u00a0sur lequel nous pouvons aussi nous retrouver\u00a0: celui du travail.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> Les services publics\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Parce que si nous avions en France le m\u00eame taux d'emploi que nos voisins allemands, nous aurions moins de probl\u00e8mes sur le plan des finances publiques, car nous disposerions de recettes fiscales et sociales plus \u00e9lev\u00e9es. <br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.</strong> Depuis quand Emmanuel Macron est-il au pouvoir\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Nous suivrons cette ligne directrice, que nous avons d'ailleurs largement trac\u00e9e au cours des deux derniers quinquennats gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage ou encore \u00e0 la r\u00e9forme des retraites que vous avez d'ailleurs soutenue <i>(\u00ab\u00a0Non\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et LR)</i>, avec la r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage. En effet, plus les Fran\u00e7ais seront nombreux \u00e0 travailler, plus nous pourrons \u00e9quilibrer nos finances.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il faut arr\u00eater de gaspiller l'argent public\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Telle est la ligne que mon gouvernement poursuivra et j'esp\u00e8re que nous pourrons nous rejoindre sur un certain nombre de points. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Marleix.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>Tous les pays de l'Union europ\u00e9enne ont \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s au covid. En Gr\u00e8ce et au Portugal, le d\u00e9ficit public est repass\u00e9 sous la barre des 3\u00a0%\u00a0; l'Espagne y arrive et l'Italie y parviendra en 2025. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Eh oui\u00a0! C'est \u00e7a, la v\u00e9rit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>Vous \u00eates les cancres de l'Union europ\u00e9enne, les seuls \u00e0 conna\u00eetre une telle d\u00e9route financi\u00e8re\u00a0! <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Et nous, nous sommes les champions olympiques de la dette\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre. </i>Je viens de vous dire que je m'en tenais aux faits. C'est vrai, les pays europ\u00e9ens que vous venez de citer connaissent un niveau de d\u00e9ficit public inf\u00e9rieur au n\u00f4tre. Toutefois, pour aller au bout des faits, il ne me semble pas que ces pays aient h\u00e9rit\u00e9 d'une situation comparable \u00e0 la n\u00f4tre lorsque le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a pris ses fonctions. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE, Dem et HOR.\u00a0\u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe RN.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations ironiques sur les bancs du groupe LR.)</i> Ce sont des faits\u00a0: reprenez le niveau de d\u00e9ficit de l'\u00e9poque.<br><br>Ensuite, je ne crois pas que ces pays aient cr\u00e9\u00e9 2\u00a0millions d'emplois nets au cours des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es ni obtenu un taux de croissance similaire au n\u00f4tre. <i>(Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier mime un rameur.)</i><br><br>Sachons aussi reconna\u00eetre les bonnes nouvelles et ce qui fonctionne en France, pour les salari\u00e9s et pour les entreprises. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR. - M. Fr\u00e9d\u00e9ric Mathieu s'exclame.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-27", "pageJO": "2359", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}