{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG752", "identifiant": {"numero": "752", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SITUATION DU GROUPE ORPEA"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793322", "mandatRef": "PM796260"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791609", "abrege": "Solidarit\u00e9s, autonomie et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791609", "abrege": "Solidarit\u00e9s, autonomie et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": "3463", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "<p> </p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DU GROUPE ORPEA <a name=PG28></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Christelle D'Intorni.<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle D'Intorni. </strong>Ma question s'adresse au ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br>Le groupe Orpea est dans la tourmente depuis la parution du livre <i>Les Fossoyeurs</i>, qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'insupportable maltraitance syst\u00e9mique exerc\u00e9e sur nos a\u00een\u00e9s. Cette entreprise cot\u00e9e en Bourse, dramatiquement endett\u00e9e, va restructurer son capital et sa dette. Cette soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, \u00e0 capitaux priv\u00e9s, \u00e0 endettement priv\u00e9, va pourtant faire appel \u00e0 de l'argent public pour se refinancer au d\u00e9triment de ses actionnaires et de ses cr\u00e9anciers. Comment\u00a0? En d\u00e9tournant les dispositions de la nouvelle l\u00e9gislation en mati\u00e8re de sauvegarde.<br><br>En amont de la restructuration, Orpea a suscit\u00e9 un d\u00e9s\u00e9quilibre entre les cr\u00e9anciers afin de s\u00e9curiser uniquement les dettes des banques fran\u00e7aises, ce qui lui a permis de cr\u00e9er une classe de cr\u00e9anciers privil\u00e9gi\u00e9s et de s'affranchir d\u00e9finitivement des droits de vote des petits actionnaires et cr\u00e9anciers non s\u00e9curis\u00e9s, qui d\u00e9tiennent pourtant 85\u00a0% de son capital.<br><br>La triste r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est que la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts, qui n'est pas actionnaire du groupe, va pouvoir acheter 50,2\u00a0% des titres \u00e0 moins de 3\u00a0% du prix du cours et 70\u00a0% moins cher que les actionnaires, qui ont pourtant un droit de souscription privil\u00e9gi\u00e9, et tout cela sans que se tienne la moindre assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale.<br><br>Le Gouvernement cautionne-t-il ce montage qui spolie les actionnaires et cr\u00e9anciers d\u2019Orpea de leur patrimoine au profit de la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts\u00a0? Accepte-t-il que cette derni\u00e8re s'arroge plus de 50\u00a0% du capital d\u2019une entreprise cot\u00e9e en Bourse \u00e0 Paris, sans avoir \u00e0 lancer d\u2019offre publique d'achat (OPA)\u00a0? A-t-il conscience que ce montage contestable va affecter irr\u00e9vocablement le march\u00e9 de la dette fran\u00e7aise\u00a0? Enfin, tol\u00e8re-t-il qu'aucune assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale ne soit convoqu\u00e9e, alors qu'elle aurait permis aux millions de petits porteurs, qui sont les v\u00e9ritables d\u00e9tenteurs d'Orpea, de s'exprimer\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Genevi\u00e8ve Darrieussecq,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es. </i>Je ne suis ni ministre de l'\u00e9conomie comme Bruno Le\u00a0Maire, ni ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es comme Jean-Christophe Combe, qui a lanc\u00e9 la Fabrique du bien vieillir dans le cadre du Conseil national de la refondation (CNR) mais je vais m'efforcer de vous r\u00e9pondre, peut-\u00eatre pas sur les petits porteurs mais de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale sur notre approche concernant Orpea.<br><br>Les r\u00e9v\u00e9lations autour de ce groupe ont suscit\u00e9 une grande d\u00e9fiance parmi les familles et les personnes \u00e2g\u00e9es h\u00e9berg\u00e9es dans les \u00e9tablissements de ce groupe. Il fallait redonner de la confiance, ce qui passait par les transformations actionnariales effectu\u00e9es sous l'\u00e9gide de la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts.<br><br><strong>M.\u00a0Dino Cinieri.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Genevi\u00e8ve Darrieussecq,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>D\u00e9sormais, l'\u00c9tat a un droit de regard\u00a0; qui pourrait nous le reprocher apr\u00e8s le scandale qui a cr\u00e9\u00e9 un tel \u00e9lectrochoc dans notre soci\u00e9t\u00e9\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle D'Intorni.</strong> Et ma question\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Genevi\u00e8ve Darrieussecq,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Je l'ai entendue, madame. Il fallait donc rassurer les Fran\u00e7ais, rassurer les familles, rassurer les personnes \u00e2g\u00e9es et leur redonner confiance dans les Ehpad. Les restructurations r\u00e9centes y ont contribu\u00e9\u00a0: la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts, les mutuelles et les assurances pourront d\u00e9sormais \u00eatre actionnaires du groupe. Je vous rappelle que l'action Orpea avait chut\u00e9 brutalement, ce qui avait mis en grand danger les personnels travaillant dans ses structures.<br><br>Nous allons poursuivre dans cette voie et approfondir l'\u00e9valuation de tous les Ehpad \u2013\u00a0travail dont nous aurons les r\u00e9sultats d'ici \u00e0 2024. Cela contribuera \u00e0 redonner confiance aux Fran\u00e7ais dans le syst\u00e8me de prise en charge des personnes d\u00e9pendantes.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Christelle D'Intorni.<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle D'Intorni. </strong>Je suis d\u00e9sol\u00e9e, madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, mais vous n'avez rassur\u00e9 personne, puisque vous n'avez absolument pas r\u00e9pondu \u00e0 ma question\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle P\u00e9rigault.</strong> Eh oui\u00a0!<b"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-04-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": "3463", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}