{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG800", "identifiant": {"numero": "800", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "jeunes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SERVICE NATIONAL UNIVERSEL"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719024", "mandatRef": "PM796305"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801901", "abrege": "Jeunesse et service national universel", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des arm\u00e9es et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, charg\u00e9 de la jeunesse et du service national universel"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801901", "abrege": "Jeunesse et service national universel", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des arm\u00e9es et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, charg\u00e9 de la jeunesse et du service national universel"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": "4035", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SERVICE NATIONAL UNIVERSEL <a name=PG20></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christophe Blanchet.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Blanchet. </strong>Jeudi dernier, le s\u00e9jour de coh\u00e9sion du service national universel (SNU) s'est termin\u00e9 pour des milliers de jeunes \u00e0 travers la France. Je souhaite vous dire les mots d'Andr\u00e9as, 16\u00a0ans \u2013\u00a0un jeune non volontaire, je le pr\u00e9cise\u00a0\u2013, que j'ai rencontr\u00e9 lors de mes visites des centres en Normandie\u00a0: \u00ab\u00a0J'ai appr\u00e9ci\u00e9 la coh\u00e9sion, la bonne ambiance. Le SNU change totalement du cadre scolaire du lyc\u00e9e. Au d\u00e9but, \u00e7a ne m'a pas plu. Mais au bout de deux jours, je me suis habitu\u00e9 au rythme, et au final je trouve \u00e7a bien. La lev\u00e9e des couleurs, c'est le moment que je pr\u00e9f\u00e8re, car on est tous ensemble, c'est impressionnant, et on s'y habitue, \u00e7a devient naturel. Les encadrants sont top.\u00a0\u00bb<br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot.</strong> Les agressions sexuelles, on en parle quand\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard.</strong> Qu'on leur donne \u00e0 bouffer, ils cr\u00e8vent la dalle\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Blanchet. </strong>Emmener les jeunes vers d'autres horizons, les sortir de leurs habitudes et leur donner les rep\u00e8res patriotiques qui font la coh\u00e9sion nationale pour apprendre \u00e0 aimer la France, c'est cela aussi le SNU. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Pour autant, ces jeunes, majoritairement volontaires, que j'ai rencontr\u00e9s m'ont dit que le SNU devait rester incitatif pour le moment. Il doit appara\u00eetre comme une opportunit\u00e9, non comme une contrainte, comme une chance plus qu'une obligation. Pour respecter cette vision, investir dans la fid\u00e9lisation des encadrants est primordial. Je tiens \u00e0 saluer tous les encadrants volontaires qui prennent sur leurs cong\u00e9s ou leur temps personnel, et qui sont l'\u00e2me du service national universel.<br><br>Pour \u00eatre \u00e0 la hauteur, l'investissement dans des structures d'accueil p\u00e9rennes semble in\u00e9luctable, surtout si nous voulons \u00eatre \u00e0 l'abri de la sp\u00e9culation dans le parc priv\u00e9 et ne pas empi\u00e9ter massivement sur les propri\u00e9t\u00e9s de l'\u00e9ducation nationale. Ne pourrait-on pas penser autrement en mutualisant les futurs centres de r\u00e9servistes dans chaque d\u00e9partement pour y accueillir des jeunes du SNU\u00a0? <i>(Mme\u00a0Karen Erodi s'exclame.) </i>Ne pourrait-on pas aussi g\u00e9n\u00e9raliser les centres de service militaire volontaire (SMV) dans chaque r\u00e9gion pour qu'ils aient la double fonction SMV-SNU\u00a0?<br><br>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, quelle est votre feuille de route pour fid\u00e9liser les personnels encadrants et cr\u00e9er ces structures p\u00e9rennes\u00a0? Vous pourriez \u00e0 cet effet profiter du projet de loi de programmation militaire 2024-2030. Gardons l'ambition d'accueillir demain les jeunes dans les meilleures conditions possibles et de leur proposer un SNU toujours am\u00e9lior\u00e9\u00a0: voil\u00e0 qui leur donnera l'envie d'accomplir leur service, m\u00eame si celui-ci devenait obligatoire. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes Dem et RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la jeunesse et du service national universel.<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la jeunesse et du service national universel. </i>Je commencerai par saluer votre engagement aupr\u00e8s des jeunes qui accomplissent leur service national universel, monsieur le d\u00e9put\u00e9, car vous faites pr\u00e9cis\u00e9ment le choix de vous rendre dans les centres et d'accompagner ces s\u00e9jours.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Nous aussi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Je profite de cette prise de parole pour inviter l'ensemble des parlementaires, quels que soient les bancs dont ils sont issus,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Ah\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026et s'ils le souhaitent, \u00e0 venir dans ces centres pour y rencontrer les jeunes encadr\u00e9s <i>(MM.\u00a0Ugo Bernalicis et Louis Boyard s'exclament)</i> et voir \u00e0 quel point le SNU est un projet \u00e9mancipateur qui permet la mixit\u00e9, loin des caricatures et du travail de sape qu'il subit aujourd'hui.<br><br>Bien entendu, nous devons accompagner le d\u00e9veloppement du SNU, d'autant qu'il est une chance de rencontre pour des jeunes qui n'entreraient pas en contact dans un autre contexte. Ce service fait grandir leur amour de la France et leur donne l'occasion de vivre des moments patriotiques \u2013\u00a0c'est une chose absolument essentielle. Il leur permet aussi de se d\u00e9couvrir autrement, d'avoir davantage confiance en eux, d'apprendre les gestes qui sauvent <i>(M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme s'exclame)</i>, d'exp\u00e9rimenter la r\u00e9novation des chantiers du patrimoine et d'en savoir plus sur des questions de sant\u00e9. Il s'agit de donner \u00e0 chaque membre de la jeune g\u00e9n\u00e9ration la possibilit\u00e9 de cr\u00e9er, au-del\u00e0 de soi, une force mentale et morale.<br><br>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, votre question est tr\u00e8s claire\u00a0: comment p\u00e9renniser ce service et quel est le cap \u00e0 tenir\u00a0? La mission qui a m'a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est d'assurer que cette chance qu'est le service national universel profite \u00e0 tous \u2013\u00a0je m'y attelle aux c\u00f4t\u00e9s du ministre de l'\u00e9ducation nationale et du ministre des arm\u00e9es. Sous l'autorit\u00e9 de la Premi\u00e8re ministre, j'ai comme mission prioritaire de renforcer l'aspect logistique du service national universel\u00a0: il nous faut l'ancrer dans notre pays, afin qu'il soit une chance pour nos jeunes et nos territoires. Nous travaillons ainsi \u00e0 ce que chaque maire et chaque pr\u00e9sident de conseil d\u00e9partemental puisse pr\u00e9senter un b\u00e2timent pouvant servir de centre p\u00e9renne pour l'accueil de jeunes tout au long de l'ann\u00e9e\u00a0; nous devons pouvoir \u00e9tudier cette opportunit\u00e9. J'insiste sur ce point\u00a0: demain, les jeunes doivent pouvoir \u00eatre accueillis tout au long de l'ann\u00e9e par des encadrants fid\u00e9lis\u00e9s, car la qualit\u00e9 du service passe par l'accompagnement des encadrants et leur formation. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": "4035", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}