{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1016", "identifiant": {"numero": "1016", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "presse et livres", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "IND\u00c9PENDANCE DE LA PRESSE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795884", "mandatRef": "PM797733"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": "6583", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> IND\u00c9PENDANCE DE LA PRESSE <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Marc Ferracci.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Ferracci. </strong>Il ne revient certainement pas aux parlementaires, aux ministres ni aux \u00e9lus de d\u00e9finir la ligne \u00e9ditoriale d'un m\u00e9dia, mais cela n'est pas non plus le r\u00f4le d'un actionnaire.<br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Ferracci. </strong>Pour \u00eatre profond\u00e9ment attach\u00e9s \u00e0 la libert\u00e9 \u00e9conomique, nous n'en demeurons pas moins convaincus que le respect de l'ind\u00e9pendance \u00e9ditoriale des journalistes est un principe essentiel \u00e0 la libert\u00e9 de la presse.<br><br>On pourrait consid\u00e9rer que la nomination \u00e0 la t\u00eate du <i>Journal du dimanche </i>(JDD) de l'ancien directeur de la r\u00e9daction de l'hebdomadaire d'extr\u00eame droite Valeurs actuelles\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Ils ont fait l'interview de Macron\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Ferracci. </strong>\u2026constitue une simple p\u00e9rip\u00e9tie dans la vie des m\u00e9dias. Toutefois, peut-on parler de p\u00e9rip\u00e9tie lorsque le responsable d'un titre de presse condamn\u00e9 en appel pour injure raciste prend la direction d'un journal dont, qu'on l'aime ou non, qu'on le lise ou non, il faut reconna\u00eetre qu'il est attach\u00e9 depuis soixante-quinze ans \u00e0 la diversit\u00e9 des opinions\u00a0? Peut-on parler de p\u00e9rip\u00e9tie lorsque plus de trente soci\u00e9t\u00e9s des r\u00e9dacteurs, repr\u00e9sentant la presse fran\u00e7aise dans ses sensibilit\u00e9s diverses, se d\u00e9clarent inqui\u00e8tes de cette nomination et affirment leur soutien \u00e0 la r\u00e9daction du <i>Journal du dimanche</i>\u00a0? Peut-on parler de p\u00e9rip\u00e9tie lorsque ces \u00e9v\u00e9nements se d\u00e9roulent dans un contexte de concentration des m\u00e9dias qui justifie peut-\u00eatre que le l\u00e9gislateur prenne ses responsabilit\u00e9s pour renforcer le cadre l\u00e9gal\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian.</strong> Absolument\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Ferracci. </strong>D'aucuns invoqueront sans doute le principe de la libert\u00e9 d'entreprendre, mais les rachats de m\u00e9dias ne s'inscrivent pas dans une d\u00e9marche de cr\u00e9ation d'une entreprise de presse. Il s'agit parfois, au contraire, d'acqu\u00e9rir des cha\u00eenes ou des journaux auxquels leur audience est attach\u00e9e par la force de l'habitude,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Vous voyez\u00a0: nous sommes d'accord, parfois\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Ferracci. </strong>\u2026puis de modifier la composition de la r\u00e9daction afin de faire pr\u00e9valoir la ligne \u00e9ditoriale de l'actionnaire.<br><br>Pour nous garder de ce risque, nous devons nous donner les moyens de pr\u00e9server l'ind\u00e9pendance \u00e9ditoriale des journalistes. Ce principe est affirm\u00e9 dans la loi, notamment dans la loi du 14\u00a0novembre 2016 visant \u00e0 renforcer la libert\u00e9, l'ind\u00e9pendance et le pluralisme des m\u00e9dias, dite loi Bloche, qui lui a attach\u00e9 diverses garanties. Il nous semble que ces garanties gagneraient \u00e0 \u00eatre r\u00e9examin\u00e9es et probablement renforc\u00e9es. Au-del\u00e0 du cas d'esp\u00e8ce grave que repr\u00e9sente cette nomination \u00e0 la t\u00eate du <i>Journal du dimanche</i>, pouvez-vous nous indiquer, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, ce que le Gouvernement entend faire pour mieux concilier la libert\u00e9 \u00e9conomique et l'ind\u00e9pendance \u00e9ditoriale des journalistes\u00a0? (Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.\u00a0\u2013 Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian applaudit \u00e9galement.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Je rappelle qu'il n'appartient pas \u00e0 l'\u00c9tat d'interf\u00e9rer dans le choix de la r\u00e9daction d'un organe de presse priv\u00e9. Permettez-moi d'ajouter \u00e0 cette r\u00e9ponse une r\u00e9flexion toute personnelle\u00a0: il n'est pas anodin que 99\u00a0% des salari\u00e9s d'une entreprise d\u00e9cident de faire gr\u00e8ve \u00e0 la suite de la nomination d'un nouveau directeur, comme l'ont fait les salari\u00e9s du <i>JDD</i>.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> On ne vous demande pas de commenter, mais d'agir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Pour la premi\u00e8re fois en soixante-quinze ans, l'ensemble des journalistes se sont mis d'accord pour ne pas produire le <i>JDD</i>, et 98\u00a0% d'entre eux ont ensuite d\u00e9cid\u00e9 de reconduire la gr\u00e8ve. L'\u00e9tat du droit ne permet pas \u00e0 l'\u00c9tat d'intervenir, mais il ne serait pas surprenant qu'un directeur nomm\u00e9 dans un tel contexte prenne acte de la volont\u00e9 des salari\u00e9s. (Mme\u00a0Christine Arrighi s'exclame.)<br><br>Vous m'interrogez quant aux \u00e9volutions possibles des garanties pr\u00e9vues dans la loi Bloche. J'ai \u00e9voqu\u00e9 l'initiative parlementaire engag\u00e9e sous l'\u00e9gide de Mme\u00a0la pr\u00e9sidente de la commission des affaires culturelles visant \u00e0 r\u00e9viser le cadre l\u00e9gal. La ministre de la culture a \u00e9galement lanc\u00e9 en la mati\u00e8re des travaux auxquels elle a associ\u00e9 l'ensemble des parlementaires de tous bords politiques ayant voulu y participer. Enfin, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique souhaite aborder ce sujet important dans le cadre des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux de l'information, qui seront peut-\u00eatre l'occasion d'\u00e9tudier les questions que vous \u00e9voquez, notamment les moyens de pr\u00e9server un comit\u00e9 de r\u00e9daction et sa ligne \u00e9ditoriale de l'influence des actionnaires. Il importe en effet de prot\u00e9ger le pluralisme, l'ind\u00e9pendance et la libert\u00e9 de la presse, qui constituent autant de pr\u00e9cieux acquis de notre d\u00e9mocratie. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-28", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": "6583", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}