{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG805", "identifiant": {"numero": "805", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports ferroviaires", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "FRET FERROVIAIRE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA796062", "mandatRef": "PM797832"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801887", "abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801887", "abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": "4039", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FRET FERROVIAIRE <a name=PG25></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thomas Portes.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Portes. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports, chaque ann\u00e9e, en France, 48\u00a0000\u00a0personnes d\u00e9c\u00e8dent pr\u00e9matur\u00e9ment en raison de la pollution. \u00c0 lui seul, le secteur des transports produit 30\u00a0% des \u00e9missions polluantes. Pour lutter contre ce drame humain et \u00e9cologique, notre pays dispose d'un outil formidable\u00a0: le fret ferroviaire public. Or cet outil est menac\u00e9 de disparation par des logiques lib\u00e9rales qui donnent la priorit\u00e9 \u00e0 des objectifs de rentabilit\u00e9 au d\u00e9triment de l'urgence environnementale.<br><br>Nous avons appris que, le 18\u00a0janvier 2023, la Commission europ\u00e9enne a lanc\u00e9 une enqu\u00eate approfondie pour d\u00e9terminer si l'entreprise Fret SNCF a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'aides publiques allant \u00e0 l'encontre de la fameuse concurrence libre et non fauss\u00e9e. Cette enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 encourag\u00e9e par la proc\u00e9dure de filialisation de la SNCF, issue de la r\u00e9forme du ferroviaire de 2018, que les cheminots ont massivement combattue. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Au moment o\u00f9 la loi europ\u00e9enne sur le climat \u00e9rige en obligation l\u00e9gale la r\u00e9duction des \u00e9missions de l'Union europ\u00e9enne d'au moins 55\u00a0% d'ici \u00e0 2030, Bruxelles a d\u00e9cid\u00e9 de lancer une nouvelle offensive lib\u00e9rale, afin de liquider d\u00e9finitivement l'op\u00e9rateur historique et public du fret ferroviaire en France. Pourtant, sans outil public et sans monopole d'\u00c9tat, aucune transition \u00e9cologique ne sera possible. <i>(\u00ab\u00a0Exactement\u00a0!\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Il a raison\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Apr\u00e8s quinze ans de lib\u00e9ralisation, le bilan est sans appel. Depuis 2006, date de l'ouverture \u00e0 la concurrence, la part modale est pass\u00e9e de 22\u00a0% \u00e0 10\u00a0%. Le corollaire en est le transfert de plus de 2\u00a0millions de camions sur nos routes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> C'est scandaleux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Portes. </strong>Fret SNCF a perdu 10\u00a0000\u00a0emplois, passant de 15\u00a0000\u00a0cheminots \u00e0 moins de 5\u00a0000. Le fret a \u00e9t\u00e9 saign\u00e9 par les gouvernements successifs, qui ont favoris\u00e9 la route au d\u00e9triment du rail, \u00e0 rebours des annonces en grande pompe sur nos objectifs climatiques.<br><br>La SNCF a fait le choix de ne pas contester l'ouverture de l'enqu\u00eate. Pis, elle pr\u00e9pare le terrain pour faciliter la liquidation de Fret SNCF.<br><br>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, vous avez rencontr\u00e9 la commissaire europ\u00e9enne \u00e0 la concurrence. Aurez-vous le courage de vous opposer \u00e0 la discontinuit\u00e9 de l'activit\u00e9, qui signerait la mort de Fret SNCF et serait un nouveau scandale \u00e9cologique pour votre gouvernement\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports.<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports. </i>Le fret ferroviaire est une priorit\u00e9. C'est un sujet suffisamment important pour que l'on ne prof\u00e8re pas, tous les jours, des mensonges <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES)</i>, d\u00e9nigrant ainsi notre service public ferroviaire ainsi que les cheminotes et les cheminots qui le font fonctionner.<br><br>Dans un tweet que vous avez diffus\u00e9 il y a quelques semaines, vous avez \u00e9crit un mensonge de plus\u00a0: que le Gouvernement et Fret SNCF avaient pris une d\u00e9cision visant \u00e0 suspendre le \u00ab\u00a0train des primeurs\u00a0\u00bb, ab\u00eemant ainsi le fret ferroviaire. C'est faux\u00a0! Chaque mot de votre tweet est faux\u00a0! (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> On avait d\u00e9j\u00e0 raison pour le Rungis-Perpignan\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Au moment o\u00f9 le train reprend son activit\u00e9, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9 par les mouvements sociaux, vous faites de m\u00eame \u00e0 propos de la proc\u00e9dure qui a effectivement \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e le 18\u00a0janvier dernier par la Commission europ\u00e9enne. L'ouverture de cette proc\u00e9dure n'a pas \u00e0 \u00eatre contest\u00e9e, ni approuv\u00e9e, par le Gouvernement fran\u00e7ais, par le groupe SNCF ou par Fret SNCF. Il s'agit de mener un combat, en pr\u00e9sentant argument apr\u00e8s argument, pour pr\u00e9server le fret ferroviaire en France \u2013\u00a0je crois que nous partageons cet objectif\u00a0\u2013, pour conserver un op\u00e9rateur public dans ce domaine (Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES) et d\u00e9fendre Fret SNCF. Nous menons ce combat\u00a0; j'ai tenu d'ores et d\u00e9j\u00e0 plusieurs r\u00e9unions avec Mme\u00a0Margrethe Verstager, vice-pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne.<br><br>Ces difficult\u00e9s n'ont rien \u00e0 avoir avec la r\u00e9forme de 2018 et la filialisation que vous avez \u00e9voqu\u00e9es. <i>(\u00ab\u00a0Bien s\u00fbr que si\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>La proc\u00e9dure ouverte par la Commission europ\u00e9enne porte sur d'autres sujets et sur une autre p\u00e9riode. L\u00e0 encore, revenez aux faits\u00a0! Ce sera plus sain pour le d\u00e9bat.<br><br>En 2021, nous avons lanc\u00e9 un plan in\u00e9dit de soutien au fret ferroviaire, dot\u00e9 de 1\u00a0milliard d'euros, qui est en cours de d\u00e9ploiement. Je n'en ai pas le m\u00e9rite\u00a0: il a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 par la majorit\u00e9 pendant la l\u00e9gislature pr\u00e9c\u00e9dente.<br><br><strong>Mme\u00a0Natalia Pouzyreff.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Vous ne l'avez pas soutenu. Ce plan se d\u00e9ploie, si bien que les chiffres que vous avez donn\u00e9s, qui \u00e9taient dramatiquement vrais, sont d\u00e9sormais invalides\u00a0: pour la premi\u00e8re fois depuis plus de dix ans, la part du fret ferroviaire augmente en France. Nous continuerons d'agir en ce sens\u00a0: nous investirons, dans le cadre des contrats de plan \u00c9tat-r\u00e9gion, dans les infrastructures de fret ferroviaire.<br><br>J'esp\u00e8re que vous voterez, lors de l'examen du prochain budget, les cr\u00e9dits destin\u00e9s \u00e0 ce plan en faveur du fret ferroviaire\u00a0; vous ne l'avez jamais fait. Ce serait mieux que r\u00e9pandre des mensonges. Menons ce combat utilement, ensemble\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thomas Portes.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Portes. </strong>Il y a une r\u00e9alit\u00e9\u00a0: 40\u00a0000\u00a0personnes d\u00e9c\u00e8dent chaque ann\u00e9e des cons\u00e9quences de la pollution. Votre inaction politique est responsable de ces d\u00e9c\u00e8s. (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": "4039", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}