{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1189", "identifiant": {"numero": "1189", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "JOURN\u00c9E MONDIALE DE LA SANT\u00c9 MENTALE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720014", "mandatRef": "PM796863"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801891", "abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801891", "abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-11", "pageJO": "8741", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> JOURN\u00c9E MONDIALE DE LA SANT\u00c9 MENTALE <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Huguette Tiegna.<br><br><strong>Mme\u00a0Huguette Tiegna. </strong>Ma question s'adressait \u00e0 l'origine au ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. Aujourd'hui, c'est la Journ\u00e9e mondiale de la sant\u00e9 mentale. Pour l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS), il s'agit d'un droit humain universel. Pour la France, c'est un enjeu majeur de sant\u00e9 publique. Et pour cause\u00a0: pr\u00e8s d'un adulte sur six serait touch\u00e9. La sant\u00e9 mentale repr\u00e9sente le premier poste de d\u00e9penses du r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral de l'assurance maladie, avant les cancers et les maladies cardiovasculaires. La Cour des comptes estime le co\u00fbt total de ces troubles \u00e0 109\u00a0milliards d'euros par an. Si ce montant n'est rien devant la souffrance intime des patients et de leurs proches, il doit nous interpeller et nous pousser \u00e0 agir davantage, en particulier en faveur des enfants et des adolescents. Selon Sant\u00e9 publique France, un jeune sur cinq souffre de troubles d\u00e9pressifs, et leur nombre est en forte augmentation depuis la crise sanitaire. Il existe, malgr\u00e9 l'identification des besoins, d'importantes disparit\u00e9s territoriales.<br><br>Nous devons donc \u00eatre aux c\u00f4t\u00e9s des professionnels du secteur afin de leur permettre de r\u00e9pondre aux besoins des patients dans les meilleures conditions. L'an dernier, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a r\u00e9affirm\u00e9 que la sant\u00e9 mentale devait \u00eatre au c\u0153ur de notre strat\u00e9gie de sant\u00e9 publique. D\u00e9but 2023, les assises de la p\u00e9diatrie et de la sant\u00e9 de l'enfant ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es. J'ai d\u00e9pos\u00e9 en janvier dernier une proposition de loi, sign\u00e9e par plusieurs parlementaires, qui vise \u00e0 refonder le cadre de la sant\u00e9 mentale des enfants et adolescents. Il nous faut poursuivre nos efforts pour am\u00e9liorer l'attractivit\u00e9 des carri\u00e8res et augmenter l'offre de soins. Aussi, madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9, pouvez-vous nous pr\u00e9ciser la strat\u00e9gie qu'entend d\u00e9ployer le Gouvernement pour faire de la sant\u00e9 mentale, notamment des enfants et adolescents, une grande cause du quinquennat ? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. - Mme Maud Petit et M. Philippe Gosselin applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9. </i>Je vous remercie pour votre question. Vous l'avez dit, la sant\u00e9 mentale des Fran\u00e7ais est l'un des principaux enjeux de sant\u00e9 publique, en particulier depuis la crise du covid. C'est d'autant plus vrai en ce qui concerne les plus jeunes, et je vous remercie d'avoir une attention pour eux en cette Journ\u00e9e mondiale de la sant\u00e9 mentale. Nous constatons en effet que les taux d'anxi\u00e9t\u00e9 et de d\u00e9pression chez les enfants et les adolescents se maintiennent \u00e0 des niveaux importants, plus \u00e9lev\u00e9s qu'avant la crise du covid. Vous l'avez signal\u00e9, un jeune sur cinq souffre de troubles de la sant\u00e9 mentale.<br><br>Il s'agit d'une pr\u00e9occupation majeure et depuis 2017, le Gouvernement a engag\u00e9 de nombreuses actions pour y r\u00e9pondre. Il importe d'abord de ne pas laisser nos jeunes seuls et sans information. Il est donc indispensable de rappeler l'existence du Fil sant\u00e9 jeunes, service anonyme et gratuit accessible en ligne et au 0\u00a0800\u00a0235\u00a0236, qui propose une \u00e9coute sept jours sur sept, de neuf heures \u00e0 vingt-trois heures. Il importe ensuite, bien s\u00fbr, d'am\u00e9liorer l'accompagnement et la prise en charge. Les assises de la sant\u00e9 mentale de 2021 ont permis de r\u00e9affirmer l'ambition du Gouvernement en mati\u00e8re de sant\u00e9 mentale des jeunes. Cette ambition se traduit par le d\u00e9veloppement des maisons des adolescents, la formation de pr\u00e8s de 70\u00a0000\u00a0secouristes en sant\u00e9 mentale \u00e0 ce jour ou encore le d\u00e9ploiement du dispositif MonPsy \u2013\u00a0devenu Mon soutien psy\u00a0\u2013, qui permet de b\u00e9n\u00e9ficier de jusqu'\u00e0 huit s\u00e9ances rembours\u00e9es par l'assurance maladie. Enfin, nous avons souhait\u00e9 renforcer de pr\u00e8s de 400\u00a0\u00e9quivalents temps plein (ETP) les ressources des centres m\u00e9dico-psychologiques infanto-juv\u00e9niles. <br><br>Mais il faut aller plus loin. Le r\u00e9cent plan interminist\u00e9riel de lutte contre le harc\u00e8lement \u00e0 l'\u00e9cole comporte de nouvelles mesures en faveur d'une meilleure coop\u00e9ration territoriale et d'une meilleure formation \u00e0 cette probl\u00e9matique. Les conclusions des assises de la p\u00e9diatrie et de la sant\u00e9 de l'enfant, ainsi que l'installation prochaine du volet sant\u00e9 mentale du Conseil national de la refondation (CNR), nous permettront de construire de nouvelles solutions. Je signale enfin que Sant\u00e9 publique France lance une campagne, constitu\u00e9e notamment de courtes vid\u00e9os, pour inciter les jeunes \u00e0 prendre soin de leur sant\u00e9 mentale. Vous le voyez, le Gouvernement agit de fa\u00e7on r\u00e9solue sur ce sujet essentiel. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-11", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-11", "pageJO": "8741", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}