{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1298", "identifiant": {"numero": "1298", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9levage", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Plan Loup"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722390", "mandatRef": "PM797214"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791613", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791613", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": "9864", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PLAN LOUP <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Josiane Corneloup.<br><br><strong>Mme\u00a0Josiane Corneloup. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br>Les attaques du loup se multiplient. J'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 intervenue, il y a trois ans, pour alerter le Gouvernement sur l'impossible cohabitation dans le bocage du Charollais-Brionnais de ce pr\u00e9dateur avec un mode d'\u00e9levage pastoral traditionnel. La surprotection dont b\u00e9n\u00e9ficie aujourd'hui le loup a entra\u00een\u00e9 sa prolif\u00e9ration et d\u00e9sesp\u00e8re les \u00e9leveurs ovins et bovins, qui voient souvent des ann\u00e9es de s\u00e9lection g\u00e9n\u00e9tique an\u00e9anties par la r\u00e9p\u00e9tition d'actes de pr\u00e9dation.<br><br>Pour la premi\u00e8re fois en Sa\u00f4ne-et-Loire, berceau de l'\u00e9levage, des chevaux ont \u00e9t\u00e9 victimes du loup, il y a quelques jours. Une pouliche de 18\u00a0mois, agonisante, a d\u00fb \u00eatre euthanasi\u00e9e. De ce bien-\u00eatre animal, les tenants de la r\u00e9introduction des grands pr\u00e9dateurs ne soufflent mot.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Josiane Corneloup. </strong>Pourtant, c'est un drame pour ce couple d'\u00e9leveurs qui a travaill\u00e9 jour et nuit afin de faire de son haras le plus important des haras priv\u00e9s de pur-sang anglais de Bourgogne. Cette r\u00e9ussite est aujourd'hui fragilis\u00e9e par la perte de cette pouliche issue d'une tr\u00e8s belle souche, qui \u00e9chappe \u00e0 tout bar\u00e8me d'indemnisation, mais surtout par la crainte de certains propri\u00e9taires qui, redoutant les r\u00e9cidives, ne veulent plus mettre leurs chevaux en pension.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Josiane Corneloup. </strong>La version actuelle du prochain plan Loup continue d'ignorer l'ampleur du probl\u00e8me\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Il faut les r\u00e9guler\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il faut un drame pour qu'on r\u00e9agisse, dans ce pays\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Josiane Corneloup. </strong>\u2026et semble rel\u00e9guer au second plan le sort des \u00e9leveurs, \u00e0 qui elle propose un accompagnement psychologique. Ce n'est pas d'une aide psychologique qu'ont besoin les \u00e9leveurs, mais de mesures fortes qui t\u00e9moignent du soutien de l'\u00c9tat au monde agricole, des mesures \u00e0 m\u00eame d'endiguer ce qui s'apparente de plus en plus \u00e0 un fl\u00e9au cr\u00e9\u00e9 par des citadins ignorant tout des r\u00e9alit\u00e9s rurales.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau.</strong> Cela s'appelle des animaux sauvages\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Josiane Corneloup. </strong>Monsieur le ministre, comptez-vous instaurer une indispensable proc\u00e9dure d'abattage rapide, sans passer par l'\u00e9tape de la gradation des tirs, comme cela se fait d\u00e9j\u00e0 en Autriche et en Suisse\u00a0? Allez-vous permettre aux \u00e9leveurs \u00e0 la fois d\u00e9pit\u00e9s et en col\u00e8re de retrouver la s\u00e9curit\u00e9 et la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 sans lesquelles beaucoup renonceront \u00e0 leur beau m\u00e9tier\u00a0? Allez-vous \u00e9couter la voix des territoires\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire. </i>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s m'ont saisi, comme vous, de la question de la pr\u00e9dation du loup. Vous avez raison de dire que ce n'est pas principalement un pr\u00e9judice \u00e9conomique que subissent les \u00e9leveurs mais, souvent, un pr\u00e9judice psychologique, avec le sentiment qu'ils n'arriveront pas \u00e0 poursuivre leur activit\u00e9 d'\u00e9levage. Votre d\u00e9partement est particulier car il est consid\u00e9r\u00e9 comme un front de colonisation. Le loup y est r\u00e9apparu en 2019 et les attaques se sont multipli\u00e9es depuis. Depuis janvier dernier, 219\u00a0animaux ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par des loups, et nous sommes encore en cours d'ann\u00e9e.<br><br>Avec le plan Loup actuel \u2013\u00a0je parlerai ensuite du plan Loup futur\u00a0\u2013, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de renforcer les moyens pr\u00e9sents sur le territoire, en particulier ceux de la brigade loup, qui intervient depuis plusieurs semaines, pour garantir que les tirs pr\u00e9vus seront effectu\u00e9s. Sur les fronts de colonisation se pose en effet la question de la professionnalisation des louvetiers\u00a0; les deux brigades loup qui existent d\u00e9sormais sont charg\u00e9es de leur formation.<br><br>Avec le futur plan Loup, qui se d\u00e9ploiera \u00e0 partir du 1er\u00a0janvier 2024, nous avons essay\u00e9 de tenir une position d'\u00e9quilibre.<br><br>Le premier \u00e9l\u00e9ment de ce plan est un travail, que nous effectuons en collaboration avec le minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique, consistant \u00e0 r\u00e9interroger le statut du loup, compte tenu de l'\u00e9volution de la population\u00a0; en effet, \u00e0 partir d'un certain effectif, on peut se poser la question de l'\u00e9volution de ce statut au niveau europ\u00e9en.<br><br>Le deuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, celui qui concerne votre d\u00e9partement, est la question de la non-prot\u00e9geabilit\u00e9 d'un certain nombre de troupeaux.<br><br><strong>Mme\u00a0Annie Genevard.</strong> Chez nous aussi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>Vous \u00eates dans une zone o\u00f9, compte tenu du bocage, de la densit\u00e9 et du type d'\u00e9levage, il n'est pas vraiment possible de prot\u00e9ger les troupeaux.<br><br>Le troisi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment est la prise en charge des pertes indirectes\u00a0; jusqu'ici, seules les pertes directes \u00e9taient concern\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Il faut \u00e9liminer les loups\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>Le quatri\u00e8me \u00e9l\u00e9ment est la simplification des tirs.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>Voil\u00e0 les \u00e9l\u00e9ments pos\u00e9s dans le plan Loup, actuellement soumis \u00e0 la consultation, et qui permettront, je le crois, de trouver des perspectives plus sereines pour les agriculteurs et pour les \u00e9leveurs qui souffrent beaucoup de cette pr\u00e9dation. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem. </i>\u2013\u00a0M.\u00a0Jean-Yves Bony applaudit \u00e9galement.)<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il faut acc\u00e9l\u00e9rer\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": "9864", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}