{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1744", "identifiant": {"numero": "1744", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "personnes handicap\u00e9es", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Journ\u00e9e mondiale de l\u2019autisme"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA642847", "mandatRef": "PM796872"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834738", "abrege": "Personnes \u00e2g\u00e9es et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, charg\u00e9 des personnes \u00e2g\u00e9es et des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834738", "abrege": "Personnes \u00e2g\u00e9es et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, charg\u00e9 des personnes \u00e2g\u00e9es et des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-03", "pageJO": "2592", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> JOURN\u00c9E MONDIALE DE L'AUTISME <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thibault Bazin.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin . </strong>En cette Journ\u00e9e mondiale de sensibilisation \u00e0 l'autisme, je souhaite me faire le porte-parole de ces nombreux parents d'enfants porteurs de troubles du neurod\u00e9veloppement (TND) qui nous \u00e9crivent, nous appellent, viennent nous rencontrer dans nos circonscriptions. Alors qu'ils sont d\u00e9sempar\u00e9s, parfois mal accompagn\u00e9s, on leur r\u00e9pond bien souvent qu'il n'y a pas de place en structure adapt\u00e9e et qu'il leur faut attendre.<br><br>Ce qui int\u00e9resse ces parents, ce n'est pas ce qui a \u00e9t\u00e9 fait hier mais ce qui va l'\u00eatre demain pour am\u00e9liorer la prise en charge de leur enfant. Allons-nous leur proposer des solutions\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel .</strong> C'est une vraie question.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin . </strong>Pour ce faire, il est n\u00e9cessaire de conna\u00eetre les besoins. Pourriez-vous nous indiquer le nombre de personnes en attente d'une place au sein de structures sp\u00e9cialis\u00e9es et \u00e9galement nous pr\u00e9ciser le nombre de personnes originaires de France actuellement suivies dans des structures situ\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger, notamment en Belgique\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel .</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin . </strong>Lors de la derni\u00e8re Conf\u00e9rence nationale du handicap, votre gouvernement a annonc\u00e9 la cr\u00e9ation de 50\u00a0000\u00a0nouvelles solutions d'accompagnement avec une partie d\u00e9di\u00e9e aux personnes autistes et/ou atteintes de troubles du d\u00e9veloppement intellectuel. Que repr\u00e9sente cette part\u00a0? Tr\u00e8s concr\u00e8tement, combien de places voulez-vous cr\u00e9er ?<br><br>Je veux aussi vous questionner sur le d\u00e9fi du vieillissement des adultes porteurs de troubles du spectre autistique.<br><br>Les personnes accueillies en foyer d'accueil m\u00e9dicalis\u00e9 (FAM) sont vieillissantes et une majeure partie d'entre elles peuvent relever d'une maison d'accueil sp\u00e9cialis\u00e9 (MAS). Dans une logique de v\u00e9ritable parcours, alors qu'il est d\u00e9j\u00e0 possible d'exp\u00e9rimenter une transformation partielle de places de FAM en places de MAS, combien voulez-vous en transformer de mani\u00e8re \u00e0 mieux s'adapter aux besoins des personnes accueillies? Allez-vous demander aux agences r\u00e9gionales de sant\u00e9 (ARS) d'acc\u00e9l\u00e9rer les appels \u00e0 projets en ce sens en leur allouant les moyens n\u00e9cessaires\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe LR .</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des personnes \u00e2g\u00e9es et des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Fadila Khattabi,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des personnes \u00e2g\u00e9es et des personnes handicap\u00e9es . </i>Ce sujet est depuis longtemps une priorit\u00e9 pour le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> Il n'y a que des priorit\u00e9s avec vous\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fadila Khattabi,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Il a lanc\u00e9 cet automne la deuxi\u00e8me strat\u00e9gie nationale 2023-2027 pour les TND, dot\u00e9e de 680\u00a0millions d'euros\u00a0; pour m\u00e9moire, 550\u00a0millions d'euros avaient \u00e9t\u00e9 allou\u00e9s \u00e0 la premi\u00e8re strat\u00e9gie. <br><br>Vous \u00e9voquez le manque de place en structures sp\u00e9cialis\u00e9es, toutefois une autre question doit \u00eatre pos\u00e9e\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> C'est nous qui posons les questions\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fadila Khattabi,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026quelle place voulons-nous donner aux personnes souffrant d'un TND dans notre soci\u00e9t\u00e9\u00a0? Quel accompagnement voulons-nous leur garantir\u00a0? La strat\u00e9gie nationale y r\u00e9pond par une approche globale. La soci\u00e9t\u00e9 tout enti\u00e8re doit s'adapter pour leur donner la place \u00e0 laquelle elles ont droit. <br><br>Pour cela, nous devons mettre les personnes concern\u00e9es au c\u0153ur de l'action publique. <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fadila Khattabi,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Dans ce but, nous avons cr\u00e9\u00e9 un service public gratuit de rep\u00e9rage et d'orientation afin d'\u00e9viter les errances m\u00e9dicales et, une fois le diagnostic pos\u00e9, les parcours chaotiques.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> C'est z\u00e9ro place pour l'instant.<br><br><strong>Mme\u00a0Fadila Khattabi,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Il nous faut ensuite mieux accueillir les enfants au sein de l'\u00e9cole de la R\u00e9publique. Nous allons d\u00e9ployer 380\u00a0classes adapt\u00e9es pour les enfants atteints d'un TND.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger .</strong> Les fameuses Ulis \u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Fadila Khattabi,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Pour \u00eatre qualitatifs, il nous faut faire intervenir les professionnels du m\u00e9dico-social\u00a0: orthophonistes et ergoth\u00e9rapeutes. <br><br>Ces personnes peuvent aussi aller \u00e0 l'universit\u00e9\u00a0: il nous faut donc \u00e9galement une universit\u00e9 inclusive. <i>(\u00ab\u00a0La question\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.) </i>Je r\u00e9ponds, je r\u00e9ponds, ne vous inqui\u00e9tez pas. <br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> Il vous reste quinze secondes\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Fadila Khattabi,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Enfin, il nous faut ins\u00e9rer ces personnes dans la vie professionnelle. J'ai visit\u00e9 ce matin une tr\u00e8s belle entreprise fran\u00e7aise fabricant du parfum \u00e0 Aulnay-sous-Bois - je vous laisse deviner de quelle entreprise il s'agit. J'ai pu \u00e9changer avec quatre personnes autistes en insertion professionnelle. (<i>Bruit sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont .</strong> Vous n'\u00eates pas \u00e0 la hauteur\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thibault Bazin.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin . </strong>J'attends toujours vos r\u00e9ponses\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel .</strong> Il a raison.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin . </strong>\u00c9tablir une strat\u00e9gie, c'est bien, la mettre en \u0153uvre\u00a0; c'est mieux\u00a0! Il reste beaucoup \u00e0 faire pour que la France soit \u00e0 la pointe dans la prise en charge de l'autisme. <br><br>Nous aurons l'occasion de vous auditionner \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale avec le groupe d'\u00e9tudes \u00ab\u00a0Autisme\u00a0\u00bb que j'ai l'honneur de pr\u00e9sider. J'esp\u00e8re que vous nous apporterez enfin des r\u00e9ponses. Il faudra associer les parlementaires et les territoires pour r\u00e9ussir \u00e0 ce que cette strat\u00e9gie permette d'accompagner ces personnes de la meilleure mani\u00e8re possible. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-04-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-03", "pageJO": "2592", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}