{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1595", "identifiant": {"numero": "1595", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "produits dangereux", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "D\u00e9dommagement des victimes de la D\u00e9pakine"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793672", "mandatRef": "PM796473"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834740", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-14", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834740", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-14", "pageJO": "1031", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9DOMMAGEMENT DES VICTIMES DE LA D\u00c9PAKINE <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Christine Loir.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Loir. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, au lendemain de la journ\u00e9e internationale d\u00e9di\u00e9e \u00e0 l'\u00e9pilepsie, je veux tout d'abord avoir une pens\u00e9e pour les 600\u00a0000\u00a0Fran\u00e7ais atteints de troubles \u00e9pileptiques, dont pr\u00e8s de 50\u00a0% sont \u00e2g\u00e9s de moins de 20\u00a0ans.<br><br>Il est n\u00e9cessaire de revenir sur la prise de D\u00e9pakine par les femmes enceintes. Sanofi et l'\u00c9tat ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s pour avoir manqu\u00e9 \u00e0 leur devoir de vigilance et d'information. Des cr\u00e9dits ont \u00e9t\u00e9 allou\u00e9s pour l'indemnisation des victimes, dont l'Office national d\u2019indemnisation des accidents m\u00e9dicaux, des affections iatrog\u00e8nes et des infections nosocomiales (Oniam) a la charge. Nous constatons un \u00e9cart important entre les pr\u00e9visions fond\u00e9es sur des donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologiques et le nombre de dossiers d\u00e9pos\u00e9s \u00e0 l'Oniam. Au milieu de l'ann\u00e9e 2022, 850\u00a0dossiers avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s.<br><br>Dans son rapport de 2018, l'Agence nationale de s\u00e9curit\u00e9 du m\u00e9dicament et des produits de sant\u00e9 (ANSM) relevait qu'entre 2\u00a0150 et 4\u00a0100\u00a0enfants souffriraient de malformations, et qu'ils seraient de 16\u00a0600 \u00e0 30\u00a0400 \u00e0 conna\u00eetre des troubles neurod\u00e9veloppementaux par suite de la prise d'un traitement \u00e0 la D\u00e9pakine. Contrairement aux six mois pour le traitement d'un dossier, annonc\u00e9s par l'Oniam, le d\u00e9lai moyen de la proc\u00e9dure est de trente-deux mois en cas d'acceptation et de trente-quatre mois en cas de rejet. De plus, actuellement, seuls neuf membres du coll\u00e8ge d'experts assurent le traitement des dossiers.<br><br>Peut-on sinc\u00e8rement affirmer que l'\u00c9tat consacre les moyens n\u00e9cessaires pour d\u00e9dommager et accompagner les victimes et leurs familles\u00a0? Manifestement pas. C'est pourquoi, monsieur le ministre, je vous demande de vous emparer de cette question et de revoir la strat\u00e9gie actuelle. Il est n\u00e9cessaire d'adapter les moyens, de mieux informer les victimes et de simplifier les d\u00e9marches. Il y va de la reconnaissance des victimes et de la responsabilit\u00e9 de L'\u00c9tat. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Vous avez raison, au lendemain de la Journ\u00e9e internationale de l'\u00e9pilepsie, d'appeler l'attention sur cette maladie qui touche 600\u00a0000\u00a0de nos concitoyens \u2013\u00a0vous l'avez rappel\u00e9, mais je cite ce nombre \u00e0 mon tour pour en souligner l'importance. Rappelons que la moiti\u00e9 d'entre eux sont \u00e2g\u00e9s de moins de 20\u00a0ans. <br><br>C'est une pathologie complexe dont la forme et le traitement sont diff\u00e9rents pour chacun, ce qui rend le diagnostic d'autant plus difficile\u00a0; vous en avez parfaitement conscience. C'est pourquoi la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9 (HAS) a actualis\u00e9 en 2020 ses recommandations de bonne pratique (RBP) relatives \u00e0 la prise en charge, afin de renforcer le suivi des patients, de diminuer l'errance diagnostique et d'am\u00e9liorer le suivi th\u00e9rapeutique.<br><br>Face \u00e0 cette maladie, l'enjeu consiste aussi \u00e0 simplifier le parcours des patients et leur vie quotidienne, ainsi que celle de leurs proches et des professionnels qui les prennent en charge. C'est l\u00e0 une des boussoles de mon action. R\u00e9pondre aux besoins, renforcer la pr\u00e9vention, am\u00e9liorer la qualit\u00e9 et la pertinence des parcours, accentuer la coop\u00e9ration entre les professionnels, notamment pour le traitement des patients atteints d'une pathologie chronique\u00a0: tout cela est au c\u0153ur de l'action que je souhaite mener.<br><br>Je me pencherai sur les nominations \u00e0 l'Oniam pour m'assurer de l'efficacit\u00e9 du circuit de prise en charge des dossiers. Croyez bien que je ne m\u00e9connais pas l'importance de cette pathologie ni la n\u00e9cessit\u00e9 de continuer \u00e0 l'affronter \u00e0 pleins bras, avec la plus grande \u00e9nergie.<br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit.</strong> Excellent\u00a0!<br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-14", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-14", "pageJO": "1031", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}