{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1079", "identifiant": {"numero": "1079", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Projet de construction d\u2019une usine Rockwool \u00e0 Courmelles"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793158", "mandatRef": "PM796182"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801867", "abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801867", "abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": "7206", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROJET DE CONSTRUCTION D'UNE USINE ROCKWOOL \u00c0 COURMELLES <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jos\u00e9 Beaurain.<br><br><strong>M.\u00a0Jos\u00e9 Beaurain. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l'industrie, le 11\u00a0juin, dans la commune axonaise de Courmelles, dans ma circonscription, s'est tenue une consultation citoyenne, \u00e0 l'initiative du maire, sur le projet de construction d'une usine de l'industriel danois Rockwool, sp\u00e9cialiste de la production de laine de roche, isolant important dans la r\u00e9novation thermique des b\u00e2timents.<br><br>Bien que Rockwool se soit d\u00e9fendu, \u00e0 raison, d'engendrer des externalit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 certains produits utilis\u00e9s dans sa fabrication, les habitants continuent de s'en inqui\u00e9ter. La question pos\u00e9e dans cette consultation \u00e9tait la suivante\u00a0: \u00ab\u00a0\u00cates-vous pour ou contre l'implantation de cette usine sur notre territoire\u00a0?\u00a0\u00bb Le non l'a emport\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 98\u00a0%, mais le pr\u00e9fet de l'Aisne a d\u00e9cid\u00e9 que cette consultation citoyenne \u00e9tait ill\u00e9gale et n'a pas \u00e9cout\u00e9 la volont\u00e9 populaire.<br><br>Ce n'est malheureusement pas une premi\u00e8re, puisqu'il avait d\u00e9j\u00e0 refus\u00e9 d'entendre la voix des habitants dans le cadre d'une pr\u00e9c\u00e9dente consultation, men\u00e9e \u00e0 l'initiative de dix-huit communes oppos\u00e9es \u00e0 l'implantation d'un parc \u00e9olien dans le sud du d\u00e9partement. Nous avons affaire \u00e0 un projet industriel tr\u00e8s int\u00e9ressant et n\u00e9cessaire sur le plan \u00e9conomique et social, avec la cr\u00e9ation de 150\u00a0emplois directs, mais son implantation g\u00e9ographique pose un probl\u00e8me. Une solution claire, plus pr\u00e9cise et mieux adapt\u00e9e, aurait pu \u00eatre trouv\u00e9e, si une consultation pr\u00e9alable, visant \u00e0 identifier un emplacement plus judicieux, avait \u00e9t\u00e9 men\u00e9e aupr\u00e8s des habitants.<br><br>En cons\u00e9quence, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, comment allez-vous organiser, pour chaque projet d'implantation industrielle susceptible d'avoir un impact sur l'environnement, des consultations citoyennes pr\u00e9alables dot\u00e9es d'une envergure d\u00e9cisionnelle d\u00e9finitive et sanctuaris\u00e9e, afin d'\u00e9viter les probl\u00e8mes d\u00e9mocratiques locaux de plus en plus fr\u00e9quents\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie.<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie. </i>Monsieur Beaurain, je vous remercie pour cette question, \u00e0 laquelle le projet de loi relatif \u00e0 l'industrie verte r\u00e9pond en partie. Je regrette que les membres de votre groupe pr\u00e9sents la semaine derni\u00e8re dans la commission sp\u00e9ciale charg\u00e9e de l'examiner ne l'aient pas vot\u00e9. J'en profite pour remercier celles et ceux qui ont soutenu ce texte visant \u00e0 simplifier les proc\u00e9dures et \u00e0 lib\u00e9rer du foncier, des financements et des installations.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Meizonnet.</strong> \u00c7a n'a rien \u00e0 voir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jos\u00e9 Beaurain.</strong> Ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Je vais y venir, monsieur le d\u00e9put\u00e9. Le texte vise aussi \u00e0 permettre que les projets industriels cr\u00e9ent de l'emploi, de la prosp\u00e9rit\u00e9 et de l'acceptabilit\u00e9 sociale dans tous les territoires. Gr\u00e2ce \u00e0 lui, vous le savez sans doute, la dur\u00e9e de l'enqu\u00eate publique sera augment\u00e9e,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026des rencontres publiques officielles seront rendues obligatoires, au moins au d\u00e9but et \u00e0 la fin de chaque projet, de mani\u00e8re \u00e0 en am\u00e9liorer l'acceptabilit\u00e9. Vous l'avez dit, ces dossiers sont souvent importants pour l'emploi dans les territoires, mais ils font parfois l'objet de d\u00e9bats tendus.<br><br>C'est le cas de celui auquel vous faites r\u00e9f\u00e9rence, qui \u00e9tait soutenu par la plupart des \u00e9lus. Il a donn\u00e9 lieu \u00e0 une enqu\u00eate approfondie et \u00e0 une consultation \u2013\u00a0qui n'\u00e9tait pas l\u00e9gale. Il fait d\u00e9sormais face \u00e0 des recours\u00a0; cet enjeu est pris en consid\u00e9ration dans le projet de loi relatif \u00e0 l'industrie verte, que j'invite les membres de votre groupe \u00e0 voter dans l'h\u00e9micycle la semaine prochaine. Il permettra en effet d'objectiver et de simplifier les proc\u00e9dures et les recours. L'industrialisation des territoires est un d\u00e9fi \u00e9norme, auquel les industriels, les porteurs de projet, les \u00e9lus et le public doivent \u00eatre associ\u00e9s, de mani\u00e8re \u00e0 s'assurer du soutien de tous.<br><br>Le dossier que vous avez \u00e9voqu\u00e9 ne b\u00e9n\u00e9ficie manifestement pas d'un tel soutien\u00a0; je le regrette. Dans le cadre des proc\u00e9dures judiciaires en cours, attendons de voir quel sort sera donn\u00e9 au recours. Parall\u00e8lement, j'engage les porteurs de projet \u00e0 s'assurer que toutes les parties prenantes sont consult\u00e9es \u2013\u00a0ce \u00e0 quoi tend le projet de loi relatif \u00e0 l'industrie verte. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": "7206", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}