{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1278", "identifiant": {"numero": "1278", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pouvoir d'achat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Pouvoir d\u2019achat"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794434", "mandatRef": "PM796920"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801877", "abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801877", "abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": "9441", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POUVOIR D'ACHAT <a name=PG20></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christophe Bentz.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Bentz. </strong>Ma question s'adresse au ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. Sur le grave probl\u00e8me de la baisse du pouvoir d'achat qui frappe tr\u00e8s durement les Fran\u00e7ais depuis trop longtemps, on ne vous l\u00e2chera pas. On ne vous l\u00e2chera pas car les Fran\u00e7ais vous hurlent leur d\u00e9sarroi et leurs inqui\u00e9tudes, mais vous ne les \u00e9coutez pas.<br><br>Les d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national sont l\u00e0 pour vous le rappeler, chaque jour si besoin. Les Fran\u00e7ais souffrent. Ils sont malheureusement de plus en plus nombreux \u00e0 souffrir dans un contexte de crise \u00e9conomique s\u00e9v\u00e8re et de crise inflationniste in\u00e9dite. Les Fran\u00e7ais veulent des actions concr\u00e8tes, des mesures fortes, exceptionnelles pour certaines, durables pour les autres, en tout cas efficaces et surtout appliqu\u00e9es au plus vite\u00a0: pour se nourrir, pour se soigner, pour se chauffer, pour se d\u00e9placer, bref, pour vivre une vie digne en France au XXIe\u00a0si\u00e8cle\u00a0! La peur de la fin du mois est une pr\u00e9occupation majeure pour des millions d'entre eux et elle est parfaitement l\u00e9gitime.<br><br>Depuis des mois, nous r\u00e9clamons des mesures simples. Alimentation, \u00e9nergie, soins et transport, voil\u00e0 les priorit\u00e9s sur lesquelles Marine Le\u00a0Pen a fait de nombreuses propositions concr\u00e8tes aux effets imm\u00e9diats lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.<br><br>Pour le moment, vous exercez encore le pouvoir. Faut-il que les Fran\u00e7ais attendent 2027 pour que nous mettions, nous, enfin en place les mesures de bon sens qui am\u00e9lioreront leur quotidien et leur rendront la vie plus simple et plus douce\u00a0?<br><br>Je vous en prie, ne nous r\u00e9pondez pas, comme d'habitude, que tout va bien, que vous avez raison, que vous faites tout bien, que vous \u00eates les meilleurs. Les Fran\u00e7ais m\u00e9ritent mieux que de la communication gouvernementale, ils ne vous demandent qu'une seule chose\u00a0: agissez avec rapidit\u00e9 et efficacit\u00e9\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme.<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme. </i>Vous m'autoriserez \u00e0 vous paraphraser\u00a0: nous non plus, nous ne l\u00e2cherons rien\u00a0! Nous ne l\u00e2cherons pas ce que nous avons enclench\u00e9 depuis six ans au service des Fran\u00e7ais et que vous ne voulez pas entendre.<br><br>Nous ne l\u00e2cherons pas le retour de l'emploi,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Le ch\u00f4mage augmente\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>\u2026avec plus de 1,5\u00a0million d'emplois cr\u00e9\u00e9s depuis 2017. Nous ne l\u00e2cherons pas la r\u00e9industrialisation de la France, qui s'est traduite par l'installation de 300\u00a0usines. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i> Je sais que cela vous \u00e9nerve, monsieur Tanguy, mais c'est la v\u00e9rit\u00e9\u00a0! Ce sont 300\u00a0usines qui ont rouvert leurs portes depuis 2017 et pas moins de 90\u00a0000\u00a0emplois industriels ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s.<br><br>Nous ne l\u00e2cherons pas le partage de la valeur, que les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 ont d\u00e9fendu avec force\u00a0: cela vous para\u00eet peut-\u00eatre peu, mais cela repr\u00e9sente presque 5\u00a0milliards d'euros, qui ont permis \u00e0 4,5\u00a0millions de salari\u00e9s de percevoir 800\u00a0euros de plus cette ann\u00e9e. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Tach\u00e9\u00a0de\u00a0la\u00a0Pagerie.</strong> On l'a vot\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Nous ne l\u00e2cherons pas la croissance qui, au troisi\u00e8me trimestre, dans un contexte tr\u00e8s difficile, est encore au rendez-vous.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> +\u00a00,1\u00a0%\u00a0! Vous \u00eates des nuls\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Nous ne l\u00e2cherons pas ce que nous faisons\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Vous \u00eates des nuls\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026pour accompagner les Fran\u00e7ais, du bouclier tarifaire \u00e0 l'indemnit\u00e9 accord\u00e9e \u00e0 ceux qui ont des difficult\u00e9s \u00e0 se d\u00e9placer en voiture, en raison du prix des carburants. Avec Bruno Le\u00a0Maire, nous ne l\u00e2cherons pas notre combat contre l'inflation des produits alimentaires, dont vous avez omis de souligner qu'elle est pass\u00e9e depuis ce matin sous la barre des 8\u00a0%, comme vous avez oubli\u00e9 de pr\u00e9ciser que l'inflation glissante est \u00e0 4\u00a0%. Nous ne l\u00e2cherons pas l'investissement des entreprises, qui a connu une hausse de 1,5\u00a0%.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> C'est tr\u00e8s mauvais\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Je sais, ces r\u00e9sultats ne font pas vos affaires, mais telle est la r\u00e9alit\u00e9 du tableau \u00e9conomique de la France.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Boccaletti.</strong> Bref, tout va bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Nous ne l\u00e2cherons pas non plus la consommation des m\u00e9nages qui r\u00e9siste.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Elle r\u00e9siste en valeur mais pas en volume\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Cela vous ennuie, mais elle tient\u00a0: +\u00a00,7\u00a0%.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Vous vivez dans un monde parall\u00e8le\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>La question n'est ni d'\u00eatre les meilleurs ni d'avoir raison, mais bien de regarder le tableau \u00e9conomique de la France tel qu'il est. Ce qui vous d\u00e9range, c'est que nous n'entretenons pas le d\u00e9sespoir mais bel et bien l'optimisme, contrairement \u00e0 d'autres. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem et sur quelques bancs des groupes RE et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": "9441", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}