{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1898", "identifiant": {"numero": "1898", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ch\u00f4mage", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00e9forme de l\u2019assurance ch\u00f4mage"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793736", "mandatRef": "PM796503"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833677", "abrege": "Travail, sant\u00e9 et solidarit\u00e9s", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0du travail, de\u00a0la\u00a0sant\u00e9\u00a0et\u00a0des solidarit\u00e9s"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-29", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833677", "abrege": "Travail, sant\u00e9 et solidarit\u00e9s", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0du travail, de\u00a0la\u00a0sant\u00e9\u00a0et\u00a0des solidarit\u00e9s"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-29", "pageJO": "4442", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DE L'ASSURANCE CH\u00d4MAGE <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Hadrien Clouet.<br><br><strong>M.\u00a0Hadrien Clouet . </strong>Cela vient d'\u00eatre annonc\u00e9\u00a0: c'est la onzi\u00e8me fois que la Macronie modifie les r\u00e8gles de l'assurance ch\u00f4mage. <i>(Hu\u00e9es sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Elle use pour cela de mensonges. Le dernier en date a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9 il y a cinq secondes\u00a0: en Finlande, la dur\u00e9e maximale d'indemnisation est de vingt-trois mois\u00a0! Arr\u00eatez de mentir \u00e0 chaque phrase\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br>Cette onzi\u00e8me r\u00e9forme est la preuve que vous n'\u00eates pas que des grands bourgeois cyniques, mais aussi des incomp\u00e9tents notoires. Cela fait dix ans que vous touchez \u00e0 l'assurance ch\u00f4mage. Quand M.\u00a0Macron a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 ministre de l'\u00e9conomie en 2014, il y avait 6\u00a0millions d'inscrits \u00e0 P\u00f4le emploi\u00a0; aujourd'hui, il y en a 200\u00a0000 de plus\u00a0! Non seulement vous mentez, mais vous avez \u00e9chou\u00e9.<br><br>Cette r\u00e9forme imposera une dur\u00e9e de huit mois minimum de cotisation pour \u00eatre indemnis\u00e9. Plus aucun jeune en sortie d'\u00e9tudes n'aura d'aide ni d'allocation. Ils encha\u00eeneront des CDD de moins de six mois, ne percevront rien et devront survivre avec rien. Voil\u00e0 votre projet. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Matthias Tavel .</strong> La honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Hadrien Clouet . </strong>Quant \u00e0 r\u00e9duire \u00e0 quinze mois la dur\u00e9e maximale d'indemnisation, cela signifie qu'un senior licenci\u00e9 ne pourra ni suivre une formation qualifiante, ni surmonter l'obstacle de discrimination \u00e0 l'embauche, alors qu'il doit trimer jusqu\u2019\u00e0 64\u00a0ans.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cazeneuve .</strong> Il n'est pas concern\u00e9 par la r\u00e9forme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Hadrien Clouet . </strong>Nous lui en faisons la promesse\u00a0: oui, nous reviendrons sur votre r\u00e9forme et r\u00e9tablirons la retraite \u00e0 60\u00a0ans. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>De plus, vous dissimulez le bilan des r\u00e9formes pr\u00e9c\u00e9dentes de l'assurance ch\u00f4mage. Des millions de salari\u00e9s mis en concurrence avec des ch\u00f4meurs r\u00e9duits \u00e0 la mis\u00e8re, des millions de personnes pi\u00e9g\u00e9es dans la pr\u00e9carit\u00e9 et 30\u00a0% de ch\u00f4meurs faisant \u00e9tat d'id\u00e9es suicidaires, voil\u00e0 le bilan de vos r\u00e9formes de l'assurance ch\u00f4mage\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Tout cela pour satisfaire \u00e0 des r\u00e8gles budg\u00e9taires europ\u00e9ennes dont nous pouvons sortir en votant le 9\u00a0juin pour la liste de Manon Aubry. (M\u00eames mouvements.) L'urgence, la seule, c'est de cesser vos radiations automatiques et d'\u00e9tendre aux ch\u00f4meurs le b\u00e9n\u00e9fice de la m\u00e9decine du travail.<br><br>Une seule question\u00a0: pour qui \u0153uvrez-vous\u00a0? Est-ce pour le plus grand nombre ou pour les plans de licenciement lanc\u00e9s chez Continental, Thales, Yves Rocher, Naf Naf, Minelli, Teleperformance, la BNP\u00a0? <i>(Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent. \u2013\u00a0Mmes\u00a0Emeline K\u00a0/Bidi et Karine Lebon applaudissent aussi.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Matthias Tavel .</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s . </i>Nous travaillons tous pour la France. D'ailleurs, puisque vous avez fait allusion aux \u00e9lections europ\u00e9ennes, permettez-moi de vous rappeler que l'assurance ch\u00f4mage rel\u00e8ve de la politique nationale <i>(Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono s'exclame)</i> et que les \u00e9lections europ\u00e9ennes ne changeront rien en la mati\u00e8re. Ne nous \u00e9cartons donc pas du sujet.<br><br>Vous m'avez \u00e9galement accus\u00e9e de mentir. Personne parmi nous ne d\u00e9tient la v\u00e9rit\u00e9 absolue\u00a0; par ailleurs, je n'ai pas parl\u00e9 du taux d'indemnisation. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Les mots ont un sens, y compris celui de mensonge\u00a0! J'ai simplement cit\u00e9 les \u00e9tudes concernant le retour \u00e0 l'emploi, sans parler, en l'esp\u00e8ce, de la dur\u00e9e de couverture. En r\u00e9ponse \u00e0 M.\u00a0Le\u00a0Gac, j'ai expliqu\u00e9 qu'en portant la dur\u00e9e d'affiliation \u00e0 huit mois travaill\u00e9s sur les vingt derniers mois, soit un rapport de 40\u00a0%, nous nous rapprochons de la moyenne des pays d'Europe.<br><br><strong>M.\u00a0Matthias Tavel .</strong> Je croyais que \u00e7a n'avait rien \u00e0 voir avec l'Europe\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre . </i>Le r\u00e9el enjeu consiste \u00e0 ramener les Fran\u00e7ais vers le travail. Votre approche est statique, la n\u00f4tre est dynamique. <i>(Rires et exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Notre but est d'aller vers l'emploi, comme le montrent les r\u00e9sultats de France Travail. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq .</strong> Votre but, c'est l'alignement europ\u00e9en\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre . </i>Pas moins de 43\u00a0% des b\u00e9n\u00e9ficiaires du RSA modifi\u00e9 par la r\u00e9forme retrouvent un emploi dans les six mois qui suivent leur affiliation \u00e0 France Travail. Voil\u00e0 notre r\u00e9sultat.<br><br><strong>Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya .</strong> C'est immonde\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre . </i>C'est cela qui nous diff\u00e9rencie\u00a0: nous voulons que les Fran\u00e7ais retrouvent un emploi et non qu'ils restent au ch\u00f4mage. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Mme\u00a0Agn\u00e8s Poussier-Winsback applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-29", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-29", "pageJO": "4442", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}