{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1536", "identifiant": {"numero": "1536", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation \u00e0 Gaza"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794106", "mandatRef": "PM796716"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833683", "abrege": "Europe\u00a0et\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019Europe\u00a0et\u00a0des\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833683", "abrege": "Europe\u00a0et\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019Europe\u00a0et\u00a0des\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-25", "pageJO": "379", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION \u00c0 GAZA <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya.<br><br><strong>Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya. </strong>Monsieur le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il n'est pas l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya. </strong>\u202610\u00a0000\u00a0enfants tu\u00e9s, 24\u00a0000\u00a0morts, des milliers sous les d\u00e9combres, 60\u00a0000\u00a0bless\u00e9s, des centaines de centres de soins bombard\u00e9s, 70\u00a0000\u00a0maisons ras\u00e9es, 1,9\u00a0million de personnes d\u00e9plac\u00e9es\u00a0: voici le bilan de plus de cent jours de massacre de masse. La population affam\u00e9e de Gaza survit au milieu de flaques d\u2019eaux us\u00e9es qui d\u00e9bordent des \u00e9gouts d\u00e9truits. La maladie s\u2019abat sur ce petit bout de territoire martyr, tuant toujours plus. Pas de cessez-le-feu \u00e0 l\u2019horizon. Pour une paix juste et durable, le droit des peuples \u00e0 disposer d\u2019eux-m\u00eames reste notre boussole. Qu\u2019elle prenne la forme d\u2019une solution \u00e0 deux \u00c9tats, d\u2019un \u00c9tat plurinational ou d\u2019une autre solution viable, mutuellement accept\u00e9e, il faut sortir de ce <i>statu quo</i> plus mortif\u00e8re que jamais. (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br>Mais Netanyahou persiste\u00a0: \u00ab\u00a0C'est mon insistance qui a emp\u00each\u00e9 pendant des ann\u00e9es la cr\u00e9ation d'un \u00c9tat palestinien qui aurait constitu\u00e9 un danger existentiel pour Isra\u00ebl.\u00a0\u00bb Vous avez qualifi\u00e9 d\u2019inqui\u00e9tante cette d\u00e9claration. La semaine derni\u00e8re, vous discr\u00e9ditiez la volont\u00e9 de l'Afrique du Sud de poursuivre Isra\u00ebl pour g\u00e9nocide devant la Cour internationale de justice. Aujourd\u2019hui, vous semblez d\u00e9couvrir la duplicit\u00e9 de ses dirigeants, qui sabotent le processus de paix depuis des d\u00e9cennies. <i>(Mme\u00a0Anne-Laurence Petel s'exclame.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon.</strong> Le retour des islamo-gauchistes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya. </strong>En avril 2017, le candidat Macron s\u2019engageait \u00e0 mettre toute son \u00e9nergie pour la paix et la reconnaissance de deux \u00c9tats, et promettait de condamner les politiques de colonisation. Monsieur le ministre, dix ans apr\u00e8s la r\u00e9solution vot\u00e9e par l\u2019Assembl\u00e9e nationale, la France va-t-elle enfin embo\u00eeter le pas du candidat Macron et reconna\u00eetre l\u2019existence de l\u2019\u00c9tat palestinien, comme vous le pr\u00e9conisiez hier devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0MM.\u00a0Benjamin Lucas et Richard Ramos applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Je vous prie de bien vouloir excuser le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9, qui pr\u00e9sidait hier le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies, r\u00e9uni au sujet de la question que vous \u00e9voquez. Cette r\u00e9union a confirm\u00e9 la volont\u00e9 de la France de mettre un terme aux combats d\u00e9clench\u00e9s le 7\u00a0octobre par l'attaque terroriste du Hamas contre Isra\u00ebl. Plus de quarante Fran\u00e7ais sont morts et trois sont encore retenus en otage \u00e0 Gaza. <br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Pas un mot sur les otages dans la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u00c0 l'initiative de la France, le Hamas fait d\u00e9sormais l'objet d'un r\u00e9gime de sanctions sp\u00e9cifique de l'Union europ\u00e9enne. <br><br>\u00c0 l'initiative de la France, le Hamas est d\u00e9sormais soumis \u00e0 un r\u00e9gime de sanctions sp\u00e9cifiques de l'Union europ\u00e9enne car, oui, c'est un groupe terroriste.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisa Martin.</strong> Ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>La situation \u00e0 Gaza s'aggrave de mani\u00e8re dramatique. La France est totalement mobilis\u00e9e pour y mettre un terme. Sur le plan humanitaire, 1\u00a0000\u00a0tonnes de nourriture et d'\u00e9quipements ont \u00e9t\u00e9 exp\u00e9di\u00e9es et une aide de 100\u00a0millions d'euros pour la population a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e.<br><br>Plus de 1\u00a0000\u00a0actes m\u00e9dicaux ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s en \u00c9gypte, sur le Dixmude. Une coordination \u00e9troite avec la Jordanie compl\u00e8te cet engagement. Des enfants palestiniens sont soign\u00e9s dans nos h\u00f4pitaux gr\u00e2ce \u00e0 l'action conjointe du Quai d'Orsay et du minist\u00e8re de la sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol.</strong> Pourriez-vous r\u00e9pondre \u00e0 la question au lieu de lire vos notes\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>La France est \u00e9galement mobilis\u00e9e sur le terrain politique, en vue de redonner corps \u00e0 la solution \u00e0 deux \u00c9tats. Cette solution, que vous avez mentionn\u00e9e, est celle que notre pays pr\u00e9conise, en conformit\u00e9 avec le droit international. C'est l'objet de la r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, que la France a invit\u00e9 \u00e0 \u0153uvrer pour un cessez-le-feu.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya.<br><br><strong>Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya. </strong>Nous attendons la reconnaissance de l'\u00c9tat palestinien avec impatience, car il y a urgence. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-01-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-25", "pageJO": "379", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}