{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1002", "identifiant": {"numero": "1002", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Tenue et l'\u00e9quipement des gardes champ\u00eatres territoriaux - police rurale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721474", "mandatRef": "PM797511"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801877", "abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801877", "abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": "6222", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FIN DES TARIFS R\u00c9GLEMENT\u00c9S DU GAZ <a name=PG25></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0St\u00e9phane Viry.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Viry. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, au 1er\u00a0juillet prochain, les tarifs de vente de gaz r\u00e9glement\u00e9s vont prendre fin pour les particuliers. Si la disparition de ce dispositif \u00e9tait pr\u00e9vue par la loi relative \u00e0 l'\u00e9nergie et au climat, le contexte inflationniste que les Fran\u00e7ais subissent depuis plus d'un an impose des mesures pour prot\u00e9ger leur pouvoir d'achat et limiter ces hausses.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Viry. </strong>Concr\u00e8tement, madame la Premi\u00e8re ministre, la fin des tarifs de gaz r\u00e9glement\u00e9s va imposer \u00e0 pr\u00e8s de 3\u00a0millions de foyers fran\u00e7ais de changer d'offre alors m\u00eame que les prix du march\u00e9 de l'\u00e9nergie explosent en Europe du fait de la reprise \u00e9conomique mondiale, de notre d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles et de la guerre en Ukraine.<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Anthoine.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Viry. </strong>La fin des tarifs r\u00e9glement\u00e9s risque de p\u00e9naliser davantage encore les Fran\u00e7ais qui disposent d'une chaudi\u00e8re \u00e0 gaz pour se chauffer, qui vivent bien souvent en zone rurale et qui souvent n'ont pas les moyens de s'\u00e9quiper d'une pompe \u00e0 chaleur.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Viry. </strong>Par ailleurs, nous savons que l'ann\u00e9e prochaine, le prix du gaz sera soumis \u00e0 des mouvements sp\u00e9culatifs, ce qui engendrera une hausse incontr\u00f4lable des prix.<br><br><strong>M.\u00a0Antoine L\u00e9aument.</strong> Venez avec nous, monsieur Viry\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Viry. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, le taux d'inflation sur les produits alimentaires a atteint des records en un an\u00a0: 18\u00a0% pour le pain, 36\u00a0% pour les p\u00e2tes, 62\u00a0% pour le sucre\u2026 L'\u00e9lectricit\u00e9 a augment\u00e9 de plus de 15\u00a0% pour les particuliers et le tarif des carburants a atteint des records pendant de nombreux mois. La liste est longue.<br><br>Les d\u00e9penses contraintes des m\u00e9nages sont de plus en plus \u00e9lev\u00e9es. Voil\u00e0 le quotidien de nombreux Fran\u00e7ais qui ne s'en sortent plus alors m\u00eame qu'ils travaillent et g\u00e8rent bien leur budget. Madame la Premi\u00e8re ministre, comment les prot\u00e9ger alors qu'ils sont d\u00e9j\u00e0 lourdement touch\u00e9s par une inflation record et menac\u00e9s par la fin annonc\u00e9e du bouclier tarifaire\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur plusieurs bancs du groupe GDR-NUPES. \u2013\u00a0Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Elle est d'accord\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme. </i>Je vous prie d'excuser l'absence de ma coll\u00e8gue ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, au nom de qui je r\u00e9ponds.<br><br>Vous l'avez soulign\u00e9, conform\u00e9ment \u00e0 la loi du 8\u00a0novembre 2019 relative \u00e0 l'\u00e9nergie et au climat, les tarifs r\u00e9glement\u00e9s de vente (TRV) du gaz cesseront d'exister \u00e0 partir du 1er\u00a0juillet 2023 pour les particuliers et pour les copropri\u00e9t\u00e9s. Cette extinction concerne pr\u00e8s de 2\u00a0millions de m\u00e9nages sur les 10\u00a0millions qui sont chauff\u00e9s au gaz. Les autres, \u00e0 savoir plus de 80\u00a0%, ont d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent souscrit \u00e0 des offres non r\u00e9glement\u00e9es.<br><br>Les m\u00e9nages concern\u00e9s par le changement vont devoir eux aussi basculer vers une offre non r\u00e9glement\u00e9e. Je vous rappelle que cette bascule est engag\u00e9e depuis presque dix ans \u2013\u00a02014\u00a0\u2013 pour les consommateurs professionnels comme les PME et qu'elle s'est pass\u00e9e dans de bonnes conditions.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Ce n'est pas \u00e7a, le probl\u00e8me\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Nury.</strong> \u00c7a ne veut pas dire que c'est bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Concr\u00e8tement, c'est assez simple\u00a0: le changement sera sans incidence sur les factures car les particuliers qui sont encore soumis au TRV pour le gaz peuvent choisir d'ici \u00e0 la fin du moins de juin l'offre tarifaire de leur choix,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Avec des marchands de tapis\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>\u2026c'est-\u00e0-dire toujours aupr\u00e8s d'Engie ou bien aupr\u00e8s d'un concurrent. Par d\u00e9faut, la bascule sera automatique le 1er\u00a0juillet vers l'offre dite passerelle d'Engie.<br><br>Certains font du TRV un totem, mais il faut garder son sang-froid. La protection des particuliers en p\u00e9riode de pic de prix est assur\u00e9e par le bouclier tarifaire \u2013\u00a0que vous avez d'ailleurs mentionn\u00e9, monsieur le d\u00e9put\u00e9 Viry\u00a0\u2013, qui concerne tous les consommateurs, qu'ils soient soumis au TRV ou non. Limiter la hausse des montants des factures d'\u00e9nergie \u00e0 15\u00a0% en moyenne a \u00e9t\u00e9 une strat\u00e9gie plut\u00f4t gagnante qui nous a tout de m\u00eame permis d'avoir l'inflation la plus faible en Europe, cet hiver, malgr\u00e9 la pouss\u00e9e inflationniste que vous avez mentionn\u00e9e. Bruno Le Maire l'a annonc\u00e9 hier aux assises des finances publiques, ce bouclier n'est d'ailleurs plus n\u00e9cessaire pour le gaz vu les cours actuels.<br><br>Pour terminer, nous assurons que les consommateurs resteront tr\u00e8s inform\u00e9s \u2013\u00a0c'est tr\u00e8s important. La Commission de r\u00e9gulation de l'\u00e9nergie (CRE) publiera tous les mois un prix de r\u00e9f\u00e9rence qui refl\u00e9tera ce qu'est une offre correcte compte tenu des prix sur les march\u00e9s europ\u00e9ens. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0St\u00e9phane Viry.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Viry. </strong>Je ne partage pas votre optimisme, madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, car je crains que certaines offres ne rel\u00e8vent de la pr\u00e9dation.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Nury.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Viry. </strong>Il y a une v\u00e9ritable diff\u00e9rence avec le mouvement enclench\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es\u00a0: l'inflation, qui n'existait pas jadis. La donne n'est donc plus la m\u00eame et les Fran\u00e7ais sont expos\u00e9s. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-21", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": "6222", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}