{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG682", "identifiant": {"numero": "682", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "culture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "EXPOSITION \u00ab\u00a0D\u00c9SASTRES DE LA GUERRE\u00a0\u00bb DE MIRIAM CAHN"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794670", "mandatRef": "PM797049"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791619", "abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re de la culture"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791619", "abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re de la culture"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": "2774", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> EXPOSITION \u00ab\u00a0D\u00c9SASTRES DE LA GUERRE\u00a0\u00bb DE MIRIAM CAHN <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Caroline Parmentier.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier. </strong>Madame la ministre de la culture, je me suis rendue au Palais de Tokyo pour d\u00e9noncer le tableau de Miriam Cahn, qui pr\u00e9sente aux yeux de tous une sc\u00e8ne de p\u00e9docriminalit\u00e9. Ce tableau repr\u00e9sente un enfant \u00e0 genoux, les mains ligot\u00e9es dans le dos, forc\u00e9 \u00e0 une fellation par un adulte. Rien ne justifie l\u2019exposition d\u2019une telle \u0153uvre, pas m\u00eame le pr\u00e9texte de la d\u00e9nonciation de crimes de guerre. Depuis le 17\u00a0f\u00e9vrier, ce tableau \u00e0 caract\u00e8re ouvertement p\u00e9dopornographique est expos\u00e9 dans la sph\u00e8re publique sans interdiction aux mineurs dans un mus\u00e9e du 16e\u00a0arrondissement.<br><br>Rappelons que si nous-m\u00eames et d\u2019autres associations de protection de l'enfance n\u2019avions pas d\u00e9nonc\u00e9 l'exposition des dessins de Bastien Viv\u00e8s, il aurait \u00e9t\u00e9 expos\u00e9 cette ann\u00e9e au festival de la bande dessin\u00e9e d\u2019Angoul\u00eame. Son exposition a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e et il est d\u00e9sormais sous le coup d\u2019une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire de la brigade de protection de la famille pour diffusion d'images p\u00e9dopornographiques.<br><br>Comme l\u2019a rappel\u00e9 l\u2019association Innocence en danger, qui a demand\u00e9 le retrait de la toile, le tableau de Miriam Cahn nuit gravement \u00e0 nos valeurs communes et au combat pour la protection de l\u2019enfance.<br><br>En tant que membre de la commission des affaires culturelles et de l'\u00e9ducation, en tant que membre de la D\u00e9l\u00e9gation aux droits des enfants, mais surtout en tant que femme et en tant que m\u00e8re, je vous le demande, madame la ministre\u00a0: l'exposition de ce genre de tableaux sera-t-elle l'un des marqueurs de votre mandat, un glissement vers la d\u00e9mocratisation et l\u2019acceptation de ce type d'\u0153uvres\u00a0? Si ce n\u2019est pas le cas, je vous le demande solennellement\u00a0: quand ce tableau va-t-il \u00eatre d\u00e9croch\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la culture.<br><br><strong>Mme\u00a0Rima Abdul-Malak,</strong><i> ministre de la culture. </i>Ne m\u00e9langeons pas tout. <i>(Exclamations</i> sur les bancs du groupe RN.)<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> \u00c7a commence mal\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Rima Abdul-Malak,</strong><i> ministre. </i>Les membres du Gouvernement m\u00e8nent chaque jour, aux c\u00f4t\u00e9s de ma coll\u00e8gue Charlotte Caubel, le combat pour la protection de l'enfance et contre toutes les formes de violences.<br><br>De quoi est-il question dans le tableau auquel vous faites r\u00e9f\u00e9rence, qui est actuellement expos\u00e9 au Palais de Tokyo\u00a0? Il a \u00e9t\u00e9 peint par une artiste suisse, Miriam Cahn, \u00e2g\u00e9e de 73\u00a0ans <i>(\u00ab\u00a0Et alors\u00a0?\u00a0\u00bb</i> sur les bancs du groupe RN), qui documente et d\u00e9nonce depuis quarante ans les horreurs de la guerre. Telle est son intention. Vous avez voulu faire un coup de com' en allant filmer ce tableau (Protestations sur les bancs du groupe RN),\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> C'est une honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Boccaletti.</strong> Ce n'est pas de l'art, c'est de la p\u00e9dophilie\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Rima Abdul-Malak,</strong><i> ministre. </i>\u2026mais avez-vous vu l'ensemble de l'exposition\u00a0? Avez-vous \u00e9chang\u00e9 avec les m\u00e9diateurs\u00a0? Avez-vous lu les explications\u00a0? On ne peut pas sortir une \u0153uvre de son contexte. <i>(Exclamations</i> sur les bancs du groupe RN.)<br><br>L'intention de l'artiste, qui entend d\u00e9noncer les crimes de guerre, est diam\u00e9tralement oppos\u00e9e \u00e0 l'interpr\u00e9tation que vous en faites.<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> On s'en fiche, c'est la perception de tous les autres qui compte\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Rima Abdul-Malak,</strong><i> ministre. </i>Elle le dit clairement\u00a0: \u00ab\u00a0Ce ne sont pas des enfants [qui sont repr\u00e9sent\u00e9s].\u00a0\u00bb <i>(\u00ab\u00a0Ah bon\u00a0?\u00a0\u00bb</i> sur les bancs du groupe RN.)<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Vous \u00eates complice\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Rima Abdul-Malak,</strong><i> ministre . </i>\u00ab\u00a0[Ce tableau] traite de la fa\u00e7on dont la sexualit\u00e9 est utilis\u00e9e comme arme de guerre, comme crime contre l'humanit\u00e9.\u00a0\u00bb<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> C'est d\u00e9gueulasse, enfin\u00a0! C'est de la p\u00e9dophilie\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Rima Abdul-Malak,</strong><i> ministre . </i>\u00ab\u00a0Le contraste entre les deux corps figure la puissance corporelle de l'oppresseur et la fragilit\u00e9 de l'opprim\u00e9\u00a0\u00bb. <i>(\u00ab\u00a0Quelle honte\u00a0!\u00a0\u00bb</i> sur les bancs du groupe RN.) La r\u00e9p\u00e9tition des images des violences commises dans les guerres vise \u00e0 d\u00e9noncer.<br><br>Oui, l'art peut choquer et questionner. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Boccaletti.</strong> Vous avez vu le tableau\u00a0? Ce n'est pas de l'art\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Rima Abdul-Malak,</strong><i> ministre. </i>Il peut parfois susciter du malaise, voire du d\u00e9go\u00fbt. L'art n'est pas consensuel. La libert\u00e9 .d'expression et de cr\u00e9ation est garantie par la loi. Vous avez toute libert\u00e9 d'interpr\u00e9ter l'\u0153uvre comme vous le souhaitez. <i>(Protestations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux.</strong> C'est une honte\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Rima Abdul-Malak,</strong><i> ministre . </i>En revanche, il ne revient ni \u00e0 une ministre ni \u00e0 une parlementaire de qualifier une infraction p\u00e9nale : c'est l\u00e0 le r\u00f4le de la justice. <i>(Applaudissement sur quelques bancs du groupe RE. - M. J\u00e9r\u00f4me Guedj applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> \u00c9c\u0153urant\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Caroline Parmentier.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier. </strong>Il suffirait donc qu'un artiste d\u00e9cr\u00e8te que ce n'est pas un enfant qui est repr\u00e9sent\u00e9 \u2013\u00a0alors que c'en est clairement un\u00a0\u2013\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> \u00c9videmment\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier. </strong>\u2026pour \u00eatre d\u00e9douan\u00e9 de sa responsabilit\u00e9\u00a0? En r\u00e9alit\u00e9, comme l'a rappel\u00e9 l'association Juristes pour l'enfance, peu importent les all\u00e9gations ou m\u00eame les intentions de l'artiste\u00a0: elles ne lui permettent pas d'\u00e9chapper \u00e0 la qualification p\u00e9nale, dans la mesure o\u00f9 le plus grand nombre reconna\u00eet bien un enfant\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> Bien s\u00fbr\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux.</strong> \u00c9videmment\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier. </strong>\u2026dans cette figure agenouill\u00e9e et viol\u00e9e. Au nom de tous les enfants abus\u00e9s, vous devriez avoir honte des propos que vous venez de tenir, madame la ministre\u00a0! <i>(Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s du groupe RN se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-22", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": "2774", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}