{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1756", "identifiant": {"numero": "1756", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "finances publiques", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00e9duction du d\u00e9ficit public"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA332228", "mandatRef": "PM796704"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-04", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-04", "pageJO": "2666", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9DUCTION DU D\u00c9FICIT PUBLIC <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thierry Benoit.<br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit . </strong>Comme vous, monsieur le Premier ministre, et comme un grand nombre de Fran\u00e7ais et de parlementaires, je m'inqui\u00e8te du niveau de la dette publique, qui atteint plus de 3\u00a0000\u00a0milliards d'euros. Permettez-moi de vous faire quatre propositions pour tenter de rem\u00e9dier \u00e0 cette situation.<br><br>Premi\u00e8rement, le Gouvernement est-il pr\u00eat \u00e0 engager des r\u00e9formes de structure au sein de l'\u00c9tat en ciblant notamment les quelque 700 organismes de l'administration centrale et des autorit\u00e9s administratives ind\u00e9pendantes\u00a0?<br><br>Ma deuxi\u00e8me proposition concerne les institutions territoriales. Le Gouvernement est-il favorable \u00e0 l'instauration d'un conseiller territorial dans les r\u00e9gions qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 red\u00e9coup\u00e9es par Fran\u00e7ois Hollande\u00a0? Je pense \u00e0 la Bretagne, aux Pays de la Loire et \u00e0 Centre-Val de Loire. Le conseiller territorial n'a de sens que dans des r\u00e9gions de taille raisonnable, c'est-\u00e0-dire r\u00e9unissant entre cinq et sept d\u00e9partements. <br><br><strong>M.\u00a0Charles Sitzenstuhl .</strong> L'Alsace\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger .</strong> Il faut s\u00e9parer l'Alsace du Grand Est\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit . </strong>Troisi\u00e8mement, parce qu'il n'y a pas de petites \u00e9conomies, le Gouvernement est-il pr\u00eat \u00e0 interdire le cumul retraite-indemnit\u00e9 pour les membres du Conseil constitutionnel et des autorit\u00e9s administratives ind\u00e9pendantes, ainsi que pour les parlementaires, dont certains touchent une retraite en plus de leur indemnit\u00e9 parlementaire\u00a0? <br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi .</strong> Quelle audace\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit . </strong>Enfin, envisagerait-il de soutenir, \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, la taxation sur les transactions financi\u00e8res, la lutte contre les paradis fiscaux et la taxation des superprofits\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi .</strong> Il fallait voter pour quand nous l'avons propos\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit . </strong>Ces quatre propositions sont de nature diff\u00e9rente, mais permettraient d'\u00e9viter de geler les retraites et de s'attaquer \u00e0 nos concitoyens les plus pr\u00e9caires. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR et sur quelques bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin .</strong> Ne touchez pas aux retraites\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Je vous rejoins sur la n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9sendetter la France et de maintenir notre trajectoire en ce sens. C'est la raison pour laquelle j'ai pris un d\u00e9cret d'annulation de 10\u00a0milliards d'euros de cr\u00e9dits. Nous continuons \u00e9videmment de travailler dans cette direction.<br><br>Vous me posez quatre questions pr\u00e9cises et je vais t\u00e2cher d'y r\u00e9pondre pr\u00e9cis\u00e9ment. Tout d'abord, des \u00e9conomies peuvent-elles \u00eatre r\u00e9alis\u00e9es en ciblant divers organismes et autorit\u00e9s administratives\u00a0? J'ai pris ici m\u00eame, lors de ma d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, un engagement clair\u00a0: tous les comit\u00e9s Th\u00e9odule qui ne se sont pas r\u00e9unis depuis un an sont automatiquement supprim\u00e9s. Cet engagement est respect\u00e9 puisque d\u00e9j\u00e0 plusieurs dizaines d'entre eux l'ont \u00e9t\u00e9 <i>(Applaudissements</i> sur les bancs des groupes RE et HOR) et nous allons poursuivre dans cette voie \u2013\u00a0il y a encore ici ou l\u00e0 des leviers d'\u00e9conomies. <br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin .</strong> C'est nouveau\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> Vous en avez cr\u00e9\u00e9 combien depuis votre arriv\u00e9e\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Sommes-nous favorables \u00e0 l'instauration d'un conseiller territorial, m'avez-vous ensuite demand\u00e9\u00a0? Je le suis, \u00e0 titre personnel, dans le format pr\u00e9vu par Nicolas Sarkozy, sur lequel \u00e9tait revenu Fran\u00e7ois Hollande. Il s'agit d'ailleurs d'un engagement de campagne du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger .</strong> Le p\u00e9rim\u00e8tre des r\u00e9gions est trop grand\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Nous avons confi\u00e9 \u00e0 \u00c9ric Woerth une mission sur la d\u00e9centralisation\u00a0: il rendra ses premi\u00e8res propositions d'ici \u00e0 la fin du mois de mai. \u00c0 titre personnel, je le redis, je suis favorable \u00e0 l'instauration du conseiller territorial.<br><br>Votre troisi\u00e8me question portait sur le cumul de l'indemnit\u00e9 et de la retraite. Il n'y a pas de tabou sur le sujet\u00a0: toutes les solutions doivent \u00eatre examin\u00e9es. Nous attendons vos propositions pr\u00e9cises.<br><br>Quant \u00e0 la cr\u00e9ation d'une taxe sur les transactions financi\u00e8res au niveau europ\u00e9en, taxe qui existe en France, nous y sommes \u00e9videmment favorables. Nous avons d'ailleurs d\u00e9fendu l'adoption de cette taxe sur le mod\u00e8le fran\u00e7ais. Nous n'avons pas encore obtenu de consensus, mais nous continuerons de nous battre. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger .</strong> Ce n'est plus une s\u00e9ance de questions mais de bavardage avec le Gouvernement\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-04-04", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-04", "pageJO": "2666", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}