{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1861", "identifiant": {"numero": "1861", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "lieux de privation de libert\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "S\u00e9curit\u00e9 des agents de l\u2019administration p\u00e9nitentiaire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793374", "mandatRef": "PM796290"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833682", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-22", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833682", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-22", "pageJO": "3932", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> S\u00c9CURIT\u00c9 DES AGENTS DE L'ADMINISTRATION P\u00c9NITENTIAIRE <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Romain Baubry.<br><br><strong>M.\u00a0Romain Baubry . </strong>Monsieur le garde des sceaux, il y a une semaine jour pour jour, l'administration p\u00e9nitentiaire payait un lourd tribut lors de l\u2019escorte d\u2019un d\u00e9tenu\u00a0: deux agents assassin\u00e9s et trois gri\u00e8vement bless\u00e9s.<br><br>Je ne reviendrai pas sur les propos abjects de la pr\u00e9sidente du groupe LFI-NUPES, qualifiant ces assassinats d'accidents du travail. Ce drame absolu a plong\u00e9 dans le deuil des familles, des proches, des coll\u00e8gues et l'ensemble des agents de l'administration p\u00e9nitentiaire. Nous pensons \u00e0 eux.<br><br>Au-del\u00e0 des hommages, monsieur le garde des sceaux, il faut d\u00e9sormais prendre des mesures pour assurer davantage la s\u00e9curit\u00e9 des agents. Nous vous en avons propos\u00e9 certaines ici m\u00eame, mais elles ont toujours \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9es.<br><br>Il est temps de faire preuve de fermet\u00e9\u00a0: nos prisons sont des passoires par lesquelles entrent des t\u00e9l\u00e9phones servant \u00e0 g\u00e9rer le trafic de stup\u00e9fiants ou \u00e0 pr\u00e9parer une \u00e9vasion\u00a0; des passoires par lesquelles entrent chaque jour plusieurs kilos de drogue\u00a0; des passoires par lesquelles entrent des armes, notamment des couteaux en c\u00e9ramique mettant en danger le personnel.<br><br>Nous vous demandons de tout faire pour intercepter ces objets qui entrent ais\u00e9ment gr\u00e2ce aux drones et aux projections par les parloirs. Pour cela, il faut davantage de moyens humains et financiers. La directive europ\u00e9enne interdisant les fouilles syst\u00e9matiques des d\u00e9tenus, notamment \u00e0 leur retour du parloir, appliqu\u00e9e depuis le quinquennat Sarkozy, plonge le personnel p\u00e9nitentiaire dans l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 la plus totale. Nous appelons au retour de ces fouilles, car la s\u00e9curit\u00e9 doit primer.<br><br>Celle-ci doit aussi \u00eatre davantage garantie aux agents exer\u00e7ant des missions \u00e0 l'ext\u00e9rieur des murs. \u00c0 ce sujet, je vous alerte sur les risques que prennent les agents assurant les escortes m\u00e9dicales, qui n'ont aucun armement. Le risque z\u00e9ro n'existe pas, mais il est de notre devoir \u00e0 tous d'agir pour limiter au maximum ces risques.<br><br>Monsieur le garde des sceaux, pouvez-vous vous engager \u00e0 prendre l'ensemble des mesures n\u00e9cessaires \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des agents de l'administration p\u00e9nitentiaire\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN. \u2013\u00a0M.\u00a0Nicolas Dupont-Aignan applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Oui, je peux m'y engager fermement.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> Ah\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Je l'ai d'ailleurs fait aupr\u00e8s de l'intersyndicale, quelques heures apr\u00e8s cette trag\u00e9die, cet ignoble drame. Deux agents p\u00e9nitentiaires ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans l'exercice de leurs fonctions et trois autres ont \u00e9t\u00e9 gravement bless\u00e9s\u00a0; leur pronostic vital a un temps \u00e9t\u00e9 engag\u00e9.<br><br>Il y a quelques minutes, j'ai sign\u00e9 avec toutes les organisations syndicales un relev\u00e9 de d\u00e9cisions qui compte une trentaine de mesures \u2013\u00a0nous en avions convenu pr\u00e9alablement, apr\u00e8s deux heures et demie d'\u00e9changes. Ces mesures vont de la possibilit\u00e9 de d\u00e9floquer les v\u00e9hicules \u00e0 l'armement demand\u00e9 par les agents p\u00e9nitentiaires.<br><br>Nous n'avions pas connu un tel drame depuis 1992\u00a0; l'analyse que nous en faisons nous oblige \u00e0 prendre des mesures qui n'avaient pas toutes \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9es alors.<br><br>Parmi ces mesures figurent \u00e9galement la lutte contre l'utilisation des t\u00e9l\u00e9phones portables - un v\u00e9ritable fl\u00e9au - et le renforcement de la s\u00e9curisation. Celle-ci a d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9rablement progress\u00e9, mais sans votre aide, je dois bien le dire : en 2021, en 2022 et en 2023, vous n'avez jamais vot\u00e9 les budgets ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. - Vives exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul .</strong> Changez de disque\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Victor Catteau .</strong> Nous n'avons pas pu voter, vous avez pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 appliquer le 49.3\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Combien de 49.3 lors de l'examen des PLF\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Enfin, comme je m'attendais \u00e0 votre question, j'ai voulu prendre connaissance de ce que vous aviez propos\u00e9, notamment dans le cadre de votre journ\u00e9e d'initiative parlementaire. Laissez-moi le dire clairement, vous n'avez rien propos\u00e9 du tout\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur quelques bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Bruno Bilde .</strong> Vous avez mal lu\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas .</strong> Arr\u00eatez un peu\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Romain Baubry.<br><br><strong>M.\u00a0Romain Baubry . </strong>Vous avez certainement mal cherch\u00e9\u2026<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti, garde des sceaux .</strong> Non, non, non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Romain Baubry . </strong>\u2026car, il y a quelques mois, lors de l'examen du projet de loi de finances (PLF) pour 2024, j'ai voulu augmenter les cr\u00e9dits de l'administration p\u00e9nitentiaire <i>(M.\u00a0le garde des sceaux fait un geste de d\u00e9n\u00e9gation)</i> afin d'am\u00e9liorer la lutte contre l'usage de drones ou les projections, mais tous mes amendements ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9s par votre majorit\u00e9. (Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti, garde des sceaux .</strong> Un mensonge de plus\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte .</strong> Oui, encore un mensonge\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-22", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-22", "pageJO": "3932", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}