{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG661", "identifiant": {"numero": "661", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SOUTIEN AUX PRODUCTEURS DE BETTERAVES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720668", "mandatRef": "PM797106"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801867", "abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801867", "abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": "2466", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SOUTIEN AUX PRODUCTEURS DE BETTERAVES <a name=PG22></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Emmanuel Blairy.<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Blairy. </strong>C'est, en quelque sorte, l'anniversaire fran\u00e7ais du sucre de betterave, puisqu'il y a deux cent douze ans, quasiment jour pour jour, Napol\u00e9on lan\u00e7ait une politique favorisant son d\u00e9veloppement.<br><br>En 2023, la France est le premier producteur de sucre de betterave en Europe, mais jusqu'\u00e0 quand\u00a0? La situation dans laquelle se trouvent nos betteraviers est grave.<br><br>Quand, en 2013, la Commission europ\u00e9enne a annonc\u00e9 la suspension de certaines substances insecticides, le gouvernement socialiste de l'\u00e9poque, dont faisait partie Emmanuel Macron, a fait du z\u00e8le pour appliquer au plus vite les r\u00e8gles europ\u00e9ennes. On n'en peut plus des d\u00e9cisions dogmatiques dont on d\u00e9couvre et subit chaque jour de nouvelles cons\u00e9quences. Il y a eu des erreurs en mati\u00e8re de choix \u00e9nerg\u00e9tiques, notamment l'abandon du nucl\u00e9aire, et maintenant, c'est la fili\u00e8re agricole qui est frapp\u00e9e.<br><br>Le Gouvernement ne r\u00e9pond que par un \u00e9ni\u00e8me plan, autrement dit il ne propose pas de solution.<br><br>Nous sommes t\u00e9moins des effets d\u00e9sastreux de ces d\u00e9cisions. Ainsi, Tereos fermera la sucrerie d'Escaud\u0153uvres dans le Cambraisis, supprimant ainsi 123\u00a0postes.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Quelle honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Blairy. </strong>Outre-Rhin, la substance en question reste pourtant autoris\u00e9e. Une fois encore, on assiste, impuissant, au d\u00e9clin fran\u00e7ais, pour le plus grand b\u00e9n\u00e9fice du voisin allemand.<br><br>Le groupe Rassemblement national est pr\u00eat \u00e0 la coh\u00e9rence collective, mais jamais au d\u00e9triment des Fran\u00e7ais. Notre souverainet\u00e9 doit \u00eatre absolue et nous devons b\u00e2tir sur elle la concorde nationale. Gouverner, c'est pr\u00e9voir.<br><br>Ma question est donc la suivante\u00a0: outre ce plan qui ne manifeste qu'une vision \u00e0 court terme, quelles mesures p\u00e9rennes comptez-vous prendre pour permettre aux producteurs de betteraves de consolider la fili\u00e8re et de maintenir les emplois li\u00e9s\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie.<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie. </i>C'est dommage\u00a0: comme toujours, quand il s'agit d'\u00e9voquer les probl\u00e8mes, vous \u00eates pr\u00e9sents, mais vous manquez \u00e0 l'appel au moment d'\u00e9laborer les solutions.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Nous sommes plus sur le terrain que vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, j'\u00e9tais hier dans le Nord pour \u00e9voquer la fermeture potentielle d'une usine de Tereos, contre laquelle je me bats avec l'ensemble des \u00e9lus du d\u00e9partement, \u00e0 l'exception des d\u00e9put\u00e9s du Front national <i>(\u00ab\u00a0Rassemblement national\u00a0!\u00a0\u00bb et vives protestations sur les bancs du groupe RN)</i> qui manquaient \u00e0 l'appel alors que nous d\u00e9battions de l'emploi dans vos territoires.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Qui \u00eates-vous pour r\u00e9pondre\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Une fois de plus, vous criez, mais quand il s'agit de trouver des solutions, de mettre la pression sur les entreprises pour les inciter, au lieu de fermer des usines qui gagnent de l'argent, \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer la fili\u00e8re et \u00e0 travailler avec les producteurs de betteraves pour augmenter les semences afin d'augmenter la production, vous manquez \u00e0 l'appel.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Mais qui \u00eates-vous pour r\u00e9pondre\u00a0? Il est o\u00f9, le ministre de l'agriculture\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Pour avoir pr\u00e9sid\u00e9 la commission des affaires \u00e9conomiques qui a vot\u00e9 les exemptions ayant permis aux producteurs de betteraves de continuer la production, je souhaite que nous soutenions la fili\u00e8re. Mais je souhaite aussi que celles et ceux qui sont impliqu\u00e9s dans cette fili\u00e8re qui profite de prix du sucre particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9s et d'un march\u00e9 en pleine expansion jouent leur r\u00f4le et prennent \u00e9galement leurs responsabilit\u00e9s pour que la fili\u00e8re dans son ensemble puisse \u00eatre gagnante.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> On peut avoir une r\u00e9ponse s\u00e9rieuse\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Emmanuel Blairy.<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Blairy. </strong>Si rien n'est fait au-del\u00e0 du blabla, tout un savoir-faire risque de dispara\u00eetre. On ira chercher notre sucre en Allemagne, en Am\u00e9rique latine, ce qui a \u00e9galement des cons\u00e9quences en mati\u00e8re d'\u00e9missions de carbone. \u00c0 quand le retour du bon sens paysan\u00a0? C'est la vraie question. Comme on dit chez moi, vous \u00eates des \u00ab\u00a0prometteurs de bons jours\u00a0\u00bb. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": "2466", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}