{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG961", "identifiant": {"numero": "961", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "finances publiques", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "FINANCES PUBLIQUES ET RELATIONS AVEC L'UNION EUROP\u00c9ENNE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793616", "mandatRef": "PM796437"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791629", "abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791629", "abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": "5811", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FINANCES PUBLIQUES ET RELATIONS AVEC L'UNION EUROP\u00c9ENNE <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0K\u00e9vin Mauvieux.<br><br><strong>M.\u00a0K\u00e9vin Mauvieux. </strong>Ma question s\u2019adresse au ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br>Connaissez-vous le point commun entre vous et l\u2019Union Europ\u00e9enne\u00a0? Votre totale incomp\u00e9tence, qui engraisse la banque et la finance sur le dos des contribuables\u00a0! <i>(\u00ab\u00a0Oh\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Toujours dans la nuance\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0K\u00e9vin Mauvieux. </strong>Quatre cent quatorze pour cent\u00a0! C\u2019est la hausse, en 2022, du co\u00fbt de la dette index\u00e9e sur l\u2019inflation, dont vous \u00eates responsables, avec la gauche qui a cr\u00e9\u00e9 cette indexation et avec Les R\u00e9publicains qui l\u2019ont perp\u00e9tu\u00e9e pendant des d\u00e9cennies. \u00c0 ce stade, rien qu'en int\u00e9r\u00eats, 14\u00a0milliards sont encore pr\u00e9vus cette ann\u00e9e\u00a0!<br><br>Trois cents pour cent\u00a0! Les sommes sont consid\u00e9rables\u00a0! C\u2019est la hausse estim\u00e9e du co\u00fbt pour le plan de relance europ\u00e9en, les int\u00e9r\u00eats pr\u00e9vus s'\u00e9levant d\u00e9sormais \u00e0 42\u00a0milliards, au lieu de 15. Dans cette histoire, la France est le dindon de la farce, puisqu'elle n\u2019a per\u00e7u que 37\u00a0milliards sur les 40 pr\u00e9vus dans ce plan.<br><br>La dette n\u2019est pas un bon vin\u00a0: elle n\u2019est pas meilleure parce qu\u2019elle est plus ch\u00e8re\u00a0! On apprend que les 15\u00a0milliards initialement pr\u00e9vus pour huit ans seront \u00e9puis\u00e9s d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9 et que, pour couvrir l\u2019ann\u00e9e prochaine et uniquement celle-ci, Bruxelles recommande d\u00e9j\u00e0 aux \u00c9tats de doubler l\u2019enveloppe pr\u00e9vue pour 2024, en la portant de 2 \u00e0 4\u00a0milliards \u2013\u00a0une paille\u00a0!<br><br>Val\u00e9rie Hayer, l\u2019une de vos d\u00e9put\u00e9es europ\u00e9ennes, indique d\u00e9j\u00e0 qu\u2019il va falloir cr\u00e9er de nouvelles ressources propres et qu\u2019il est \u00ab\u00a0hors de question de baisser les d\u00e9penses du budget europ\u00e9en\u00a0\u00bb. Sachant que l\u2019Union europ\u00e9enne ne fera pas d\u2019effort, quelle taxe allez-vous cr\u00e9er pour financer ces charges de dette qui explosent\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> La taxe sur la b\u00eatise\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Dive.</strong> \u00c7a peut rapporter\u2026<br><br><strong>M.\u00a0K\u00e9vin Mauvieux. </strong>Quand allez-vous vous attaquer \u00e0 notre dette, qui nous co\u00fbte d\u00e9sormais plus que le budget de notre d\u00e9fense ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> Et de la dette\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics. </i>J'ai \u00e9t\u00e9 assez surpris par votre question.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> \u00c7a ne m'\u00e9tonne pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Vous nous donnez des le\u00e7ons de responsabilit\u00e9 budg\u00e9taire <i>(\u00ab\u00a0Oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RN)</i>, alors que, dans les d\u00e9bats budg\u00e9taires que nous avons eus depuis un an, vous n'avez jamais \u00e9t\u00e9 capables de proposer une piste d'\u00e9conomie s\u00e9rieuse. (Exclamations prolong\u00e9es sur les bancs du groupe RN.)<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> La fraude, pourtant, \u00e7a vous a inspir\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>En revanche, vous proposez syst\u00e9matiquement des d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires. Je vous avoue que c'est un peu difficile d'entendre de telles le\u00e7ons de votre part, mais nous aurons prochainement d'autres d\u00e9bats \u00e0 ce sujet.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux.</strong> Avec une dette pareille\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Vous bottez en touche, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9\u00a0! Ne vous d\u00e9filez pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Pour ce qui est de la trajectoire et du d\u00e9sendettement, Bruno Le\u00a0Maire et moi avons pr\u00e9sent\u00e9 il y a quelques semaines un nouveau programme de stabilit\u00e9 pour les cinq ann\u00e9es \u00e0 venir, plus ambitieux encore que le pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0: il acc\u00e9l\u00e8re d'un an le d\u00e9sendettement de la France\u00a0; il pr\u00e9voit un retour du d\u00e9ficit budg\u00e9taire \u00e0 2,7\u00a0% du PIB en 2027, donc sous les 3\u00a0% du PIB, et une diminution de 4\u00a0points de la charge de la dette rapport\u00e9e au PIB.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Falorni.</strong> On va d\u00e9sendetter le RN, car les Russes n'y suffiront pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Cela \u00e9tant dit, il va nous falloir r\u00e9aliser un certain nombre d'\u00e9conomies.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> Donc l'aust\u00e9rit\u00e9, c'est bien cela\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Or, chaque fois que nous proposons des \u00e9conomies et une ma\u00eetrise de la d\u00e9pense publique, je constate que vous n'\u00eates jamais au rendez-vous, que vous refusez de nous accompagner. <i>(Exclamations prolong\u00e9es sur les bancs du groupe RN.) </i>En revanche, vous proposez syst\u00e9matiquement des d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires. C'est un probl\u00e8me, car cela va \u00e0 l'encontre du discours que vous affirmez tenir sur la souverainet\u00e9 et l'ind\u00e9pendance de notre pays. Vous voulez condamner notre pays \u00e0 rester durablement endett\u00e9, donc durablement soumis aux march\u00e9s financiers et \u00e0 la dette. (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Et les emprunts index\u00e9s\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Nous assumons d'agir pour l'ind\u00e9pendance et la souverainet\u00e9 de notre pays. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0K\u00e9vin Mauvieux.<br><br><strong>M.\u00a0K\u00e9vin Mauvieux. </strong>D\u00e9cid\u00e9ment, la modestie ne vous \u00e9touffe pas. Pourtant, vous devriez en afficher un peu. Les cadeaux que vous faites aux banques, volontairement ou par incomp\u00e9tence, permettraient de financer plusieurs fois la baisse de TVA que Marine Le\u00a0Pen et nous proposons <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN)</i>, outre une hausse des salaires par une diminution des charges. Les cadeaux que vous faites aux banques permettraient de financer un plan d'envergure pour lutter contre la d\u00e9sertification m\u00e9dicale. Bref, les cadeaux que vous faites aux banques et \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, qui nous prend plus qu'elle ne nous donne, devraient plut\u00f4t profiter aux Fran\u00e7ais. Avec Marine Le\u00a0Pen, nous leur rendrons leur argent. (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip.</strong> Ah bon\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> C'est au ras des p\u00e2querettes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Quels cadeaux faisons-nous donc \u00e0 l'Union europ\u00e9enne\u00a0? Vous critiquez en permanence la contribution de la France \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, mais ce qui vous pose un probl\u00e8me, c'est l'adh\u00e9sion de la France \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013\u00a0\u00ab\u00a0Non\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RN.) </i>Vous vous cachez derri\u00e8re des questions budg\u00e9taires, mais, en r\u00e9alit\u00e9, ce que vous voulez, c'est la sortie de la France de l'Union europ\u00e9enne. Vous pr\u00e9tendez que ce serait une mesure d'\u00e9conomie, alors que ce serait la ruine de notre pays\u00a0! Voil\u00e0 ce qui arriverait si vous acc\u00e9diez aux responsabilit\u00e9s. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem ainsi que sur quelques bancs du groupe HOR. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RN.)<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> Ce sont des frexiteurs\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-14", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": "5811", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}