{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1857", "identifiant": {"numero": "1857", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation en Nouvelle-Cal\u00e9donie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605782", "mandatRef": "PM796350"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-22", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-22", "pageJO": "3928", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION EN NOUVELLE-CAL\u00c9DONIE <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Laurent Marcangeli.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Marcangeli . </strong>\u00ab\u00a0Les communaut\u00e9s de Nouvelle-Cal\u00e9donie ont trop souffert, dans leur dignit\u00e9 collective, dans l'int\u00e9grit\u00e9 des personnes et des biens, de plusieurs d\u00e9cennies d'incompr\u00e9hension et de violence. [\u2026] L'affrontement de ces deux convictions antagonistes a d\u00e9bouch\u00e9 jusqu'\u00e0 une date r\u00e9cente sur une situation voisine de la guerre civile\u00a0\u00bb\u00a0; \u00ab\u00a0Pour que la paix civile soit \u00e9tablie de mani\u00e8re durable, la vie publique doit \u00eatre fond\u00e9e sur le respect mutuel et organis\u00e9e selon les principes nouveaux\u00a0\u00bb\u00a0: ces mots sont ceux des accords de Matignon, que Mme\u00a0la pr\u00e9sidente vient \u00e9galement de mentionner. <br><br>Apr\u00e8s plus de trente ans de paix civile fond\u00e9e sur \u00ab\u00a0l'identit\u00e9 dans un destin commun\u00a0\u00bb et l'organisation des trois r\u00e9f\u00e9rendums pr\u00e9vus par l'accord de Noum\u00e9a, nous devons collectivement retrouver le chemin du consensus sur l'avenir politique et institutionnel du Caillou, territoire unique du fait de la richesse de son histoire et de sa place dans la R\u00e9publique fran\u00e7aise. La construction de ce nouveau chemin impose avant tout l'apaisement. Le groupe Horizons et apparent\u00e9s souhaite, \u00e0 ce titre, saluer l'action des forces de s\u00e9curit\u00e9 qui r\u00e9tablissent l'ordre public en Nouvelle-Cal\u00e9donie et permettent aux habitants de retrouver le calme dans leurs quartiers. Toutefois, renouer durablement avec l'ordre public n\u00e9cessite d'abord de r\u00e9tablir la coh\u00e9sion du peuple cal\u00e9donien. Comme en 1998, l'\u00c9tat doit \u00eatre pr\u00eat \u00e0 accompagner la Nouvelle-Cal\u00e9donie dans cette voie, la voie d'un accord global tenant compte de l'irr\u00e9versibilit\u00e9 des accords de Matignon, mais aussi de la volont\u00e9 du peuple cal\u00e9donien de rester au sein de la R\u00e9publique fran\u00e7aise.<br><br>Monsieur le Premier ministre, eu \u00e9gard \u00e0 la situation sur le terrain et \u00e0 la d\u00e9cision du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de se rendre en Nouvelle-Cal\u00e9donie dans les prochaines heures, comment entendez-vous accompagner la construction d'un accord respectueux de chacun, offrant \u00e0 tous les jeunes cal\u00e9doniens un avenir porteur d'espoir\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR et sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Au nom du Gouvernement, je veux \u00e0 mon tour rendre hommage aux victimes des violences de ces derniers jours. Les deux gendarmes qui ont perdu la vie portaient l'uniforme de la R\u00e9publique et prot\u00e9geaient les populations et la terre de Nouvelle-Cal\u00e9donie. Ils s'\u00e9taient engag\u00e9s pour la France et sont morts en la servant. La R\u00e9publique ne les oubliera jamais et sera pr\u00e9sente, attentive, aupr\u00e8s de leurs familles, de leurs proches et de leurs fr\u00e8res d'armes. La gendarmerie a perdu deux hommes, mais c'est toute la France qui est en deuil. Notre reconnaissance est infinie.<br><br>Je veux rappeler que les premi\u00e8res victimes des \u00e9meutes et des violences sont les Cal\u00e9doniens. Quatre personnes ont perdu la vie \u00e0 l'occasion des \u00e9meutes et des pillages. <i>(Mme\u00a0Mathilde Panot s'exclame.) </i>Beaucoup ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s. Au nom du Gouvernement, j'exprime mon soutien aux proches et aux familles des personnes qui ont perdu la vie. Je ne me r\u00e9soudrai jamais \u00e0 ce que des jeunes, parfois tr\u00e8s peu \u00e2g\u00e9s, perdent la vie dans une spirale de violences. <br><br>Vous avez raison, la Nouvelle-Cal\u00e9donie est frapp\u00e9e par des violences d'une rare intensit\u00e9, qui portent le souvenir amer des d\u00e9chirements sanglants du Caillou il y a quarante ans. Les \u00e9lus et les responsables politiques cal\u00e9doniens, qu'ils soient ind\u00e9pendantistes ou non, les ont unanimement condamn\u00e9es, appelant au retour au calme. Je salue l'esprit de responsabilit\u00e9 qui anime l'ensemble des forces politiques cal\u00e9doniennes.<br><br>Depuis le d\u00e9but de la crise, notre priorit\u00e9 est le retour \u00e0 l'ordre, pr\u00e9alable au dialogue. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a convoqu\u00e9 \u00e0 trois reprises un Conseil de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 nationale (CDSN). J'ai moi-m\u00eame pr\u00e9sid\u00e9 \u00e0 cinq reprises des cellules de crise interminist\u00e9rielles pour suivre la situation en temps r\u00e9el et coordonner l'action de l'\u00c9tat. \u00c0 la demande du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, l'\u00e9tat d'urgence a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9, le couvre-feu maintenu et les rassemblements interdits. Avec le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer et la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des outre-mer, nous suivons jour et nuit l'\u00e9volution de la situation. <br><br>Ce week-end, un pont a\u00e9rien a permis le d\u00e9ploiement de 1\u00a0000\u00a0personnels des forces de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure suppl\u00e9mentaires, venus renforcer les 1\u00a0700\u00a0effectifs d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents sur place. Ces 2\u00a0700\u00a0policiers et gendarmes accomplissent un travail exceptionnel dans des conditions tr\u00e8s difficiles. Je veux, avec vous, rendre hommage \u00e0 leur courage. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR, ainsi que sur quelques bancs des groupes RN, LR, SOC, \u00c9colo-NUPES et LIOT.) </i>Ils ont d\u00e9j\u00e0 accompli plusieurs missions p\u00e9rilleuses, notamment en d\u00e9gageant la route entre Noum\u00e9a et l'a\u00e9roport \u2013\u00a076\u00a0barrages ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits\u00a0\u2013, et sont appuy\u00e9s par des militaires, qui les aident \u00e0 s\u00e9curiser l'a\u00e9roport, les ports et les b\u00e2timents publics.<br><br>Le retour au calme passe aussi par la fermet\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard des auteurs d'exactions. C'est la raison pour laquelle le ministre de la justice a pris une circulaire demandant une r\u00e9ponse p\u00e9nale ferme face aux pillards et aux \u00e9meutiers.<br><br>Les violences ont des cons\u00e9quences tr\u00e8s graves sur la vie quotidienne des habitants de Nouvelle-Cal\u00e9donie. Nous mettons toute notre \u00e9nergie dans le r\u00e9tablissement de l'ordre, mais nous sommes \u00e9galement mobilis\u00e9s pour assurer la continuit\u00e9 de la vie quotidienne des Cal\u00e9doniens. J'ai r\u00e9uni une cellule interminist\u00e9rielle de crise sp\u00e9cifique sur le sujet des produits alimentaires et sanitaires achemin\u00e9s gr\u00e2ce au pont a\u00e9rien. Par ailleurs, nous travaillons d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la reconstruction avec Bruno Le\u00a0Maire, qui a re\u00e7u l'ensemble des acteurs \u00e9conomiques.<br><br>Gr\u00e2ce \u00e0 ces moyens et aux d\u00e9cisions prises sans d\u00e9lai, la situation commence \u00e0 s'am\u00e9liorer, mais, nous le savons, elle est encore fragile et notre vigilance reste enti\u00e8re. Nous devons rechercher une solution politique durable et globale pour ce territoire.<br><br><strong>M.\u00a0Manuel Bompard .</strong> Il fallait y penser avant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Nous ne la trouverons que par le dialogue entre les forces politiques locales.<br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique d\u00e9colle ce soir pour la Nouvelle-Cal\u00e9donie. Il se rend au contact de nos compatriotes et \u00e9changera avec l'ensemble des forces vives cal\u00e9doniennes, les acteurs politiques, bien s\u00fbr, mais aussi les acteurs de la soci\u00e9t\u00e9 civile, de la jeunesse, de la vie \u00e9conomique et des affaires coutumi\u00e8res. L'objectif est d'\u00eatre \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s et de pr\u00e9parer la reconstruction. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique entend renouer le fil du dialogue. Les personnalit\u00e9s qui l'accompagnent permettront de r\u00e9unir les acteurs locaux et d'avancer vers l'accord politique global que nous appelons tous de nos v\u0153ux.<br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a toujours \u00e9t\u00e9 clair \u2013\u00a0je vous renvoie au discours qu'il a prononc\u00e9 il y a un an en Nouvelle-Cal\u00e9donie <i>(M.\u00a0Manuel Bompard s'exclame)</i>\u00a0: l'avenir du territoire passe par des \u00e9volutions institutionnelles, en vertu des r\u00e9sultats des diff\u00e9rents r\u00e9f\u00e9rendums, mais, plus globalement, par la recherche d'un chemin du pardon permettant \u00e0 tous les habitants de vivre en paix. Le Gouvernement est pleinement mobilis\u00e9 en ce sens. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-22", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-22", "pageJO": "3928", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}