{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1151", "identifiant": {"numero": "1151", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "d\u00e9pendance", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SITUATION DES EHPAD"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA608172", "mandatRef": "PM797064"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826648", "abrege": "Solidarit\u00e9s et familles", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et des familles"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826648", "abrege": "Solidarit\u00e9s et familles", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et des familles"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": "8423", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DES EHPAD <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune. </strong>Madame la ministre des solidarit\u00e9s et des familles, le 26\u00a0juillet dernier, je vous ai remis, ainsi qu'\u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre, un rapport sur le reste \u00e0 charge en Ehpad, dans lequel figurent plusieurs propositions pour le r\u00e9duire et, sur la base d'un constat accablant, pour remettre \u00e0 plat tout le syst\u00e8me. C'est une \u00e9volution globale de l'action publique dans le domaine de la prise en charge des personnes \u00e2g\u00e9es en perte d'autonomie qui doit \u00eatre men\u00e9e, et nous sommes nombreux dans cet h\u00e9micycle \u00e0 continuer d'esp\u00e9rer une loi relative au grand \u00e2ge, promise aux Fran\u00e7ais depuis plus de vingt ans. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br>Vous le savez, depuis de longs mois, les Ehpad et les r\u00e9sidences autonomie tirent la sonnette d'alarme. Des facteurs conjoncturels sont venus s'ajouter \u00e0 des difficult\u00e9s structurelles dues \u00e0 un mod\u00e8le \u00e9conomique obsol\u00e8te. Vous avez fait un premier geste, en d\u00e9bloquant une enveloppe de 100\u00a0millions d'euros pour les \u00e9tablissements et les services \u00e0 domicile. C'est une bonne chose, mais je puis d'ores et d\u00e9j\u00e0 affirmer, eu \u00e9gard aux chiffres que j'ai constat\u00e9s dans mon d\u00e9partement, que cette somme sera insuffisante. Comptez-vous aller plus loin si la consolidation des situations confirme mes craintes\u00a0?<br><br>J'ai re\u00e7u ces derni\u00e8res semaines de nombreux courriers de toute la France, \u00e0 l'instar de celui de ce monsieur h\u00e9berg\u00e9 dans un Ehpad public \u00e0 Sartrouville, dans les Yvelines, dont la facture a augment\u00e9 de 205\u00a0euros par mois, ou encore de cette Puyd\u00f4moise, r\u00e9sidente d'un Ehpad hospitalier, qui a vu sa facture augmenter de 145\u00a0euros. Ce ne sont malheureusement pas des cas isol\u00e9s. Dans mon rapport, j'indique que 76\u00a0% des r\u00e9sidents ne sont pas en mesure de payer leur reste \u00e0 charge gr\u00e2ce leur revenu mensuel. Combien seront-ils dans cette situation \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e\u00a0?<br><br>Ma question sera donc simple\u00a0: comment allez-vous aider les 420\u00a0000\u00a0r\u00e9sidents confront\u00e9s, avec leurs familles, \u00e0 des d\u00e9penses insoutenables\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC, ainsi que sur quelques bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et des familles.<br><br><strong>Mme\u00a0Aurore Berg\u00e9,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et des familles. </i>En premier lieu, je tiens \u00e0 vous remercier pour le rapport que vous nous avez remis, \u00e0 la Premi\u00e8re ministre et \u00e0 moi-m\u00eame, et pour votre engagement sinc\u00e8re sur ce sujet.<br><br>Pour r\u00e9pondre \u00e0 la premi\u00e8re de vos questions, oui, nous avons imm\u00e9diatement agi, la Premi\u00e8re ministre et moi-m\u00eame, avec le fonds de 100\u00a0millions d'euros que vous avez mentionn\u00e9 \u2013\u00a0\u00e9tant entendu, mais vous le savez, qu'il n'est normalement pas de la comp\u00e9tence de l'\u00c9tat de venir en aide aux Ehpad dans une situation critique et aux services d'aide \u00e0 domicile. En lien avec les agences r\u00e9gionales de sant\u00e9 (ARS), j'ai fait installer dans chaque d\u00e9partement une commission charg\u00e9e de r\u00e9unir les financeurs et les cr\u00e9anciers, ce qui n'avait jamais \u00e9t\u00e9 fait. \u00c0 cet \u00e9gard, j'ai demand\u00e9 que les parlementaires soient directement inform\u00e9s de la composition et de la cr\u00e9ation de ces commissions, qui sont en fonction depuis la fin septembre. Je le r\u00e9p\u00e8te, il s'agissait d'une premi\u00e8re r\u00e9ponse d'urgence.<br><br>Par ailleurs, si certains enjeux sont conjoncturels \u2013\u00a0je pense aux Ehpad ayant besoin d'un soutien rapide que l'\u00c9tat est pr\u00eat \u00e0 leur fournir\u00a0\u2013 d'autres sont structurels, li\u00e9s, comme vous l'avez dit, au mod\u00e8le \u00e9conomique des \u00e9tablissements. Il convient en effet d'\u00e9tablir un v\u00e9ritable parcours r\u00e9sidentiel au b\u00e9n\u00e9fice des personnes \u00e2g\u00e9es, afin qu'elles puissent vieillir \u00e0 domicile, ce qui est en g\u00e9n\u00e9ral leur demande premi\u00e8re, ou, \u00e0 d\u00e9faut, qu'elles b\u00e9n\u00e9ficient d'une r\u00e9elle autonomie au sein de r\u00e9sidences adapt\u00e9es. Les Ehpad, eux, ne devront constituer qu'un dernier recours, ceux-ci ayant vocation \u00e0 \u00eatre de plus en plus m\u00e9dicalis\u00e9s, notamment pour la prise en charge des maladies neurod\u00e9g\u00e9n\u00e9ratives. Nous avons \u00e9tabli cette strat\u00e9gie avec le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention et avec la ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche.<br><br>Enfin, le 20\u00a0novembre, nous reprendrons l'examen d'un texte important, attendu et demand\u00e9 par les parlementaires, qui comprendra de nombreuses autres r\u00e9ponses. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Un an de perdu\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune. </strong>Nous devons annoncer d\u00e8s le projet de loi de finances (PLF) et le projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale (PLFSS) pour 2024 la fin d'une iniquit\u00e9, celle d'une r\u00e9duction d'imp\u00f4t qui ne profite qu'\u00e0 quelques-uns, au profit d'un cr\u00e9dit d'imp\u00f4t qui profiterait \u00e0 tous et qui r\u00e9duirait le reste \u00e0 charge. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC, ainsi que sur quelques bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Valentin.</strong> Oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0Aurore Berg\u00e9,</strong><i> ministre. </i>Je vous confirme que nous avancerons d\u00e8s le PLFSS, en autorisant la fusion des sections \u00ab\u00a0soins\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0d\u00e9pendance\u00a0\u00bb des Ehpad \u2013\u00a0fusion qui est une demande tr\u00e8s importante de la part des d\u00e9partements pilotes. Je crois que c'est la d\u00e9monstration que l'\u00c9tat est et sera au rendez-vous. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-04", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": "8423", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}