{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1904", "identifiant": {"numero": "1904", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Projet de loi d\u2019orientation agricole"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794854", "mandatRef": "PM797163"}, "groupe": {"organeRef": "PO830170", "abrege": "SOC-A", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-30", "pageJO": "4496", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROJET DE LOI D'ORIENTATION AGRICOLE <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Inaki Echaniz.<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz . </strong>Monsieur le Premier ministre, sur votre botte de paille, vous avez fait des promesses et des d\u00e9clarations d'amour \u00e0 nos agriculteurs, mais eux demandaient des actes forts. Malheureusement, avec le projet de loi d'orientation agricole adopt\u00e9 hier par l'Assembl\u00e9e, vous alignez des mesures cosm\u00e9tiques, insuffisantes, voire r\u00e9gressives. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC. \u2013\u00a0Mme\u00a0Martine Froger applaudit aussi.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Mattei .</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz . </strong>Vous aviez pourtant une chance unique d'\u00eatre \u00e0 la hauteur des attentes de nos agriculteurs et agricultrices tout en agissant en faveur du pouvoir d'achat de millions de Fran\u00e7ais. Avec ce texte, vous auriez pu r\u00e9pondre aux paysans qui demandent un revenu digne en instaurant un v\u00e9ritable partage de la valeur, des prix planchers et un encadrement des marges. Avec ce texte, vous auriez pu r\u00e9pondre aux \u00e9leveurs qui affrontent la maladie h\u00e9morragique \u00e9pizootique, la grippe aviaire et la tuberculose. Pour eux, \u00eatre accompagn\u00e9 sera toujours un parcours du combattant. Avec ce texte, vous auriez pu prot\u00e9ger le foncier agricole de la sp\u00e9culation et de l'accaparement, mais il n'aborde pas la question fonci\u00e8re, sauf pour ouvrir la porte \u00e0 sa financiarisation. <i>(Protestations sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Romain Daubi\u00e9 .</strong> C'est vraiment exag\u00e9r\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte .</strong> Nous n'avons pas lu le m\u00eame texte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz . </strong>Ce grand texte agricole ne dit rien du premier outil de travail des agriculteurs. Avec ce texte, vous auriez pu affirmer votre soutien \u00e0 nos mod\u00e8les agropastoraux et agro\u00e9cologiques <i>(Applaudissements</i> sur les bancs du groupe SOC), ceux de nos vall\u00e9es, de nos montagnes et de nos plaines. Oui, nos agricultures sont compl\u00e9mentaires et nos paysans sont \u00e9cologistes. Oui, ils subissent de plein fouet le r\u00e9chauffement climatique. Vous niez l'interd\u00e9pendance \u00e9vidente de l'agriculture et de l'\u00e9cologie. Vous avez m\u00eame tent\u00e9 de r\u00e9duire les objectifs du bio. Avec ce texte, vous auriez pu prot\u00e9ger nos exploitations de l'inflation, mais aussi de la concurrence d\u00e9loyale encourag\u00e9e par des accords de libre-\u00e9change comme le Ceta. Vous auriez pu mettre fin aussi au labyrinthe administratif qui d\u00e9tourne nos agriculteurs de l'acc\u00e8s \u00e0 leurs droits. <br><br>Au fond, ce texte mou ne satisfait personne. Il ne peut d\u00e9cemment se pr\u00e9senter comme une r\u00e9ponse \u00e0 la crise. Dans le cercle infini des concertations, des promesses non tenues et des dispositions sans effet, que faut-il faire pour obtenir enfin de vous des mesures effectives et des actes\u00a0? La col\u00e8re gronde toujours\u2026 <i>(M\u00eames mouvements</i>.)<br><br><strong>Mme\u00a0Delphine Lingemann .</strong> Vous l'entretenez\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Lorsque la col\u00e8re des agriculteurs a grond\u00e9 en France comme partout en Europe, je me suis mobilis\u00e9, avec le ministre de l'agriculture, et j'ai re\u00e7u, \u00e0 de nombreuses reprises, pendant de longues heures, les repr\u00e9sentants des agriculteurs, ce qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 soixante-cinq engagements clairs, attendus et salu\u00e9s par les principales organisations agricoles. Avec le Gouvernement, je m'attache \u00e0 d\u00e9ployer des mesures concr\u00e8tes pour r\u00e9pondre aux engagements que nous avons pris envers les agriculteurs.<br><br>Dans ce contexte, je salue l'adoption, hier, par l'Assembl\u00e9e nationale, du projet de loi d'orientation agricole. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR. \u2013\u00a0Hu\u00e9es sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, GDR-NUPES et \u00c9colo-NUPES.) </i>Je rappelle que les principaux syndicats d'agriculteurs avaient appel\u00e9 \u00e0 son adoption. (Exclamations sur plusieurs bancs du groupe SOC.) Vous avez vot\u00e9 contre, c'est votre droit, mais vous avez du m\u00eame coup vot\u00e9 contre la cons\u00e9cration de l'agriculture comme int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral majeur pour notre pays (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR. \u2013\u00a0Exclamations sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et SOC),\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Romain Daubi\u00e9 .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz.</strong> Pipeau\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026attendue par les agriculteurs, contre les aides et la simplification en mati\u00e8re d'installation, contre la modernisation de la formation, contre une nouvelle \u00e9chelle de sanctions en cas d'atteintes non intentionnelles \u00e0 l'environnement, contre la simplification de la vie quotidienne, que les agriculteurs appellent de leurs v\u0153ux, et contre l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Aujourd'hui, pour \u00e9tendre un b\u00e2timent d'\u00e9levage, il faut parfois attendre deux ou trois ans tant les recours s'empilent. Nous faisons en sorte qu'ils soient limit\u00e9s dans le temps, ce que tous les agriculteurs et les \u00e9leveurs de France demandent\u00a0! Vous avez vot\u00e9 contre. C'est votre choix. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz.</strong> Enfumage\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Ce texte \u00e9puise-t-il tous les sujets relatifs \u00e0 l'agriculture\u00a0? \u00c9videmment non, et nous avons toujours \u00e9t\u00e9 clairs sur ce point. Sur le revenu des agriculteurs, que vous avez \u00e9voqu\u00e9, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'est engag\u00e9 \u00e0 l'instauration de prix planchers. <i>(Mme\u00a0Sarah Legrain s'exclame.) </i>Je rappelle que deux parlementaires, Anne-Laure Babault et Alexis Izard, travaillent sur la question et nous remettront prochainement leurs recommandations, lesquelles donneront lieu \u00e0 une proposition de loi.<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud .</strong> Et le foncier\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Les produits phytosanitaires et la suppression du Conseil strat\u00e9gique pour l'usage des produits phytosanitaires feront \u00e9galement l'objet d'un texte. Quant aux enjeux fiscaux et de comp\u00e9titivit\u00e9, sur lesquels nous sommes attendus, nous les aborderons dans le cadre du projet de loi de finances pour 2025, en compl\u00e9ment des mesures que nous avons d\u00e9j\u00e0 prises.<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud .</strong> Et le foncier\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Il y a deux visions et deux m\u00e9thodes\u00a0: nous consid\u00e9rons que travailler pour les agriculteurs, c'est avancer sur tous les sujets gr\u00e2ce \u00e0 diff\u00e9rentes mesures et \u00e0 des textes de lois\u00a0; vous balayez tout ce travail d'un revers de main. Avec vous, \u00e0 la fin, les agriculteurs seraient perdants\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud .</strong> Mais oui, bien s\u00fbr\u2026<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-30", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-30", "pageJO": "4496", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}