{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1921", "identifiant": {"numero": "1921", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 sociale", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "D\u00e9ficit de la s\u00e9curit\u00e9 sociale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793884", "mandatRef": "PM796587"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834740", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834740", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-05", "pageJO": "4876", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9FICIT DE LA S\u00c9CURIT\u00c9 SOCIALE <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0S\u00e9bastien Rome.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Rome . </strong>Pas un droit n\u2019a \u00e9t\u00e9 acquis sous votre gouvernement ou sous le pr\u00e9c\u00e9dent. Retraite \u00e0 64\u00a0ans, casse de l\u2019assurance ch\u00f4mage, attaque contre l\u2019assurance maladie\u00a0: vous braquez l\u2019argent que les travailleuses et les travailleurs cotisent \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 sociale. <i>(Applaudissements</i> sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.) Vous le braquez pour offrir aux plus riches des milliards en r\u00e9ductions d\u2019imp\u00f4ts. Vous le braquez pour imposer l\u2019aust\u00e9rit\u00e9 voulue par l\u2019Europe.<br><br>Encore une fois, vous allez taper sur les ch\u00f4meurs \u2013\u00a0c\u2019est ignoble\u00a0! Encore une fois, vous augmentez le reste \u00e0 charge sur les m\u00e9dicaments en doublant la franchise \u2013\u00a0c'est inacceptable\u00a0! <i>(Applaudissements</i> sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.) Encore une fois, \u00e0 vos yeux, les Fran\u00e7ais sont des profiteurs. Faites le lien avec l\u2019immigration et vous avez le programme du RN\u2026 (Applaudissements sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Rires sur quelques bancs du groupe RN.)<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme .</strong> Eh, oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu .</strong> N'en jetez plus\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Rome. </strong>Pierre Moscovici, ancien ministre de l\u2019\u00e9conomie de Hollande \u2013\u00a0comme Emmanuel Macron\u00a0\u2013, propose dans un rapport de la Cour des comptes de ne plus indemniser les arr\u00eats maladies de moins de huit jours. <br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe LFI-NUPES .</strong> La honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Rome. </strong>Bruno Le Maire a jur\u00e9 que la mesure ne faisait pas partie des options du Gouvernement pour 2024. Mais que vaut la parole d\u2019un ministre tirant des plans sur la com\u00e8te \u00e0 deux ans quand il s'est montr\u00e9 incapable de pr\u00e9dire un budget \u00e0 trois mois ? Bien s\u00fbr, vous ne ferez rien avant les \u00e9lections europ\u00e9ennes. Mais apr\u00e8s ? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Quand on s\u2019arr\u00eate moins de huit jours, c\u2019est que l\u2019on a une grippe ou mal au dos. Le Conseil d\u2019\u00c9tat l\u2019a affirm\u00e9\u00a0: le burn-out est une maladie du travail. Qui pense qu'arr\u00eater d'indemniser les arr\u00eats maladie fera une population en bonne sant\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>En v\u00e9rit\u00e9, un tiers des Fran\u00e7ais viennent d\u00e9j\u00e0 travailler malades.<br><br>Monsieur le Premier ministre, prenez-vous l\u2019engagement solennel, face \u00e0 la nation, que ni en 2024, ni en 2025, ni jamais vous ne chercherez \u00ab\u00a0\u00e0 limiter les d\u00e9penses de l\u2019assurance maladie, en r\u00e9duisant l\u2019indemnisation des arr\u00eats de travail\u00a0\u00bb\u00a0? <i>(Mmes et MM. les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention . </i>Je ferai d'abord un rappel touchant le fonctionnement de nos institutions\u00a0: la Cour des comptes est une institution judiciaire autonome\u00a0: elle se saisit des sujets dont elle souhaite se saisir et \u00e9met ses avis en toute ind\u00e9pendance, le Gouvernement demeurant libre d'en tenir compte ou non. N'amalgamez pas les conclusions de la premi\u00e8re \u00e0 d'hypoth\u00e9tiques projets secrets du second.<br><br>La ma\u00eetrise de nos finances publiques est un probl\u00e8me \u2013\u00a0oui, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u00a0; celle des comptes de la s\u00e9curit\u00e9 sociale aussi \u2013\u00a0oui, monsieur le d\u00e9put\u00e9. Ce gouvernement a d\u00e9j\u00e0 agi en la mati\u00e8re\u00a0: le d\u00e9ficit de la s\u00e9curit\u00e9 sociale a diminu\u00e9 de 9\u00a0milliards entre 2022 et 2023. Cela ne suffit pas\u00a0: les d\u00e9penses de s\u00e9curit\u00e9 sociale devront encore participer \u00e0 l'effort de ma\u00eetrise des finances publiques. Aucun d\u00e9bat n'est tabou \u00e0 nos yeux\u2013\u00a0cela fait, je crois, la force de la pr\u00e9sente majorit\u00e9. Il convient, cela dit, de nous juger sur nos d\u00e9cisions, non sur les id\u00e9es simplement d\u00e9battues.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Rome .</strong> Et donc\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Tel \u00e9tait mon premier point ; le second portera sur le v\u00e9ritable salmigondis dont vous nous avez r\u00e9gal\u00e9s, monsieur le d\u00e9put\u00e9, m\u00e9langeant selon votre habitude des sujets de toutes sortes. Vous n'\u00e9tiez pas l\u00e0 pour voter l'augmentation de l'Ondam ;\u2026 <i>(Exclamations sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, LR et \u00c9colo-NUPES. - Plusieurs d\u00e9put\u00e9s s'exclament : \u00ab 49.3 ! \u00bb)</i><br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur .</strong> Personne n'a vot\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026ni lorsque cette majorit\u00e9 a vot\u00e9 une hausse de plus de 60\u00a0milliards d'euros du budget pour faire face \u00e0 l'augmentation des d\u00e9penses de sant\u00e9\u00a0; ni pour assurer la protection des Fran\u00e7ais \u00e0 l'aide des boucliers tarifaires et des mesures exceptionnelles qui ont non seulement permis de passer la crise du covid, mais de renforcer les moyens des h\u00f4pitaux. Alors, gardez vos le\u00e7ons sur la casse des droits sociaux\u00a0! <i>(Exclamations</i> sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br>Pour revenir \u00e0 votre question, aucun projet en cours ne concerne les indemnit\u00e9s journali\u00e8res, mais nous examinerons toutes les d\u00e9penses de l'assurance maladie, qui concourent aux 254\u00a0milliards de l'Ondam en vue d'accro\u00eetre l'efficience du syst\u00e8me de sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme .</strong> Rendez l'argent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>L'objectif \u2013\u00a0je l'ai dit il y a deux jours \u00e0 propos d'une proposition de loi du groupe communiste\u00a0\u2013 est de sauver la s\u00e9curit\u00e9 sociale. Pour cela, il faut lui redonner du muscle en traquant les abus. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0S\u00e9bastien Rome\u00a0: vous n'avez qu'une seconde\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Rome . </strong>Manon Aubry\u00a0! <i>(Rires et applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-06-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-05", "pageJO": "4876", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}