{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1165", "identifiant": {"numero": "1165", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "aquaculture et p\u00eache professionnelle", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PRIX DU CARBURANT POUR LES MARINS-P\u00caCHEURS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722202", "mandatRef": "PM797358"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791639", "abrege": "Mer", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de la mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791639", "abrege": "Mer", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de la mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": "8435", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRIX DU CARBURANT POUR LES MARINS-P\u00caCHEURS <a name=PG20></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel. </strong>La saison de la coquille Saint-Jacques vient d'ouvrir. <i>(Sourires.)</i> Le prix du carburant dans le secteur de la p\u00eache tutoie le seuil de 1\u00a0euro le litre, alors qu'il \u00e9tait de 60\u00a0centimes il y a un an. Dans moins de quinze jours, le 15\u00a0octobre, l'\u00c9tat mettra fin \u00e0 la ristourne de 20\u00a0centimes par litre instaur\u00e9e pour accompagner le secteur, apr\u00e8s la flamb\u00e9e des prix de l'\u00e9nergie li\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine.<br><br>La guerre n'est pas finie, le prix du combustible ne faiblit pas et l'aide va s'arr\u00eater. Cette d\u00e9cision est lourde pour la fili\u00e8re, qui a essuy\u00e9 plusieurs temp\u00eates ayant brutalis\u00e9 les tr\u00e9soreries \u2013\u00a0le covid et le Brexit, pour ne citer qu'elles.<br><br>Pour que les Fran\u00e7ais comprennent bien ce qui se passe dans le secteur de la p\u00eache, je le dis sans d\u00e9tour\u00a0: certains armements jouent leur vie avec la suppression de 20\u00a0centimes d'aide. Le prix du poisson n'\u00e9volue pas, alors que le gazole repr\u00e9sente plus de 35\u00a0% des charges de l'armement\u00a0; cela plombe la rentabilit\u00e9 des mar\u00e9es et la fiche de paye des marins-p\u00eacheurs.<br><br>Face \u00e0 la forte inqui\u00e9tude de la profession, vous avez annonc\u00e9 quelques mesures de substitution \u00e0 l'aide au carburant, mais elles ne nous ont pas convaincus et n'ont pas convaincu les quais. Soit ces dispositions existent d\u00e9j\u00e0 \u2013\u00a0les 7\u00a0% de biocarburant dans le gazole\u00a0\u2013, soit elles ne sont applicables qu'\u00e0 moyen et long termes. La taxe sur l'\u00e9olien, c'est du vent et \u00e7a ne fait pas la maille dans l'imm\u00e9diat. Compte tenu de l'impact \u00e9conomique du prix de l'\u00e9nergie sur la p\u00eache, la question urgente et vitale consiste \u00e0 savoir si vous allez accompagner concr\u00e8tement les armements de p\u00eache apr\u00e8s le 15\u00a0octobre.<br><br>Il y a quelques jours, j'\u00e9tais chez vous, monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat, \u00e0 Saint-Quay-Portrieux, mais aussi \u00e0 Dieppe et au Tr\u00e9port. Les marins-p\u00eacheurs attendent que vous preniez des mesures qui sont d\u00e9j\u00e0 sur la table\u00a0; je pense notamment \u00e0 la proposition d'une taxe flottante, qui amortirait les vagues de hausse, en attendant la d\u00e9carbonation. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de la mer.<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Berville,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de la mer. </i>Monsieur Jumel, ce n'est pas l'\u00c9tat qui met fin \u00e0 cette aide au carburant\u00a0: le cadre europ\u00e9en ne nous permet pas de la prolonger.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN .</strong> Ah\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Berville,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Nous soutenons les marins-p\u00eacheurs, mais surtout, au-del\u00e0 des paroles, nous agissons. Depuis un an, la France est le seul pays \u00e0 soutenir ses marins-p\u00eacheurs \u00e0 cette hauteur, sur tous les littoraux. Gr\u00e2ce \u00e0 la France et \u00e0 la demande de la Premi\u00e8re ministre, nous avons prolong\u00e9 quatre fois l'aide au carburant et nous avons port\u00e9 le plafond de 30\u00a0000 \u00e0 330\u00a0000\u00a0euros.<br><br>Je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit en r\u00e9ponse \u00e0 Didier\u00a0Le Gac\u00a0: je remercie \u00e0 nouveau tous les d\u00e9put\u00e9s \u2013\u00a0en particulier Liliana Tanguy et Lysiane M\u00e9tayer\u00a0\u2013 impliqu\u00e9s depuis plus d'un an afin de ne laisser aucun marin-p\u00eacheur dans l'impasse et afin de continuer \u00e0 mobiliser les pays europ\u00e9ens pour prolonger cette aide au carburant au-del\u00e0 du 15\u00a0octobre.<br><br>Depuis quelques semaines, nous avons entrepris les d\u00e9marches, nous allons les poursuivre, afin de les accompagner. Vous avez raison, le carburant est en hausse, ce qui p\u00e8se sur la tr\u00e9sorerie des entreprises.<br><br>Puis, en parall\u00e8le, comme nous nous y \u00e9tions engag\u00e9s lors du Salon de l'agriculture, nous devons absolument r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des m\u00e9canismes de solidarit\u00e9. Certaines propositions sont sur la table \u2013\u00a0vous l'avez \u00e9voqu\u00e9. La ristourne \u00e0 la pompe de 13\u00a0centimes instaur\u00e9e par TotalEnergies n'est pas un dispositif nouveau.<br><br>Du reste, si nous voulons donner des perspectives et de l'espoir aux jeunes marins, nous devons d\u00e9crire la trajectoire de d\u00e9carbonation, de r\u00e9duction de la d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles, \u00e0 laquelle 450\u00a0millions d'euros seront allou\u00e9s. D\u00e8s cette ann\u00e9e, nous pourrons engager les premiers financements, afin que, d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, les premiers parcs soient mis en route.<br><br>Ainsi, nous travaillons au niveau europ\u00e9en et \u00e0 celui des territoires pour accompagner tous les p\u00eacheurs. Nous lancerons la d\u00e9carbonation de ce secteur. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> On va p\u00eacher \u00e0 la voile\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-04", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": "8435", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}