{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1753", "identifiant": {"numero": "1753", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "produits dangereux", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Protoxyde d\u2019azote"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794938", "mandatRef": "PM797202"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834740", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834740", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-03", "pageJO": "2599", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROTOXYDE D'AZOTE <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Idir Boumertit.<br><br><strong>M.\u00a0Idir Boumertit . </strong>Il y a environ deux ans et demi, une proposition de loi tendant \u00e0 pr\u00e9venir les usages dangereux du protoxyde d\u2019azote a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e. Ce gaz consomm\u00e9 au moyen d'un ballon de baudruche provoque un \u00e9tat d\u2019euphorie de tr\u00e8s court terme appr\u00e9ci\u00e9 de ses adeptes \u2013\u00a0en 2021, 11\u00a0% d'entre eux \u00e9taient des mineurs.<br><br>L\u2019ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne en fait un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique. En 2021, dans 80\u00a0% des cas signal\u00e9s, des complications neurologiques \u00e9taient d\u00e9clar\u00e9es\u00a0; dans 47\u00a0% des cas signal\u00e9s, il s'agissait d\u2019une consommation quotidienne. En 2023, la presse affirmait que plusieurs tonnes de protoxyde d\u2019azote avaient \u00e9t\u00e9 saisies\u00a0; elle faisait \u00e9tat de nombreux accidents de la route, parfois mortels. Je souhaite avoir ici une pens\u00e9e pour les familles des victimes. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Sont en cause l'accessibilit\u00e9 de ce gaz \u00e0 un faible prix sur internet, dans les commerces de proximit\u00e9 et dans les supermarch\u00e9s, ainsi que sa perception comme une drogue amusante et inoffensive.<br><br>Pourtant, les effets d\u00e9l\u00e9t\u00e8res de sa consommation sur la sant\u00e9 sont observ\u00e9s depuis plusieurs ann\u00e9es\u00a0: \u00e9tourdissements, troubles neurologiques, respiratoires ou cardiovasculaires graves ou d\u00e9finitifs, ou encore asphyxie.<br><br>Force est de constater que la loi du 1er\u00a0juin 2021 est inefficace. Ce constat, la pr\u00e9sidente du r\u00e9seau fran\u00e7ais d\u2019addictovigilance, Mme\u00a0Micallef, le dresse elle aussi. Pour tenter d\u2019endiguer ce ph\u00e9nom\u00e8ne, de nombreuses villes et pr\u00e9fectures ont adopt\u00e9 des arr\u00eat\u00e9s.<br><br>Vu l'\u00e9tat des lieux, la gravit\u00e9 de cette consommation sur nombre de jeunes et l'inefficacit\u00e9 de la loi de 2021, que comptez-vous faire, madame la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s \u2013\u00a0mais elle n'est pas l\u00e0\u00a0!\u00a0\u2013, pour \u00e9loigner les jeunes de ce produit\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe SOC. \u2013\u00a0M.\u00a0St\u00e9phane Peu applaudit aussi.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention . </i>Les intoxications au protoxyde d'azote \u2013\u00a0le \u00ab\u00a0gaz hilarant\u00a0\u00bb\u00a0\u2013 sont en effet en augmentation ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Elles sont dues \u00e0 l'usage d\u00e9tourn\u00e9, \u00e0 vis\u00e9e r\u00e9cr\u00e9ative, du protoxyde d'azote utilis\u00e9 en cuisine. Ses cons\u00e9quences, qu'elles soient neurologiques, cardiaques ou psychiatriques, peuvent \u00eatre graves\u00a0; elles conduisent parfois \u00e0 une hospitalisation. En 2021, dans 80\u00a0% des cas d\u00e9clar\u00e9s, des complications neurologiques avaient \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es. Les intoxications concernent en majorit\u00e9 de jeunes adultes\u00a0; l'\u00e2ge moyen du consommateur est de 22\u00a0ans \u2013\u00a0beaucoup de mineurs sont \u00e9galement touch\u00e9s. Le nombre de cas graves d\u00e9clar\u00e9s aux centres d'addictovigilance a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par trois entre 2020 et 2021. Pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des signalements faisaient \u00e9tat d'une consommation quotidienne.<br><br>Face \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne, le Gouvernement n'est pas rest\u00e9 inactif. La vente de protoxyde d'azote a \u00e9t\u00e9 largement encadr\u00e9e. Sa vente aux mineurs a \u00e9t\u00e9 interdite, quel que soit son conditionnement, dans les commerces et sur internet, par la loi du 1er\u00a0juin 2021 \u2013\u00a0celle dont vous disiez qu'elle \u00e9tait peu efficace. La vente ou la distribution de \u00ab\u00a0crackers\u00a0\u00bb ou de ballons d\u00e9di\u00e9s \u00e0 l'usage d\u00e9tourn\u00e9 du protoxyde d'azote ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 interdites. La vente de protoxyde d'azote aux majeurs est interdite dans les d\u00e9bits de boisson et dans les bureaux de tabac.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> \u00c7a ne marche pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>En outre, les pouvoirs publics ont d\u00e9ploy\u00e9 diff\u00e9rentes mesures de pr\u00e9vention. Les agences r\u00e9gionales de sant\u00e9 des Hauts-de-France et d'\u00cele-de-France ont lanc\u00e9 au moyen de vid\u00e9os p\u00e9dagogiques diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux une campagne de sensibilisation aux risques li\u00e9s \u00e0 la consommation de ce produit.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> \u00c7a ne marche pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Plus largement, nous conduisons une politique globale de pr\u00e9vention des addictions, avec la strat\u00e9gie interminist\u00e9rielle de mobilisation contre les conduites addictives, qui se d\u00e9ploie jusqu'en 2027 et qui est soutenue par le fonds de lutte contre les addictions, institu\u00e9 en 2019. Nous avons \u00e9galement lanc\u00e9 en 2023 un plan de lutte contre les addictions chez les jeunes afin de mobiliser et d'amplifier les leviers de pr\u00e9vention communs aux diff\u00e9rentes addictions, d'identifier les objectifs f\u00e9d\u00e9rateurs et, surtout, de mobiliser l'ensemble des r\u00e9seaux professionnels et les associations qui interviennent aupr\u00e8s des jeunes et des \u00e9ventuels consommateurs. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Idir Boumertit.<br><br><strong>M.\u00a0Idir Boumertit . </strong>Tout va bien, donc\u00a0? Pour ma part, j\u2019ai d\u00e9pos\u00e9 une proposition de loi visant \u00e0 \u00e9loigner ce produit de notre jeunesse. Elle pourrait \u00eatre bien plus efficace que la loi de 2021. Je vous invite \u00e0 l'inscrire \u00e0 l\u2019ordre du jour de l'Assembl\u00e9e. <i>(\u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Francis Dubois .</strong> La modestie des LFI\u2026<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-04-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-03", "pageJO": "2599", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}