{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1103", "identifiant": {"numero": "1103", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "d\u00e9pendance", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "DIFFICULT\u00c9S DES EHPAD"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA643134", "mandatRef": "PM796758"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791609", "abrege": "Solidarit\u00e9s, autonomie et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791609", "abrege": "Solidarit\u00e9s, autonomie et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": "7534", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DIFFICULT\u00c9S DES EHPAD <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Isabelle Valentin.<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Valentin. </strong>Monsieur le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, notre syst\u00e8me de sant\u00e9 est \u00e0 bout de souffle et vous restez aveugle et sourd. En \u00e9tablissement comme en ville, nos soignants sont \u00e9puis\u00e9s, las et d\u00e9motiv\u00e9s\u00a0; ils ne se retrouvent plus dans leur m\u00e9tier. Le manque cruel de m\u00e9decins se fait sentir dans tous les services et tous les territoires. La majorit\u00e9 de nos Ehpad sont d\u00e9ficitaires. En Haute-Loire, par exemple, les d\u00e9ficits pour l'ann\u00e9e 2022 s'\u00e9chelonnent de 60\u00a0000 \u00e0 130\u00a0000\u00a0euros. Ceux de 2023 seront catastrophiques, atteignant une moyenne de 300\u00a0000\u00a0euros. C\u2019est accablant, mais personne dans ce Gouvernement ne prend la mesure du probl\u00e8me.<br><br>Dans cette situation, les \u00e9tablissements de sant\u00e9 sont forc\u00e9s de r\u00e9\u00e9quilibrer leurs comptes au d\u00e9triment de la qualit\u00e9 des soins. Suppressions de postes \u2013\u00a0notamment d'animateurs et d'ergoth\u00e9rapeutes\u00a0\u2013, r\u00e9duction du co\u00fbt de l\u2019alimentation, fermeture d'unit\u00e9s Cantou \u2013\u00a0centres d'activit\u00e9s naturelles tir\u00e9es d'occupations utiles\u00a0: la liste est malheureusement longue, et nos a\u00een\u00e9s feront les frais de ces d\u00e9cisions.<br><br>Vous le savez\u00a0: les principales causes de la situation alarmante dans laquelle se trouve notre syst\u00e8me de sant\u00e9 sont le co\u00fbt du S\u00e9gur, l\u2019avenant\u00a043 \u00e0 la convention collective nationale de la branche de l'aide, de l'accompagnement, des soins et des services \u00e0 domicile, ainsi que l\u2019augmentation du point d\u2019indice et l\u2019explosion des charges.<br><br>Ces derni\u00e8res semaines, vous nous avez propos\u00e9 un texte portant mesures pour b\u00e2tir la soci\u00e9t\u00e9 du bien vieillir en France. Mais c'est vous qui \u00eates responsable du renoncement \u00e0 une v\u00e9ritable loi relative au grand \u00e2ge et \u00e0 l'autonomie, attendue depuis six ans - un choix politique purement financier. Le texte que vous nous proposez ne correspond absolument pas aux attentes des professionnels de sant\u00e9 du domicile, ni \u00e0 celles des personnes \u00e2g\u00e9es et de leurs familles. Il s\u2019agit ni plus ni moins d\u2019une coquille vide, impossible \u00e0 amender, qui n'est pas \u00e0 la hauteur des enjeux du bien vieillir. Les pr\u00e9visions sont en effet unanimes : face au vieillissement de la population, les besoins en professionnels m\u00e9dicaux et param\u00e9dicaux ne vont cesser d\u2019augmenter ces prochaines ann\u00e9es. Quid des formations adapt\u00e9es ? Parcoursup est aberrant pour ces m\u00e9tiers ! Monsieur le ministre, quelle place voulez-vous donc donner aux a\u00een\u00e9s dans notre soci\u00e9t\u00e9 ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et des assistantes maternelles\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Combe,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es. </i>Je vous remercie, madame la d\u00e9put\u00e9e, pour votre question qui me permet de rappeler l'ambition du Gouvernement pour nos a\u00een\u00e9s. Depuis ma nomination, je suis aux c\u00f4t\u00e9s des \u00e9tablissements pour les soutenir dans cette p\u00e9riode qui, vous l'avez dit, est particuli\u00e8rement difficile.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> On fait comment\u00a0? C'est \u00e7a la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Combe,</strong><i> ministre . </i>C'est pour les aider \u00e0 faire face \u00e0 leurs difficult\u00e9s \u00e9conomiques que le Gouvernement a d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 440\u00a0millions d'euros de cr\u00e9dits suppl\u00e9mentaires en fin d'ann\u00e9e. C'est aussi dans ce but que la loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pr\u00e9voit une augmentation des budgets des Ehpad sup\u00e9rieure \u00e0 5\u00a0%. J'ai \u00e9galement demand\u00e9 aux agences r\u00e9gionales de sant\u00e9 (ARS) d'agir avec les d\u00e9partements pour soutenir les op\u00e9rateurs en leur versant des cr\u00e9dits, mais aussi en \u00e9tablissant un diagnostic de la situation qui permettra d'apporter des r\u00e9ponses \u00e0 la hauteur \u00e0 court terme.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Bla bla bla\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Combe,</strong><i> ministre. </i>Pour le moyen terme, j'ai mis en place un groupe de travail associant les d\u00e9partements, charg\u00e9 de travailler sur le mod\u00e8le \u00e9conomique des Ehpad.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Et la loi\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.</strong> Ce n'est pas un groupe de travail que nous souhaitons\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Combe,</strong><i> ministre. </i>Ses conclusions seront enrichies par la mission de Mme\u00a0Pires\u00a0Beaune sur l'\u00e9valuation des soutiens publics permettant de limiter le reste \u00e0 charge des personnes \u00e2g\u00e9es en perte d'autonomie, dans le but d'assurer l'accessibilit\u00e9 de l'offre \u00e0 nos a\u00een\u00e9s. Nous sommes donc bien aux c\u00f4t\u00e9s des Ehpad.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Rien de concret\u00a0! Et la loi\u00a0? Vous avez enterr\u00e9 la proposition de loi sur le bien vieillir, voil\u00e0 votre bilan\u00a0! Il n'y a toujours pas de feuille de route minist\u00e9rielle alors que nous l'attendons depuis un an\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Combe,</strong><i> ministre . </i>Vous mentionnez enfin la proposition de loi relative au bien vieillir, mais vous savez qu'elle ne refl\u00e8te pas l'ambition du Gouvernement dans ce domaine. <i>(Brouhaha.)</i> J'ai moi-m\u00eame men\u00e9 une r\u00e9flexion dans le cadre du volet \u00ab\u00a0bien vieillir\u00a0\u00bb du Conseil national de la refondation, qui a fait l'objet de conclusions en avril dernier. Je pr\u00e9senterai une feuille de route interminist\u00e9rielle qui portera notre ambition pour adapter la soci\u00e9t\u00e9, dans toutes ses dimensions, au d\u00e9fi du vieillissement que nous devons relever tous ensemble.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.</strong> Un seul mot\u00a0: nul\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-19", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": "7534", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}