{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1163", "identifiant": {"numero": "1163", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement sup\u00e9rieur", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "ANTIS\u00c9MITISME DANS L'ENSEIGNEMENT SUP\u00c9RIEUR"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795926", "mandatRef": "PM797757"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791611", "abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur et recherche", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791611", "abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur et recherche", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": "8433", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ANTIS\u00c9MITISME DANS L'ENSEIGNEMENT SUP\u00c9RIEUR <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Emmanuel Pellerin.<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Pellerin. </strong>Ma question, \u00e0 laquelle j'associe notre coll\u00e8gue Constance\u00a0Le Grip, s'adresse \u00e0 Mme\u00a0Sylvie Retailleau, ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, dont je souhaite appeler l'attention sur une pr\u00e9occupation urgente\u00a0: l'antis\u00e9mitisme persistant dans l'enseignement sup\u00e9rieur fran\u00e7ais.<br><br>Selon une enqu\u00eate r\u00e9cente du <i>Parisien</i>, neuf \u00e9tudiants juifs sur dix d\u00e9clarent avoir \u00e9t\u00e9 victimes d'au moins un acte antis\u00e9mite au cours de leurs \u00e9tudes, que ce soit sur leur campus, en cours, ou lors de soir\u00e9es \u00e9tudiantes. C'est le cas de J\u00e9r\u00e9my, dont l'histoire d\u00e9chirante a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par Le Parisien (M.\u00a0Meyer Habib s'exclame)\u00a0: lors d'\u00e9v\u00e9nements d'int\u00e9gration et de tournois sportifs \u00e0 Sciences Po Strasbourg, cet \u00e9tudiant de 23\u00a0ans a d\u00fb subir des chants nazis, des slogans antis\u00e9mites et des agressions verbales et physiques.<br><br>Toujours selon <i>Le Parisien</i>, ces actes antis\u00e9mites prennent la forme de st\u00e9r\u00e9otypes ou de blagues, parfois m\u00eame li\u00e9es \u00e0 la Shoah. Ainsi la phrase \u00ab\u00a0Vive la Palestine, 39-45\u00a0: le retour\u00a0\u00bb a-t-elle \u00e9t\u00e9 tagu\u00e9e sur un mur de l'universit\u00e9 Paris\u00a0VIII en Seine-Saint-Denis. (M.\u00a0Meyer Habib s'exclame.) Ceci illustre le lien troublant, mais de plus en plus pr\u00e9gnant, entre l'antis\u00e9mitisme et certains discours politiques d'extr\u00eame gauche\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Eh oui\u00a0! Dites-le \u00e0 ceux qui se font prendre en photo avec des antis\u00e9mites\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Pellerin. </strong>\u2026qui s'insinuent dans les campus universitaires et font notamment des juifs de France des ambassadeurs de la politique du gouvernement isra\u00e9lien.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Pellerin. </strong>L'enqu\u00eate r\u00e9v\u00e8le \u00e9galement que des pr\u00e9jug\u00e9s \u00e0 l'encontre des \u00e9tudiants juifs sont encore largement r\u00e9pandus\u00a0: les juifs seraient plus riches que la moyenne pour 24\u00a0% des personnes interrog\u00e9es\u00a0; ils d\u00e9tiendraient trop de pouvoir dans la finance et les m\u00e9dias pour 18\u00a0% d'entre elles, et dans la politique pour 15\u00a0%.<br><br>La culture et les r\u00e9seaux sociaux ne seraient pas en reste. \u00c0 titre d'illustration, l'expression \u00ab\u00a0dragons c\u00e9lestes\u00a0\u00bb, issue du manga <i>One Piece</i>, est insidieusement exploit\u00e9e par certains \u00e9tudiants, sur les r\u00e9seaux sociaux, comme une m\u00e9taphore antis\u00e9mite. Cette utilisation d\u00e9tourn\u00e9e d'une r\u00e9f\u00e9rence culturelle souligne l'imp\u00e9rieuse n\u00e9cessit\u00e9 d'une action politique. Madame la ministre, quelles mesures\u2026 (Mme\u00a0la pr\u00e9sidente coupe le micro de l'orateur, dont le temps de parole est \u00e9coul\u00e9. \u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe LR.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche.<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Je vous ai \u00e9crit, madame Retailleau\u00a0: il faut exclure les antis\u00e9mites \u00e0 Lyon\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche. </i>Je vous remercie pour votre question, qui me permet d'aborder un sujet grave, qui doit tous nous mobiliser\u00a0: la lutte contre l'antis\u00e9mitisme. Elle me donne aussi l'occasion de rappeler l'engagement total du Gouvernement pour enrayer ce fl\u00e9au, qui s\u00e9vit malheureusement dans les universit\u00e9s.<br><br>Je le dis clairement\u00a0: l'antis\u00e9mitisme n'a sa place nulle part et surtout pas dans l'enseignement sup\u00e9rieur. Il est inconcevable et inadmissible qu'un \u00e9tudiant puisse \u00eatre inqui\u00e9t\u00e9 en raison de ses convictions religieuses, qu'elles soient r\u00e9elles ou suppos\u00e9es, et ce, qu'il s'agisse d'agressions physiques ou d'autres faits, trop souvent minimis\u00e9s. Vous avez parl\u00e9 de blagues et d'allusions, mais il n'y a pas de petites blagues\u00a0: il n'y a que des violences av\u00e9r\u00e9es et inadmissibles.<br><br>Pour mettre un coup d'arr\u00eat \u00e0 ces agissements, nous d\u00e9ployons un plan de lutte contre l'antis\u00e9mitisme, le racisme et les discriminations. Concr\u00e8tement, il permet de rep\u00e9rer ces actes\u00a0; je vous dirai comment. La premi\u00e8re mesure consiste \u00e0 accompagner concr\u00e8tement les victimes, ce qui permet de lib\u00e9rer la parole. Il convient ensuite d'apporter des r\u00e9ponses, qui peuvent \u00eatre de nature disciplinaire et judiciaire \u2013\u00a0les pr\u00e9sidents d'universit\u00e9 ont ce pouvoir.<br><br>Vous avez \u00e9voqu\u00e9 des tags\u00a0: il importe d'agir concr\u00e8tement en r\u00e9parant les d\u00e9g\u00e2ts et en les effa\u00e7ant. Pour mener \u00e0 bien ce plan de lutte, les agents sont form\u00e9s et sensibilis\u00e9s <i>(M.\u00a0Meyer Habib s'exclame),</i> et des r\u00e9f\u00e9rents en mati\u00e8re d'antis\u00e9mitisme, de racisme et de discriminations sont d\u00e9ploy\u00e9s dans tous les \u00e9tablissements.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Vous ne faites rien\u00a0! Vous \u00eates consternants\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Vatin.</strong> Passez \u00e0 l'action\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre . </i>Nous nous effor\u00e7ons de mieux identifier ces agents pour que les \u00e9tudiants les rep\u00e8rent. Dans cette lutte, il est important de compter sur l'engagement de tous les\u2026 <i>(Mme la pr\u00e9sidente coupe le micro de l'oratrice, dont le temps de parole est \u00e9coul\u00e9. - Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-04", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": "8433", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}