{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1395", "identifiant": {"numero": "1395", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Agriculteurs en difficult\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA783457", "mandatRef": "PM796992"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-30", "pageJO": "10676", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AGRICULTEURS EN DIFFICULT\u00c9 <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Victor Habert-Dassault.<br><br><strong>M.\u00a0Victor Habert-Dassault. </strong>Les agriculteurs de l'Oise et d'autres d\u00e9partements continuent de renverser les panneaux de sortie et d'entr\u00e9e de plusieurs communes pour tenter de rendre visible leur col\u00e8re, \u00e0 d\u00e9faut de se sentir entendus. Une cl\u00e9 de 17, quatre boulons \u00e0 d\u00e9visser et \u00e0 revisser et le tour est jou\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 LR .</strong> On marche sur la t\u00eate\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Victor Habert-Dassault. </strong>Pas de d\u00e9chets br\u00fbl\u00e9s, ni de purin ou de fumier d\u00e9vers\u00e9s devant les pr\u00e9fectures\u00a0: ce geste simple, sans co\u00fbt ni heurts dissimule un mal plus profond, plus pernicieux. Cette action ne v\u00e9hicule qu'un seul message\u00a0: les agriculteurs souhaitent vivre de leur m\u00e9tier.<br><br>Cette signalisation dissonante, nos politiques agricoles l'expriment aussi\u00a0: il faut consommer fran\u00e7ais, alors que 70\u00a0% de nos fruits et 40\u00a0% de nos l\u00e9gumes sont import\u00e9s. En mati\u00e8re d'\u00e9levage bovin, la France incarne un des mod\u00e8les les plus vertueux mais doit faire face \u00e0 une concurrence ultra-industrialis\u00e9e, avec pour r\u00e9sultat 25\u00a0% d'\u00e9leveurs fran\u00e7ais en moins en dix ans.<br><br>Nos agriculteurs subissent une concurrence d\u00e9loyale.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Victor Habert-Dassault. </strong>Nous devons, lors des n\u00e9gociations d'accords commerciaux internationaux \u2013\u00a0avec l'Australie ou le Mercosur, le March\u00e9 commun du Sud, par exemple\u00a0\u2013, imposer le respect des normes qui s'appliquent aux produits issus de l'Union europ\u00e9enne.<br><br>Notre souverainet\u00e9 alimentaire est en danger, et l'exemple du ma\u00efs est \u00e9difiant \u00e0 cet \u00e9gard. Alors que la production fran\u00e7aise \u00e9tait autosuffisante il y a quelques ann\u00e9es, nous sommes h\u00e9las devenus le plus gros importateur de ma\u00efs de l'Union, lequel fait l'objet de traitements phytosanitaires interdits en Europe. C'est l'enfer\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Victor Habert-Dassault. </strong>\u2026du d\u00e9cor\u00a0: un enfer normatif et bureaucratique qui rend pr\u00e9caires le travail et les revenus des agriculteurs, en d\u00e9pit des heures, de la passion, de la comp\u00e9tence et du soin extr\u00eame qu'ils consacrent \u00e0 leurs exploitations.<br><br>Monsieur le ministre, les agriculteurs vous envoient un avertissement et vous demandent de garantir notre souverainet\u00e9 alimentaire dans les ann\u00e9es \u00e0 venir. Les graines de cette r\u00e9volte silencieuse et pacifique porteront-elles leur fruit dans vos actions\u00a0? <i>(Vifs applaudissements sur les bancs du groupe LR. \u2013\u00a0Mme Marine Hamelet applaudit \u00e9galement.)</i> <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Vous avez raison\u00a0: il nous faut mener la bataille de la souverainet\u00e9 alimentaire fran\u00e7aise. Nous devons pour cela aimer nos agriculteurs et tout faire pour soutenir l'agriculture fran\u00e7aise dans un environnement mondialis\u00e9, difficile et normatif, qui plus est au moment o\u00f9 les d\u00e9r\u00e8glements climatiques ajoutent parfois de la d\u00e9tresse et de la mis\u00e8re aux difficult\u00e9s du quotidien.<br><br>Nous agissons pour les agriculteurs fran\u00e7ais. Faut-il rappeler les lois Egalim\u00a01 et 2, qui permettent de prot\u00e9ger leurs revenus depuis 2017\u00a0? <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Francis Dubois.</strong> Et la loi de programmation et d'orientation pour l'agriculture, c'est pour quand\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> S'il vous pla\u00eet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Vous n'\u00eates pas oblig\u00e9 de crier. Le sujet est assez consensuel et je vous r\u00e9ponds au nom du ministre de l'agriculture\u00a0; nous pouvons peut-\u00eatre nous \u00e9couter.<br><br>Au niveau europ\u00e9en, la politique agricole commune (PAC) permet d\u00e9sormais de verser des avances aux agriculteurs,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Sur crit\u00e8res environnementaux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026pour un montant de 4,5\u00a0milliards d'euros \u00e0 ce jour.<br><br>Vous avez \u00e9voqu\u00e9 la r\u00e9ciprocit\u00e9 des normes, et vous avez raison\u00a0: c'est un chemin difficile mais sur lequel la France progresse, convaincue que ce sont les d\u00e9cisions prises au niveau europ\u00e9en qui permettront de prot\u00e9ger nos producteurs contre les distorsions de concurrence <i>(M.\u00a0Francis Dubois s'exclame)</i>, en particulier celles li\u00e9es aux produits import\u00e9s de pays qui \u2013\u00a0c'est un comble\u00a0\u2013 ne respectent pas forc\u00e9ment les normes que nous nous appliquons \u00e0 nous-m\u00eames.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.</strong> Aucune action\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>L'agriculture est \u00e9galement confront\u00e9e \u00e0 de nouveaux d\u00e9fis\u00a0: le gel, la gr\u00eale, la s\u00e9cheresse\u2026 Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, la Premi\u00e8re ministre et d'autres membres du Gouvernement \u00e9taient aux c\u00f4t\u00e9s des agriculteurs touch\u00e9s par la temp\u00eate, en Bretagne, et de ceux qui ont \u00e9t\u00e9 victimes des inondations, dans le Pas-de-Calais. Un fonds de soutien exceptionnel d'un montant de 80\u00a0millions d'euros a \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.</strong> Ils veulent vivre de leur travail\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026car nous voulons qu'ils tiennent, parfois contre vents et mar\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.</strong> Ils sont sauv\u00e9s, avec cela\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Nous les avons \u00e9galement soutenus lors des \u00e9pisodes de crise sanitaire. La France a \u00e9t\u00e9 le premier pays au monde \u00e0 d\u00e9ployer \u00e0 grande \u00e9chelle la vaccination contre la grippe aviaire.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Henriet.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Au-del\u00e0 des crises, le Gouvernement est mobilis\u00e9 pour relever le d\u00e9fi des transitions. Ainsi, 800\u00a0millions d'euros ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s dans le budget pour 2024\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.</strong> Z\u00e9ro\u00a0! Nul\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026afin de d\u00e9velopper les d\u00e9marches de planification \u00e9cologique et 800\u00a0autres millions ont \u00e9t\u00e9 inscrits dans le projet de loi de finances de fin de gestion pour financer l'accompagnement des agriculteurs lors des crises. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Bref,\u2026<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Tout va bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026nous faisons face aux d\u00e9fis. Nous sommes tous aux c\u00f4t\u00e9s de nos agriculteurs, nous les aimons et vous, parlementaires, \u00eates tous concern\u00e9s et impliqu\u00e9s\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Et \u00e7a le fait rire, en plus\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-30", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-30", "pageJO": "10676", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}