{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1318", "identifiant": {"numero": "1318", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement : aides et pr\u00eats", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Crise du logement"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA642847", "mandatRef": "PM796872"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801887", "abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801887", "abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": "10079", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CRISE DU LOGEMENT <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thibault Bazin.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, le logement est en crise et vos y d\u00e9cisions y ont contribu\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il a raison\u00a0! Vous \u00eates les fossoyeurs du logement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin. </strong>En 2018, vous avez supprim\u00e9 l'aide personnalis\u00e9e au logement (APL), et divis\u00e9 par deux la quotit\u00e9 finan\u00e7able du pr\u00eat \u00e0 taux z\u00e9ro (PTZ) pour 94\u00a0% des communes. Votre bilan, \u00e0 la suite de ces d\u00e9cisions, est catastrophique\u00a0: pr\u00e8s de 351\u00a0000\u00a0PTZ \u00e9taient accord\u00e9s en 2011, et ce chiffre a chut\u00e9 \u00e0 63\u00a0000 en 2022.<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> Les chiffres sont t\u00eatus\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin. </strong>Le Gouvernement a annonc\u00e9 un \u00e9largissement du pr\u00eat \u00e0 taux z\u00e9ro\u00a0; nous l'esp\u00e9rions. Toutefois, \u00e0 regarder le d\u00e9tail de ce que vous pr\u00e9voyez, cela ressemble \u00e0 une supercherie.<br><br>Vous clamez que vos mesures \u00ab\u00a0permettront \u00e0 6\u00a0millions de foyers suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb d'acc\u00e9der \u00e0 ce dispositif. Or la F\u00e9d\u00e9ration bancaire fran\u00e7aise estime qu'au maximum 15\u00a0000\u00a0nouveaux m\u00e9nages b\u00e9n\u00e9ficieront de l'augmentation des plafonds de ressources. On est loin des 6\u00a0millions\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> C'est \u00e7a, la r\u00e9alit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin. </strong>D'autant que le PTZ ne pourra financer que 20\u00a0% du montant de l'achat pour ces nouveaux m\u00e9nages \u00e9ligibles, contre 40\u00a0% auparavant.<br><br>Plus inqui\u00e9tant encore, vous souhaitez exclure du PTZ l'achat d'une maison neuve, ce qui revient \u00e0 \u00e9vincer plus d'un tiers des anciens b\u00e9n\u00e9ficiaires du PTZ.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin. </strong>En d\u00e9finitive, nous risquons d'avoir encore moins d'acc\u00e9dants \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 qu'auparavant.<br><br>Vous affirmez fi\u00e8rement ajouter 209\u00a0communes au dispositif. En r\u00e9alit\u00e9, avec ces modifications, 93\u00a0% des communes verront leurs habitants priv\u00e9s de toute aide pour la construction de leur r\u00e9sidence principale\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LR et sur quelques bancs du groupe GDR-NUPES. \u2013\u00a0MM.\u00a0Thierry Benoit et Nicolas Dupont-Aignan applaudissent \u00e9galement.)</i> Les fractures territoriales vont encore s'aggraver\u00a0!<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, quand allez-vous enfin \u00e9tablir une v\u00e9ritable politique de soutien de l'accession \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 sur l'ensemble du territoire\u00a0? Quand allez-vous enfin r\u00e9pondre \u00e0 l'aspiration des Fran\u00e7ais qui veulent devenir propri\u00e9taires de leur maison\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LR, GDR-NUPES et sur quelques bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports. <i>(Vives exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Quel est le rapport\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est qui lui, le vice-ministre du logement\u00a0? Ils ne connaissent m\u00eame pas le contenu de leur mission\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Un peu de silence. Le Gouvernement choisit qui le repr\u00e9sente.<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports. </i>Je vous prie de bien vouloir excuser l'absence \u2013\u00a0je vois que cela suscite un peu d'\u00e9motion\u00a0\u2013 de Patrice Vergriete, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du logement, qui est actuellement en r\u00e9union europ\u00e9enne et ne pouvait \u00eatre pr\u00e9sent cet apr\u00e8s-midi.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.</strong> Ah bah voil\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Vous avez raison, nous sommes face \u00e0 une grave crise du logement, qui ne concerne pas seulement notre pays. Le Gouvernement est mobilis\u00e9 sur de multiples points, et je voudrais r\u00e9pondre \u00e0 ceux que vous avez soulev\u00e9s.<br><br>S'agissant des causes de cette crise, il faut \u00eatre pr\u00e9cis\u00a0: elle est d'abord li\u00e9e \u00e0 la multiplication par trois des taux d'int\u00e9r\u00eat, qui affecte s\u00e9v\u00e8rement le pouvoir d'achat immobilier des Fran\u00e7ais.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Fossoyeurs du BTP\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Elle est aussi li\u00e9e \u00e0 certaines contraintes pesant sur l'offre de logements\u00a0: la hausse des co\u00fbts de construction, le prix du foncier plus \u00e9lev\u00e9, et des contraintes administratives \u2013\u00a0y compris locales\u00a0\u2013, qui se cumulent et ne permettent pas aujourd'hui de r\u00e9duire les prix d\u00e9j\u00e0 relev\u00e9s par la hausse des taux d'int\u00e9r\u00eat.<br><br>Nous avons multipli\u00e9 les r\u00e9ponses aux diff\u00e9rents facteurs de cette crise. L'objectif est tr\u00e8s clair\u00a0: proposer des logements de qualit\u00e9, abordables, \u00e0 proximit\u00e9 des lieux d'emploi. Cela suppose aussi \u2013\u00a0le ministre Vergriete y travaille\u00a0\u2013 une implication des collectivit\u00e9s locales, auxquelles le Gouvernement entend confier de nouveaux moyens et de nouvelles responsabilit\u00e9s, dans le cadre d'une loi de d\u00e9centralisation qui sera d\u00e9battue ici m\u00eame en 2024.<br><br>\u00c0 court terme, le Gouvernement agit. Vous avez rappel\u00e9 quelques outils pour d\u00e9velopper notamment le logement locatif interm\u00e9diaire,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>\u2026et \u00e9largir le pr\u00eat \u00e0 taux z\u00e9ro \u2013\u00a0le ministre Vergriete continue d'y travailler, et vous avez cit\u00e9 certains points \u00e0 am\u00e9liorer. Nous facilitons \u00e9galement l'acc\u00e8s au cr\u00e9dit en d\u00e9veloppant l'accession sociale \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9.<br><br>Par ailleurs, nous augmentons la capacit\u00e9 d'investissement des bailleurs sociaux \u2013\u00a0c'est le sens du document sign\u00e9 en octobre avec le mouvement HLM, permettant des engagements de plus de 1\u00a0milliard d'euros.<br><br>Face \u00e0 la multiplicit\u00e9 des causes de la crise, nous devons trouver des r\u00e9ponses multiples,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Il faut surtout des r\u00e9ponses efficaces\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>\u2026et travailler \u00e0 la r\u00e9partition des comp\u00e9tences avec les collectivit\u00e9s locales \u2013\u00a0c'est le sens de l'acte de d\u00e9centralisation que nous avons annonc\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Quelle langue de bois\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Le ministre Vergriete aura \u00e9galement l'occasion de r\u00e9pondre \u00e0 votre proposition de loi, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u2026 <i>(Mme la pr\u00e9sidente coupe le micro du ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, dont le temps de parole est \u00e9coul\u00e9.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thibault Bazin.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin. </strong>Monsieur le ministre, votre r\u00e9ponse n'est pas \u00e0 la hauteur de la crise du logement que conna\u00eet notre pays, alors que les taux d'int\u00e9r\u00eat augmentent\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur quelques bancs du groupe RN.)</i><br><br>Il faut absolument renforcer le pr\u00eat \u00e0 taux z\u00e9ro sur l'ensemble du territoire, et non seulement dans certaines zones privil\u00e9gi\u00e9es. Alors que la construction immobili\u00e8re est en panne, il y a urgence \u00e0 prendre les mesures n\u00e9cessaires pour soutenir non seulement l'accession \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9, mais \u00e9galement la r\u00e9novation sur l'ensemble du territoire. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR. \u2013\u00a0M.\u00a0Nicolas Dupont-Aignan applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il faut se r\u00e9veiller\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": "10079", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}