{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1863", "identifiant": {"numero": "1863", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Approvisionnement de Wallis-et-Futuna"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA757225", "mandatRef": "PM797382"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834734", "abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-22", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834734", "abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-22", "pageJO": "3934", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> APPROVISIONNEMENT DE WALLIS-ET-FUTUNA <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Mikaele Seo.<br><br><strong>M.\u00a0Mikaele Seo . </strong>Les \u00eeles Wallis et Futuna connaissent d\u00e9j\u00e0, en temps normal, d'importantes difficult\u00e9s d'approvisionnement\u00a0: le transport de passagers et le fret, qu'ils soient a\u00e9riens ou maritimes, sont irr\u00e9guliers.<br><br>Depuis une semaine, la situation en Nouvelle-Cal\u00e9donie coupe encore plus les habitants de Wallis-et-Futuna du reste du monde et singuli\u00e8rement de la m\u00e9tropole. Ils s'\u00e9taient pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 cet isolement et avaient, par pr\u00e9caution, constitu\u00e9 des stocks d'une dizaine de jours, mais ceux-ci seront bient\u00f4t \u00e9puis\u00e9s.<br><br>En tout premier lieu, c'est la situation des malades et des \u00e9vacu\u00e9s sanitaires qui est pr\u00e9occupante. Alors que la situation du M\u00e9dip\u00f4le de Noum\u00e9a inqui\u00e8te et que les transports sont incertains, que pouvons-nous faire de nos malades\u00a0? Que pouvons-nous faire de nos dialys\u00e9s\u00a0?<br><br>Le sort de Wallis-et-Futuna ne saurait \u00eatre d\u00e9finitivement hypoth\u00e9qu\u00e9 par la situation que conna\u00eet la Nouvelle-Cal\u00e9donie. Aujourd'hui, nombre de passagers sont bloqu\u00e9s par l'absence de liaisons a\u00e9riennes, depuis ou vers Wallis\u00a0; les rayons de nos commerces sont vides. Pouvez-vous nous pr\u00e9senter les moyens que le Gouvernement engagera pour venir en aide aux r\u00e9sidents de Wallis-et-Futuna\u00a0?<br><br>Plus encore, le sort des \u00e9vacu\u00e9s sanitaires vers Noum\u00e9a, de leurs accompagnateurs et des \u00e9tudiants est tr\u00e8s pr\u00e9occupant, car le plus souvent, ils sont isol\u00e9s et se terrent. Madame la ministre, que faites-vous pour les Wallisiens et les Futuniens, victimes collat\u00e9rales du conflit qui a \u00e9clat\u00e9 en Nouvelle-Cal\u00e9donie\u00a0?<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des outre-mer.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Gu\u00e9venoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des outre-mer . </i>Vous m'interrogez sur les r\u00e9percussions de la crise cal\u00e9donienne sur Wallis-et-Futuna et je tiens \u00e0 vous dire tout d'abord que la situation s'am\u00e9liore en Nouvelle-Cal\u00e9donie, bien qu'elle reste pr\u00e9caire. Cette am\u00e9lioration, nous la devons bien \u00e9videmment \u00e0 la mobilisation des services de l'\u00c9tat et des forces de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, aux policiers et aux gendarmes. Je tiens d'ailleurs \u00e0 rendre hommage au gendarme Molinari et \u00e0 l'adjudant-chef Salou, qui ont perdu la vie dans les \u00e9meutes survenues en Nouvelle-Cal\u00e9donie. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. - Mme St\u00e9phanie Kochert, M. \u00c9ric Ciotti et M. Philippe Vigier applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br>Je veux \u00e9galement vous dire que le territoire de Wallis-et-Futuna est au c\u0153ur des pr\u00e9occupations du Gouvernement et du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, comme il est au c\u0153ur des v\u00f4tres \u2013\u00a0vous me l'avez encore rappel\u00e9 la semaine derni\u00e8re dans les locaux de mon minist\u00e8re, en pr\u00e9sence du pr\u00e9sident Muli'aka'aka. Du reste, le sort de l'archipel et de ses habitants a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 lors de chaque r\u00e9union de la cellule interminist\u00e9rielle de crise et lors de chaque r\u00e9union du conseil de d\u00e9fense.<br><br>Wallis-et-Futuna reste ravitaill\u00e9 en produits alimentaires, en mat\u00e9riaux et en carburant, depuis les \u00eeles Fidji. Ce ravitaillement n'est pas menac\u00e9 par la situation cal\u00e9donienne.<br><br>Les \u00e9vacuations sanitaires (Evasan) se poursuivent \u2013\u00a0une a eu lieu la semaine derni\u00e8re et une autre encore la nuit derni\u00e8re. Les urgences sont donc bien prises en charge. Les patients wallisiens ou futuniens actuellement pr\u00e9sents en Nouvelle-Cal\u00e9donie sont quant \u00e0 eux suivis et peuvent acc\u00e9der \u2013\u00a0parfois avec difficult\u00e9, certes\u00a0\u2013 au M\u00e9dip\u00f4le. Toutes les dialyses programm\u00e9es ont pu \u00eatre r\u00e9alis\u00e9es. Enfin, les m\u00e9dicaments et des produits de soin manquants ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s par l'autorit\u00e9 de sant\u00e9 de Wallis-et-Futuna\u00a0: ils seront livr\u00e9s avant la fin de la semaine \u00e0 Wallis.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel .</strong> C'est largement insuffisant, madame la ministre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Gu\u00e9venoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Enfin, vous m'interrogiez sur la situation des lyc\u00e9ens et \u00e9tudiants pr\u00e9sents \u00e0 Noum\u00e9a. Une cellule de veille a \u00e9t\u00e9 ouverte, leur s\u00e9curit\u00e9 est assur\u00e9e et ils sont ravitaill\u00e9s. C'est vous dire l'engagement total du Gouvernement pour que les Wallisiens et les Futuniens soient prot\u00e9g\u00e9s, o\u00f9 qu'ils se trouvent. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard .</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-22", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-22", "pageJO": "3934", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}