{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG743", "identifiant": {"numero": "743", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "professions de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9INT\u00c9GRATION DES SOIGNANTS NON VACCIN\u00c9S"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720286", "mandatRef": "PM796878"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791605", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791605", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": "3456", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9INT\u00c9GRATION DES SOIGNANTS NON VACCIN\u00c9S <a name=PG19></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Caroline Fiat.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat. </strong>Tout \u00e7a pour \u00e7a, monsieur le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention\u00a0? L'obstruction gouvernementale en r\u00e9ponse \u00e0 une proposition de loi \u2013\u00a0du jamais vu sous la Ve\u00a0R\u00e9publique\u00a0\u2013, pour nous trouver aujourd'hui une nouvelle excuse\u00a0: les modalit\u00e9s\u00a0? Pourtant, depuis la suspension des soignants, il n'y a eu aucune modalit\u00e9 particuli\u00e8re quand celles et ceux qui avaient attrap\u00e9 le virus retournaient travailler car ils \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme immunis\u00e9s. Vous avez sans cesse r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que la date butoir serait celle de l'avis de la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9 (HAS). Or celle-ci a rendu un avis favorable \u00e0 la r\u00e9int\u00e9gration des soignants le 30\u00a0mars dernier. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe LIOT.)</i> Depuis, plus rien\u00a0! La loi du 30\u00a0juillet 2022 dispose que, lorsqu'au regard de l'\u00e9volution de la situation \u00e9pid\u00e9miologique, telle que constat\u00e9e par la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9, l'obligation vaccinale n'est plus justifi\u00e9e, celle-ci est suspendue par d\u00e9cret. Il n'est pas question d'une quelconque concertation.<br><br>Alors, monsieur le ministre, de quelles modalit\u00e9s parlez-vous\u00a0? Devez-vous v\u00e9rifier que ces personnels ne seraient pas en sureffectif\u00a0? Devez-vous v\u00e9rifier la disponibilit\u00e9 des postes, leur budg\u00e9tisation peut-\u00eatre\u00a0? Vous savez aussi bien que moi que ce n'est pas le cas\u00a0! Dans tous les \u00e9tablissements, nous avons cruellement besoin d'eux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Il v\u00e9rifie qu'il y a des blouses pour tout le monde\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat. </strong>Vous savez pertinemment qu'ils sont toutes et tous pr\u00eats \u00e0 reprendre le travail dans l'heure. Apr\u00e8s la d\u00e9cision scientifique, la question ne rel\u00e8ve plus que de votre prise de position politique\u00a0; qu'attendez-vous\u00a0? <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Serre.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Pas vous, madame la d\u00e9put\u00e9e\u00a0! Vous ne pouvez pas, en tant que soignante, m\u00e9langer la situation \u00e9pid\u00e9miologique d'il y a plusieurs mois avec celle d'aujourd'hui.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est vous qui m\u00e9langez tout\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>Je rappelle d'ailleurs que, dans son avis, la HAS reconna\u00eet que la vaccination pendant la crise a sauv\u00e9 des vies. J'aimerais entendre encore une fois, dans l'h\u00e9micycle, les repr\u00e9sentants de la nation remercier ces professionnels de sant\u00e9 qui se sont fait vacciner, ont tenu la ligne et ont sauv\u00e9 des vies. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol et M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9 .</strong> Cela n'a rien \u00e0 voir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre. </i>Quant \u00e0 l'avis de la HAS, il porte sur les obligations vaccinales des professionnels de sant\u00e9 et non sur leur r\u00e9int\u00e9gration.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> C'est la m\u00eame chose\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre. </i>Cet avis concerne le covid, la dipht\u00e9rie, le t\u00e9tanos, la poliomy\u00e9lite ainsi que l'h\u00e9patite\u00a0B \u2013\u00a0pour laquelle, heureusement, l'obligation vaccinale est maintenue. Il est assorti de commentaires tr\u00e8s divers de la part des professionnels, et de nombreuses critiques. La loi dispose n\u00e9anmoins \u2013\u00a0vous l'avez dit\u00a0\u2013 que l'avis de la HAS doit \u00eatre suivi, et je m'y \u00e9tais engag\u00e9 dans cet h\u00e9micycle. L'obligation vaccinale contre le covid est donc lev\u00e9e. Maintenant, il faut travailler \u00e0 la r\u00e9int\u00e9gration des soignants. Je souhaite y travailler le mieux possible, afin que les services dans lesquels ils seront accueillis ne les rejettent pas.<br><br><strong>Mme\u00a0Rachel Keke.</strong> Personne ne va les rejeter\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Diviser pour mieux r\u00e9gner, c'est honteux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre. </i>Vous savez comme moi que de nombreux professionnels de sant\u00e9 sont oppos\u00e9s \u00e0 leur retour. Parce que je ne veux pas provoquer de nouvelle crise, j'ai annonc\u00e9 que je r\u00e9unirai dans les jours \u00e0 venir les ordres professionnels, les organisations syndicales et les f\u00e9d\u00e9rations pour que la r\u00e9int\u00e9gration se passe le mieux possible. (Mme\u00a0Caroline Janvier applaudit.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Caroline Fiat.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat. </strong>Je vous remercie de vos remerciements, monsieur le ministre\u00a0! En tant que soignante pendant la crise, j'ai en effet \u00e9t\u00e9 vaccin\u00e9e d\u00e8s janvier 2021. Je sais pertinemment que, parce qu'ils avaient attrap\u00e9 la covid, des soignants consid\u00e9r\u00e9s comme immunis\u00e9s sont d\u00e9j\u00e0 retourn\u00e9s dans des services o\u00f9 vous n'aviez rien pr\u00e9vu \u2013\u00a0pas de modalit\u00e9s, rien\u00a0! Pourquoi faudrait-il une modalit\u00e9 aujourd'hui\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Eh oui, elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat. </strong>C'est totalement incoh\u00e9rent. Ces personnes n'ont pas per\u00e7u de salaire pendant plusieurs mois parce que vous les avez suspendues. Maintenant, r\u00e9int\u00e9grez-les\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs des groupes LR et SOC. \u2013\u00a0M.\u00a0Olivier Serva applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-04-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": "3456", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}