{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1221", "identifiant": {"numero": "1221", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "CONFLIT ISRA\u00c9LO-PALESTINIEN"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795808", "mandatRef": "PM797694"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791643", "abrege": "D\u00e9veloppement, francophonie et partenariats internationaux", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du d\u00e9veloppement, de la francophonie et des partenariats internationaux"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791643", "abrege": "D\u00e9veloppement, francophonie et partenariats internationaux", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du d\u00e9veloppement, de la francophonie et des partenariats internationaux"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": "9088", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONFLIT ISRA\u00c9LO-PALESTINIEN <a name=PG20></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sabrina Sebaihi.<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi. </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br>Depuis plusieurs quinquennats, la politique \u00e9trang\u00e8re de notre pays tourne le dos \u00e0 nos valeurs et \u00e0 nos positions historiques. Au Moyen-Orient, notre influence et notre voix, celles d\u2019un pays non align\u00e9 pouvant dialoguer avec tous, appartiennent d\u00e9sormais au XXe\u00a0si\u00e8cle.<br><br>Votre gouvernement aurait d\u00fb tenir un discours simple\u00a0: condamnation du Hamas et rejet des repr\u00e9sailles aveugles du gouvernement isra\u00e9lien, comme l'ont fait la Norv\u00e8ge et l\u2019Espagne ou encore le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU. L\u2019attaque terroriste du Hamas, lequel a assassin\u00e9 des civils isra\u00e9liens, a suscit\u00e9, \u00e0 juste titre, un \u00e9moi et une condamnation partout dans le monde. Mais \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 je vous parle, pr\u00e8s de 800\u00a0enfants palestiniens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s lors de frappes isra\u00e9liennes\u2026 Et face \u00e0 cet effroyable carnage, qu\u2019a dit la ministre\u00a0? Rien, ou si peu. Qu\u2019a-t-elle dit en r\u00e9ponse au pr\u00e9sident isra\u00e9lien qui a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il n\u2019y avait aucun innocent \u00e0 Gaza\u00a0? Qu\u2019a-t-elle r\u00e9pondu au ministre de la d\u00e9fense isra\u00e9lien qui a dit combattre des animaux\u00a0? Rien, ou si peu.<br><br>La position de la France, signataire de la convention de Gen\u00e8ve au m\u00eame titre qu'Isra\u00ebl, est de consid\u00e9rer que toute frappe contre des infrastructures et des personnes civiles constitue un crime de guerre. Pour \u00eatre coh\u00e9rents avec nos valeurs humanistes et le droit international, ne devrions-nous pas appliquer ce principe universel aussi \u00e0 Gaza\u00a0? On sait que pour le gouvernement d\u2019extr\u00eame droite isra\u00e9lien, la vie d\u2019un Palestinien vaut moins que celle d\u2019un Isra\u00e9lien, et ceux qui soutiennent de mani\u00e8re inconditionnelle Netanyahou dans cet h\u00e9micycle se font partisans de cette th\u00e9orie, tournant ainsi le dos \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile isra\u00e9lienne qui conteste massivement son gouvernement.<br><br>J\u2019ai entendu votre non-r\u00e9ponse \u00e0 mon coll\u00e8gue David Guiraud, madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, mais le respect du droit international s\u2019applique \u00e0 tous, et il implique de ne pas bombarder de mani\u00e8re continue des populations et des infrastructures civiles, de ne pas couper l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau, \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et aux vivres \u2013\u00a0actes susceptibles d'\u00eatre qualifi\u00e9s de crimes de guerre.<br><br>J'aimerais que Mme\u00a0la ministre fassent siennes les mots du pr\u00e9sident Chirac\u00a0: \u00ab\u00a0Tant que [les Palestiniens] n\u2019ont pas droit \u00e0 la dignit\u00e9 comme tous les autres peuples\u2026\u00a0\u00bb<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Je vous remercie.<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi. </strong>Faute de pouvoir terminer ma citation, je conclurai imm\u00e9diatement par ma question\u00a0: quand la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res va-t-elle demander un cessez-le-feu afin de prot\u00e9ger les populations civiles palestiniennes\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES, SOC et GDR-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Jean-Victor Castor applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e du d\u00e9veloppement, de la francophonie et des partenariats internationaux.<br><br><strong>Mme\u00a0Chrysoula Zacharopoulou,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e du d\u00e9veloppement, de la francophonie et des partenariats internationaux. </i>Comme vous le savez, face \u00e0 la situation dramatique au Proche-Orient, la ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res s'est rendue, \u00e0 la demande du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, \u00e0 Tel-Aviv, \u00e0 J\u00e9rusalem, au\u00a0Caire et \u00e0 Beyrouth, d'une part pour afficher le soutien de la France \u00e0 Isra\u00ebl, meurtrie dans sa chair par le terrorisme, d'autre part pour appeler l'ensemble des acteurs de la r\u00e9gion \u00e0 la responsabilit\u00e9. Rappelons qu'au cours des exactions et des massacres commis par le Hamas, vingt et un Fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s. Face \u00e0 l'horreur, Isra\u00ebl a le droit de se d\u00e9fendre, dans le respect du droit international \u2013\u00a0en l'occurrence en prenant en compte la protection des populations civiles.<br><br>Contrairement \u00e0 ce que vous dites, la France se tient \u00e9galement aux c\u00f4t\u00e9s des populations palestiniennes. Elles ne sont pas responsables de la situation et il faut se garder de confondre le Hamas avec la population palestinienne de Gaza\u00a0; nous sommes tr\u00e8s clairs sur ce point depuis le premier jour, et ceux qui font cette confusion commettent une faute. De plus, la France agit pour venir en aide aux populations palestiniennes concern\u00e9es. Catherine Colonna a ainsi annonc\u00e9 hier une aide de 10\u00a0millions d'euros vers\u00e9e aux agences des Nations unies et aux ONG humanitaires, au b\u00e9n\u00e9fice direct des populations de Gaza. En outre, des efforts sont en cours pour ouvrir un couloir humanitaire afin que l'aide des Nations unies puisse \u00eatre achemin\u00e9e par Rafah et parvienne aux populations apr\u00e8s contr\u00f4le\u00a0; cette aide est pr\u00eate, elle doit maintenant pouvoir passer, il y a urgence. Enfin, je r\u00e9p\u00e8te l'appel lanc\u00e9 par la ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res\u00a0: \u00ab\u00a0Tous les civils doivent pouvoir quitter Gaza s'ils le souhaitent. Le Hamas ne peut pas prendre en otage toute une population.\u00a0\u00bb <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-18", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": "9088", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}