{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1229", "identifiant": {"numero": "1229", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "DIFFICULT\u00c9S DE LA FILI\u00c8RE VITICOLE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793238", "mandatRef": "PM796224"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791613", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791613", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": "9093", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "<p> </p><p align=\"CENTER\"> DIFFICULT\u00c9S DE LA FILI\u00c8RE VITICOLE <a name=PG28></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christophe Barth\u00e8s.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Barth\u00e8s. </strong>Monsieur le ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire, alors que les vendanges touchent \u00e0 leur fin, le constat est clair\u00a0: la viticulture fran\u00e7aise est en train de mourir\u00a0! Baisse de la consommation de vin de 70\u00a0% en soixante ans, al\u00e9as climatiques, manque de r\u00e9serves d\u2019eau et d\u00e9nigrement de nos viticulteurs \u2013\u00a0auquel se livrent certains d\u00e9put\u00e9s d\u2019extr\u00eame gauche pr\u00e9sents dans cet h\u00e9micycle\u00a0\u2013 expliquent les difficult\u00e9s de ce secteur qui repr\u00e9sente pr\u00e8s de 500\u00a0000\u00a0emplois sur le territoire national et incarne l\u2019art de vivre \u00e0 la fran\u00e7aise.<br><br>La catastrophe est \u00e9conomique, mais aussi humaine. Je vous ai d\u00e9j\u00e0 alert\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises par courrier, mais peu de mesures concr\u00e8tes ont \u00e9t\u00e9 prises. Le 26\u00a0juillet 2022, j\u2019alertais aussi Bruno Le\u00a0Maire\u00a0: la cocotte-minute \u00e9tait pleine et allait vous p\u00e9ter \u00e0 la figure. Un an plus tard, c'est encore davantage d\u2019actualit\u00e9\u00a0!<br><br>Chez moi, dans l\u2019Aude, la viticulture est, avec le tourisme, le principal secteur d'activit\u00e9 \u00e9conomique. Les viticulteurs audois sont \u00e0 bout et ils ne se laisseront pas faire. De nombreuses actions violentes vont avoir lieu \u2013\u00a0elles ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9. Il y a quelques jours, le Comit\u00e9 d\u2019action viticole a tent\u00e9 de mettre le feu \u00e0 un n\u00e9goce \u00e0 Sall\u00e8les-d\u2019Aude, o\u00f9 un drame a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9 de justesse.<br><br>Nous devons tout faire pour \u00e9viter que le ras-le-bol de la profession, que nous comprenons, ne d\u00e9g\u00e9n\u00e8re en violence. Si aucune mesure n\u2019est prise, je crains que les viticulteurs, qui n\u2019auront plus rien \u00e0 perdre, deviennent incontr\u00f4lables et mettent le feu au d\u00e9partement de l\u2019Aude.<br><br>Monsieur le ministre, que comptez-vous faire pour sauver, rapidement, la viticulture fran\u00e7aise\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il faut boire du vin\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et que fait-on pour les pommes de terre\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Barth\u00e8s. </strong>Je vous le r\u00e9p\u00e8te, il faut agir rapidement ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire. </i>Aucune violence n'est acceptable. Je ne l'ai pas entendu dans vos propos mais je ne voudrais pas que nous accr\u00e9ditions la th\u00e8se qu'exprimer sa col\u00e8re et sa d\u00e9tresse par la violence est acceptable. <i>(Mme\u00a0Maud Petit applaudit.) </i>En tant que responsables publics locaux et nationaux, nous devons faire en sorte de trouver les voies de l'apaisement.<br><br>Que fait-on pour la viticulture\u00a0? Depuis trois ou quatre ans, les gouvernements ont continuellement agi. Nous avons \u00e9t\u00e9 au rendez-vous des crises conjoncturelles, devenues structurelles\u00a0: 1\u00a0milliard d'euros lors du gel, plusieurs centaines de millions d'euros sur d'autres dispositifs.<br><br>Dans l'Aude en particulier, nous avons agi cette ann\u00e9e pour faire face \u00e0 la s\u00e9cheresse\u00a0: exon\u00e9ration des cotisations de la Mutualit\u00e9 sociale agricole (MSA) \u00e0 hauteur de 1,4\u00a0million d'euros\u00a0; distillation pour diminuer les volumes et faire en sorte que les cours remontent \u2013\u00a0en tout cas, c'est ce qu'on esp\u00e8re\u00a0\u2013, pour pr\u00e8s de 30\u00a0millions d'euros.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il faut encourager la consommation de vin\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>D\u00e9sormais, avec les professionnels de l'Aude, il nous faut documenter les pertes li\u00e9es \u00e0 la s\u00e9cheresse. Ce sera possible au moment des d\u00e9clarations de r\u00e9colte. Nous analyserons ce qui est pris en charge par les assurances et verrons quelles difficult\u00e9s rencontrent les viticulteurs.<br><br>Enfin, il faut nous projeter au-del\u00e0 de 2023, dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, afin que l'agriculture, et surtout la viticulture, perdurent dans l'Aude et la r\u00e9gion. Acc\u00e8s \u00e0 l'eau, r\u00e9silience, \u00e9volution des enc\u00e9pagements, il faut \u0153uvrer pour l'avenir des viticulteurs, sans se limiter \u00e0 la recherche de solutions ponctuelles aux crises. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE, Dem et LIOT.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christophe Barth\u00e8s.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Barth\u00e8s. </strong>Le probl\u00e8me de l'eau doit \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 rapidement, monsieur le ministre. Le 4\u00a0mars 1976, \u00e0 Montredon-des-Corbi\u00e8res, un viticulteur et un policier avaient perdu la vie lors de telles manifestations. Nous devons tout faire pour \u00e9viter de nouveaux drames, et travailler ensemble dans un seul but\u00a0: sauver la viticulture fran\u00e7aise, et celle de l'Aude en particulier. Je r\u00e9p\u00e8te\u00a0: il faut agir rapidement. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><b"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-18", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": "9093", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}