{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1518", "identifiant": {"numero": "1518", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pouvoir d'achat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Augmentation des prix de l\u2019\u00e9nergie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795386", "mandatRef": "PM797454"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833675", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019\u00e9conomie,\u00a0des\u00a0finances\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0industrielle\u00a0et\u00a0num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-24", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833675", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019\u00e9conomie,\u00a0des\u00a0finances\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0industrielle\u00a0et\u00a0num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-24", "pageJO": "315", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AUGMENTATION DES PRIX DE L'\u00c9NERGIE <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Mathieu Lef\u00e8vre.<br><br><strong>M.\u00a0Mathieu Lef\u00e8vre. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 num\u00e9rique et industrielle.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Et de la faillite\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Mathieu Lef\u00e8vre. </strong>Depuis 2017, sous l'autorit\u00e9 du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, vous incarnez une politique \u00e9conomique qui lib\u00e8re l'activit\u00e9 et prot\u00e8ge les Fran\u00e7ais des crises que nous avons connues. <i>(Rires sur les bancs du groupe RN. \u2013\u00a0M.\u00a0Bruno Le Maire, ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 num\u00e9rique et industrielle, sourit.) </i>Face \u00e0 la crise sanitaire, vous \u00e9tiez l\u00e0. Face \u00e0 la crise \u00e9nerg\u00e9tique, vous \u00e9tiez l\u00e0.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> \u00c7a sent l'espoir d'un secr\u00e9tariat d'\u00c9tat\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Mathieu Lef\u00e8vre. </strong>Gr\u00e2ce au bouclier \u00e9nerg\u00e9tique, l'\u00c9tat a pris en charge la moiti\u00e9 de la facture des Fran\u00e7ais. Gr\u00e2ce \u00e0 cette politique qu'a soutenue la majorit\u00e9, et elle seule, la facture d'\u00e9lectricit\u00e9 des Fran\u00e7ais est parmi les plus basses d'Europe. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br>Aujourd'hui, les oppositions s'indignent de la sortie des dispositifs de crise. Certains, par pure hypocrisie, d'autres, par paresse intellectuelle. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br>\u00c0 l'extr\u00eame droite, on d\u00e9plore les cons\u00e9quences des causes que l'on ch\u00e9rit, elle qui a soutenu l'agression russe en Ukraine, grande responsable de la hausse des prix. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0K\u00e9vin Pfeffer.</strong> Tu ne seras jamais ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Mathieu Lef\u00e8vre. </strong>\u00c0 l'extr\u00eame gauche, on voudrait se priver des recettes qui permettent de financer le ch\u00e8que \u00e9nergie pour les plus modestes et de soutenir les \u00e9nergies renouvelables. Extr\u00eame droite et extr\u00eame gauche joignent leurs voix pour implorer le retour d'un bouclier contre lequel elles ont vot\u00e9. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Mes chers coll\u00e8gues, si nous vous avions attendus, la facture d'\u00e9lectricit\u00e9 des Fran\u00e7ais aurait plus que doubl\u00e9 ces trois derni\u00e8res ann\u00e9es, les Fran\u00e7ais doivent le savoir.<br><br>Autour de Gabriel Attal, nous formons une majorit\u00e9 responsable <i>(Rires et exclamations sur les bancs du groupe RN), </i>une majorit\u00e9 qui refuse le d\u00e9classement et l'endettement car elle sait que la dette d'aujourd'hui, ce sont les imp\u00f4ts de demain.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> La question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Victor Castor.</strong> Oui, la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Il n'y a pas de question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Il n'y a pas de question car il s'agit d'une s\u00e9quence publicitaire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Mathieu Lef\u00e8vre. </strong>Pour l'ensemble de ces raisons, nous soutenons que la sortie de crise doit s'accompagner d'une sortie des dispositifs de crise.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux.</strong> Quelle est la question\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Mathieu Lef\u00e8vre. </strong>Ma question, monsieur le ministre, est donc la suivante\u00a0: comment le Gouvernement entend-il \u0153uvrer pour continuer \u00e0 faire en sorte que les prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 soient plus bas en France qu'ailleurs\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et sur plusieurs bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9 Lef\u00e8vre, \u2026<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Nouveau secr\u00e9taire d'\u00c9tat au fayotage\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>\u2026quand les prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 ont explos\u00e9, cette majorit\u00e9 a instaur\u00e9 un bouclier tarifaire sur l'\u00e9lectricit\u00e9 qui nous a permis de prendre en charge la moiti\u00e9 des factures d'\u00e9lectricit\u00e9 de nos compatriotes. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.) </i>Ce bouclier, vous avez vot\u00e9 contre, de ce c\u00f4t\u00e9-ci (L'orateur se tourne vers les bancs du groupe RN) et de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0 (L'orateur d\u00e9signe les bancs occup\u00e9s par les groupes de l'intergroupe NUPES) de l'h\u00e9micycle. Vous n'avez aucune le\u00e7on de pouvoir d'achat \u00e0 nous donner pour la protection de nos compatriotes. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)<br><br>Nous avons toujours indiqu\u00e9, avec le Premier\u00a0ministre et le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, que nous sortirions progressivement de ce bouclier tarifaire.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Il y a eu 10\u00a0% de hausse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Nous avons ramen\u00e9 la taxe int\u00e9rieure sur la consommation finale d'\u00e9lectricit\u00e9 (TICFE) \u00e0 1\u00a0euro le m\u00e9gawattheure pendant la crise et nous la faisons progressivement remonter \u00e0 21\u00a0euros, en dessous de son niveau d'avant la crise \u2013\u00a0elle s'\u00e9levait \u00e0 32\u00a0euros\u00a0\u2013 pour m\u00e9nager une sortie progressive, pour continuer \u00e0 financer le ch\u00e8que \u00e9nergie des plus modestes \u2013\u00a06\u00a0millions de m\u00e9nages toucheront 150\u00a0euros\u00a0\u2013, pour \u00e9viter la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES),</i> pour financer les \u00e9nergies renouvelables et pour faire en sorte que nos compatriotes d'outre-mer et de Corse ne paient pas leur \u00e9lectricit\u00e9 plus cher. C'est \u00e0 la fois juste et responsable, ce qui d\u00e9finit bien notre majorit\u00e9. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)<br><br>Si, \u00e0 l'avenir, nous voulons prot\u00e9ger nos compatriotes aussi bien que nous l'avons fait pendant la crise du covid et pendant la crise inflationniste, il faut savoir sortir d\u00e9finitivement du \u00ab quoi qu'il en co\u00fbte \u00bb. C'est aussi une question de justice et de responsabilit\u00e9. C'est le sens de la d\u00e9cision que nous avons prise sur les tarifs de l'\u00e9lectricit\u00e9. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-01-24", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-24", "pageJO": "315", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}