{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1515", "identifiant": {"numero": "1515", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Union europ\u00e9enne", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Mobilisation des agriculteurs"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA607395", "mandatRef": "PM796818"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-24", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-24", "pageJO": "311", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MOBILISATION DES AGRICULTEURS <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0St\u00e9phane Travert.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Travert. </strong>Au nom des d\u00e9put\u00e9s du groupe Renaissance, je veux dire notre \u00e9motion apr\u00e8s le drame survenu ce matin en Ari\u00e8ge. Nos pens\u00e9es vont \u00e0 la famille de l'agricultrice d\u00e9c\u00e9d\u00e9e et \u00e0 tous les agriculteurs de la ferme France. <i>(Mmes et MM. les d\u00e9put\u00e9s et les membres du Gouvernement se l\u00e8vent et applaudissent.) </i><br><br>Monsieur le ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire, la France est une grande nation agricole. Elle est reconnue pour la qualit\u00e9 et la durabilit\u00e9 de son agriculture et de ses syst\u00e8mes. Les agriculteurs font partie de l'identit\u00e9 de notre pays et d\u00e9tiennent certaines des solutions aux d\u00e9fis qui nous font face. Soyez assur\u00e9 que la repr\u00e9sentation nationale est fi\u00e8re de ses agriculteurs, de leur engagement et de leur courage. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br>En Europe, l'Allemagne, la Roumanie et les Pays-Bas connaissent des manifestations d'ampleur contre la taxe sur les carburants et la diminution des cheptels, notamment. En France, le mouvement de col\u00e8re des agriculteurs nous rappelle combien le dialogue et la recherche de solutions p\u00e9rennes doivent \u00eatre au c\u0153ur de nos priorit\u00e9s. \u00c0 travers ces mouvements, les producteurs expriment un sentiment m\u00eal\u00e9 de d\u00e9sesp\u00e9rance et de d\u00e9classement, celui aussi d'\u00eatre emprisonn\u00e9s dans un syst\u00e8me nourri d'injonctions contradictoires, en France comme au niveau europ\u00e9en.<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 de\u00a0L\u00e9pinau.</strong> C'est vous qui l'avez fabriqu\u00e9, ce syst\u00e8me\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Travert. </strong>Les agriculteurs sont victimes des changements climatiques, mais ils en sont aussi la solution en tant qu'acteurs majeurs de la transition \u00e9cologique, dont ils sont convaincus de la n\u00e9cessit\u00e9 et dans laquelle ils sont engag\u00e9s. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br><br>Aujourd'hui, ils nous demandent de lever les freins sur la comp\u00e9titivit\u00e9 et de respecter les accords pass\u00e9s dans le cadre de la loi pour l\u2019\u00e9quilibre des relations commerciales dans le secteur agricole et alimentaire et une alimentation saine, durable et accessible \u00e0 tous, la loi Egalim. Ils n'acceptent plus d'\u00eatre entrav\u00e9s dans leur travail quotidien par des contraintes franco-fran\u00e7aises qui les mettent dans l'impasse alors que leurs voisins europ\u00e9ens n'y sont pas toujours soumis.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> C'est la loi Egalim\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Travert. </strong>Leurs revendications l\u00e9gitimes \u00e9taient \u00e0 l'origine de la proposition de r\u00e9solution visant \u00e0 lutter contre les surtranspositions en mati\u00e8re agricole que j'ai d\u00e9pos\u00e9e en f\u00e9vrier 2023 et que nous avons adopt\u00e9e \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9 en mai. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.) </i>Nous devons envoyer un message de confiance \u00e0 l'agriculture fran\u00e7aise, car les agriculteurs ne r\u00e9clament pas plus d'interdictions, mais plus de solutions et plus de libert\u00e9\u2026 (Mme\u00a0la pr\u00e9sidente coupe le micro de l'orateur, dont le temps de parole est \u00e9coul\u00e9. \u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.</strong> Il a \u00e9t\u00e9 ministre de l'agriculture\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre. </i>Tout \u00e0 l'heure, \u00e0 Pamiers, dans l'Ari\u00e8ge, une femme, une m\u00e8re de famille, une agricultrice, a perdu la vie. Son mari et sa fille sont gravement bless\u00e9s. Toute une profession est en deuil. Notre ruralit\u00e9 pleure une famille. Ce drame r\u00e9sonne en chacune et en chacun de nous et tout notre pays est touch\u00e9. Au nom du Gouvernement et en notre nom \u00e0 tous, je veux \u00e0 nouveau rendre hommage \u00e0 cette famille et lui dire notre solidarit\u00e9 et notre soutien. (Mmes\u00a0et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s et les membres du Gouvernement se l\u00e8vent et applaudissent.) <br><br>Encore ce week-end, je rencontrais des agriculteurs dans le Rh\u00f4ne. J'\u00e9tais hier, avec le ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire, aupr\u00e8s des repr\u00e9sentants de la F\u00e9d\u00e9ration nationale des syndicats d\u2019exploitants agricoles (FNSEA) et des Jeunes agriculteurs. Je dois rencontrer les autres organisations repr\u00e9sentatives des agriculteurs aujourd'hui et dans les prochains jours.<br><br>Parler avec les agriculteurs, c'est d'abord parler d'une passion, celle de leur m\u00e9tier, celle de notre terre, celle de leurs b\u00eates. C'est parler de transmission et de leur volont\u00e9 de partager leur vocation. C'est parler de l'engagement d'une France qui se l\u00e8ve aux aurores chaque jour,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> C'est parler du revenu\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026qui travaille dur et dont le seul souhait est de pouvoir faire correctement son m\u00e9tier et d'\u00eatre reconnue. C'est aussi parler d'une crainte, celle de la disparition de notre mod\u00e8le, de la perte de la qualit\u00e9, de l'absence de rel\u00e8ve. C'est enfin comprendre une blessure, celle de femmes et d'hommes qui donnent tout pour notre terre et pour nos b\u00eates et qui sont sans cesse d\u00e9nigr\u00e9s, caricatur\u00e9s, accul\u00e9s. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br>Je le dis avec le plus grand calme, mais aussi avec la plus grande d\u00e9termination : mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s de la NUPES, parfois vos larmes pour nos agriculteurs ressemblent \u00e0 des larmes de crocodile. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem. - Vives protestations sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.) </i><br><br>La r\u00e9alit\u00e9, c'est qu'\u00e0 chaque fois que les agriculteurs et les \u00e9leveurs familiaux ont un projet d'extension de leur \u00e9levage, qui s'y oppose\u00a0? Vos amis, avec votre soutien\u00a0! \u00c0 chaque fois qu'un projet est lanc\u00e9 pour une retenue d'eau, pour lutter contre la s\u00e9cheresse, ou pour le d\u00e9veloppement d'une exploitation, ce sont vos amis qui s'y opposent. <i>(M\u00eames mouvements.) </i>\u00c0 chaque probl\u00e8me, vous r\u00e9pondez par une norme. \u00c0 chaque difficult\u00e9, vous pointez g\u00e9n\u00e9ralement nos agriculteurs. (Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br>Quand certains discours pr\u00e9sentent nos agriculteurs comme des bandits, comme des pollueurs de nos terres, comme des tortionnaires des animaux, nous aimerions entendre votre indignation et votre d\u00e9fense du monde agricole ! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR, dont plusieurs d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent, ainsi que sur quelques bancs du groupe LR. - Vives exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br>Parler avec nos agriculteurs, c'est parler avec des hommes et des femmes \u00e9videmment dans l'angoisse, mais aussi lucides sur l'importance de l'Union europ\u00e9enne, qu'il s'agisse des aides de la politique agricole commune (PAC) ou de notre capacit\u00e9 d'exportation - le ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire l'a rappel\u00e9. Soyons clairs face \u00e0 ceux qui butinent de col\u00e8re en col\u00e8re en faisant croire que l'on pourrait sortir de l'Union europ\u00e9enne. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.</strong> Politicard\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>On en parle beaucoup, les cam\u00e9ras ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9es : le pr\u00e9sident du Rassemblement national rencontre aujourd'hui les p\u00eacheurs - nous reviendrons sur leur situation un peu plus tard avec une autre question. Le 26 d\u00e9cembre, quand les p\u00eacheurs en col\u00e8re et angoiss\u00e9s criaient leurs revendications, ce n'est pas Jordan Bardella que nous avons vu aupr\u00e8s d'eux, mais Lysiane M\u00e9tayer, d\u00e9put\u00e9e Renaissance. Elle n'\u00e9tait pas en vacances, mais sur le terrain avec eux ! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR. - Exclamations sur plusieurs bancs des groupes RN et LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Qu'avez-vous fait depuis sept ans\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>En \u00e9changeant avec les repr\u00e9sentants de nos agriculteurs, j'ai abord\u00e9 certains des grands sujets que vous avez mentionn\u00e9s, monsieur Travert. Certains enjeux sont de tr\u00e8s court terme, comme le versement des aides apr\u00e8s les catastrophes li\u00e9es aux maladies animales en 2023. Le Gouvernement est mobilis\u00e9 sur le sujet avec Marc Fesneau. Il y a aussi les n\u00e9gociations commerciales. Bruno Le\u00a0Maire, le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, a d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 des contr\u00f4les et plusieurs autres mesures seront pr\u00e9sent\u00e9es d'ici la fin de la semaine. La loi Egalim doit \u00eatre respect\u00e9e\u00a0: on ne ren\u00e9gocie pas les mati\u00e8res premi\u00e8res agricoles. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.) </i>Nous allons \u00e9galement avancer sur la question des normes et de la simplification. Nous avons engag\u00e9 un travail avec les repr\u00e9sentants des agriculteurs, qui nous feront remonter toutes les propositions. (Exclamations sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br>Nous prendrons toutes les mesures utiles et n\u00e9cessaires dans le cadre du projet de loi que pr\u00e9sentera le ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire. Nous voulons avancer sans tabou, sans faux-semblant, avec d\u00e9termination et gr\u00e2ce \u00e0 la mobilisation de cette majorit\u00e9 - quant \u00e0 elle, elle n'a jamais fait d\u00e9faut aux agriculteurs ! <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> C'est tr\u00e8s creux\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-01-24", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-24", "pageJO": "311", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}