{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1122", "identifiant": {"numero": "1122", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pouvoir d'achat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "INFLATION"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA333421", "mandatRef": "PM796881"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-09-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-09-27", "pageJO": "8014", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INFLATION <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bertrand Pancher.<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Pancher. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, beaucoup de nos compatriotes souffrent de l'inflation alimentaire, du co\u00fbt de la rentr\u00e9e, de la hausse des carburants. Selon une r\u00e9cente \u00e9tude de l'Insee, 9\u00a0millions de Fran\u00e7ais sont en situation de privation mat\u00e9rielle, 42\u00a0% des plus pr\u00e9caires auraient supprim\u00e9 un repas par jour. Il est urgent d'agir pour les aider. Chaque jour, dans nos permanences, nous entendons des situations de d\u00e9tresse, des difficult\u00e9s \u00e0 boucler les fins de mois. Les associations d'aide alimentaire nous alertent\u00a0; elles sont d\u00e9bord\u00e9es.<br><br>La semaine derni\u00e8re, nous vous avons fait plusieurs propositions, dont un ch\u00e8que carburant imm\u00e9diat pour les m\u00e9nages modestes et les classes moyennes contraints d'utiliser leur voiture. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique vient de reprendre notre id\u00e9e\u00a0; c'est une bonne chose, mais le compte n'y est pas. Il y a trop d'oubli\u00e9s\u00a0: moins de 5\u00a0millions de personnes sont concern\u00e9es et le montant \u2013\u00a0soit 100\u00a0euros\u00a0\u2013 reste trop modeste. Il faudrait augmenter le montant de ce ch\u00e8que, et c'est plut\u00f4t \u00e0 10\u00a0millions de Fran\u00e7ais qu'il faudrait l'envoyer.<br><br>De plus, l'\u00e9norme inflation des prix alimentaires augmente la pauvret\u00e9. Une aide cibl\u00e9e fut promise par le Pr\u00e9sident, puis enterr\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises\u00a0: le ch\u00e8que alimentaire. Nous demandons sa mise en place imm\u00e9diate pour les m\u00e9nages les plus modestes, les travailleurs et les petites retraites. Quand allez-vous satisfaire cette demande\u00a0?<br><br>Il faut aussi penser \u00e0 notre jeunesse, remettre le repas \u00e0 1\u00a0euro dans les cantines pour les \u00e9tudiants et augmenter les bourses pour financer ces mesures. Le groupe Libert\u00e9s, ind\u00e9pendants, outre-mer et territoire a propos\u00e9 des \u00e9conomies par une baisse des d\u00e9penses pour les cabinets de conseil, tels que McKinsey, et une augmentation des taxes sur les m\u00e9gaprofits\u00a0; nous souhaitons \u00e9galement la tenue d'une mission flash sur les 180\u00a0milliards d'euros d'aides annuelles vers\u00e9es aux entreprises.<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, quelles nouvelles mesures allez-vous prendre en urgence pour aider nos concitoyens qui souffrent\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Monsieur le pr\u00e9sident Pancher, encore une fois, je mesure pleinement les difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par certains de nos concitoyens face \u00e0 une inflation forte depuis plusieurs mois, notamment sur les prix alimentaires, mais aussi sur les prix des carburants, qui ont augment\u00e9 ces derni\u00e8res semaines. Ces difficult\u00e9s se posent dans l'Hexagone comme dans les outre-mer, o\u00f9 les Fran\u00e7ais sont confront\u00e9s \u00e0 la vie ch\u00e8re.<br><br>Dans ce contexte, mon gouvernement \u2013\u00a0il faut le dire\u00a0\u2013 a prot\u00e9g\u00e9 plus qu'aucun autre en Europe. Je pense d'abord aux boucliers tarifaires, qui ont limit\u00e9 la hausse des prix du gaz et de l'\u00e9lectricit\u00e9, \u00e0 la remise carburant et \u00e0 l'indemnit\u00e9 carburant travailleur. Je pense ensuite \u00e0 la revalorisation des petites retraites devant entrer en vigueur d\u00e8s ce mois-ci, qui permettra \u00e0 1,7\u00a0million de nos concitoyens de toucher en moyenne 600\u00a0euros suppl\u00e9mentaires par an. <i>(M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy s'exclame.) </i>Je pense enfin \u00e0 l'indexation sur l'inflation de toutes les prestations sociales et des retraites, qui sera reconduite en 2024 \u2013\u00a0cela repr\u00e9sente un effort de 20\u00a0milliards d'euros l'ann\u00e9e prochaine.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Et les classes moyennes\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Face aux difficult\u00e9s des Fran\u00e7ais, nous allons continuer \u00e0 agir. Comme l'a annonc\u00e9 le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, nous allons reconduire l'indemnit\u00e9 carburant pour les Fran\u00e7ais qui travaillent et qui ont besoin de leur voiture. Cette aide de 100\u00a0euros accompagnera les plus modestes et les classes moyennes\u00a0; elle repr\u00e9sente l'\u00e9quivalent d'une remise de 20\u00a0centimes d'euro par litre.<br><br>Vous m'interrogez \u00e9galement sur les \u00e9tudiants. Je rappelle que nous prolongeons les repas \u00e0 1\u00a0euro pour les \u00e9tudiants boursiers et tous les \u00e9tudiants en difficult\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard.</strong> C'est un mensonge et vous le savez\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Nous aurons doubl\u00e9 le montant des aides aux banques alimentaires en 2023 par rapport \u00e0 2021 et nous allons augmenter le fonds pour l'aide alimentaire durable (FAAD) afin de permettre \u00e0 chacun d'acc\u00e9der \u00e0 une alimentation de qualit\u00e9.<br><br>Mais dans ce contexte, monsieur le pr\u00e9sident Pancher, chacun doit prendre sa part et nous devons utiliser tous les leviers \u00e0 notre disposition. C'est pourquoi je r\u00e9unirai tout \u00e0 l'heure tous les acteurs de la fili\u00e8re des carburants. Ils savent que nous attendons de leur part une mobilisation exceptionnelle \u00e0 la hauteur de l'enjeu. Je leur passerai des messages simples\u00a0: baisser les prix, assurer plus de transparence sur les marges et aider les Fran\u00e7ais \u00e0 trouver les meilleurs prix pr\u00e8s de chez eux.<br><br>Vous le voyez, face \u00e0 l'inflation, mon gouvernement agit. Chacun doit prendre sa part et je sais pouvoir compter sur votre soutien pour le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-09-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-09-27", "pageJO": "8014", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}