{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1149", "identifiant": {"numero": "1149", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "CRISE DU LOGEMENT"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605991", "mandatRef": "PM796428"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": "8421", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CRISE DU LOGEMENT <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Annie Genevard.<br><br><strong>Mme\u00a0Annie Genevard. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, depuis des mois, nous sonnons l'alarme\u00a0: la construction et la vente de logements s'effondrent. Il y a quinze ans, nous construisions 100\u00a0000\u00a0logements de plus par an qu'aujourd'hui. L'augmentation des co\u00fbts de construction, le poids des normes, la rar\u00e9faction du foncier et, bien s\u00fbr, la hausse des taux d'int\u00e9r\u00eat emp\u00eachent de nombreux m\u00e9nages d'acheter un bien. C'est pourtant l'espoir l\u00e9gitime de beaucoup. Cette crise intervient alors que le stock de logements est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s insuffisant. Il est urgent d'en relancer la construction et d'en faciliter l'acc\u00e8s.<br><br>Or vous faites exactement l'inverse, par exemple en excluant, d\u00e8s 2025, les logements class\u00e9s G du march\u00e9 locatif, avant que cette mesure ne concerne \u00e9galement ceux class\u00e9s F et E, ce qui repr\u00e9sentera, \u00e0 terme, 40\u00a0% du march\u00e9 locatif priv\u00e9. Le ministre de l'\u00e9conomie et des finances a os\u00e9 dire qu'il voulait diff\u00e9rer l'entr\u00e9e en vigueur de cette mesure, qui est totalement irrationnelle en pleine crise\u00a0: il avait raison, mais il a d\u00fb rentrer dans le rang d\u00e8s le lendemain.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Annie Genevard. </strong>Depuis 2017, quelle mesure positive avez-vous prise pour encourager la construction de logements\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Aucune\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Annie Genevard. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, une fois n'est pas coutume, \u00e9coutez les R\u00e9publicains\u00a0! Ne touchez pas au pr\u00eat \u00e0 taux z\u00e9ro (PTZ). D\u00e9fiscalisez les int\u00e9r\u00eats pour permettre aux Fran\u00e7ais d'emprunter et d'acc\u00e9der \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9. Facilitez les donations pour permettre aux jeunes g\u00e9n\u00e9rations d'acqu\u00e9rir plus vite et plus facilement leur r\u00e9sidence principale. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Les Fran\u00e7ais qui ne peuvent plus se loger sont en col\u00e8re. Les entreprises du b\u00e2timent sont aux abois. Que comptez-vous faire pour d\u00e9samorcer ce qui s'annonce d\u00e9j\u00e0 comme une v\u00e9ritable bombe sociale\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Ce matin m\u00eame, j'\u00e9tais pr\u00e9sent \u00e0 l'ouverture du 83e\u00a0congr\u00e8s de l'Union sociale pour l'habitat (USH),\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Vous avez \u00e9t\u00e9 accueilli chaleureusement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>\u2026\u00e9v\u00e9nement auquel participera \u00e9galement Patrice Vergriete dans quarante-huit heures, afin de r\u00e9pondre \u00e0 la famille du logement dans son ensemble.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il va se faire huer\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Le Gouvernement s'est exprim\u00e9 sur la crise du logement que vous avez d\u00e9crite et contrairement \u00e0 ce que vous avez dit, plusieurs mesures ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prises\u00a0: je pense au plafonnement \u00e0 3\u00a0% du taux du livret\u00a0A, au plan de rachat de 47\u00a0000\u00a0logements par l'interm\u00e9diaire de la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts et d'Action logement, \u00e0 la relance \u2013\u00a0justement\u00a0\u2013 des PTZ, et \u00e0 d'autres mesures encore que je n'\u00e9num\u00e9rerai pas \u00e0 ce stade, car d'autres questions porteront sur ce sujet au cours de cette s\u00e9ance. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.</strong> Comment le savez-vous\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Vous avez plus particuli\u00e8rement \u00e9voqu\u00e9 la question des passoires \u00e9nerg\u00e9tiques et de la potentielle sortie du parc locatif d'une partie des logements. Je me r\u00e9jouis de cette occasion qui m'est donn\u00e9e de rappeler certains \u00e9l\u00e9ments. Aucun texte ne pr\u00e9voit que des locataires seront sortis de leur logement \u00e0 compter d'une certaine date. Seule une obligation de travaux, assortie d'une date butoir, est pr\u00e9vue par la loi pour certains logements. Et c'est seulement \u00e0 la fin du bail en cours, lors du d\u00e9part des locataires et avant d'en accueillir de nouveaux, qu'ils devront n\u00e9cessairement \u00eatre effectu\u00e9s si ce n'est pas d\u00e9j\u00e0 le cas.<br><br>Je ne veux pas croire que vous plaidiez sinc\u00e8rement en faveur des propri\u00e9taires qui pourraient avoir des difficult\u00e9s pour r\u00e9aliser des travaux sans braquer les projecteurs avec la m\u00eame intensit\u00e9 sur les locataires qui ont du mal \u00e0 payer leurs factures, car ils vivent dans une passoire \u00e9nerg\u00e9tique. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LR.)</i> Une simplification des diagnostics de performance \u00e9nerg\u00e9tique (DPE) est \u00e0 mener, tout comme un bilan des logements class\u00e9s G+, mais laisser penser que c'est en minorant nos ambitions climatiques que nous acc\u00e9l\u00e9rerons la sortie de la crise du logement revient \u00e0 tromper doublement les Fran\u00e7ais. (Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Annie Genevard.<br><br><strong>Mme\u00a0Annie Genevard. </strong>Parlons de MaPrimeR\u00e9nov', monsieur le ministre <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur quelques bancs du groupe LR)</i>, celle-l\u00e0 m\u00eame qui est cens\u00e9e faciliter l'am\u00e9lioration de la performance \u00e9nerg\u00e9tique des logements. C'est un bazar innommable\u00a0! (Approbations sur les bancs du groupe LR. \u2013\u00a0M.\u00a0Olivier Marleix baisse le pouce vers le bas.)<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Annie Genevard. </strong>Pas une semaine ne se passe sans que nous ne soyons interpell\u00e9s dans nos permanences sur ses dysfonctionnements. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, madame Genevard. Votre temps est \u00e9coul\u00e9.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-04", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": "8421", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}