{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1218", "identifiant": {"numero": "1218", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "entreprises", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "IMP\u00d4TS DES ENTREPRISES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793432", "mandatRef": "PM796323"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801877", "abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801877", "abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": "9086", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> IMP\u00d4TS DES ENTREPRISES <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Franck Allisio.<br><br><strong>M.\u00a0Franck Allisio. </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 Bruno Le\u00a0Maire, ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br>Jeudi prochain aura lieu la vingt et uni\u00e8me \u00e9dition de la f\u00eate des entreprises et de l\u2019op\u00e9ration J\u2019aime ma bo\u00eete. Je saisis cette occasion pour saluer, dans l'h\u00e9micycle, les entrepreneurs et les salari\u00e9s, toute cette France qui travaille dur, qui cr\u00e9e de la richesse et qui innove. Merci \u00e0 eux ! <i>(Les d\u00e9put\u00e9s du groupe RN se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br>Cette France qui bosse a d\u2019autant plus de m\u00e9rite qu\u2019elle essaie de r\u00e9ussir malgr\u00e9 votre politique \u2013\u00a0une politique qui fait de la France la championne des imp\u00f4ts, des taxes et de la bureaucratie, mais aussi des d\u00e9ficits et de la dette publics, qui sont les imp\u00f4ts de demain.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Franck Allisio. </strong>Georges Pompidou exhortait ses ministres \u00e0 \u00ab\u00a0arr\u00eater d\u2019emmerder les Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb\u00a0; nous savons, depuis le covid, qu\u2019Emmanuel Macron vous encourage \u00e0 faire l\u2019inverse. En spectateur de votre d\u00e9p\u00f4t de bilan, vous en appelez, sur les plateaux de t\u00e9l\u00e9vision, \u00e0 simplifier tout ce qui pourra l\u2019\u00eatre pour les entrepreneurs, sans jamais joindre les actes \u00e0 la parole. En r\u00e9sum\u00e9, Bruno oublie tout simplement que Le\u00a0Maire est ministre de l\u2019\u00e9conomie depuis pr\u00e8s d\u2019un long septennat. Vous faites preuve du m\u00eame d\u00e9ni de r\u00e9alit\u00e9 lorsque vous affirmez que les imp\u00f4ts ont baiss\u00e9, alors qu\u2019ils ont augment\u00e9 en valeur tant relative qu\u2019absolue.<br><br>Ma question est simple\u00a0: quand vous reconnecterez-vous avec le r\u00e9el\u00a0? Quand cessera votre double discours\u00a0? Quand mettrez-vous fin \u00e0 cette politique mortif\u00e8re pour faire place \u00e0 un vrai projet \u00e9conomique qui lib\u00e8re les Fran\u00e7ais, qui permette enfin au travail de payer et au patriotisme \u00e9conomique de s\u2019exprimer\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme.<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme. </i>Onze milliards d'euros de baisse de l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s depuis 2017 \u2013\u00a011\u00a0milliards\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Quel th\u00e9\u00e2tre\u00a0! <i>(Sourires.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>L'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s est pass\u00e9 de 33\u00a0% \u00e0 25\u00a0%. Pendant que d'aucuns rigolaient \u2013\u00a0et rigolent encore\u00a0\u2013, qui a r\u00e9duit les imp\u00f4ts des entreprises depuis six ans\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve.</strong> C'est nous\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Qui a baiss\u00e9 l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s\u00a0? Qui, avec courage, a baiss\u00e9 les imp\u00f4ts de production, dans des moments compliqu\u00e9s\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve.</strong> C'est nous\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Qui enclenche une baisse de 9\u00a0milliards de la cotisation sur la valeur ajout\u00e9e des entreprises (CVAE), s'attaquant ainsi au c\u0153ur du probl\u00e8me de comp\u00e9titivit\u00e9 de la France\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve.</strong> C'est nous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Vous creusez la dette de notre pays\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Il est facile de p\u00e9rorer, mais savez-vous quel est l'\u00e9cart entre l'imp\u00f4t de production fran\u00e7ais et allemand\u00a0? Pour une paire de chaussures co\u00fbtant 60\u00a0euros par exemple, avez-vous une id\u00e9e du diff\u00e9rentiel\u00a0? Les imp\u00f4ts de production \u00e9quivalent \u00e0 2\u00a0euros en France, contre 30\u00a0centimes en Allemagne. Nous misons donc sur les facteurs de comp\u00e9titivit\u00e9 et sur les marges, pour redonner du pouvoir d'achat et augmenter les salaires \u2013\u00a0comme y ont proc\u00e9d\u00e9 l'ensemble des entreprises fran\u00e7aises depuis un an. Nous agissons sur les gisements de croissance, afin de donner des marges de man\u0153uvre aux entreprises. <i>(M.\u00a0Maxime Minot s'exclame.)</i><br><br>Cette baisse de l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s et des imp\u00f4ts de production porte ses fruits. \u00c0 notre arriv\u00e9e, il y a sept ans, que nous disait-on\u00a0? \u00ab\u00a0Aidez-nous, et aidez nos enfants, \u00e0 trouver du boulot\u00a0!\u00a0\u00bb Que vous dit-on d\u00e9sormais dans vos circonscriptions\u00a0? \u00ab\u00a0Aidez-nous \u00e0 trouver des salari\u00e9s\u00a0!\u00a0\u00bb <i>(Protestations sur les bancs des groupes RN et LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> C'est nous qui posons les questions, ici\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Les carnets de commandes sont pleins. Cela vous fait s\u00fbrement sourire, mais nos artisans et nos PME sont comp\u00e9titifs. Quel est le pays d'Europe qui aura une croissance positive cette ann\u00e9e, alors que l'Allemagne est en r\u00e9cession\u00a0? Qui est-ce, et gr\u00e2ce \u00e0 qui\u00a0? C'est la France, gr\u00e2ce \u00e0 notre majorit\u00e9. Pendant que \u00e7a papote et que \u00e7a discute, certains bossent depuis six ans pour soutenir les PME fran\u00e7aises. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem. \u2013\u00a0Vives exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Franck Allisio.<br><br><strong>M.\u00a0Franck Allisio. </strong>Dans les faits, votre bilan, c'est plus d'imp\u00f4ts et plus de dette.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Franck Allisio. </strong>En cela, Macron rime de plus en plus avec M\u00e9lenchon. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-18", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": "9086", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}