{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1332", "identifiant": {"numero": "1332", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "catastrophes naturelles", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Inondations dans le Pas-de-Calais"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794650", "mandatRef": "PM797040"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO806326", "abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales et ruralit\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO806326", "abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales et ruralit\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": "10091", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INONDATIONS DANS LE PAS-DE-CALAIS <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Marc Tellier.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Marc Tellier. </strong>Ces derniers jours, le Pas-de-Calais a \u00e9t\u00e9 la sc\u00e8ne de catastrophes sans pareille. Les temp\u00eates successives ont frapp\u00e9 durement\u00a0; elles ont \u00e9t\u00e9 suivies de crues exceptionnelles qui ont caus\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts consid\u00e9rables. Ces d\u00e9cha\u00eenements ont non seulement ravag\u00e9 des zones agricoles et des entreprises, mais aussi d\u00e9truit des infrastructures \u2013\u00a0\u00e9coles, routes\u00a0; ils ont surtout endommag\u00e9 de nombreuses habitations.<br><br>Derri\u00e8re cette catastrophe, ce sont des familles d\u00e9vast\u00e9es et probablement beaucoup de r\u00eaves bris\u00e9s, qu'il nous appartient de reconstruire. Permettez-moi de saluer avec la plus grande gratitude ceux qui sont en premi\u00e8re ligne pour aider ces familles <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES et \u00c9colo-NUPES)</i>\u00a0: les services de la pr\u00e9fecture et du d\u00e9partement, les pompiers, les forces de l'ordre, les b\u00e9n\u00e9voles, ainsi que tous les \u00e9lus locaux. Leur solidarit\u00e9 m\u00e9rite notre reconnaissance la plus profonde. (Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES et \u00c9colo-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Pierre-Henri Dumont applaudit aussi.)<br><br>Autour de Montreuil-sur-Mer, des dizaines de communes et de quartiers sont transform\u00e9s en \u00eelots isol\u00e9s, presque coup\u00e9s du monde. La m\u00eame d\u00e9solation r\u00e8gne \u00e0 Saint-Omer, \u00e0 Blendecques, \u00e0 Saint-Etienne-au-Mont et dans bien d'autres lieux. Au total, plus de 250\u00a0communes ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par les inondations. On imagine d\u00e9j\u00e0 le co\u00fbt de la reconstruction, colossal, qui d\u00e9passera de loin les capacit\u00e9s financi\u00e8res de ces communes d\u00e9j\u00e0 \u00e9prouv\u00e9es. \u00c0 cela s'ajoute une catastrophe agricole.<br><br>L'attention port\u00e9e \u00e0 cette crise par le Gouvernement et par le Pr\u00e9sident Emmanuel Macron ne fait aucun doute, mais elle doit se traduire par une r\u00e9ponse rapide et efficace \u00e0 la d\u00e9tresse de nos concitoyens. Mesdames et messieurs les ministres, face \u00e0 cette urgence et au-del\u00e0 de la reconnaissance de l'\u00e9tat de catastrophe naturelle, quelles mesures imm\u00e9diates, et surtout futures, envisagez-vous pour soutenir nos concitoyens, les collectivit\u00e9s, les agriculteurs et les entreprises\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9. </i>Je souscris pleinement \u00e0 vos propos saluant les services d\u00e9concentr\u00e9s de l'\u00c9tat, les pr\u00e9fets, les conseillers d\u00e9partementaux et l'ensemble des \u00e9lus locaux, et vous en remercie. J'adh\u00e8re \u00e9galement \u00e0 votre description de l'isolement et de la d\u00e9solation. Comme je l'ai d\u00e9j\u00e0 indiqu\u00e9, l'arr\u00eat\u00e9 de catastrophe naturelle sera pris demain et 50\u00a0millions d'euros seront d\u00e9bloqu\u00e9s. S'il faut davantage, nous aviserons, mais il faut avant tout consommer cette somme et \u00e9tablir un diagnostic.<br><br>Nous n'oublions personne, ni les citoyens, ni les agriculteurs, ni les \u00e9lus locaux, ni les entreprises\u00a0: tous sont sinistr\u00e9s, nous en sommes conscients. Vous pouvez compter sur moi pour \u00e9laborer un retour d'exp\u00e9rience, afin de toujours am\u00e9liorer notre soutien \u00e0 ces quatre cat\u00e9gories de populations.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Elle est plus gentille avec les communistes qu'avec Les R\u00e9publicains\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": "10091", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}