{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1014", "identifiant": {"numero": "1014", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "FERMETURE NOCTURNE DES SERVICES D'URGENCE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA333285", "mandatRef": "PM796926"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801891", "abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801891", "abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": "6581", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FERMETURE NOCTURNE DES SERVICES D'URGENCE <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Guillaume Garot.<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Garot. </strong>Redon, Vouziers, Aubenas, P\u00e9rigueux et, nous l'avons appris hier, en Mayenne, plus aucun h\u00f4pital n'assurera les urgences la nuit durant l'\u00e9t\u00e9, \u00e0 l'exception des urgences vitales \u2013\u00a0permettez-moi d'ailleurs d'associer \u00e0 ma question mon coll\u00e8gue Yannick Favennec-B\u00e9cot.<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud.</strong> Quel scandale\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Garot. </strong>Voil\u00e0 votre bilan depuis six ans, alors que vous nous expliquez que tout est sous contr\u00f4le et que cela finira par aller mieux\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i> Mais, c'est tout l'inverse qui se produit\u00a0! Le pays conna\u00eet une d\u00e9gradation sans pr\u00e9c\u00e9dent de l'acc\u00e8s aux soins et de la situation des h\u00f4pitaux.<br><br>Depuis le 1er\u00a0d\u00e9cembre 2021, selon Samu-Urgences de France, 36\u00a0000\u00a0patients ont dormi sur un brancard, sans qu'aucune chambre ne leur ait \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9e. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i> Certes, le probl\u00e8me ne date pas d'hier (\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe RE) et chacun porte une part de responsabilit\u00e9. (M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon d\u00e9signe les bancs de la gauche.) Mais, madame la Premi\u00e8re ministre, votre responsabilit\u00e9, aujourd'hui, c'est d'agir.<br><br>Or permettez-moi de rappeler que le S\u00e9gur de la sant\u00e9 n'a pas produit le choc d'attractivit\u00e9 escompt\u00e9 dans le domaine des m\u00e9tiers du soin. Permettez-moi \u00e9galement de rappeler que vous avez refus\u00e9 toute r\u00e9gulation de l'installation des m\u00e9decins lib\u00e9raux\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Cyrille Isaac-Sibille.</strong> C'est l'h\u00f4pital\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Garot. </strong>\u2026pour mieux les r\u00e9partir dans le territoire national, comme le proposait notre groupe de travail transpartisan.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> C'est l'\u00e9chec de votre politique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Garot. </strong>Pire encore, vous diminuez les remboursements de certains m\u00e9dicaments et soins dentaires\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud.</strong> Quelle honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Garot. </strong>\u2026ce qui provoquera, \u00e0 coup s\u00fbr, du renoncement aux soins.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Il \u00e9tait de combien l'Ondam (objectif national de d\u00e9penses d\u2019assurance maladie), lorsque vous \u00e9tiez au pouvoir\u00a0? <br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Garot. </strong>Notre h\u00f4pital br\u00fble et vous regardez ailleurs. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i> C'est l'ensemble de notre syst\u00e8me de sant\u00e9 qui craque de partout. Quand prendrez-vous, madame la Premi\u00e8re ministre, la mesure de l'urgence\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9. </i>Vous m'interrogez sur la situation des services des urgences, en Mayenne notamment.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> S'il n'y avait que la Mayenne, cela irait\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Afin de faire face aux tensions en ressources des personnels de sant\u00e9, qui touchent \u00e0 la fois les \u00e9tablissements de sant\u00e9 et les professions lib\u00e9rales dans les territoires, les professionnels se sont mobilis\u00e9s et regroup\u00e9s, avec la F\u00e9d\u00e9ration interhospitali\u00e8re, afin d'apporter une r\u00e9ponse pour cet \u00e9t\u00e9\u00a0: les urgences seront effectivement ferm\u00e9es de dix-huit heures trente \u00e0 huit heures, mais les urgences vitales seront assur\u00e9es vingt-quatre heures sur vingt-quatre et sept jours sur sept.<br><br>Nous pouvons remercier l'ensemble de ces professionnels, m\u00e9decins de ville comme praticiens des h\u00f4pitaux, de se mobiliser, comme l'\u00e9t\u00e9 dernier, afin d'assurer, \u00e0 travers le service d'acc\u00e8s aux soins (SAS), une r\u00e9gulation qui permette de r\u00e9pondre \u00e0 tous les appels re\u00e7us par le 15. C'est tout l'enjeu du d\u00e9ploiement du SAS qui a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9 par l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale des affaires sociales (Igas) et \u00e9tendu \u00e0 l'ensemble du territoire. Je tiens \u00e0 le r\u00e9p\u00e9ter et il est important de le signaler \u00e0 nos concitoyens\u00a0: les urgences vitales seront bien assur\u00e9es vingt-quatre heures sur vingt-quatre.<br><br>Enfin, nous tenons \u00e0 rappeler que le Gouvernement est pleinement mobilis\u00e9 en faveur des urgences et a pr\u00e9vu le doublement des r\u00e9mun\u00e9rations lors des gardes et une majoration des heures de nuit.<br><br>Le sujet de la r\u00e9gulation, que vous avez \u00e9voqu\u00e9, a \u00e9t\u00e9 tranch\u00e9 il y a quelques jours dans cet h\u00e9micycle, par un vote\u00a0: la r\u00e9gulation n'est pas la r\u00e9ponse aux besoins de sant\u00e9 de nos concitoyens. Que ce soit \u00e0 la ville ou \u00e0 l'h\u00f4pital, nous d\u00e9ployons un \u00e9ventail de mesures et nous aurons l'occasion, dans les prochains jours, de faire de nouvelles annonces pour r\u00e9pondre aux besoins des Fran\u00e7ais.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Ce n'est pas rassurant du tout\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz.</strong> On recule sur le sujet\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-28", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": "6581", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}