{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1238", "identifiant": {"numero": "1238", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "acc\u00e8s \u00e0 l'eau \u00e0 La R\u00e9union"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA796070", "mandatRef": "PM797835"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": "9256", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACC\u00c8S \u00c0 L'EAU \u00c0 LA R\u00c9UNION <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Perceval Gaillard.<br><br><strong>M.\u00a0Perceval Gaillard. </strong>\u00c0 La\u00a0R\u00e9union, sept communes sur vingt-quatre sont soumises \u00e0 des restrictions d'eau \u2013\u00a0dont celle de Saint-Leu, dans ma circonscription\u00a0\u2013 alors que l'\u00e9t\u00e9 austral d\u00e9bute \u00e0 peine. Huit autres sont plac\u00e9es en vigilance concernant les usages de l'eau, dont Saint-Paul, Les Trois-Bassins, Les Avirons, L'\u00c9tang-Sal\u00e9 et Saint-Louis.<br><br>Le mois dernier, je suis all\u00e9 \u00e0 la rencontre des habitants du chemin Payet \u00e0 La\u00a0Chaloupe Saint-Leu, qui sont priv\u00e9s d\u2019eau potable depuis quarante ans. Deux cents personnes y survivent avec l'eau croupie des retenues collinaires et quelques bouteilles d'eau qui leur sont achemin\u00e9es \u2013\u00a0femmes, enfants et personnes \u00e2g\u00e9es compris.<br><br>Comment cela est-il possible en 2023, soixante-dix-sept ans apr\u00e8s la d\u00e9partementalisation de La\u00a0R\u00e9union\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Benjamin Lucas et M.\u00a0Jean-Victor Castor applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br>Sur ce dossier, j'ai interpell\u00e9 la pr\u00e9fecture qui doit r\u00e9unir bient\u00f4t l'ensemble des acteurs autour d'une m\u00eame table. Nous esp\u00e9rons avoir le soutien de l\u2019\u00c9tat pour trouver une solution rapide \u00e0 ce probl\u00e8me qui dure depuis bien trop longtemps.<br><br>Partout, dans nos territoires transoc\u00e9aniques, la question de l'eau se pose de mani\u00e8re aigu\u00eb, apr\u00e8s des ann\u00e9es de sous-investissement structurel. En Guadeloupe, la situation est catastrophique. \u00c0 Mayotte, elle est m\u00eame pire qu'avant la d\u00e9partementalisation. Lorsque notre coll\u00e8gue de la NUPES,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> \u00c7a existe encore, la NUPES\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Perceval Gaillard. </strong>\u2026Mme\u00a0Rousseau, vous a interrog\u00e9 sur la situation \u00e0 Mayotte, vous n'avez pas pu vous emp\u00eacher de faire le lien entre votre obsession \u2013\u00a0l'immigration\u00a0\u2013 et la crise de l'eau\u00a0!<br><br>Nos peuples m\u00e9ritent mieux que d'\u00eatre les otages de jeux politiciens nationaux. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe GDR-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Benjamin Lucas applaudit \u00e9galement.) </i>La question de l'acc\u00e8s \u00e0 l'eau est une question fondamentale qui se posera avec toujours plus d'acuit\u00e9 dans les prochaines ann\u00e9es.<br><br>\u00ab\u00a0Il faut choisir entre le champagne pour quelques-uns et l'eau potable pour tous\u00a0\u00bb, disait Thomas Sankara. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Benjamin Lucas applaudit \u00e9galement.) </i>Pendant que certains s'enrichissent sans honte, d'autres n'ont m\u00eame pas acc\u00e8s \u00e0 l'eau. Voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de notre pays en 2023\u00a0!<br><br>\u00cates-vous pr\u00eat \u00e0 prendre l\u2019engagement devant la repr\u00e9sentation nationale de r\u00e9unir dans les plus brefs d\u00e9lais de grandes assises de l'eau dans les territoires dits d'outre-mer afin qu'elles d\u00e9bouchent sur un plan d\u2019investissement massif dans nos infrastructures\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Vous avez parfaitement raison, dans les outre-mer, singuli\u00e8rement dans l'oc\u00e9an Indien, on rencontre depuis tr\u00e8s longtemps d'importantes difficult\u00e9s d'acc\u00e8s \u00e0 l'eau, sous l'effet du r\u00e9chauffement climatique, du manque de nappes phr\u00e9atiques et, il faut bien le dire, du ph\u00e9nom\u00e8ne El Ni\u00f1o, qui touche particuli\u00e8rement cette r\u00e9gion du monde. S'agissant de la situation en Guadeloupe, \u00e0 Mayotte et \u00e0 La\u00a0R\u00e9union, n'oublions pas \u2013\u00a0vous ne l'avez pas indiqu\u00e9 dans votre intervention\u00a0\u2013 que ce domaine rel\u00e8ve de la responsabilit\u00e9 des collectivit\u00e9s locales.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne.</strong> Absolument\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Si sous-investissement il y a, je veux dire ici qu'il n'est pas le fait de l'\u00c9tat.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> La sant\u00e9 est de la responsabilit\u00e9 de l'\u00c9tat\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Si votre question est celle de savoir si l'\u00c9tat reprendra en main un certain nombre de dispositifs locaux, sachez que nous y sommes pr\u00eats\u00a0; nous l'avons propos\u00e9 aux \u00e9lus de Mayotte et, jadis, avec le ministre Lecornu, \u00e0 ceux de Guadeloupe, o\u00f9 320\u00a0millions d'euros sont d\u00e9sormais investis. Ainsi, le probl\u00e8me de l'eau est en passe d'y \u00eatre en partie r\u00e9gl\u00e9, gr\u00e2ce au travail d'investissement tr\u00e8s important de l'\u00c9tat.<br><br>Vous avez raison\u00a0: organisons des assises de l'eau. Le ministre de l'outre-mer se rendra d'ailleurs tr\u00e8s prochainement \u00e0 La\u00a0R\u00e9union pour rencontrer les acteurs locaux, proposer que le pr\u00e9fet reprenne en main une partie des comp\u00e9tences, si les collectivit\u00e9s le souhaitent, et pour payer l'ing\u00e9nierie qui manque, comme en t\u00e9moignent notamment les nombreuses fuites constat\u00e9es dans les r\u00e9seaux d'eau. Tous les citoyens de notre pays, quel que soit le territoire o\u00f9 ils vivent, en particulier dans ceux qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9partementalis\u00e9s, doivent avoir acc\u00e8s \u00e0 l'eau potable, \u00e0 l'eau courante.<br><br>Il est vrai que ce n'est pas encore le cas. Donnons donc aux collectivit\u00e9s locales les moyens de le faire par l'investissement mais aussi en permettant \u00e0 l'\u00c9tat d'exercer une comp\u00e9tence directe dans ce domaine. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Perceval Gaillard.<br><br><strong>M.\u00a0Perceval Gaillard. </strong>Apr\u00e8s les paroles, nous attendons les actes\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Benjamin Lucas applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": "9256", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}