{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG703", "identifiant": {"numero": "703", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794626", "mandatRef": "PM797028"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": "3161", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Benjamin Saint-Huile.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Saint-Huile. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, vous dites vouloir apaiser, pourtant vous ne faites aucun geste, aucun pas vers ceux qui vous tendent la main. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i> Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \u00e9voqu\u00e9, la semaine derni\u00e8re, une col\u00e8re l\u00e9gitime, pourtant il est rest\u00e9 prostr\u00e9 dans son arrogance. Les Fran\u00e7ais, l'intersyndicale, les manifestants, les oppositions ne vous demandent qu'une chose\u00a0: suspendre ou retirer \u2013\u00a0choisissez le terme\u00a0\u2013 votre r\u00e9forme. (Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES.)<br><br>Depuis l'utilisation improvis\u00e9e du 49.3, l'escalade de la tension sociale est palpable\u00a0: partout dans le pays, entre les manifestants m\u00e9pris\u00e9s, les forces de l'ordre \u00e9puis\u00e9es, les groupuscules galvanis\u00e9s. Les violences sont de plus en plus nombreuses. Nous les condamnons avec la plus grande fermet\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Benjamin Lucas applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>Dans ce d\u00e9sordre, le Gouvernement a une responsabilit\u00e9 non n\u00e9gligeable. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Amard.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Saint-Huile. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, il faut que cela cesse, il faut que cela s'arr\u00eate.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Il a raison\u00a0! \u00c9coutez la sagesse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Saint-Huile. </strong>Vous ne pouvez pas, vous ne devez pas faire le choix du pourrissement par tactique politicienne. Nous voulons le retour \u00e0 la paix, le retour au calme. Avec humilit\u00e9, saisissez la main de ceux qui pr\u00f4nent le dialogue, le respect et le compromis, Suspendez cette r\u00e9forme\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT, LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Je ne reviendrai pas sur les d\u00e9bats. L'Assembl\u00e9e nationale et le S\u00e9nat ont d\u00e9battu pendant 175\u00a0heures de la r\u00e9forme des retraites, apr\u00e8s que celle-ci a fait l'objet de quatre mois de concertation, \u00e0 l'issue desquels nous avons pr\u00e9sent\u00e9, avec la Premi\u00e8re ministre, un texte qui avait \u00e9t\u00e9 consid\u00e9rablement enrichi et am\u00e9lior\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Pendant combien de temps allez-vous encore raconter des bobards\u00a0? Des milliers d'heures\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Le d\u00e9bat parlementaire a permis de l'am\u00e9liorer encore, avec une meilleure prise en compte des carri\u00e8res longues, avec une meilleure protection des femmes ayant une carri\u00e8re compl\u00e8te \u00e0 63\u00a0ans, qui pourront b\u00e9n\u00e9ficier d'une surcote. Il a permis de l'am\u00e9liorer gr\u00e2ce \u00e0 une meilleure prise en compte des trimestres d'apprentissage et en permettant de racheter plus facilement des trimestres de stage ou d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.</strong> Il faut changer de disque\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Le texte tel qu'il a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 n'est plus v\u00e9ritablement le texte du Gouvernement\u00a0; il r\u00e9pond \u00e0 nos objectifs mais c'est avant tout le texte du Parlement tel qu'il a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par la commission mixte paritaire.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.</strong> On n'a pas vot\u00e9, parce que vous n'avez pas de majorit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Ce texte va \u00eatre mis en \u0153uvre, et vous nous appelez \u00e0 le suspendre, mais il n'est pas possible de suspendre un texte adopt\u00e9. Vous nous appelez \u00e0 reprendre le dialogue\u00a0: la Premi\u00e8re ministre, pas plus tard qu'il y a quelques instants, a de nouveau propos\u00e9 \u00e0 l'intersyndicale de la rencontrer pour discuter, \u00e9voquer les probl\u00e8mes d'usure professionnelle et les questions relatives au d\u00e9roulement des carri\u00e8res, de mani\u00e8re que nous progressions sur tous les sujets li\u00e9s au travail, que nous reprendrons dans le cadre d'un futur projet de loi. Notre volont\u00e9 de d\u00e9battre est enti\u00e8re, mais nous faisons bien la diff\u00e9rence entre les organisations syndicales, avec lesquelles nous souhaitons discuter, et les \u00e9meutiers, les factieux, qui s\u00e8ment le d\u00e9sordre et que nous ne confondons pas avec les partenaires sociaux. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Benjamin Saint-Huile.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Saint-Huile. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, vous \u00eates une femme d'\u00c9tat\u00a0: vous connaissez votre responsabilit\u00e9. Il n'y a pas de d\u00e9shonneur \u00e0 reconna\u00eetre une erreur. Tout comme ce n'est pas une d\u00e9faite que de reconna\u00eetre un \u00e9chec. La seule chose qui doit nous guider, c'est l'int\u00e9r\u00eat de la nation, l'int\u00e9r\u00eat des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais. Faites preuve de sagesse\u00a0: pour permettre le retour d'un d\u00e9bat serein et du dialogue avec l'ensemble des acteurs autour de la table, retirez cette r\u00e9forme d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent. (Applaudissements sur les bancs des groupes LIOT, LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Nicolas Dupont-Aignan applaudit \u00e9galement.)<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Et \u00e0 l'occasion d\u00e9missionnez\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-29", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": "3161", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}