{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG718", "identifiant": {"numero": "718", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sectes et soci\u00e9t\u00e9s secr\u00e8tes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "LUTTE CONTRE LES D\u00c9RIVES SECTAIRES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795604", "mandatRef": "PM797583"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801897", "abrege": "Citoyennet\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801897", "abrege": "Citoyennet\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": "3174", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LES D\u00c9RIVES SECTAIRES <a name=PG22></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Estelle Folest.<br><br><strong>Mme\u00a0Estelle Folest. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Sonia Back\u00e8s, secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Connais pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Estelle Folest. </strong>Le ph\u00e9nom\u00e8ne sectaire a beaucoup \u00e9volu\u00e9 ces vingt derni\u00e8res ann\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Mais oui\u00a0! Il y a beaucoup de sectarisme dans la majorit\u00e9, surtout chez les Renaissance\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Estelle Folest. </strong>Le nombre de victimes est en constante augmentation, comme le montrent les derniers rapports de la mission interminist\u00e9rielle de vigilance et de lutte contre les d\u00e9rives sectaires (Miviludes).<br><br>Autrefois, les sectes recrutaient dans la rue ou frappaient \u00e0 votre porte. Elles voyaient chaque jour dix ou vingt personnes, ce qui certes \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 trop. Aujourd'hui, elles recrutent sur les r\u00e9seaux sociaux et touchent des milliers de personnes par jour. Le changement d'\u00e9chelle est consid\u00e9rable. En outre, il s'agit souvent de petites structures, des groupes diffus et prot\u00e9iformes, qu'il est plus difficile d'identifier.<br><br>La menace est ainsi bien plus grande et rev\u00eat d'autres visages\u00a0: ceux de gourous\u00a02.0 qui f\u00e9d\u00e8rent autour d'eux des communaut\u00e9s sous emprise. Je pense aux marchands de bonheur qui invitent leurs adeptes \u00e0 vivre sans boire ni manger\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme.</strong> C'est la Macronie, \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Estelle Folest. </strong>\u2026aux pseudo-gu\u00e9risseurs qui incitent leurs victimes \u00e0 d\u00e9laisser leur traitement m\u00e9dical contre le cancer au profit de jus de l\u00e9gumes\u00a0; \u00e0 tous les soi-disant coachs en bien-\u00eatre qui vendent \u00e0 prix d'or leurs conseils de pacotille.<br><br>Face \u00e0 ces nouvelles menaces, l'action de l'\u00c9tat doit \u00e9voluer. La derni\u00e8re loi permettant de lutter contre les mouvements sectaires, la loi About-Picard, a plus de vingt ans. Elle ne peut r\u00e9pondre totalement \u00e0 ces nouveaux enjeux.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Tout \u00e0 fait\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Estelle Folest. </strong>Les assises nationales de la lutte contre les d\u00e9rives sectaires ont eu lieu il y a quelques jours. Quel bilan en tirez-vous\u00a0? Quel plan d'action sera d\u00e9ploy\u00e9\u00a0? Comment la repr\u00e9sentation nationale sera-t-elle associ\u00e9e \u00e0 la lutte contre les d\u00e9rives sectaires\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem et sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Sonia Back\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9. </i>Je vous remercie de l'int\u00e9r\u00eat que vous portez \u00e0 ce sujet, qui concerne des dizaines de milliers de familles. Je remercie \u00e9galement l'ensemble de la repr\u00e9sentation nationale qui a contribu\u00e9 au succ\u00e8s des assises, \u00e9galement d\u00fb \u00e0 tous ceux qui travaillent dans l'ombre depuis des ann\u00e9es dans ce domaine, heureux de se retrouver et de pouvoir \u00e9laborer des propositions d'actions concr\u00e8tes.<br><br>Vous l'avez dit, les d\u00e9rives sectaires ont \u00e9volu\u00e9. On est pass\u00e9 de l'\u00c9glise de scientologie et des T\u00e9moins de J\u00e9hovah, il y a une vingtaine d'ann\u00e9es, \u00e0 des manifestations nouvelles, comme le f\u00e9minin sacr\u00e9, les \u00e9covillages en autarcie, le crudivorisme, ou d'autres d\u00e9rives dans le domaine de la sant\u00e9. Nous devons donc faire \u00e9voluer l'action de l'\u00c9tat. Les assises ont abouti \u00e0 la formulation de propositions fortes \u2013\u00a0je salue l'action de Mme\u00a0Firmin Le\u00a0Bodo, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'organisation territoriale et des professions de sant\u00e9, qui s'est engag\u00e9e \u00e0 encadrer les pratiques non conventionnelles de soin, premi\u00e8re \u00e9tape essentielle. Nous travaillons sur un plan d'action qui devra \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 avant l'\u00e9t\u00e9. Dans ce cadre, j'invite les membres de la repr\u00e9sentation nationale qui se sont impliqu\u00e9s \u00e0 venir dans quelques jours assister \u00e0 la r\u00e9union qui se tiendra place Beauvau pour travailler \u00e0 son d\u00e9ploiement.<br><br>Ce plan d'action est construit autour de trois axes\u00a0: la pr\u00e9vention, avec un lourd travail \u00e0 mener sur les r\u00e9seaux sociaux\u00a0; l'aide aux victimes\u00a0; la poursuite des auteurs. La t\u00e2che est importante. Encore une fois, je remercie l'ensemble de la repr\u00e9sentation nationale pour le caract\u00e8re transpartisan des travaux men\u00e9s pendant les assises. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Estelle Folest.<br><br><strong>Mme\u00a0Estelle Folest. </strong>Merci pour votre r\u00e9ponse.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Nous vous remercions de votre question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Estelle Folest. </strong>Nous serons \u00e9videmment \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s. <i>(Mme\u00a0Maud Petit applaudit.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-29", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": "3174", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}