{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG930", "identifiant": {"numero": "930", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement sup\u00e9rieur", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PARCOURSUP"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793452", "mandatRef": "PM796332"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791611", "abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur et recherche", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791611", "abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur et recherche", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": "5494", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PARCOURSUP <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Hendrik Davi.<br><br><strong>M.\u00a0Hendrik Davi. </strong>Parcoursup est synonyme d'angoisse, madame la ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Hendrik Davi. </strong>L'acc\u00e8s \u00e0 l'enseignement sup\u00e9rieur est devenu un v\u00e9ritable parcours du combattant. Comment en sommes-nous arriv\u00e9s l\u00e0\u00a0? Tout simplement parce qu'Emmanuel Macron, comme ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, d\u00e9truit tous les services publics et les acquis sociaux.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Eh oui\u00a0! Tous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Hendrik Davi. </strong>Vous condamnez les plus \u00e2g\u00e9s \u00e0 travailler deux ans de plus. Toutefois, aujourd'hui, \u00e0 l'occasion d'une quatorzi\u00e8me journ\u00e9e de mobilisation historique, les salari\u00e9s vous le r\u00e9p\u00e8tent\u00a0: pour eux, c'est non\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>Avec Parcoursup, vous privez la jeunesse du droit de poursuivre des \u00e9tudes sup\u00e9rieures en organisant la s\u00e9lection, ce qui g\u00e9n\u00e8re stress et angoisse non seulement chez les \u00e9l\u00e8ves, mais aussi chez les parents et les enseignants.<br><br>Depuis mercredi dernier, les lyc\u00e9ens ont acc\u00e8s aux premiers r\u00e9sultats\u00a0: pour ceux qui ont obtenu la formation de leur choix, c'est le soulagement et la fin des incertitudes\u00a0; pour les autres, en revanche, qui devront attendre plusieurs mois avant de recevoir une r\u00e9ponse d\u00e9finitive, l'angoisse s'intensifie de jour en jour. Certains renoncent donc \u00e0 trouver une place dans le public et quittent la plateforme, pour s'inscrire dans des formations priv\u00e9es \u00e0 la qualit\u00e9 parfois douteuse, vous le savez, madame la ministre.<br><br>L'an dernier, plus de 100\u00a0000\u00a0jeunes sont ainsi rest\u00e9s sur le carreau \u00e0 l'issue du processus de Parcoursup. Ce sont souvent les \u00e9l\u00e8ves des milieux les moins favoris\u00e9s qui font les frais de cette s\u00e9lection. On emp\u00eache certains \u00e9tudiants de poursuivre leurs \u00e9tudes, on casse le service public et on favorise les \u00e9coles priv\u00e9es, dont les effectifs ont augment\u00e9 de 10\u00a0% en un an. C'est un contresens historique\u00a0! Nous aurons besoin de gens qualifi\u00e9s dans tous les domaines pour faire face aux immenses enjeux sociaux et \u00e9cologiques. Le savoir critique enseign\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 est un facteur essentiel \u00e0 l'\u00e9mancipation des citoyens et \u00e0 la d\u00e9mocratie.<br><br>Au lieu de mettre tout le monde en comp\u00e9tition, il serait plus efficace de refonder un v\u00e9ritable service public de l'orientation et d'octroyer \u00e0 l'universit\u00e9 des moyens suffisants pour lui permettre d'accueillir tous les \u00e9tudiants. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i> La seule fa\u00e7on de rassurer la jeunesse, c'est de garantir une place \u00e0 chaque bachelier dans le domaine de son choix et de lui assurer des conditions dignes pour poursuivre ses \u00e9tudes.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Hendrik Davi. </strong>Ma question est donc simple\u00a0: quand l'universit\u00e9 b\u00e9n\u00e9ficiera-t-elle de la grande loi dont elle a tant besoin\u00a0? Nous devons lui accorder une garantie d'autonomie, pr\u00e9voir des repas gratuits\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Hendrik Davi. </strong>\u2026et des logements pour les \u00e9tudiants, recruter des enseignants et b\u00e2tir de nouvelles universit\u00e9s. Qu'attendons-nous\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche.<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche. </i>Vous ne pointez de Parcoursup que les d\u00e9fauts et ne retenez aucune am\u00e9lioration. C'est faire bien peu de cas des travers du pass\u00e9, que vous me permettrez de rappeler\u00a0: l'entre-soi, l'autocensure aggrav\u00e9e par la hi\u00e9rarchisation, la course \u00e0 l'inscription,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle P\u00e9rigault.</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre . </i>\u2026avec des files d'attente interminables ou encore, cela a exist\u00e9, le tirage au sort dans les fili\u00e8res en tension.<br><br>Votre question me donne donc l'occasion, et je vous en remercie, de vous d\u00e9montrer que nous avons, au contraire, fait \u00e9voluer Parcoursup non seulement sur le plan de la transparence et de l'accompagnement humain mais \u00e9galement en mati\u00e8re d'efficacit\u00e9. Il s'agit de mieux informer, de mieux conseiller et, bien s\u00fbr, de rassurer.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Vous savez bien que ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre . </i>Oui, il faut de la transparence,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Pour la transparence, vous repasserez\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre. </i>\u2026c'est le message que je passe aux enseignants et aux responsables de l'enseignement sup\u00e9rieur, qui ont toute ma confiance.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> L'inverse n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre. </i>Nous sommes loin des soup\u00e7ons permanents de discrimination que vous faites peser sur eux. L\u00e0 o\u00f9 il n'y avait rien, nous avons expliqu\u00e9 les attendus, rendu obligatoire l'affichage des crit\u00e8res et, cette ann\u00e9e, refondu totalement leur pr\u00e9sentation.<br><br>Enfin, je m'\u00e9tais engag\u00e9e \u00e0 ce que la phase d'admission soit plus courte, afin de r\u00e9duire l'attente et le stress des lyc\u00e9ens et de leurs familles\u00a0: cette ann\u00e9e, la phase principale est pass\u00e9e \u00e0 35\u00a0jours, contre 118 en 2018.<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle P\u00e9rigault.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre. </i>Ainsi, plus de trois quarts des lyc\u00e9ens ont d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u une proposition d'admission, soit dix points de plus que l'an dernier. Voil\u00e0 comment nous agissons.<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle P\u00e9rigault.</strong> Non, ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre. </i>Pour conclure, face \u00e0 votre posture de d\u00e9nigrement syst\u00e9matique, face aux soup\u00e7ons de pratiques discriminantes que vous faites peser sur les enseignants membres des commissions des v\u0153ux, nous travaillons \u00e0 am\u00e9liorer les pratiques de Parcoursup,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle P\u00e9rigault.</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre . </i>\u2026afin de r\u00e9duire le stress des \u00e9l\u00e8ves et des parents\u00a0: l'action plut\u00f4t que les discours\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle P\u00e9rigault.</strong> Mais non\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": "5494", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}