{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1766", "identifiant": {"numero": "1766", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "finances publiques", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Politique budg\u00e9taire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721202", "mandatRef": "PM797826"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833675", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019\u00e9conomie,\u00a0des\u00a0finances\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0industrielle\u00a0et\u00a0num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-10", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833675", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019\u00e9conomie,\u00a0des\u00a0finances\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0industrielle\u00a0et\u00a0num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-10", "pageJO": "2957", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE BUDG\u00c9TAIRE <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel . </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, votre politique budg\u00e9taire et \u00e9conomique m\u00e8ne le pays dans le mur. Lors de l'examen du projet de loi de finances, vous avez surestim\u00e9 la croissance pour 2024 et sous-estim\u00e9 le d\u00e9ficit de 2023. Mais nous y voil\u00e0\u00a0: la croissance sur laquelle vous comptiez pour r\u00e9duire ce d\u00e9ficit dont vous faites le Graal de vos politiques, sous la contrainte r\u00e9affirm\u00e9e de Bruxelles, n\u2019est pas l\u00e0.<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun .</strong> \u00c7a s'appelle un budget insinc\u00e8re\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel . </strong>Alors m\u00eame qu\u2019Emmanuel Macron rejoint notre analyse de longue date selon laquelle le d\u00e9ficit vient de la baisse des recettes et non de l\u2019augmentation des d\u00e9penses - ce que je vois comme une autocritique de la politique qu'il m\u00e8ne depuis 2017 -, que faites-vous ? Un premier coup de rabot de 10 milliards pr\u00e9tendument indolore, avec des \u00e9conomies que les ministres s\u2019\u00e9puisent \u00e0 trouver tant leur budget est \u00e0 l\u2019os : seuls deux minist\u00e8res ont rendu leur copie, attendue initialement fin mars. Pour la suite, vous annoncez 20 milliards de nouvelles baisses en 2025 et votre volont\u00e9 de vous en prendre aux d\u00e9penses sociales. Les 3 milliards que vous comptez rapter ind\u00fbment \u00e0 l\u2019Unedic, pour le plus grand malheur des ch\u00f4meurs, ne sont-ils pas une premi\u00e8re \u00e9tape du projet de d\u00e9mant\u00e8lement de notre syst\u00e8me assurantiel et universel de protection sociale et de sant\u00e9 ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur plusieurs bancs du groupe SOC. - Mme Sandrine Rousseau et M. S\u00e9bastien Jumel applaudissent aussi.)</i><br><br>En vous attaquant aux d\u00e9penses publiques, vous diminuez encore les recettes qu\u2019elles induisent. En r\u00e9duisant les prestations sociales, vous affaiblissez la consommation populaire, l\u2019un des principaux feux de notre \u00e9conomie. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et SOC.)</i> Votre politique budg\u00e9taire est mauvaise pour l\u2019\u00e9conomie et la population, et incapable de r\u00e9pondre aux d\u00e9fis climatiques. En d\u00e9finitive, vous comptez faire payer aux revenus issus du travail les cadeaux mirifiques accord\u00e9s \u00e0 une toute petite minorit\u00e9 d\u2019ultrariches. (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur plusieurs bancs des groupes SOC et GDR-NUPES.) Et ce n\u2019est pas la mission confi\u00e9e \u00e0 la minorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle sur la taxation de la rente qui va changer la logique de votre politique \u2013\u00a0c'est un leurre. <br><br>Le budget ex\u00e9cut\u00e9 en 2024 n\u2019aura, en v\u00e9rit\u00e9, rien \u00e0 voir avec le budget adopt\u00e9. Pour preuve suppl\u00e9mentaire, je suis certain que le d\u00e9ficit que vous annoncerez bient\u00f4t dans le programme de stabilit\u00e9 d\u00e9passera largement les 4,4\u00a0% initialement pr\u00e9vus. Pour toutes ces raisons et pour un \u00e9vident imp\u00e9ratif d\u00e9mocratique, vous ne pouvez vous soustraire \u00e0 un projet de loi de finances rectificative (PLFR) sans 49.3.<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente .</strong> Merci, cher coll\u00e8gue.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel . </strong>\u00c0 d\u00e9faut, une motion de censure sur votre politique budg\u00e9taire\u2026 <i>(Mme la pr\u00e9sidente coupe le micro de l'orateur, dont le temps de parole est \u00e9coul\u00e9. - Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent. - Applaudissements sur quelques bancs des groupes SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES. - Mme V\u00e9ronique Louwagie ainsi que MM. Thomas M\u00e9nag\u00e9 et Philippe Gosselin applaudissent aussi.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique . </i>Nous connaissons votre vision de la politique budg\u00e9taire \u2013\u00a0hausse d'imp\u00f4ts,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Antoine L\u00e9aument .</strong> Des riches\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026augmentation massive de la d\u00e9pense publique,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas .</strong> C'est Macron, \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026acc\u00e9l\u00e9ration de l'endettement du pays\u00a0\u2013 et vous aurez l'occasion de la d\u00e9fendre lorsque nous pr\u00e9senterons le programme de stabilit\u00e9, puisqu'il fera l'objet d'un d\u00e9bat les 29 et 30\u00a0avril prochains. Je vous donne donc rendez-vous \u00e0 cette occasion. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et SOC.) </i>Vous pourrez alors d\u00e9fendre votre position tout comme nous ferons valoir la politique que nous menons depuis sept ans avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et la majorit\u00e9. (Exclamations sur quelques bancs du groupe RN.) Nous avons relanc\u00e9 la croissance et l'activit\u00e9, cr\u00e9\u00e9 2\u00a0millions d'emplois, engag\u00e9 la r\u00e9industrialisation et \u00e9vit\u00e9 \u00e0 la France de passer par la case r\u00e9cession, contrairement \u00e0 beaucoup d'autres pays europ\u00e9ens. (Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur quelques bancs du groupe RN.) Voil\u00e0 la politique \u00e9conomique que nous avons men\u00e9e\u00a0! Car le v\u00e9ritable enjeu est de garantir la puissance \u00e9conomique de la nation fran\u00e7aise. <br><br>Le deuxi\u00e8me volet de notre politique, parfaitement rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure par le Premier ministre, est de r\u00e9aliser des \u00e9conomies l\u00e0 o\u00f9 c'est n\u00e9cessaire. En 2023, nous avons eu une mauvaise surprise en mati\u00e8re de recettes. <i>(M.\u00a0S\u00e9bastien Delogu s'exclame.) </i>Si nous gagnons moins, nous d\u00e9pensons moins\u00a0: c'est du bon sens\u00a0! Le bon sens fait d\u00e9faut \u00e0 la NUPES, mais il est le propre de cette majorit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu .</strong> Menteur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Nous faisons des \u00e9conomies quand c'est n\u00e9cessaire, l\u00e0 o\u00f9 c'est utile, pour r\u00e9tablir les comptes publics.<br><br>Enfin, le troisi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment qui nous diff\u00e9rencie est que, contrairement \u00e0 vous, nous ne voulons pas augmenter les imp\u00f4ts des Fran\u00e7ais. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs des groupes RN et LFI-NUPES.)</i> En tant que ministre des finances, je n'ai pas vari\u00e9 de cette ligne depuis 2017, une ligne qui vient d'\u00eatre rappel\u00e9e par le Premier ministre et qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fendue sans rel\u00e2che par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Pourquoi refusons-nous d'augmenter les imp\u00f4ts\u00a0? Non pas pour faire des cadeaux aux riches, mais parce que la stabilit\u00e9 fiscale permet aux entreprises d'investir, de cr\u00e9er des emplois, d'ouvrir des usines, de garantir la prosp\u00e9rit\u00e9 des territoires et de relancer la puissance \u00e9conomique fran\u00e7aise. La stabilit\u00e9 et la visibilit\u00e9 fiscales sont le socle de notre \u00e9conomie et les garantes de sa solidit\u00e9. Nous n'augmenterons pas les imp\u00f4ts des Fran\u00e7ais\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-04-10", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-10", "pageJO": "2957", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}