{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1390", "identifiant": {"numero": "1390", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique sociale", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Plan Marseille en grand"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793282", "mandatRef": "PM826698"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO830002", "abrege": "Citoyennet\u00e9 et ville", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9, et aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9e de la ville"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO830002", "abrege": "Citoyennet\u00e9 et ville", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9, et aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9e de la ville"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-30", "pageJO": "10673", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PLAN MARSEILLE EN GRAND <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Didier Parakian.<br><br><strong>M.\u00a0Didier Parakian. </strong>Madame la secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9 et de la ville \u2013\u00a0ainsi que du plan Marseille en grand\u00a0\u2013, si je vous dis \u00ab\u00a0\u00e0 jamais les premiers\u00a0\u00bb, vous me r\u00e9pondez, bien entendu, \u00ab\u00a0Marseille\u00a0\u00bb. Vendredi dernier, vous \u00e9tiez dans la cit\u00e9 phoc\u00e9enne pour annoncer l'acc\u00e9l\u00e9ration du plan Marseille en grand.<br><br><strong>M.\u00a0Charles Sitzenstuhl.</strong> Vous \u00eates bien inform\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Falorni.</strong> C'est une question du mardi matin\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Didier Parakian. </strong>C\u2019est bien la preuve qu'entre le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et Marseille, ce ne sont pas que des mots, mais surtout des actes et du concret pour les Marseillaises et les Marseillais.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> C'est la secr\u00e9taire d'\u00c9tat qui a elle-m\u00eame r\u00e9dig\u00e9 la question\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Didier Parakian. </strong>Marseille en grand, c\u2019est ce plan ambitieux et unique qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 au mois de septembre 2021, pour faire de Marseille le laboratoire en France des nouvelles politiques publiques relatives \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, au logement, au social, aux \u00e9coles, au transport et \u00e0 la culture.<br><br>Ce plan consiste \u00e0 allouer 5\u00a0milliards d'euros de l\u2019\u00c9tat qui favoriseront 15\u00a0milliards d'euros d'investissement au total. Il repr\u00e9sente vingt ans du budget d\u2019investissement de la ville de Marseille. Ce plan, comportant des projets qui contribueront \u00e0 am\u00e9liorer la vie de ses habitants, est donc une chance historique.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> On aimerait bien b\u00e9n\u00e9ficier de tels plans dans la ruralit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Didier Parakian. </strong>Vous avez insist\u00e9 sur la n\u00e9cessit\u00e9 de jouer collectif pour r\u00e9ussir\u00a0: soit tout le monde gagne, soit tout le monde perd. Je partage vos mots du fond du c\u0153ur, cette volont\u00e9 de travailler \u00e0 l\u2019unisson doit mobiliser toutes les \u00e9nergies pour Marseille et ses habitants. Pouvez-vous nous d\u00e9tailler ce plan\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> All\u00f4\u00a0? All\u00f4\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Didier Parakian. </strong>Quels seront les moyens allou\u00e9s \u00e0 cette nouvelle \u00e9tape pour faire de la deuxi\u00e8me ville de France la capitale de la M\u00e9diterran\u00e9e\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9 et de la ville.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Qui a elle-m\u00eame r\u00e9dig\u00e9 la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Agresti-Roubache,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9 et de la ville. </i>Si vous me le permettez, j'associe tous les d\u00e9put\u00e9s de Marseille \u00e0 votre question. Dans son discours fondateur du 2\u00a0septembre 2021, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9 que non seulement il \u00e9tait au chevet de Marseille, mais que l'\u00c9tat lan\u00e7ait un v\u00e9ritable plan de sauvetage de cette ville, qui a accumul\u00e9 des retards consid\u00e9rables dans tous les domaines, notamment en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 et de transport.<br><br>En effet, je suis venue vendredi dernier annoncer l'acc\u00e9l\u00e9ration du plan Marseille en grand. Les 5\u00a0milliards d'investissement seront ainsi r\u00e9partis\u00a0: 1\u00a0milliard sera allou\u00e9 aux \u00e9coles \u2013\u00a0188\u00a0\u00e9coles seront totalement r\u00e9nov\u00e9es et reconstruites dans toute la ville car ce plan de d\u00e9senclavement ne concerne pas seulement les quartiers nord mais toute la ville\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Ce serait bien d'aider les \u00e9coles dans toute la France\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Agresti-Roubache,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u20261\u00a0milliard sera consacr\u00e9 aux transports, dont 500\u00a0millions d'investissement\u00a0; 350\u00a0millions seront allou\u00e9s \u00e0 la construction d'une nouvelle cit\u00e9 judiciaire, ainsi que l'a annonc\u00e9 le garde des sceaux, \u00c9ric Dupond-Moretti\u00a0; 650\u00a0millions financ\u00e9s par l'Anru \u2013\u00a0Agence nationale pour la r\u00e9novation urbaine\u00a0\u2013 seront consacr\u00e9s \u00e0 dix projets \u2013\u00a0j'y tiens particuli\u00e8rement.<br><br>Je suis venue annoncer des op\u00e9rations d'int\u00e9r\u00eat national en mati\u00e8re de logement, financ\u00e9es par l\u2019Anru. C'est une nouveaut\u00e9, qui sera lanc\u00e9e d\u00e8s janvier et pilot\u00e9e par l'\u00e9tablissement public d'am\u00e9nagement Eurom\u00e9diterran\u00e9e. Nous cr\u00e9erons une filiale, pas seulement pour se faire plaisir mais pour montrer que nous sommes capables de construire plus \u00e0 Marseille pour les Marseillais, qui vivent dans certaines conditions. Nous ne pouvons plus accepter que dans notre circonscription, qui est la v\u00f4tre dor\u00e9navant, les petits Marseillais continuent de fr\u00e9quenter des \u00e9coles aussi d\u00e9t\u00e9rior\u00e9es et que les Marseillais continuent de vivre dans des quartiers aussi d\u00e9labr\u00e9s \u2013\u00a0je m'adresse \u00e9galement au d\u00e9put\u00e9 S\u00e9bastien Delogu, \u00e9lu des quartiers nord. Ce plan de sauvetage in\u00e9dit a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique au mois de septembre 2021. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-30", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-30", "pageJO": "10673", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}