{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1645", "identifiant": {"numero": "1645", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Budget des outre-mer"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720976", "mandatRef": "PM797667"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834734", "abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834734", "abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-07", "pageJO": "1566", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> BUDGET DES OUTRE-MER <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Max Mathiasin.<br><br><strong>M.\u00a0Max Mathiasin. </strong>Ma question s'adresse au Premier ministre. Supprimer purement et simplement 79\u00a0millions de cr\u00e9dits au budget des outre-mer, est-ce l\u00e0 toute votre ambition pour nos territoires ultramarins\u00a0? Cela repr\u00e9sente plus de 8\u00a0% du budget d\u00e9di\u00e9 au logement, aux collectivit\u00e9s locales, au secteur sanitaire et social, \u00e0 la jeunesse et \u00e0 la continuit\u00e9 territoriale, si essentielle \u00e0 nos compatriotes ultramarins \u2013\u00a0sans compter les annulations de cr\u00e9dits sur les autres budgets puisque vous annulez en tout 10\u00a0milliards d'euros, et cela sans concertation, sans m\u00eame que les \u00e9lus de la nation en aient \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s.<br><br>Recours au 49.3, annulation de cr\u00e9dits, insinc\u00e9rit\u00e9 budg\u00e9taire, est-ce l\u00e0 la nouvelle m\u00e9thode tant pr\u00f4n\u00e9e par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0? J'y vois, moi, toujours le m\u00eame m\u00e9pris pour les outre-mer et pour les \u00e9lus.<br><br>La r\u00e9alit\u00e9 est que vous accentuez le sous-financement chronique face \u00e0 une situation \u00e9conomique et sociale sans appel\u00a0: vie ch\u00e8re\u00a0; taux de ch\u00f4mage trois fois sup\u00e9rieur \u00e0 celui de l'Hexagone\u00a0; manque de logements sociaux puisque seuls 15\u00a0% des foyers ultramarins y ont acc\u00e8s quand 80\u00a0% sont \u00e9ligibles\u00a0; un tiers de la population sous le seuil de pauvret\u00e9 en Guadeloupe, les trois quarts \u00e0 Mayotte\u00a0; des retards structurels trop nombreux \u00e0 \u00e9num\u00e9rer.<br><br>Nous ne qu\u00e9mandons rien, nous demandons l'\u00e9galit\u00e9. Vous cherchez des recettes et coupez dans les budgets des plus vuln\u00e9rables. Commencez donc par instaurer la taxe europ\u00e9enne sur les transactions financi\u00e8res.<br><br>Monsieur le Premier ministre, comment comptez-vous rattraper les retards structurels,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Ils ne comptent pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Max Mathiasin. </strong>\u2026dynamiser les \u00e9conomies, faire face aux changements climatiques et assurer la souverainet\u00e9 alimentaire et l'autonomie \u00e9nerg\u00e9tique dans nos territoires ultramarins tout en supprimant leurs cr\u00e9dits ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des outre-mer.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Gu\u00e9venoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des outre-mer. </i>J'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que, dans le cadre de votre question, vous notiez la hausse budg\u00e9taire sans pr\u00e9c\u00e9dent du minist\u00e8re des outre-mer\u00a0: elle s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 380\u00a0millions, portant ce budget \u00e0 3,1\u00a0milliards pour l'ann\u00e9e 2023, malgr\u00e9 les annulations de cr\u00e9dits \u00e9voqu\u00e9es.<br><br>Par ailleurs, j'aimerais vous rassurer. Les priorit\u00e9s du Ciom, le comit\u00e9 interminist\u00e9riel des outre-mer, seront pr\u00e9serv\u00e9es, tout comme l'\u00e9quilibre des discussions parlementaires qui avaient permis l'adoption, par des d\u00e9put\u00e9s issus de tous les groupes, de 280\u00a0millions d'euros de cr\u00e9dits. <br><br>Je me suis fix\u00e9 deux priorit\u00e9s s'agissant du budget des outre-mer. La premi\u00e8re est le logement, dont le budget de 291\u00a0millions \u2013\u00a0soit une hausse de 50\u00a0millions par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e 2023\u00a0\u2013 est sanctuaris\u00e9. Cela permettra de construire et de r\u00e9habiliter des logements pour les ultramarins.<br><br>La deuxi\u00e8me est la continuit\u00e9 territoriale, dont les cr\u00e9dits augmentent de 22\u00a0millions. L'annulation de 2\u00a0millions d'euros est une cons\u00e9quence du d\u00e9bat parlementaire au cours duquel il avait \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 de proc\u00e9der \u00e0 une baisse afin d'aider l'installation des porteurs de projets en outre-mer. C'est la seule cons\u00e9quence que nous avons tir\u00e9e, les autres mesures relatives \u00e0 cette question sont totalement pr\u00e9serv\u00e9es. D'ailleurs, le seuil de ressources sera fortement revaloris\u00e9, ce qui permettra \u00e0 80\u00a0% des ultramarins de b\u00e9n\u00e9ficier de la continuit\u00e9 territoriale.<br><br>Malgr\u00e9 les annulations, le budget est donc en forte hausse puisque celle-ci atteint 14\u00a0%, ce qui t\u00e9moigne du soutien du Gouvernement aux territoires d'outre-mer.<i> (M.\u00a0Philippe Emmanuel applaudit.) </i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Max Mathiasin.<br><br><strong>M.\u00a0Max Mathiasin. </strong>Le budget que nous avions pr\u00e9par\u00e9 et duquel nous avions discut\u00e9 pr\u00e9voyait la prise en consid\u00e9ration des retards structurels observ\u00e9s dans les outre-mer. Or vous supprimez une grande partie de ce budget. Nous continuerons de nous battre et nous vous invitons \u00e0 vous battre avec nous. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-07", "pageJO": "1566", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}