{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1253", "identifiant": {"numero": "1253", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "h\u00f4tellerie et restauration", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "mention des plats non transform\u00e9s sur place sur les menus des restaurants"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720092", "mandatRef": "PM796857"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801877", "abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801877", "abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": "9267", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MENTION DES PLATS NON TRANSFORM\u00c9S SUR PLACE SUR LES MENUS DES RESTAURANTS <a name=PG24></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Richard Ramos.<br><br><strong>M.\u00a0Richard Ramos. </strong>Il est des sujets sur lesquels notre personne habite notre fonction de fa\u00e7on plus pr\u00e9gnante. Madame\u00a0Olivia Gr\u00e9goire, je vous sais gastronome, au sens d'amatrice du partage, lorsque la table est un lieu d'\u00e9changes, parfois faits d'\u00e2pres discussions, mais aussi de douces r\u00e9conciliations \u2013\u00a0\u00e0 No\u00ebl par exemple. Nous avons en partage l'amour d'une bonne blanquette ou d'un bourguignon longuement mijot\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Et le poisson\u00a0! Et les coquilles Saint-Jacques\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Richard Ramos. </strong>Quels que soient notre pays ou notre culture, manger, c'est raconter une histoire avec un grand H\u00a0; ce n'est pas seulement faire entrer des calories entre la l\u00e8vre sup\u00e9rieure et la l\u00e8vre inf\u00e9rieure\u00a0; c'est raconter une g\u00e9ographie, des tours de main ancestraux et contemporains. Manger, ce sont nos grands chefs qui nous le proposent, mais aussi les 175\u00a0000\u00a0restaurants et bistrots\u00a0; qu'il s'agisse d'un repas partag\u00e9 avec ses coll\u00e8gues ou sa famille ou d'un repas au restaurant pour une communion ou un mariage, ce sont toujours des moments privil\u00e9gi\u00e9s qui rythment notre vie et celles de nos proches.<br><br>Le mot \u00ab\u00a0restaurant\u00a0\u00bb est indissociable du mot \u00ab\u00a0cuisinier\u00a0\u00bb, apparu au XIIIe\u00a0si\u00e8cle et d\u00e9fini en 1835 par l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise\u00a0: celui ou celle qui pr\u00e9pare la nourriture en transformant des produits bruts. Quand nous cherchons un restaurant, bien souvent nous cherchons en r\u00e9alit\u00e9 un cuisinier ou une cuisini\u00e8re, c'est-\u00e0-dire une signature personnelle dans l'assiette, quelle que soit la sophistication du plat. Nous avons tous mang\u00e9 une mauvaise salade C\u00e9sar avec une mauvaise vinaigrette industrielle\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Valentin.</strong> Oui, m\u00eame \u00e0 la buvette\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Richard Ramos. </strong>Nous devons combattre l'id\u00e9e d'un restaurant o\u00f9 les go\u00fbts seraient mod\u00e9lis\u00e9s par des industriels, car mod\u00e9liser les go\u00fbts, c'est mod\u00e9liser et uniformiser les pens\u00e9es. Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, je vous remercie de mener ce combat courageux visant \u00e0 ce que les restaurants redeviennent de v\u00e9ritables lieux de cuisine. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes Dem et RE, ainsi que sur quelques bancs des groupes LR et HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Il manque du poisson dans vos menus, monsieur Ramos\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l'artisanat et du tourisme.<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme. </i>Monsieur Ramos, nous sommes nombreux sur ces bancs \u00e0 conna\u00eetre et \u00e0 saluer votre engagement en faveur du bien manger et du mieux manger, et ce depuis des ann\u00e9es. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Erwan Balanant applaudit \u00e9galement.) </i>Nous avons effectivement en commun la gastronomie, mais aussi l'amiti\u00e9. Paul Bocuse le disait si bien\u00a0: \u00ab\u00a0Il n'y a pas de bonne cuisine si au d\u00e9part elle n'est pas faite par amiti\u00e9 pour celui ou celle \u00e0 qui elle est destin\u00e9e.\u00a0\u00bb Entre amis, on ne triche pas.<br><br>La gastronomie, c'est l'art de transformer des produits bruts, sur place, pour cr\u00e9er des \u00e9motions. \u00c0 quelques mois des Jeux olympiques et paralympiques, alors m\u00eame que le monde entier va venir en France d\u00e9couvrir nos go\u00fbts et nos produits bruts, nous devons mieux informer les consommateurs sur la r\u00e9alit\u00e9 de ce qu'ils mangent au restaurant\u00a0; parce qu'entre amis, restaurateurs et consommateurs, on ne doit pas tricher.<br><br>Pendant des mois, nous avons \u00e9cout\u00e9 le terrain\u00a0: ceux qui cuisinent \u2013\u00a0merci d'avoir rappel\u00e9 l'\u00e9tymologie de ce terme\u00a0\u2013, les restaurateurs qui transforment les produits bruts. \u00c0 force d'\u00e9couter, nous avons entendu. J'en profite pour adresser mes remerciements au pr\u00e9sident Guillaume Kasbarian, ainsi qu'\u00e0 Bruno Le\u00a0Maire, pour leur soutien.<br><br>La mesure est simple\u00a0: elle vise \u00e0 obliger les restaurateurs \u00e0 signaler sur les menus les plats qui ne sont pas pr\u00e9par\u00e9s sur place.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Ce n'est pas b\u00eate\u00a0! Voil\u00e0 ce qu'on retiendra de votre passage\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Elle est pleine de bon sens pour les producteurs, les restaurateurs et les consommateurs. D\u00e9sormais, au-del\u00e0 du label Fait maison, une mention claire \u2013\u00a0un ast\u00e9risque ou une \u00e9toile, peu importe\u00a0\u2013 devra obligatoirement figurer sur les menus, afin que le consommateur sache si le produit a \u00e9t\u00e9 fait maison ou non.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Est-ce qu'il y a du fait maison \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Entre amis, on ne se juge pas\u00a0; je n'ai pas de jugement de valeur sur les produits industriels. On peut acheter un p\u00e2t\u00e9 ou une p\u00e2te feuillet\u00e9e chez un artisan\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Ou des fricadelles\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026et le servir en le sp\u00e9cifiant. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Jean-Louis Bourlanges applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": "9267", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}