{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1534", "identifiant": {"numero": "1534", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "harc\u00e8lement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Lutte contre le harc\u00e8lement scolaire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA643143", "mandatRef": "PM797646"}, "groupe": {"organeRef": "PO830170", "abrege": "SOC-A", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834724", "abrege": "Sports, jeux Olympiques et Paralympiques", "developpe": "Minist\u00e8re des sports et des jeux Olympiques et Paralympiques"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834724", "abrege": "Sports, jeux Olympiques et Paralympiques", "developpe": "Minist\u00e8re des sports et des jeux Olympiques et Paralympiques"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-25", "pageJO": "377", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LE HARC\u00c8LEMENT SCOLAIRE <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christian Baptiste.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Baptiste. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0Gabriel Attal, Premier ministre et ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse au moment des faits que je vais \u00e9voquer.<br><br>Monsieur Attal, la veille de votre nomination \u00e0 Matignon, le journal <i>Mediapart</i> a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que l\u2019enqu\u00eate administrative annonc\u00e9e dans la foul\u00e9e du suicide du jeune Lucas, 13\u00a0ans, n\u2019avait jamais eu lieu et que l'enqu\u00eate men\u00e9e par le parquet avait \u00e9t\u00e9 b\u00e2cl\u00e9e. Interrog\u00e9 fin 2023, vous n'avez jamais voulu r\u00e9pondre sur ce sujet. C'est la raison pour laquelle je pose de nouveau ma question devant la repr\u00e9sentation nationale. \u00c0 l\u2019\u00e9poque, l\u2019\u00e9motion \u00e9tait vive et les d\u00e9clarations unanimes. De Pap Ndiaye \u00e0 Marl\u00e8ne Schiappa en passant par Cl\u00e9ment Beaune, ces personnalit\u00e9s alors ministres exprimaient toutes leur sid\u00e9ration.<br><br>Malgr\u00e9 l\u2019\u00e9motion suscit\u00e9e par ce drame survenu en janvier 2023, rien n\u2019a \u00e9t\u00e9 fait pour savoir si le coll\u00e8ge de Lucas aurait pu pr\u00e9venir son suicide. L\u2019enqu\u00eate administrative annonc\u00e9e a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9e et le principal de l\u2019\u00e9tablissement, qui minimise les faits de harc\u00e8lement, n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9. L\u2019homophobie latente dont \u00e9tait victime Lucas \u00e9tait omnipr\u00e9sente dans l\u2019\u00e9tablissement depuis son arriv\u00e9e. Le principal de l\u2019\u00e9tablissement a-t-il tent\u00e9 de pr\u00e9server la r\u00e9putation du coll\u00e8ge, quitte \u00e0 livrer de fausses informations ou \u00e0 minimiser les agissements des \u00e9l\u00e8ves mis en cause\u00a0? Malheureusement, aucune mesure n'a \u00e9t\u00e9 prise pour poursuivre les coupables.<br><br>Pourquoi l'enqu\u00eate annonc\u00e9e par le Gouvernement n\u2019a-t-elle jamais \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e\u00a0? Pourquoi avoir communiqu\u00e9 sur une enqu\u00eate administrative qui n\u2019a jamais exist\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse, des sports et des Jeux olympiques et paralympiques. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Attendez-vous \u00e0 des mensonges\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse, des sports et des Jeux olympiques et paralympiques. </i>Nous voulons une \u00e9cole qui ne transige jamais sur le respect de l'enfant et qui s'oppose cat\u00e9goriquement au harc\u00e8lement. Pas plus qu'un enseignant un enfant ne doit avoir peur \u00e0 l'\u00e9cole. Il doit s'y sentir bien.<br><br>Vous \u00e9voquez le cas de Lucas. Je veux rappeler aussi ceux de Lindsay et de Nicolas et avoir une pens\u00e9e pour toutes les familles de victimes. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.) </i>Depuis six ans, nous avons consid\u00e9rablement renforc\u00e9 notre action contre le harc\u00e8lement, notamment gr\u00e2ce \u00e0 la loi du 2\u00a0mars 2022 visant \u00e0 combattre le harc\u00e8lement scolaire, d\u00e9pos\u00e9e par Erwan Balanant et qui fait du harc\u00e8lement un d\u00e9lit, et gr\u00e2ce au programme de lutte contre le harc\u00e8lement \u00e0 l\u2019\u00e9cole, le programme Phare. <br><br>Le Premier ministre a souhait\u00e9 mettre fin \u00e0 l'\u00e8re du \u00ab pas de vague \u00bb. Avec le plan interminist\u00e9riel de lutte contre le harc\u00e8lement \u00e0 l'\u00e9cole, il nous a fix\u00e9 la feuille de route suivante : 100 % pr\u00e9vention, 100 % d\u00e9tection, 100 % solutions. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il \u00e9tait meilleur que vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Elle touchait 400\u00a0000\u00a0euros par an \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de tennis\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre . </i>Lors de la Journ\u00e9e nationale de lutte contre le harc\u00e8lement scolaire, 7\u00a0millions d'\u00e9l\u00e8ves du CE2 \u00e0 la terminale ont r\u00e9pondu \u00e0 un questionnaire visant \u00e0 d\u00e9celer les situations de harc\u00e8lement et de mal-\u00eatre \u00e0 l'\u00e9cole. Dans quelques jours, la synth\u00e8se d\u00e9taill\u00e9e de cette d\u00e9marche in\u00e9dite sera rendue publique et je communiquerai une photographie claire et pr\u00e9cise de la situation actuelle dans les \u00e9coles et les \u00e9tablissements, ainsi que de toutes les enqu\u00eates en cours. (M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme s'exclame.) Les \u00e9quipes \u00e9ducatives sont pleinement mobilis\u00e9es et le minist\u00e8re les a arm\u00e9es dans les d\u00e9partements et les acad\u00e9mies en d\u00e9ployant 150\u00a0responsables de la lutte contre le harc\u00e8lement scolaire.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Quelle erreur d'avoir regroup\u00e9 le minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale et le minist\u00e8re des sports\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre . </i>Nous allons aussi aider les parents d'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 mieux d\u00e9tecter les situations de harc\u00e8lement. Aucune situation ne doit rester sans r\u00e9ponse, tant pour les \u00e9l\u00e8ves victimes que pour les \u00e9l\u00e8ves auteurs <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES), </i>que nous pouvons d\u00e9sormais faire changer d'\u00e9tablissement, y compris dans le primaire. L'\u00e9cole de la R\u00e9publique doit prot\u00e9ger et rendre heureux,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Francis Dubois.</strong> Le sport est la plus belle \u00e9cole de la vie !<i> (Sourires sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre . </i>\u2026il n'y aura aucune exception \u00e0 ce principe. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Elle a foutu en l'air le boulot accompli par Attal en trois mois\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christian Baptiste.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Baptiste. </strong>Des effets d\u2019annonce, mais tr\u00e8s peu d\u2019actes\u00a0!<br><br>Par cette question, je m\u2019associe \u00e0 la peine des parents de Nicolas, un jeune Guadeloup\u00e9en qui s'est suicid\u00e9 \u00e0 Poissy, dans les Yvelines, apr\u00e8s s'\u00eatre plaint de harc\u00e8lement l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, ainsi qu'\u00e0 celle des parents de Dinah, qui a mis fin \u00e0 ses jours apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 harcel\u00e9e au coll\u00e8ge \u00c9mile Zola \u00e0 Kingersheim. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-01-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-25", "pageJO": "377", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}