{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG840", "identifiant": {"numero": "840", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9lus", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "VIOLENCES CONTRE LES \u00c9LUS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720054", "mandatRef": "PM796752"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": "4587", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VIOLENCES CONTRE LES \u00c9LUS <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Yannick Haury.<br><br><strong>M.\u00a0Yannick Haury. </strong>Ancien maire de Saint-Brevin, je veux redire ici notre \u00e9motion devant la d\u00e9mission du maire actuel Yannick Morez apr\u00e8s une violente agression, et lui redire notre solidarit\u00e9. <i>(Les d\u00e9put\u00e9s des groupes RE, LFI-NUPES, LR, Dem, SOC, HOR, \u00c9colo-NUPES, GDR-NUPES et LIOT se l\u00e8vent et applaudissent. - Applaudissements sur les bancs du groupe RN, dont quelques membres se l\u00e8vent \u00e9galement. - Les membres du Gouvernement se l\u00e8vent.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier.</strong> Il est honteux que certains ne se l\u00e8vent pas\u00a0! <i>(Hu\u00e9es sur de nombreux bancs.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Yannick Haury. </strong>Cet \u00e9v\u00e9nement est r\u00e9v\u00e9lateur de l'augmentation des violences qui touchent les \u00e9lus de la R\u00e9publique. Je condamne toutes ces violences sans aucune ambigu\u00eft\u00e9 et d'o\u00f9 qu'elles viennent. Il est en effet inacceptable que dans notre R\u00e9publique, les \u00e9lus, notamment les maires, en premi\u00e8re ligne, subissent des insultes, des menaces, des intimidations, du harc\u00e8lement ou des agressions. L'escalade, la surench\u00e8re et la banalisation des actes violents auxquelles nous assistons doivent cesser. Il existe, dans notre Constitution, des voies de recours permettant de s'opposer. La violence, qu'elle soit verbale, morale ou physique n'a donc pas sa place et ne doit jamais \u00eatre une r\u00e9ponse. <i>(Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9 s'exclame.)</i> Tout acte de violence doit \u00eatre d\u00e9nonc\u00e9, d\u00e8s le premier fait, car \u00e0 chaque fois ce sont nos institutions qui sont vis\u00e9es, touch\u00e9es, et la d\u00e9mocratie qui recule. Nous ne pouvons tol\u00e9rer l'instrumentalisation qui est faite par des groupuscules politiques extr\u00e9mistes. (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen applaudit \u00e9galement.)<br><br>La R\u00e9publique a besoin de ses \u00e9lus car ce sont eux qui font vivre au quotidien la d\u00e9mocratie sur le terrain. Ils doivent b\u00e9n\u00e9ficier d'une protection \u00e0 la hauteur de leurs engagements et de leurs responsabilit\u00e9s. Madame la Premi\u00e8re ministre, pouvez-vous nous dire comment le Gouvernement entend poursuivre son action pour soutenir nos \u00e9lus et les prot\u00e9ger plus efficacement, en intervenant le plus t\u00f4t et le plus fermement possible\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Mme\u00a0G\u00e9raldine Bannier et M.\u00a0Jean-Louis Bourlanges applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>S'en prendre \u00e0 un \u00e9lu, quel que soit son mandat, quelle que soit son \u00e9tiquette, c'est s'en prendre \u00e0 la R\u00e9publique. <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.) </i>Ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 Yannick Morez, le maire de Saint-Brevin-les-Pins, dans votre circonscription, est inacceptable et inqualifiable.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Falorni.</strong> Tr\u00e8s bien.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Yannick Morez a \u00e9t\u00e9 victime de la vindicte, du harc\u00e8lement, des intimidations de groupuscules d'extr\u00eame droite et, la semaine derni\u00e8re, son domicile a \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Ce n'\u00e9tait pas la semaine derni\u00e8re mais le 6\u00a0avril.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Le Gouvernement est \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s et je sais que la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 d'entre vous le soutient. Les maires sont les visages de la R\u00e9publique dans chacun de nos territoires. Leur mission est essentielle. Elle demande des sacrifices, et ils le savent, mais les menaces et les violences n'en font pas partie.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Cela ne veut rien dire. Il faut leur donner un meilleur statut.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Je suis consciente que condamner ne suffit pas et mon gouvernement prend \u00e0 bras-le-corps la question des violences envers les \u00e9lus. Chaque jour, avec le ministre de l'int\u00e9rieur, nous prot\u00e9geons les maires, les parlementaires et tous les \u00e9lus menac\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Ce n'est pas ce qu'il a dit, lui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Les pr\u00e9fets, les policiers, les gendarmes : tous sont aux c\u00f4t\u00e9s des \u00e9lus pour les prot\u00e9ger quand, trop souvent, ils sont pris pour cible. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> C'est en fait le 22\u00a0mars qu'a eu lieu l'incendie.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Cette action au plus pr\u00e8s du terrain est indispensable mais elle doit s'accompagner de mesures plus structurelles. C'est pourquoi la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales Dominique Faure\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Comment s'appelle-t-elle\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>\u2026pr\u00e9sentera demain un dispositif visant \u00e0 mieux pr\u00e9venir les violences et \u00e0 accompagner les \u00e9lus. Il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 depuis plusieurs mois. J'avais d'ailleurs eu l'occasion d'\u00e9changer avec l'ensemble des associations d'\u00e9lus sur cette d\u00e9marche d\u00e8s le 12\u00a0avril dernier. Ce dispositif nous permettra de mieux intervenir en amont, en rep\u00e9rant les menaces, et de sanctionner plus fermement les auteurs.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Vous avez confi\u00e9 tout \u00e7a \u00e0 Mme\u00a0Faure\u00a0? \u00c7a fait beaucoup\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Je recevrai demain le maire d\u00e9missionnaire de Saint-Brevin, ainsi que l'association des maires de Loire-Atlantique et l'Association des maires de France et des pr\u00e9sidents d'intercommunalit\u00e9, pour leur dire notre soutien et \u00e9voquer les solutions que nous mettons en place. Le civisme et le respect des \u00e9lus sont le fondement du pacte d\u00e9mocratique et r\u00e9publicain. Nous continuerons \u00e0 nous battre pour les d\u00e9fendre. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-17", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": "4587", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}