{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1344", "identifiant": {"numero": "1344", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9lus", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Lutte contre les violences envers les \u00e9lus"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794486", "mandatRef": "PM796953"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-22", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-22", "pageJO": "10291", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LES VIOLENCES ENVERS LES \u00c9LUS <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Violette Spillebout.<br><br><strong>Mme\u00a0Violette Spillebout. </strong>Yannick Morez, Saint-Brevin-les-Pins. Vincent Jeanbrun, L'Ha\u00ff-les-Roses. Anne-Fran\u00e7oise Pi\u00e9dallu, Plougrescant. Ce sont nos maires, nos \u00e9lus, les symboles de notre R\u00e9publique <i>(Mme\u00a0Farida Amrani s'exclame)</i>, tous victimes d'attaques indignes en raison de leur d\u00e9votion au service de leurs concitoyens et de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.<br><br>Les maires sont r\u00e9unis cette semaine \u00e0 Paris pour le 105e\u00a0congr\u00e8s de l'Association des maires de France et des pr\u00e9sidents d'intercommunalit\u00e9 (AMF), dont le th\u00e8me est \u00ab\u00a0Communes attaqu\u00e9es, R\u00e9publique menac\u00e9e\u00a0\u00bb. Dans nos circonscriptions, ils nous font remonter r\u00e9guli\u00e8rement leur sentiment d'impuissance et craignent la violence envers leur mairie, envers leur permanence, envers leur domicile et m\u00eame envers leur famille.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Il serait peut-\u00eatre temps d'agir\u00a0! Cela va faire sept ans que vous \u00eates au pouvoir\u00a0! Ras le bol\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Violette Spillebout. </strong>Ils d\u00e9noncent la haine en ligne et les menaces et nous alertent sur ce qu'ils appellent la fatigue r\u00e9publicaine. Je tiens \u00e0 leur dire que les parlementaires sont \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i> Au S\u00e9nat comme \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, nous travaillons tant sur leur protection que sur leur statut et devrions aboutir \u00e0 des avanc\u00e9es concr\u00e8tes lors du premier semestre 2024, faisant notamment suite \u00e0 la mission d'information dont S\u00e9bastien Jumel et moi-m\u00eame sommes corapporteurs. Saluons l'abn\u00e9gation des maires, qui m\u00e9rite le respect de tous.<br><br>Le Gouvernement aussi agit. Comme le montrent l'installation de r\u00e9f\u00e9rents-\u00e9lus dans les pr\u00e9fectures, la cr\u00e9ation d'une ligne de suivi psychologique, le travail en cours pour revaloriser les indemnit\u00e9s et la veille renforc\u00e9e pour lutter contre les atteintes aux \u00e9lus, notre majorit\u00e9 n'\u00e9pargne pas ses efforts pour prot\u00e9ger les \u00e9lus locaux. <i>(M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Mathieu s'exclame.)</i><br><br>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, comment comptez-vous faire en sorte que, demain, aucun citoyen ne craigne de s'engager dans un mandat d'\u00e9lu local, aucun maire ne soit menac\u00e9 ou attaqu\u00e9 et aucune famille ne soit victime de telles violences\u00a0? Comment comptez-vous pr\u00e9server l'engagement r\u00e9publicain des maires et des \u00e9lus locaux\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Permettez-moi, \u00e0 l'heure o\u00f9 les maires de France se r\u00e9unissent en congr\u00e8s, de leur apporter le soutien du Gouvernement \u2013\u00a0tout comme, j'imagine, la repr\u00e9sentation nationale leur apporte le sien\u00a0\u2013 face \u00e0 la violence croissante de la soci\u00e9t\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Et \u00ab\u00a0Balance ton maire\u00a0\u00bb\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> On se souvient du hashtag \u00ab\u00a0Balance ton maire\u00a0\u00bb\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Monsieur Minot, certains ici ont \u00e9t\u00e9 maires. Ce n'est pas le cas de tout le monde.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> J'ai \u00e9t\u00e9 maire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin et M.\u00a0Patrick Hetzel .</strong> Il l'a \u00e9t\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Madame Spillebout, le rapport d'information que M.\u00a0Jumel et vous-m\u00eame r\u00e9digerez contiendra certainement des pistes pour r\u00e9pondre \u00e0 la violence qui touche les maires. \u00c0 ce propos, je rappelle que sept atteintes aux \u00e9lus sur dix concernent des \u00e9lus municipaux\u00a0; fort heureusement, il s'agit essentiellement d'outrages et d'insultes, les violences physiques \u00e9tant tr\u00e8s rares, ce qui n'enl\u00e8ve rien \u00e0 leur gravit\u00e9 lorsqu'elles se produisent.<br><br>Quelque 3\u00a0500\u00a0maires participent d\u00e9sormais au dispositif \u00ab\u00a0alarme \u00e9lu\u00a0\u00bb, que devraient rejoindre les 36\u00a0000\u00a0maires de France.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> O\u00f9 est la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux num\u00e9ros verts\u00a0? C'est tr\u00e8s utile\u00a0! O\u00f9 est Mme\u00a0num\u00e9ros verts\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Les services de M.\u00a0le garde des sceaux et les miens ont contribu\u00e9 au travail qu'ont r\u00e9alis\u00e9 les deux chambres du Parlement pour que les atteintes envers un \u00e9lu de la R\u00e9publique soient passibles des m\u00eames sanctions que les atteintes envers une personne d\u00e9positaire de l'autorit\u00e9 publique. Le texte en question sera mis en application au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2024 pour que les tribunaux puissent condamner fermement les attaques contre les \u00e9lus. Nous devons continuer \u00e0 former les policiers et les gendarmes \u00e0 la protection des \u00e9lus locaux \u2013\u00a05\u00a0000\u00a0d'entre eux l'ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9\u00a0; je sais que les procureurs de la R\u00e9publique rencontrent \u00e0 ce sujet, dans chaque territoire, les sous-pr\u00e9fets, les pr\u00e9fets et les \u00e9lus.<br><br>Les maires sont victimes de la crise de l'autorit\u00e9 qui touche notre soci\u00e9t\u00e9. Les violences \u00e0 l'encontre des \u00e9lus sont similaires \u00e0 celles qui touchent les policiers, les gendarmes, les enseignants, les pompiers ou encore les m\u00e9decins, car elles visent les repr\u00e9sentants de la R\u00e9publique. Nous devrions tous nous accorder l\u00e0-dessus.<br><br>Madame Spillebout, les recommandations que M.\u00a0Jumel et vous-m\u00eame produirez seront \u00e9cout\u00e9es par la Premi\u00e8re ministre et par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-22", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-22", "pageJO": "10291", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}