{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1527", "identifiant": {"numero": "1527", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "aquaculture et p\u00eache professionnelle", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation des p\u00eacheurs"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719436", "mandatRef": "PM796560"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-24", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-24", "pageJO": "322", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DES P\u00caCHEURS <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Nicolas Meizonnet.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Meizonnet. </strong>Ma question s'adresse par d\u00e9faut \u00e0 monsieur le ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat.</strong> Il n'est pas l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Meizonnet. </strong>\u2026puisqu'\u00e0 ce jour, nous n'avons ni ministre ni secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de la mer.<br><br>\u00c0 l'agonie de nos agriculteurs r\u00e9pond d\u00e9sormais celle de nos p\u00eacheurs. Dans le golfe de Gascogne, 450\u00a0navires, interdits d'activit\u00e9, resteront \u00e0 quai pendant un mois. Il s'agit d'une victoire des associations dites \u00e9colos \u2013\u00a0surtout antip\u00eache\u00a0!\u00a0\u2013 qui qualifient les chalutiers d'abattoirs flottants. Rester \u00e0 quai, voil\u00e0 la hantise de nos marins fran\u00e7ais, pers\u00e9cut\u00e9s par la multiplication des normes et des politiques iniques de l'Union europ\u00e9enne que vous soutenez.<br><br>Au nom de l'\u00e9cologie punitive et de la d\u00e9croissance, c'est toute une fili\u00e8re qui est en train d'\u00eatre assassin\u00e9e. Dans ma circonscription, au Grau-du-Roi, deuxi\u00e8me port de p\u00eache m\u00e9diterran\u00e9en, le nombre de chalutiers a chut\u00e9 de trente-cinq \u00e0 quinze en l'espace de trente ans. Sur cette m\u00eame p\u00e9riode, la flotte de p\u00eache fran\u00e7aise a perdu la moiti\u00e9 de ses navires.<br><br>Au motif de vouloir pr\u00e9server la ressource halieutique, la France, qui est pourtant dot\u00e9e de trois fa\u00e7ades maritimes exceptionnelles et de la deuxi\u00e8me zone \u00e9conomique exclusive du monde, importe d\u00e9sormais deux tiers de ses produits de la mer. Quelle hypocrisie\u00a0!<br><br>L'\u00e9tau se resserre sur ceux qui ont consacr\u00e9 leur vie \u00e0 l'un des m\u00e9tiers les plus importants qui soient\u00a0: celui de nourrir la population. Essentiels \u00e0 notre souverainet\u00e9 alimentaire, exer\u00e7ant dans des conditions parfois tr\u00e8s difficiles, les p\u00eacheurs se voient dicter une politique commune d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 Bruxelles et totalement d\u00e9connect\u00e9e des sp\u00e9cificit\u00e9s du mod\u00e8le fran\u00e7ais.<br><br>Syst\u00e8me de quotas hasardeux, concurrence d\u00e9loyale, r\u00e9duction du nombre de jours de sortie en mer, d\u00e9veloppement anarchique de l'\u00e9olien offshore, explosion du co\u00fbt du gazole\u00a0: voil\u00e0 pourquoi les p\u00eacheurs sont de plus en plus nombreux \u00e0 vouloir quitter le navire, si vous me passez l'expression.<br><br>La col\u00e8re monte\u00a0; elle est l\u00e9gitime. Allez-vous laisser dispara\u00eetre notre fili\u00e8re de p\u00eache fran\u00e7aise\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat.</strong> Il fait tout, aujourd'hui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> C'est normal, il n'a pas de ministres. <i>(Sourires.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous pouvez utiliser tous les mots que vous voulez, charger l'Union europ\u00e9enne de tous les maux\u00a0; mais la r\u00e9alit\u00e9, c'est que l'\u00e9v\u00e9nement qui a le plus mis en danger nos p\u00eacheurs ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est le Brexit, et que les premiers soutiens du Brexit, c'\u00e9tait vous,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> Eh oui, il faut le rappeler.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre. </i>\u2026c'\u00e9tait le Rassemblement national\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Olivier Falorni.</strong> Absolument\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre. </i>Dans les quelques communes que dirigent les \u00e9lus du Rassemblement national, des rues du Brexit ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9es. C'est dire \u00e0 quel point vous soutenez ce qui \u00e9tait la plus grande mise en danger de nos p\u00eacheurs. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.) </i>Dans ce contexte, si nous sommes parvenus \u00e0 un accord qui sauve nos p\u00eacheurs en les prot\u00e9geant et en leur permettant de travailler, ce n'est certainement pas gr\u00e2ce \u00e0 vous\u00a0; c'est gr\u00e2ce \u00e0 tout le travail engag\u00e9 par la majorit\u00e9, le Gouvernement et, \u00e0 l'\u00e9poque, Michel Barnier. (Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)<br><br>Vous \u00e9voquez les risques auxquels sont confront\u00e9s nos p\u00eacheurs\u00a0; or, quand ils ont rencontr\u00e9 de grandes difficult\u00e9s en raison de la hausse du prix du carburant ou du Brexit, on n'a jamais entendu les \u00e9lus du Rassemblement national prendre la parole pour les d\u00e9fendre, que ce soit au Parlement europ\u00e9en ou ici. <i>(Mme\u00a0Caroline Parmentier s'exclame.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Annick Cousin.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre. </i>Dans le cadre de la crise du carburant, un dispositif de soutien aux p\u00eacheurs a \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9 \u00e0 cinq reprises et 80\u00a0millions d'euros ont \u00e9t\u00e9 investis. \u00c0 l'\u00e9poque, on ne vous a pas entendus les d\u00e9fendre et r\u00e9clamer ce soutien.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Arr\u00eatez l'autosatisfaction\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre. </i>Aujourd'hui, les p\u00eacheurs sont tr\u00e8s inquiets en raison de cette d\u00e9cision qui, afin d'\u00e9viter la capture de c\u00e9tac\u00e9s, emp\u00eache 450\u00a0navires de sortir du golfe de Gascogne. Comme nous l'avons toujours \u00e9t\u00e9 pendant les temp\u00eates, nous sommes au rendez-vous de l'accompagnement et du soutien \u2013\u00a0l'\u00c9tat indemnisera les p\u00eacheurs, je l'ai rappel\u00e9.<br><br>Encore une fois, je suis parfaitement conscient que les p\u00eacheurs n'attendent pas des aides\u00a0; ils attendent de pouvoir travailler. Nous sommes mobilis\u00e9s pour leur permettre de reprendre la mer le plus vite possible. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Exclamations sur plusieurs bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-01-24", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-24", "pageJO": "322", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}