{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1607", "identifiant": {"numero": "1607", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Conf\u00e9rence internationale de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795958", "mandatRef": "PM797778"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833683", "abrege": "Europe\u00a0et\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019Europe\u00a0et\u00a0des\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-28", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833683", "abrege": "Europe\u00a0et\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019Europe\u00a0et\u00a0des\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-28", "pageJO": "1211", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONF\u00c9RENCE INTERNATIONALE DE SOUTIEN \u00c0 L'UKRAINE <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Benjamin Haddad.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Haddad. </strong>Monsieur le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, depuis deux ans, les Ukrainiens se battent pour leur libert\u00e9 et pour notre s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 tous, face \u00e0 l'agression. Depuis dix ans \u2013\u00a0et la \u00ab\u00a0r\u00e9volution de la dignit\u00e9\u00a0\u00bb du Ma\u00efdan\u00a0\u2013, ils meurent, le drapeau europ\u00e9en au poing, pour un avenir meilleur. En attaquant l'Ukraine, c'est cette aspiration europ\u00e9enne que la Russie veut assassiner.<br><br>Nous avons, collectivement, trop tard\u00e9 \u00e0 donner aux Ukrainiens les moyens de vaincre l'agresseur. <i>(M.\u00a0Fabrice Brun s'exclame.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Haddad. </strong>Seule la d\u00e9faite de la Russie peut assurer la s\u00e9curit\u00e9 et la stabilit\u00e9 de notre continent. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013\u00a0MM.\u00a0Julien Bayou et Nicolas Turquois applaudissent \u00e9galement.) </i>Hier, la France a appel\u00e9 l'Europe au sursaut. C'est la responsabilit\u00e9 historique de notre pays que de porter la voix du r\u00e9armement europ\u00e9en, face \u00e0 la menace que fait peser la Russie. Il y a ceux, y compris ici, sur les bancs du Rassemblement national (\u00ab\u00a0Oh\u00a0!\u00a0\u00bb sur quelques bancs du groupe RN), qui affirmaient que la Russie n'attaquerait jamais\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Haddad. </strong>\u2026ceux qui confondent, comme toujours, la paix avec la soumission \u00e0 l'agresseur\u00a0; ceux qui voudraient voir notre pays abandonner ses alli\u00e9s\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Ce sont les questions au Gouvernement, pas les questions \u00e0 l'opposition\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Haddad. </strong>\u2026ceux qui veulent bloquer nos institutions, pour laisser notre continent \u00e0 la merci des autocrates. <i>(Protestations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Chers coll\u00e8gues, un peu de silence\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Haddad. </strong>Aujourd'hui, comme au si\u00e8cle pr\u00e9c\u00e9dent, ils sont guid\u00e9s par la l\u00e2chet\u00e9 et l'esprit de d\u00e9faite. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> C'est honteux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Haddad. </strong>Rappelons-le\u00a0: abandonner l'Ukraine serait d\u00e9sastreux pour notre s\u00e9curit\u00e9, et encouragerait les guerres de demain, \u00e0 un moment o\u00f9 les \u00c9tats-Unis se d\u00e9tournent de notre continent. Vladimir Poutine esp\u00e8re que nous nous lasserons, que nous nous diviserons, et que le temps jouera en faveur de la Russie. Hier, les Europ\u00e9ens, sous l'\u00e9gide du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, ont r\u00e9pondu\u00a0: nous tiendrons.<br><br>Monsieur le ministre, l'Ukraine a besoin d'armes, de missiles de longue port\u00e9e, de munitions et d'aide \u00e9conomique. Quelles d\u00e9cisions collectives ont \u00e9t\u00e9 prises, hier, pour accro\u00eetre notre soutien \u00e0 l'Ukraine\u00a0? Quel effet concret pouvons-nous en attendre dans les prochains jours\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem. \u2013\u00a0M.\u00a0Julien Bayou applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a pris cette initiative d'une r\u00e9union internationale et a appel\u00e9 \u00e0 un sursaut collectif de la part des partenaires de l'Ukraine. La France est au rendez-vous, alors que la position russe contre l'Ukraine se durcit. Elle se durcit aussi dans le domaine int\u00e9rieur, par l'assassinat d'opposants politiques, et \u00e0 l'ext\u00e9rieur, la Russie conduisant des actions de d\u00e9stabilisation contre les pays europ\u00e9ens, parmi lesquelles des actions de manipulation de l'information et des cyberattaques massives.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Pouvons-nous avoir un peu de silence dans l'h\u00e9micycle\u00a0? Vous ne vous rendez pas compte que le brouhaha incessant qui y r\u00e8gne emp\u00eache d'entendre les r\u00e9ponses comme les questions. S'il vous pla\u00eet, mes chers coll\u00e8gues\u00a0! <i>(M.\u00a0Erwan Balanant applaudit.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Philippe Ballard.</strong> C'est tellement int\u00e9ressant\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> De toute fa\u00e7on, pour parler pour ne rien dire pendant deux minutes, ce n'est pas bien grave\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul.</strong> Il faudrait changer de ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre. </i>Merci, madame la pr\u00e9sidente. Ce temps sera probablement d\u00e9compt\u00e9\u00a0? <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Bien \u00e9videmment\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre. </i>Nous devons collectivement prendre la mesure du d\u00e9fi \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne et nationale pos\u00e9 par l'agressivit\u00e9 russe. Il nous faut \u00eatre tr\u00e8s clairs et tr\u00e8s lucides\u00a0: une victoire russe sur l'Ukraine mettrait gravement en cause notre s\u00e9curit\u00e9, comme celle de l'Europe. Son co\u00fbt serait incalculable pour nos finances publiques. Il faut \u00eatre conscient que la Russie ne s'arr\u00eatera pas l\u00e0.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Jusqu'o\u00f9 va-t-elle aller\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre. </i>C'est la raison pour laquelle le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a organis\u00e9 cette conf\u00e9rence internationale de soutien \u00e0 l'Ukraine, tenue hier \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e. Elle a permis de coordonner les actions des alli\u00e9s de l'Ukraine, en mati\u00e8re de financement, de livraison de munitions \u2013\u00a0qui doit \u00eatre intensifi\u00e9e\u00a0\u2013 ou quant \u00e0 la nature de notre soutien. Toutes ces r\u00e9flexions auront vocation \u00e0 \u00eatre discut\u00e9es au Parlement, en application de l'article\u00a050-1 de la Constitution, dans le cadre d'un d\u00e9bat \u00e0 l'initiative du Gouvernement, suivi d'un vote. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Quel talent\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-28", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-28", "pageJO": "1211", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}