{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1894", "identifiant": {"numero": "1894", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pharmacie et m\u00e9dicaments", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Mobilisation des pharmaciens"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719968", "mandatRef": "PM832556"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834740", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-29", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834740", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-29", "pageJO": "4439", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MOBILISATION DES PHARMACIENS <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sylvie Bonnet.<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Bonnet . </strong>Les pharmaciens en col\u00e8re manifesteront demain jeudi partout en France. Leur situation s\u2019est fortement d\u00e9grad\u00e9e, notamment dans les territoires ruraux, o\u00f9 plus de 2\u00a0000\u00a0officines ont mis la clef sous la porte ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es. Les pharmacies sont fragilis\u00e9es\u00a0: les n\u00e9gociations conventionnelles avec l'assurance maladie sont au point mort alors que les charges sont en hausse et que le prix des m\u00e9dicaments baisse.<br><br>Ces professionnels de proximit\u00e9 sont particuli\u00e8rement inquiets depuis que le Premier ministre, dans son discours de politique g\u00e9n\u00e9rale, a annonc\u00e9 vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9verrouiller certaines professions comme la vente en ligne de m\u00e9dicaments par les pharmacies\u00a0\u00bb.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> C'est du pipeau\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Bonnet . </strong>Cela ferait du m\u00e9dicament un bien de consommation comme les autres et menacerait la pr\u00e9sence pourtant indispensable des pharmacies dans les territoires. La presse s'est fait l'\u00e9cho de travaux men\u00e9s par un d\u00e9put\u00e9 de la majorit\u00e9 sur la lib\u00e9ralisation de la vente de m\u00e9dicaments sur internet et l'ouverture du capital des pharmacies d'officine.<br><br>Tout cela inqui\u00e8te vivement les pharmaciens qui voient leur profession subir une perte d'attractivit\u00e9 et qui peinent \u00e0 recruter du personnel qualifi\u00e9. Seule profession de sant\u00e9 \u00e0 \u00eatre soumise \u00e0 une obligation de permanence des soins en continu, les pharmaciens sont sollicit\u00e9s de plus en plus fr\u00e9quemment, y compris en pleine nuit, pour des demandes non urgentes, ce qui ne fait que renforcer leur \u00e9puisement. Ils doivent chaque jour faire face \u00e0 des patients angoiss\u00e9s \u00e0 la perspective de ne pas pouvoir se procurer leur traitement, 5\u00a0000 m\u00e9dicaments \u00e9tant en rupture d'approvisionnement.<br><br>Tous les six mois, le Gouvernement monte des op\u00e9rations de communication, mais rien ne se passe. Nous aimerions savoir si le Premier ministre compte vraiment lib\u00e9raliser la vente des m\u00e9dicaments dans les supermarch\u00e9s ou sur internet. Quelle politique envisage-t-il de mener pour soutenir les officines de pharmacie implant\u00e9es dans les territoires ruraux et pour lutter durablement et efficacement contre les p\u00e9nuries de m\u00e9dicaments\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention . </i>Une partie des pharmaciens \u2013\u00a0vous l'avez rappel\u00e9\u00a0\u2013 appelle \u00e0 la gr\u00e8ve jeudi prochain.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin .</strong> Ils seront tr\u00e8s nombreux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Comme pour toute gr\u00e8ve, les mots d'ordre de cette profession accompagn\u00e9e par le Gouvernement et les questions qu'elle se pose doivent \u00eatre entendus. Les discussions entre les pharmaciens et l'assurance maladie sont ouvertes depuis d\u00e9cembre dernier. De nombreuses r\u00e9unions \u2013\u00a0ce matin encore\u00a0\u2013 \u00e9tudient l'accompagnement financier de la profession. Les derni\u00e8res discussions financi\u00e8res remontaient au printemps 2022, ce qui montre que cette profession fait l'objet d'un suivi renforc\u00e9 de la part de l'assurance maladie sur le seul volet financier. Un chiffre pour \u00e9clairer votre analyse\u00a0: la r\u00e9mun\u00e9ration globale des pharmaciens s'est \u00e9lev\u00e9e \u00e0 7,3\u00a0milliards en 2023, soit une augmentation de 20\u00a0% depuis 2019. Leur profession est donc accompagn\u00e9e sur le plan financier, mais elle s'interroge sur son r\u00f4le et sa place dans le syst\u00e8me de sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti .</strong> C'est la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Depuis des ann\u00e9es, le Gouvernement et la majorit\u00e9 donnent aux pharmaciens plus de comp\u00e9tences et de responsabilit\u00e9s. C'est le cas de la vaccination ou de la possibilit\u00e9, vot\u00e9e dans le dernier projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale (PLFSS), de d\u00e9livrer directement certains antibiotiques \u2013\u00a0actes accompagn\u00e9s financi\u00e8rement par l'assurance maladie. Dans la m\u00eame optique, vous avez \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 de faciliter la vente en ligne des m\u00e9dicaments. C'est bien s\u00fbr une option\u2026<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti .</strong> Ah\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026car les Fran\u00e7ais le souhaitent, ainsi que les pharmaciens eux-m\u00eames qui ont su, \u00e0 l'occasion de la cr\u00e9ation du dossier pharmaceutique, adopter des innovations num\u00e9riques. Ils sauront faire de m\u00eame pour la vente en ligne, mais \u00e0 leur b\u00e9n\u00e9fice \u2013\u00a0il n'est pas question d'ouvrir aux g\u00e9ants du num\u00e9rique ou \u00e0 je ne sais quel grand groupe international la possibilit\u00e9 d'intervenir sur ce march\u00e9. <i>(M.\u00a0Didier Parakian applaudit.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-29", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-29", "pageJO": "4439", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}