{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1609", "identifiant": {"numero": "1609", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "services publics", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "\u00c9conomies budg\u00e9taires"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794270", "mandatRef": "PM796821"}, "groupe": {"organeRef": "PO830170", "abrege": "SOC-A", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834730", "abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-28", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834730", "abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-28", "pageJO": "1213", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9CONOMIES BUDG\u00c9TAIRES <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Anna Pic.<br><br><strong>Mme\u00a0Anna Pic. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire \u2013\u00a0qui est absent\u00a0\u2013, ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br>Mercredi dernier, sans aucune consultation ni vote des parlementaires, vous avez amput\u00e9 de 10\u00a0milliards d'euros les moyens de l'\u00c9tat par une nouvelle d\u00e9cision unilat\u00e9rale.<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz.</strong> Honteux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Anna Pic. </strong>Pire encore, en privant le budget de l'\u00c9tat de cette somme, le Gouvernement choisit de s'en prendre aux biens communs, au patrimoine de ceux qui n'en ont pas. Vous faites le choix de la casse des services publics\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.) </i>Sant\u00e9, \u00e9ducation, action sociale\u00a0: les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais en ont un besoin urgent, mais ces domaines seront une nouvelle fois d\u00e9laiss\u00e9s.<br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique avait affirm\u00e9 que l'\u00e9cologie \u00e9tait le \u00ab\u00a0combat du si\u00e8cle\u00a0\u00bb. C'est pourtant la mission \u00c9cologie, d\u00e9veloppement et mobilit\u00e9s durables </i>qui subit la plus forte annulation de cr\u00e9dits, et ce sont encore les classes moyennes et populaires qui sont touch\u00e9es. <i>(M\u00eames mouvements.) D\u00e9sinscrire 2\u00a0milliards d'euros revient, entre autres, \u00e0 amoindrir MaPrimeR\u00e9nov' et \u00e0 limiter l'acc\u00e8s au leasing social d'un v\u00e9hicule \u00e9lectrique.<br><br>De la m\u00eame mani\u00e8re, en quittant la rue de Grenelle pour Matignon, le Premier ministre d\u00e9clarait emmener \u00ab\u00a0la cause de l'\u00e9cole\u00a0\u00bb avec lui. Or quelques semaines plus tard, son gouvernement officialise pr\u00e8s de 700\u00a0millions d'euros d'\u00e9conomies pour la seule mission <i>Enseignement scolaire</i>,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz.</strong> Une honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Bravo\u00a0! Admirable\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Anna Pic. </strong>\u2026une somme qui atteint 1,6\u00a0milliard si nous ajoutons les annulations de cr\u00e9dits relatives \u00e0 la mission <i>Enseignement sup\u00e9rieur et recherche</i>. Ce choix intervient au moment o\u00f9 la carte scolaire suscite inqui\u00e9tude et col\u00e8re chez les parents et les enseignants (Applaudissements sur les bancs du groupe SOC), et o\u00f9 les jeunes lyc\u00e9ens remplissent leurs v\u0153ux sur Parcoursup et craignent de ne pas obtenir une place leur permettant de r\u00e9aliser leur r\u00eave d'avenir.<br><br>D'autres choix \u00e9taient pourtant possibles, \u00e0 commencer par la taxation des superprofits, \u00e0 laquelle vous continuez de vous opposer. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Surtout, le Gouvernement pouvait renoncer \u00e0 poursuivre les cadeaux fiscaux faits aux plus riches, \u00e0 ceux qui enregistrent des b\u00e9n\u00e9fices records et aux plus grandes entreprises. Le prix de ces cadeaux s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 4\u00a0milliards d'euros s'agissant de l'imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune (ISF) et \u00e0 10\u00a0milliards en ce qui concerne la cotisation sur la valeur ajout\u00e9e des entreprises (CVAE).<br><br>Les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais attendent des services publics de qualit\u00e9 sur l'ensemble du territoire, mais constatent leur retrait continu. Comment faire plus avec moins\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics. </i>La situation est la suivante. La conjoncture internationale s'est d\u00e9grad\u00e9e en raison des crises g\u00e9opolitiques, de la guerre en Ukraine, ainsi que du ralentissement chinois et europ\u00e9en. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Elle a bon dos, la guerre en Ukraine\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Moins de croissance, c'est moins de recettes.<br><br><strong>Mme\u00a0Anna Pic.</strong> Justement, il faut mener une politique contracyclique\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> S'il vous pla\u00eet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Or la pr\u00e9servation \u00e0 long terme de notre bien commun que sont nos services publics \u2013\u00a0je reprends vos mots\u00a0\u2013 est impossible si nous ne ma\u00eetrisons pas nos finances publiques. Si nous avons moins de recettes, il doit y avoir moins de d\u00e9penses.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Nullit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0M\u00e9lanie Thomin.</strong> Et les plus riches\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz.</strong> Aust\u00e9rit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Les \u00e9conomies s'\u00e9l\u00e8vent \u00e0 10\u00a0milliards d'euros et proviennent, par souci d'exemplarit\u00e9, uniquement du budget de l'\u00c9tat, en r\u00e9duisant nos d\u00e9penses de fonctionnement. <i>(Exclamations sur quelques bancs des groupes RN, LR et SOC</i>.) Oui, nous pouvons le faire, en reportant ou en r\u00e9visant certains projets. (\u00ab\u00a0\u00c7a rame\u00a0!\u00a0\u00bb sur quelques bancs du groupe RN.)<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Nul et menteur\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> S'il vous pla\u00eet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Vous affirmez que, ce faisant, nous renon\u00e7ons \u00e0 toute ambition \u00e9cologique. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES, ainsi que sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain et Mme\u00a0Julie Laernoes .</strong> Oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Mes chers coll\u00e8gues, veuillez laisser M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 s'exprimer.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Permettez-moi de vous dire que le budget pour 2024 demeure le budget le plus vert de notre histoire. <i>(Vives exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES, ainsi que sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes.</strong> Il n'y a rien\u00a0! C'est totalement faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> C'est du pipeau\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Il comprend 40\u00a0milliards d'euros de d\u00e9penses vertes, soit une augmentation de 8\u00a0milliards par rapport \u00e0 2023. <i>(M.\u00a0Cyrille Isaac-Sibille applaudit.)</i> M\u00eame les cr\u00e9dits allou\u00e9s \u00e0 MaPrimeR\u00e9nov', que vous avez \u00e9voqu\u00e9e, sont en hausse. Ce sont 600\u00a0millions d'euros de plus que nous consacrons \u00e0 la transition \u00e9cologique. C'est tr\u00e8s concret. (Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES, ainsi que sur quelques bancs des groupes RN et LR. \u2013\u00a0M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj mime un rameur.)<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> On a l'impression qu'il ne comprend pas ce qu'il dit\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> S'il vous pla\u00eet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>L'esprit de responsabilit\u00e9 devrait vous conduire \u00e0 reconna\u00eetre que d\u00e9penser trop sans disposer des recettes suffisantes ne permet pas de garantir nos services publics. Voil\u00e0 pourquoi nous avons pris cette d\u00e9cision. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Amateur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Vous n'y croyez pas vous-m\u00eame\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes.</strong> Si vous n'avez pas assez de recettes, taxez les plus riches et le p\u00e9trole\u00a0!<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 .</strong> Rends l'argent, Cazenave\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-28", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-28", "pageJO": "1213", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}