{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1881", "identifiant": {"numero": "1881", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "finances publiques", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Lutte contre la fraude"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794114", "mandatRef": "PM796719"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834730", "abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834730", "abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-23", "pageJO": "4009", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LA FRAUDE <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Emmanuel Mandon.<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Mandon . </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics, ma question porte sur la fraude et ses cons\u00e9quences sur notre \u00e9conomie. La cr\u00e9dibilit\u00e9 de l\u2019appel \u00e0 la rigueur qui sous-tend la politique \u00e9conomique du Gouvernement, dans l\u2019int\u00e9r\u00eat national, sera d\u2019autant mieux comprise que les pouvoirs publics se montreront intraitables \u00e0 l'encontre de toutes les formes de fraude, qu\u2019elles soient fiscales ou sociales.<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Pancher .</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Mandon . </strong>Le plan antifraude, lanc\u00e9 il y a un peu plus d\u2019un an, a d\u00e9j\u00e0 produit des r\u00e9sultats significatifs, que traduit notamment la hausse des recouvrements apr\u00e8s contr\u00f4le fiscal.<br><br>Mais l\u2019inventivit\u00e9 des fraudeurs, des r\u00e9seaux criminels comme des individus, est sans limite. Elle pose sans cesse de nouveaux d\u00e9fis \u00e0 l'efficacit\u00e9 des dispositifs de lutte contre la fraude, comme le d\u00e9veloppement des technologies de cryptage, dont r\u00e9sultent les cryptoactifs. Les aides publiques, comme MaPrimeR\u00e9nov\u2019, peuvent \u00e9galement \u00eatre cibl\u00e9es. Les t\u00e9l\u00e9consultations sont, \u00e0 cet \u00e9gard, particuli\u00e8rement expos\u00e9es aux pratiques frauduleuses.<br><br>Face \u00e0 ce constat alarmant, pouvez-vous dresser un premier bilan du plan antifraude de 2023, et nous indiquer les mesures que vous comptez prendre pour amplifier et renforcer le combat contre les fraudes ? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Pancher .</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics . </i>Voici notre bilan en mati\u00e8re de lutte contre la fraude\u00a0: 15\u00a0milliards d'euros de recouvrements de fraudes fiscales, en hausse constante depuis 2021\u00a0; et 1,2\u00a0milliard d'euros de redressements op\u00e9r\u00e9s par les Urssaf au titre de la lutte contre le travail dissimul\u00e9, un record. Ces bons r\u00e9sultats sont la cons\u00e9quence du plan de lutte contre toutes les fraudes lanc\u00e9 par mon pr\u00e9d\u00e9cesseur, Gabriel Attal \u2013\u00a0nous pouvons nous en f\u00e9liciter. La loi de finances et la loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale comportent d'ailleurs une vingtaine de dispositions \u00e0 ce sujet.<br><br>Il faut n\u00e9anmoins poursuivre l'offensive, vous avez raison. J'attire votre attention sur la fraude aux aides publiques, \u00e0 propos de laquelle plusieurs d'entre vous m'ont soumis des propositions. Nous versons 100\u00a0milliards d'aides publiques \u2013\u00a0des aides \u00e0 l'apprentissage, MaPrimeR\u00e9nov', le compte personnel de formation (CPF), notamment\u00a0\u2013 et je suis r\u00e9guli\u00e8rement saisi par les services de Bercy de soup\u00e7ons d'abus en la mati\u00e8re. Il faut renforcer notre arsenal.<br><br><strong>Mme\u00a0Estelle Folest .</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Nous devrions pouvoir suspendre imm\u00e9diatement le versement des aides en cas de soup\u00e7on, ce qui n'est pas possible aujourd'hui. Il faudrait \u00e9galement permettre aux administrations de partager les informations dont elles disposent pour resserrer les mailles du filet, ce qu'elles ne peuvent pas encore faire. Il faudrait, enfin, renforcer les pouvoirs d'investigation et de contr\u00f4le des administrations qui versent les aides, notamment ceux de l'Agence nationale de l'habitat (Anah) s'agissant des aides \u00e0 la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br>Je suis pr\u00eat \u00e0 engager un travail pour aller plus loin et compl\u00e9ter notre arsenal de lutte contre toutes les fraudes. <i>(M.\u00a0Philippe Vigier et Mme\u00a0Estelle Folest applaudissent.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-23", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-23", "pageJO": "4009", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}