{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1568", "identifiant": {"numero": "1568", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Fermeture de l\u2019usine Lu-Belin \u00e0 Ch\u00e2teau-Thierry"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793166", "mandatRef": "PM796185"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834752", "abrege": "Num\u00e9rique", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 du num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834752", "abrege": "Num\u00e9rique", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 du num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-08", "pageJO": "950", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FERMETURE DE L'USINE LU-BELIN \u00c0 CH\u00c2TEAU-THIERRY <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jocelyn Dessigny.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. Quand le groupe am\u00e9ricain Mondelez International annonce la fermeture de l'usine Lu-Belin \u00e0 Ch\u00e2teau-Thierry, c'est tout le d\u00e9partement de l'Aisne qui souffre. Depuis 1931, les Castelth\u00e9odoriciens sont fiers de pr\u00e9parer chaque jour les biscuits que les \u00e9coliers fran\u00e7ais ont dans les poches \u00e0 l'heure du go\u00fbter. Comme les agriculteurs, ils travaillent pour nous nourrir et ne demandent qu'\u00e0 vivre de leur travail.<br><br>Alors que, de l'Assembl\u00e9e nationale au S\u00e9nat, sur les plateaux de t\u00e9l\u00e9vision et dans les journaux, vous avancez fier, nez au vent, pour vanter vos m\u00e9rites et annoncer vos chiffres concernant la pr\u00e9tendue r\u00e9industrialisation de la France, en province, la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9clate devant nos yeux. Bien qu'ils aient \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s \u00e0 Ch\u00e2teau-Thierry, les P\u00e9pito, sous leur forme Pockitos, seront fabriqu\u00e9s en R\u00e9publique tch\u00e8que. De Laon \u00e0 Ch\u00e2teau-Thierry en passant par Saint-Gobain, les sites industriels axonais ferment les uns apr\u00e8s les autres, sans que vous ne bougiez le petit doigt. Depuis une semaine, quatre-vingt-une familles ne dorment plus car elles se demandent comment elles paieront leurs loyers, leurs caddys de course et leurs factures d'\u00e9lectricit\u00e9, qui explosent malgr\u00e9 vos belles paroles et vos promesses non tenues de ne pas augmenter les tarifs.<br><br>Depuis dix ans, les ouvriers de l'usine Lu-Belin se sont adapt\u00e9s et ont augment\u00e9 leur productivit\u00e9. Ils ont fait preuve d'humilit\u00e9 et de dignit\u00e9 \u2013\u00a0ces qualit\u00e9s qui vous manquent pour sauver notre patrimoine industriel. Comment comptez-vous \u0153uvrer concr\u00e8tement pour sauver ces emplois\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Je partage votre inqui\u00e9tude et la douleur de tous les salari\u00e9s qui ont appris, il y a quelques jours, la fermeture de leur usine \u2013\u00a0elle employait 1\u00a0200\u00a0salari\u00e9s il y a quelques ann\u00e9es, contre 60 aujourd'hui. Nous veillerons au reclassement de chacun d'entre eux\u00a0; nous demandons au groupe Mondelez International de faire le n\u00e9cessaire pour y proc\u00e9der. Je vous propose de vous associer au travail que nous allons engager avec l'entreprise et le maire de Ch\u00e2teau-Thierry pour trouver un repreneur \u2013\u00a0car l'essentiel est d'assurer une reprise industrielle de ce site industriel, afin qu'il ne ferme pas.<br><br>Quant \u00e0 la politique industrielle que nous menons, je me r\u00e9f\u00e8re aux chiffres \u2013\u00a0m\u00eame si, je le r\u00e9p\u00e8te, je me battrai pour le site industriel de Ch\u00e2teau-Thierry. Dans un pays qui, depuis quarante ans, a d\u00e9truit 2\u00a0millions d'emplois industriels et a ferm\u00e9 des milliers d'usines,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Vous \u00e9tiez o\u00f9 pendant ce temps-l\u00e0\u00a0? Vous \u00e9tiez ministre de quoi\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026nous avons rouvert des centaines de sites industriels. Nous avons recr\u00e9\u00e9 100\u00a0000\u00a0emplois dans l'industrie, pour la premi\u00e8re fois depuis une trentaine d'ann\u00e9es. Au-del\u00e0 de Ch\u00e2teau-Thierry, le d\u00e9partement de l'Aisne en a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Dive.</strong> Tr\u00e8s beau d\u00e9partement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Gr\u00e2ce au d\u00e9put\u00e9 Dive\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>C'est un d\u00e9partement dynamique, o\u00f9 de nombreuses entreprises ont vu le jour. Je vous propose donc de nous mobiliser tous ensemble pour engager la r\u00e9industrialisation en bon ordre du site de Mondelez International \u00e0 Ch\u00e2teau-Thierry. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jocelyn Dessigny.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny. </strong>Monsieur le ministre, vos belles promesses, on sait o\u00f9 elles finissent. Ce sont des actes que nous voulons\u00a0! Je vous invite d\u00e8s demain \u00e0 vous joindre \u00e0 moi pour aller dans le site historique de Lu-Belin, afin de rencontrer les responsables du personnel et la direction. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> \u00c7a ne se refuse pas, une invitation\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-08", "pageJO": "950", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}