{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG958", "identifiant": {"numero": "958", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "DISSOLUTION DE L'ASSOCIATION LES SOUL\u00c8VEMENTS DE LA TERRE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA608016", "mandatRef": "PM797100"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": "5809", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DISSOLUTION DE L'ASSOCIATION LES SOUL\u00c8VEMENTS DE LA TERRE <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie.<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie. </strong>Je veux avant tout, \u00e0 la suite des \u00e9v\u00e9nements dramatiques d'Annecy, renouveler mes pens\u00e9es pour les victimes et leur famille. Je veux \u00e9galement remercier les secours et plus particuli\u00e8rement le jeune Henri (\u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RN)</i>, pour son courage, son sens de l'altruisme et son civisme\u00a0: Les Fran\u00e7ais peuvent \u00eatre fiers de l'h\u00e9ro\u00efsme dont il a fait preuve. <i>(Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent et applaudissent. \u2013\u00a0 Les membres du Gouvernement se l\u00e8vent \u00e9galement.)<br><br>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, dimanche matin, \u00e0 l'appel du collectif Les Soul\u00e8vements de la Terre, des militants \u00e9cologistes ont arrach\u00e9, pr\u00e8s de Nantes, des plants de muguet et des tuyaux qui les irriguaient pour d\u00e9noncer l'utilisation intensive de l'eau et du sable. User de la violence, saccager le travail d'autrui et commettre des d\u00e9t\u00e9riorations gratuitement est tout simplement inacceptable. Aucun pr\u00e9texte, aucune cause ne peut justifier de d\u00e9truire ainsi le pacte r\u00e9publicain. Le militantisme est une chose\u00a0: chacun a le droit d'exprimer ses id\u00e9es dans le cadre d\u00e9mocratique. L'activisme destructeur en est une autre,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Et il a des complices ici m\u00eame\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie. </strong>\u2026d'autant qu'il frappe une profession agricole qui travaille dur et qui souffre beaucoup. Comment admettre ces appels \u00e0 la violence et au sabotage en toute impunit\u00e9\u00a0? Aujourd'hui, les actes sont sign\u00e9s, revendiqu\u00e9s et assum\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Dive.</strong> Ils sont aussi soutenus par certains d\u00e9put\u00e9s de cette assembl\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie. </strong>Il est d'autant plus urgent d'agir que les prochains m\u00e9faits sont ouvertement annonc\u00e9s avec le mode d'emploi\u00a0: \u00ab\u00a0couper l'eau aux accapareurs\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0d\u00e9manteler des m\u00e9gabassines\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0squatter des piscines\u00a0\u00bb,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Ce sont des \u00e9coterroristes, ni plus ni moins\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie. </strong>\u2026\u00ab\u00a0b\u00e9tonner les acc\u00e8s aux vannes\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0mener des op\u00e9rations contre divers sites comme la ligne Lyon-Turin\u00a0\u00bb \u2013\u00a0et j'en passe\u00a0!<br><br>Monsieur le ministre, il y a quelques semaines, vous annonciez qu'une proc\u00e9dure de dissolution \u00e9tait engag\u00e9e \u00e0 l'encontre des Soul\u00e8vements de la Terre.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN .</strong> Eh oui\u00a0! O\u00f9 en \u00eates-vous\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie. </strong>Comment comprendre qu'elle n'ait toujours pas abouti, alors que cette association continue \u00e0 semer la haine et la violence autour d'elle\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. <i>(\u00ab\u00a0Oh non\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Je vous remercie pour votre question, madame Louwagie. L'association \u00e0 laquelle vous faites allusion pr\u00e9tend aimer la Terre et la servir avec une forme d'activisme qui lui appartient.<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> Vous n'allez tout de m\u00eame pas la justifier\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Quand on aime la Terre qu'on veut la pr\u00e9server, on d\u00e9veloppe les \u00e9nergies renouvelables\u00a0: c'est ce que nous faisons en multipliant par dix les installations solaires et en cr\u00e9ant cinquante parcs \u00e9oliens en haute mer. <i>(\u00ab\u00a0Et alors\u00a0? Quel est le rapport\u00a0?\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RN.) </i>Quand on aime la Terre, on fait le choix du nucl\u00e9aire, qui est une \u00e9nergie propre,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vous souteniez Hulot\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026on engage une r\u00e9novation thermique massive des b\u00e2timents, on interdit les v\u00e9hicules thermiques, on arr\u00eate les locations de passoires \u00e9nerg\u00e9tiques. <i>(Protestations sur les bancs du groupe LR. - Mme Cl\u00e9mence Guett\u00e9 s'exclame.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie.</strong> Vous ne r\u00e9pondez pas \u00e0 ma question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Attendez, je vais r\u00e9pondre \u00e0 votre question, madame la d\u00e9put\u00e9e. Quand on aime la Terre, on interdit l'exploitation des fonds sous-marins\u00a0: c'est ce qu'a demand\u00e9 le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et il a obtenu que cela puisse \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes RN, LFI-NUPES et LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Un peu de silence, chers coll\u00e8gues\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Quand on aime la Terre, on organise des forums mondiaux pour venir en aide aux for\u00eats, on prend des mesures concr\u00e8tes qui sont efficaces pour la plan\u00e8te et pour ceux qui l'habitent. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> S'il vous pla\u00eet, chers coll\u00e8gues\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Cette association ne fait rien de cela. Vous d\u00e9noncez son activisme \u00e0 raison, car il est n\u00e9gatif\u00a0: en effet, on n'aime pas et on n'aide pas la Terre lorsqu'on arrache des salades ou du muguet et lorsqu'on s'en prend aux agriculteurs qui nous nous nourrissent et nous font vivre. Pire encore, on n'aime pas la Terre ni les humains lorsqu'on organise des manifestations interdites, auxquelles on convie des militants violents \u00e9trangers dans le seul objectif est de s'en prendre aux forces de l'ordre et de fouler aux pieds la R\u00e9publique.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> En attendant, c'est vous qui commettez des \u00e9cocides\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, le Gouvernement partage votre indignation et vos marques de soutien \u00e0 destination de tous les agriculteurs de ce pays\u00a0;\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> Des solutions\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026il s'indigne avec vous de la pr\u00e9sence d'\u00e9lus locaux ou nationaux qui, en soutien \u00e0 cette association, portent l'\u00e9charpe tricolore sur les lieux de certaines manifestations. <i>(Mme Mathilde Panot s'exclame.)</i><br><br>Je vous rappelle qu'\u00e0 la demande du ministre de l'int\u00e9rieur, un dossier a \u00e9t\u00e9 mont\u00e9 en vue de proc\u00e9der \u00e0 la dissolution des Soul\u00e8vements de la Terre <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RN)</i>, si les conditions sont r\u00e9unies.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Vous les prot\u00e9gez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0K\u00e9vin Mauvieux.</strong> Complices\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie.<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie. </strong>Monsieur le ministre, vous n'avez finalement r\u00e9pondu que partiellement \u00e0 ma question. En effet, la cause \u00e9cologique est encore une fois d\u00e9voy\u00e9e par ceux qui pr\u00e9tendent le mieux la servir. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.) </i>Mais il y a une chose plus grave\u00a0: l'\u00c9tat doit se faire respecter et faire respecter la loi.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Bien entendu\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie. </strong>Si la loi n'est pas respect\u00e9e, \u00e0 quoi servons-nous\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-14", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": "5809", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}