{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG677", "identifiant": {"numero": "677", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "examens, concours et dipl\u00f4mes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "VIOLENCES PENDANT LES MANIFESTATIONS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719338", "mandatRef": "PM796545"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791601", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791601", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": "2770", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9PREUVES DU BACCALAUR\u00c9AT <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Graziella Melchior.<br><br><strong>Mme\u00a0Graziella Melchior. </strong>Depuis hier et jusqu'\u00e0 mercredi, 536 000 lyc\u00e9ennes et lyc\u00e9ens des fili\u00e8res g\u00e9n\u00e9rales et technologiques passent leurs \u00e9preuves de sp\u00e9cialit\u00e9. Dans ma r\u00e9gion, en Bretagne, ce sont 26 000 candidates et candidats qui vont devoir plancher. <i>(Mmes Marie-Charlotte Garin, Julie Laernoes et Sandra Regol continuent \u00e0 apostropher M. le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer. - \u00ab Silence ! \u00bb sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> S'il vous pla\u00eet\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Graziella Melchior. </strong>Ces mati\u00e8res de sp\u00e9cialit\u00e9 qu'ils ont choisies \u2013\u00a0par exemple histoire-g\u00e9ographie, g\u00e9opolitique et sciences politiques (HGGSP), humanit\u00e9s, litt\u00e9rature et philosophie (HLP), math\u00e9matiques ou physique-chimie\u00a0\u2013 comptent pour un tiers des r\u00e9sultats du bac et seront pour la premi\u00e8re fois prises en compte dans Parcoursup.<br><br>En effet, depuis la r\u00e9forme du baccalaur\u00e9at que nous avons vot\u00e9e en 2019, ces \u00e9preuves ont d'abord \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9es en 2021 du fait de la crise du covid, puis, pour la m\u00eame raison, report\u00e9es en 2022 au mois de mai, ce qui a r\u00e9duit leur int\u00e9r\u00eat qui \u00e9tait d'aider \u00e0 d\u00e9partager les candidats dans Parcoursup.<br><br>En tant que professeure dans l'enseignement sup\u00e9rieur, en IUT \u2013\u00a0institut universitaire de technologie\u00a0\u2013, je sais que les notes obtenues \u00e0 ces examens permettront de disposer d'un indicateur objectif pour \u00e9valuer le niveau d'un \u00e9l\u00e8ve. Ces \u00e9preuves, nationales et anonymis\u00e9es, offrent une garantie d'\u00e9quit\u00e9 et limitent donc le biais discriminant qui pouvait exister auparavant. Ainsi, malgr\u00e9 le contexte social difficile, il \u00e9tait important qu'elles aient lieu et je remercie l'ensemble de la communaut\u00e9 \u00e9ducative de s'\u00eatre engag\u00e9e pour la r\u00e9ussite des \u00e9l\u00e8ves\u00a0; je suis convaincue qu'aujourd'hui encore, elle saura prendre ses responsabilit\u00e9s.<br><br>Nous l'avons vu hier\u00a0: dans l'ensemble, la journ\u00e9e s'est bien pass\u00e9e. Par cons\u00e9quent, monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, pouvez-vous nous indiquer ce que le Gouvernement a pr\u00e9vu pour permettre \u00e0 toutes les lyc\u00e9ennes et \u00e0 tous les lyc\u00e9ens de passer leurs examens dans des conditions sereines, depuis hier et jusqu'\u00e0 demain\u00a0?<br><br>Par ailleurs, des craintes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9es concernant un \u00e9ventuel blocage de la correction des copies, dans le cadre de la mobilisation sociale.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Retirez la r\u00e9forme\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Graziella Melchior. </strong>Pouvez-vous, l\u00e0 aussi, nous dire ce que vous pr\u00e9voyez pour que les notes obtenues \u00e0 ces \u00e9preuves, si importantes pour nos jeunes, soient bien prises en compte\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Vous l'avez dit\u00a0: pour la premi\u00e8re fois, les r\u00e9sultats des deux \u00e9preuves de sp\u00e9cialit\u00e9 seront pris en compte dans la proc\u00e9dure Parcoursup. C'est important puisque cela permettra aux \u00e9tablissements d'enseignement sup\u00e9rieur \u2013\u00a0ils s'en r\u00e9jouissent\u00a0\u2013 de disposer de r\u00e9sultats norm\u00e9s \u00e0 l'\u00e9chelle nationale, ind\u00e9pendants des variations, li\u00e9es au contr\u00f4le continu, qui se font jour entre les lyc\u00e9es.<br><br>Les programmes ont \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9s et, comme je l'ai indiqu\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment, nous allons voir ce qui doit \u00eatre ajust\u00e9 en vue de la session 2024\u00a0; mais je tiens d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e0 saluer l'organisation g\u00e9n\u00e9rale du baccalaur\u00e9at, qui se d\u00e9roule jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent sans failles. Tous les \u00e9l\u00e8ves ont pu entrer sur leur lieu d'examen\u00a0: il n'y a pas eu de blocages ni de difficult\u00e9s de surveillance et nous n'escomptons pas, d'ici au 10\u00a0avril, de difficult\u00e9s particuli\u00e8res en ce qui concerne la correction.<br><br>D\u00e9sormais, les \u00e9l\u00e8ves vont pouvoir se consacrer \u00e0 la pr\u00e9paration au grand oral et \u00e0 l'\u00e9preuve de philosophie, qui interviendront \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la mi-juin : leur avenir ne repose plus comme avant sur une semaine cruciale au mois de juin mais sur un \u00e9quilibre entre le contr\u00f4le continu et des \u00e9preuves finales, telles que celles qu'ils sont en train de passer. Encore une fois, nous ferons le bilan en temps voulu mais jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, nous nous f\u00e9licitons de l'organisation g\u00e9n\u00e9rale des \u00e9preuves ; en cas de blocages \u00e9ventuels - mais ils n'ont pas lieu -, une bonne coordination est pr\u00e9vue avec les services des pr\u00e9fectures et les forces de l'ordre, qui n'ont pas eu \u00e0 \u00eatre mobilis\u00e9s. Nous sommes cependant pr\u00eats \u00e0 agir, le cas \u00e9ch\u00e9ant ; pour le moment, la situation est tout \u00e0 fait satisfaisante et nous avons tout lieu de nous en f\u00e9liciter. <i>(Mme G\u00e9raldine Bannier applaudit.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-22", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": "2770", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}