{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG936", "identifiant": {"numero": "936", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "institutions sociales et m\u00e9dico sociales", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "DIFFICULT\u00c9S DE FONCTIONNEMENT DES EHPAD"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA330909", "mandatRef": "PM796314"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791609", "abrege": "Solidarit\u00e9s, autonomie et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791609", "abrege": "Solidarit\u00e9s, autonomie et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": "5499", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DIFFICULT\u00c9S DE FONCTIONNEMENT DES EHPAD <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Vincent Descoeur.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur. </strong>Ma question s'adresse au ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es. Depuis plusieurs mois, les Ehpad, \u00e9tablissements d'h\u00e9bergement pour les personnes \u00e2g\u00e9es d\u00e9pendantes, sont confront\u00e9s \u00e0 des difficult\u00e9s de fonctionnement qui les fragilisent et qui menacent leur avenir. Leurs difficult\u00e9s sont avant tout budg\u00e9taires\u00a0: l'inflation entra\u00eene une hausse de leurs charges fixes \u2013\u00a0notamment du co\u00fbt des denr\u00e9es alimentaires et de l'\u00e9nergie\u00a0\u2013, tandis que les d\u00e9penses d'h\u00e9bergement ont progress\u00e9 bien plus vite que les tarifs d'h\u00e9bergement et de d\u00e9pendance. De fait, la situation des maisons de retraite est d'une gravit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent.<br><br>Au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, la F\u00e9d\u00e9ration hospitali\u00e8re de France (FHF) a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que 39\u00a0% des Ehpad publics rencontraient des difficult\u00e9s de tr\u00e9sorerie, et que 85\u00a0% d'entre eux anticipaient un r\u00e9sultat fortement d\u00e9ficitaire \u00e0 la fin de l'exercice 2022. Fragilis\u00e9s par la crise sanitaire, qui a mis leur personnel \u00e0 rude \u00e9preuve, ils sont confront\u00e9s \u00e0 des difficult\u00e9s de recrutement qui les contraignent \u00e0 recourir \u00e0 l'int\u00e9rim, dont le co\u00fbt excessif gr\u00e8ve encore leur budget.<br><br>Il est urgent d'agir si nous voulons \u00e9viter la multiplication des fermetures de lits, ou pire, la fermeture d'\u00e9tablissements qui risquent d'\u00eatre prochainement en cessation de paiement. Les Ehpad ne peuvent pas attendre encore plusieurs mois la fameuse r\u00e9forme du grand \u00e2ge r\u00e9guli\u00e8rement annonc\u00e9e, mais sans cesse report\u00e9e.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune.</strong> C'est le cas depuis Nicolas Sarkozy\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur. </strong>Quelles mesures le Gouvernement compte-t-il prendre pour aider les Ehpad \u00e0 surmonter cette crise sans pr\u00e9c\u00e9dent, je le r\u00e9p\u00e8te, et, ce faisant, pour rassurer leurs gestionnaires, leur personnel, les a\u00een\u00e9s et leurs familles\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur de nombreux bancs du groupe HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Combe,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es. </i>Vous m'alertez sur la situation d\u00e9grad\u00e9e que traversent les \u00e9tablissements d'h\u00e9bergement de personnes \u00e2g\u00e9es d\u00e9pendantes depuis quelques mois\u00a0: sachez que l'\u00c9tat les soutient massivement depuis plusieurs ann\u00e9es. Je ne reviendrai pas sur l'ensemble des cr\u00e9dits qui leur ont \u00e9t\u00e9 accord\u00e9s pendant la crise sanitaire, auxquels s'ajoutent la compensation des augmentations li\u00e9es au S\u00e9gur de la sant\u00e9, ou encore l'augmentation des effectifs d'infirmi\u00e8res de nuit et du temps de pr\u00e9sence des m\u00e9decins coordonnateurs \u2013\u00a0autant de mesures n\u00e9cessaires. Dans la p\u00e9riode d'inflation actuelle, la situation des Ehpad reste difficile\u00a0: les difficult\u00e9s de recrutement les obligent \u00e0 recourir \u00e0 l'int\u00e9rim \u2013\u00a0vous l'avez soulign\u00e9\u00a0\u2013, et le taux d'occupation des \u00e9tablissements est tr\u00e8s bas.<br><br>Nous avons pris des mesures cibl\u00e9es pour y r\u00e9pondre. Fin 2022, nous avons ainsi accord\u00e9 440\u00a0millions d'euros de cr\u00e9dits suppl\u00e9mentaires au financement des Ehpad, dont 100\u00a0millions sont destin\u00e9s \u00e0 couvrir l'inflation. Nous avons par ailleurs \u00e9tendu le bouclier tarifaire pour le gaz et l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 l'ensemble de ces \u00e9tablissements. Enfin, le financement des Ehpad a cr\u00fb de 5,1\u00a0% dans la loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pour 2023.<br><br>J'ai demand\u00e9 aux directeurs des agences r\u00e9gionales de sant\u00e9 (ARS) de suivre la situation des Ehpad en difficult\u00e9. Je m'y suis d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9 devant votre assembl\u00e9e\u00a0: nous ne laisserons aucun Ehpad fermer. Nous avons doubl\u00e9 \u2013\u00a0voire tripl\u00e9, dans certains territoires\u00a0\u2013 les cr\u00e9dits reconductibles. <i>(Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9 s'exclame.)</i> Pourtant, force est de reconna\u00eetre que les difficult\u00e9s subsistent, notamment celles qui concernent la section h\u00e9bergement, dont le financement rel\u00e8ve des d\u00e9partements. Je suis en lien constant avec ces derniers pour trouver des solutions qui permettront d'am\u00e9liorer le financement des Ehpad. J'ai saisi mes diff\u00e9rentes administrations pour former un groupe de travail sur l'\u00e9volution du mod\u00e8le \u00e9conomique de ces \u00e9tablissements, auquel les d\u00e9partements prendront part. En effet, je suis convaincu que seule une r\u00e9forme structurelle permettra de leur apporter les fonds n\u00e9cessaires et de maintenir l'accessibilit\u00e9 de l'offre \u2013\u00a0ce dernier point est important, car l'aide sociale \u00e0 l'h\u00e9bergement est sous-financ\u00e9e. (Mme\u00a0Anne-Laurence Petel applaudit.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Vincent Descoeur.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur. </strong>Je suis au regret de vous dire que votre r\u00e9ponse n'est pas \u00e0 la hauteur des enjeux.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur. </strong>Nous devons de l'attention \u00e0 nos a\u00een\u00e9s et de la reconnaissance aux personnels qui les entourent. La solidarit\u00e9 entre les g\u00e9n\u00e9rations n'est pas une option mais un devoir. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Bravo\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": "5499", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}