{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1430", "identifiant": {"numero": "1430", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "immigration", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Suite du projet de loi sur l\u2019immigration"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793306", "mandatRef": "PM796254"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-13", "pageJO": "11268", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SUITE DU PROJET DE LOI SUR L'IMMIGRATION <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Pradal.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Pradal. </strong>Le groupe Horizons et apparent\u00e9s est d\u00e9\u00e7u. D\u00e9\u00e7u que l'Assembl\u00e9e nationale ait \u00e9t\u00e9 priv\u00e9e d'un d\u00e9bat pourtant si important pour la France et les Fran\u00e7ais. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES et SOC.)</i><br><br>Nous sommes convaincus que ce texte, vot\u00e9 au S\u00e9nat et en commission des lois, contient des avanc\u00e9es absolument n\u00e9cessaires pour notre pays, notre s\u00e9curit\u00e9 et notre souverainet\u00e9. En outre, il est conforme au souhait de nos concitoyens\u00a0: 86\u00a0% des Fran\u00e7ais sont favorables, par exemple, \u00e0 l'expulsion des \u00e9trangers d\u00e9linquants \u00e0 l'issue de leur peine de prison.<br><br>Il faut agir\u00a0: ce projet de loi est une pierre indispensable \u00e0 l'\u00e9difice de la r\u00e9conciliation entre le discours politique et l'action publique. Il donne \u00e0 l'administration et \u00e0 la justice les moyens de prendre les d\u00e9cisions n\u00e9cessaires \u00e0 la pr\u00e9servation de notre coh\u00e9sion sociale.<br><br><strong>M.\u00a0Manuel Bompard.</strong> Oh l\u00e0 l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Allo, allo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Pradal. </strong>Une clique, qui n'est d'accord sur rien, s'est coalis\u00e9e pour refuser le d\u00e9bat au sein de cet h\u00e9micycle. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>J'esp\u00e8re qu'une majorit\u00e9 de conviction se d\u00e9gagera pour adopter un texte de responsabilit\u00e9 et d'efficacit\u00e9. Soucieux de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, le groupe Horizons et apparent\u00e9s le soutiendra. Sur ce chemin sinueux, nous nous devons d'\u00eatre \u00e0 la hauteur de notre devoir et de ne pas jouer avec les fractures de notre pays.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Victor Castor.</strong> Quelle est la question\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Pradal. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, apr\u00e8s l'adoption hier de la motion de rejet pr\u00e9alable, quel chemin allez-vous emprunter pour r\u00e9pondre \u00e0 l'inqui\u00e9tude l\u00e9gitime des Fran\u00e7ais en mati\u00e8re de politique migratoire\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Vous manquez de perspective.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisa Martin.</strong> Darmanin, \u00e0 l'ext\u00e9rieur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Je remercie les rapporteurs, en particulier M. Pradal, ainsi que le pr\u00e9sident de la commission des lois\u2026 <i>(Mme \u00c9lisa Martin continue de scander \u00ab Darmanin, \u00e0 l'ext\u00e9rieur ! \u00bb)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Madame Martin, je vous remercie de laisser le ministre s'exprimer, sinon je vous rappelle \u00e0 l'ordre. Monsieur le ministre, vous pouvez poursuivre.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Merci, madame la pr\u00e9sidente. Je remercie, disais-je, la commission des lois qui a adopt\u00e9 ce texte \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9, alors que le Gouvernement ne dispose que d'une majorit\u00e9 relative \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.<br><br>En effet, comme vous l'avez soulign\u00e9, les Fran\u00e7ais soutiennent ce texte. Hier, une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s, dans une coalition des contraires, sur laquelle ne repose aucune majorit\u00e9 alternative, se sont mis d'accord pour que les Fran\u00e7ais soient priv\u00e9s de d\u00e9bat et du texte qu'ils souhaitent pour apporter des solutions contre l'immigration irr\u00e9guli\u00e8re et les \u00e9trangers d\u00e9linquants. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>En votant la motion de rejet, ils n'ont pas rejet\u00e9 le texte \u2013\u00a0lequel est renvoy\u00e9 en commission mixte paritaire (CMP), comme l'a indiqu\u00e9 Mme\u00a0la\u00a0Premi\u00e8re ministre\u00a0\u2013 mais le d\u00e9bat, dans la chambre qui est cens\u00e9e d\u00e9battre. Ils ont fait perdre du temps aux policiers, aux gendarmes, aux pr\u00e9fets, aux magistrats, dont ils ont d\u00e9savou\u00e9 le travail. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Qui peut \u00eatre contre l'obligation de r\u00e9ussite \u00e0 un examen de langue pour obtenir un titre de s\u00e9jour en France\u00a0? Qui peut s'opposer \u00e0 l'expulsion des \u00e9trangers d\u00e9linquants\u00a0? <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.). </i>Qui peut refuser d'interdire le placement des mineurs en centre de r\u00e9tention administrative\u00a0? (Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br>Soyons fiers du travail et de la conviction de M.\u00a0Pradal. Ne laissons pas ceux qui ont une petite soupe sur leur petit feu nous divertir\u00a0: nous sommes l\u00e0 parce que nous sommes conscients que les Fran\u00e7ais nous ont confi\u00e9 la responsabilit\u00e9 de porter nos convictions, d'\u00eatre durs contre l'immigration irr\u00e9guli\u00e8re et d'oublier les attaques personnelles et politiciennes. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Antoine L\u00e9aument.</strong> Vous \u00eates fatigu\u00e9, monsieur Darmanin.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Pradal.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Pradal. </strong>Le groupe Horizons et apparent\u00e9s sera fier de vous soutenir dans cette d\u00e9marche. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et quelques bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-13", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-13", "pageJO": "11268", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}