{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1729", "identifiant": {"numero": "1729", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "immigration", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Mineurs non accompagn\u00e9s"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793314", "mandatRef": "PM796257"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833676", "abrege": "Int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0des\u00a0outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-28", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833676", "abrege": "Int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0des\u00a0outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-28", "pageJO": "2439", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MINEURS NON ACCOMPAGN\u00c9S <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Alexandra Masson.<br><br><strong>Mme\u00a0Alexandra Masson . </strong>En 2023, on a enregistr\u00e9 en France un nombre record de clandestins mineurs non accompagn\u00e9s (MNA)\u00a0: 19\u00a0370. Il y a vingt ans, ils \u00e9taient \u00e0 peine plus d\u2019un millier. Cela repr\u00e9sente une augmentation, exponentielle, de 2\u00a0000\u00a0%\u00a0!<br><br>Dans mon d\u00e9partement des Alpes-Maritimes, 95\u00a0% des MNA sont des gar\u00e7ons\u00a0; la plupart proviennent d\u2019Afrique subsaharienne.<br><br>La l\u00e9gislation \u2013\u00a0qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9e par votre loi de janvier 2024 pour contr\u00f4ler l'immigration, am\u00e9liorer l'int\u00e9gration\u00a0\u2013 incite un grand nombre de migrants clandestins \u00e0 mentir\u00a0: ils se pr\u00e9tendent tr\u00e8s souvent mineurs alors qu'ils ne le sont pas. On applique dans ce cas une pr\u00e9somption de minorit\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019ils sont consid\u00e9r\u00e9s mineurs sans qu\u2019ils aient besoin d'apporter de preuve tangible, tel un test radiologique, \u00e0 l'appui de leur dire.<br><br>Le 19\u00a0avril 2023, le pr\u00e9fet des Alpes-Maritimes r\u00e9quisitionnait un gymnase municipal \u00e0 Menton, dans ma circonscription, afin d'y accueillir des migrants avant l\u2019\u00e9valuation de leur minorit\u00e9. \u00c0 la suite de cette r\u00e9quisition, une demande de visite du centre d'accueil m\u2019avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par le d\u00e9partement des Alpes-Maritimes, qui en avait la charge. Pourtant, aux termes de l'article\u00a0719 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, \u00ab\u00a0les d\u00e9put\u00e9s, les s\u00e9nateurs, les repr\u00e9sentants au Parlement europ\u00e9en \u00e9lus en France [\u2026] sont autoris\u00e9s \u00e0 visiter \u00e0 tout moment [\u2026] les centres \u00e9ducatifs ferm\u00e9s\u00a0\u00bb.<br><br>Je vous avais adress\u00e9, monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, une question \u00e9crite sur le sujet. Publi\u00e9e au <i>Journal officiel </i>du 2\u00a0mai 2023, elle n\u2019a jamais re\u00e7u de r\u00e9ponse.<br><br>Pouvez-vous donc m\u2019indiquer qui doit prendre en charge les MNA \u00e9trangers, qui peut acc\u00e9der aux centres et, s'il nous est impossible de le faire, si ceux-ci sont devenus une zone de non-droit\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer . </i>Je regrette que la question ne s'adresse pas \u00e0 ceux qui dirigent le conseil d\u00e9partemental des Alpes-Maritimes\u2026 Vous savez qu'ils ne soutiennent pas exactement le Gouvernement\u00a0! Ils auraient n\u00e9anmoins pu vous apporter une r\u00e9ponse, puisque ce sont eux qui ont la responsabilit\u00e9 du dossier.<br><br>Vous vous adressez au ministre de l'int\u00e9rieur, mais il ne s'occupe ni des mineurs ni des centres \u00e9ducatifs ferm\u00e9s\u00a0: c'est le ministre de la justice qui en est charg\u00e9. Voil\u00e0 pourquoi vous n'avez pas eu de r\u00e9ponse \u00e0 votre question \u00e9crite. Je vous conseille donc de poser votre question au garde des sceaux \u2013\u00a0il aurait pu vous r\u00e9pondre s'il avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent, mais ce n'est pas le cas. Pour ma part, je n'ai pas la r\u00e9ponse.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> \u00c7a rame, \u00e7a rame\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Je le r\u00e9p\u00e8te\u00a0: prenez contact avec le pr\u00e9sident du conseil d\u00e9partemental des Alpes-Maritimes ou avec son repr\u00e9sentant ainsi qu'avec le garde des sceaux. Vous vous \u00eates tromp\u00e9e de destinataire. <br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Alexandra Masson.<br><br><strong>Mme\u00a0Alexandra Masson . </strong>Vous savez pertinemment, puisque vous \u00eates ministre \u2013\u00a0et je ne mets pas en doute vos comp\u00e9tences\u00a0\u2013,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Emeric Salmon .</strong> Il est ministre parce qu'il ne sait rien faire\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Alexandra Masson . </strong>\u2026que cette question ne rel\u00e8ve pas du conseil d\u00e9partemental, mais qu'elle soul\u00e8ve un probl\u00e8me de droit. C'est donc au Gouvernement d'y r\u00e9pondre. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Non, madame\u00a0: quand une instance publique \u2013\u00a0en l'esp\u00e8ce un conseil d\u00e9partemental\u00a0\u2013 refuse quelque chose \u00e0 une personne priv\u00e9e, si celle-ci n'est pas d'accord, elle peut faire un recours aupr\u00e8s de ladite instance. Ce n'est pas au ministre de trancher\u00a0! <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>De surcro\u00eet, je le r\u00e9p\u00e8te, je ne suis charg\u00e9 ni des mineurs ni des centres \u00e9ducatifs ferm\u00e9s. Cette comp\u00e9tence revient au ministre de la justice. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Alexandra Masson .</strong> Vous \u00eates membre du Gouvernement\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-28", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-28", "pageJO": "2439", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}