{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1277", "identifiant": {"numero": "1277", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "S\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re en montagne"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA266808", "mandatRef": "PM797313"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801887", "abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801887", "abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": "9441", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE EN MONTAGNE <a name=PG19></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Vincent Rolland.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Rolland. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, l'hiver approchant, permettez-moi d'appeler votre attention sur un sujet du quotidien pour nos concitoyens qui habitent en zone de montagne, celui de la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re et des d\u00e9placements sur nos routes enneig\u00e9es.<br><br>En d\u00e9cembre 2016, le l\u00e9gislateur pensait avoir r\u00e9pondu \u00e0 ces pr\u00e9occupations avec l'acte\u00a0II de la loi \u00ab\u00a0montagne\u00a0\u00bb\u00a0! Elle a en effet cr\u00e9\u00e9 l'obligation d'\u00e9quiper tout v\u00e9hicule se d\u00e9pla\u00e7ant depuis, vers ou entre des communes de montagne de pneus neige ou quatre saisons, ou au moins de d\u00e9tenir dans son coffre des cha\u00eenes ou des chaussettes \u00e0 neige permettant d'affronter les conditions climatiques avec un niveau de s\u00e9curit\u00e9 et de motricit\u00e9 renforc\u00e9es.<br><br>En 2020, dans le rapport d'information sur l'\u00e9valuation de la loi \u00ab\u00a0montagne\u00a0\u00bb de 2016, Marie-No\u00eblle Battistel et moi-m\u00eame avions alert\u00e9 le Gouvernement sur la non-application de cette disposition. Il nous avait alors \u00e9t\u00e9 r\u00e9pondu que le d\u00e9cret d'application serait publi\u00e9 de mani\u00e8re imminente. Or, trois ans plus tard, \u00e0 la veille de l'ouverture de la saison hivernale, le 1er\u00a0novembre, il n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 pris\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.</strong> En effet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Rolland. </strong>Je ne vous cache pas qu'il r\u00e8gne une certaine confusion autour de cette obligation. Madame la Premi\u00e8re ministre, pouvez-vous nous \u00e9clairer sur la suite donn\u00e9e \u00e0 ce dossier et clarifier la position des assureurs en cas d'accident impliquant des v\u00e9hicules ne poss\u00e9dant pas les \u00e9quipements requis pour \u00e9voluer sur nos routes de montagne\u00a0?<br><br>L'\u00e9conomie du tourisme est essentielle en zone de montagne mais encore faut-il que le quotidien de celles et ceux qui y vivent et qui y travaillent soit respect\u00e9. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.</strong> J'esp\u00e8re que la r\u00e9ponse sera \u00e0 la hauteur de la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>En l'absence du ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux transports, Cl\u00e9ment Beaune, j'ai la joie de vous r\u00e9pondre, monsieur Rolland, sur un sujet que vous ma\u00eetrisez parfaitement compte tenu de la circonscription dont vous \u00eates l'\u00e9lu et des travaux que vous avez men\u00e9s par le pass\u00e9.<br><br>\u00c0 partir du 1er\u00a0novembre et jusqu'au 31\u00a0mars, trente-quatre d\u00e9partements seront concern\u00e9s, pour au moins l'une de leurs communes, par des arr\u00eat\u00e9s pr\u00e9fectoraux portant sur l'obligation d'\u00e9quipement qui s'applique dans dix-huit des vingt-sept pays membres de l'Union europ\u00e9enne.<br><br>L'objectif premier de cette r\u00e9glementation, avant de r\u00e9primer, est bien d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 des usagers. Tous ceux qui ont soutenu ces dispositions le savent, il s'agit avant tout d'\u00e9viter une cause d'accident majeure \u2013\u00a0m\u00eame si elles auront des cons\u00e9quences \u00e9conomiques qui ont provoqu\u00e9 les blocages que vous \u00e9voquiez\u00a0\u2013 afin que les femmes et les hommes qui circulent dans ces v\u00e9hicules ne soient pas bless\u00e9s.<br><br>\u00c0 la minute o\u00f9 nous parlons, le d\u00e9cret d'application permettant de cr\u00e9er une sanction dans le code de la route pour le non-respect de cette obligation n'a pas \u00e9t\u00e9 publi\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.</strong> Il n'y a toujours pas de d\u00e9cret\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Tiens, tiens\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>Dans une vis\u00e9e p\u00e9dagogique, nous avons choisi de proc\u00e9der d'abord \u00e0 des contr\u00f4les. Nous avons laiss\u00e9 deux ann\u00e9es pleines aux usagers pour qu'ils s'habituent \u00e0 cette nouvelle obligation. Toutefois, pendant la saison hivernale, qui d\u00e9bute demain, nous nous tiendrons pr\u00eats \u00e0 d\u00e9gainer ce d\u00e9cret si les contr\u00f4les montraient que le taux d'\u00e9quipement des automobilistes est insuffisant. Les services du ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux transports et les miens se tiennent \u00e0 votre disposition. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Vincent Rolland.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Rolland. </strong>En fonction de quel taux d'\u00e9quipement d\u00e9ciderez-vous de publier ce d\u00e9cret\u00a0?<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": "9441", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}