{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1915", "identifiant": {"numero": "1915", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Union europ\u00e9enne", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Ing\u00e9rences \u00e9trang\u00e8res et avenir de l\u2019Europe"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721158", "mandatRef": "PM797460"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-05", "pageJO": "4872", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ING\u00c9RENCES \u00c9TRANG\u00c8RES ET AVENIR DE L'EUROPE <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pieyre-Alexandre Anglade.<br><br><strong>M.\u00a0Pieyre-Alexandre Anglade . </strong>Ce dimanche se d\u00e9cidera une part du destin de l'Europe. Je veux le dire devant notre assembl\u00e9e\u00a0: notre Europe est menac\u00e9e, notre Europe est mortelle.<br><br>Elle est menac\u00e9e de l\u2019int\u00e9rieur par les nationalistes du Rassemblement national, qui porte un projet de Frexit \u00e0 peine cach\u00e9 <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Laurent Croizier applaudit \u00e9galement) </i>qui mettrait en danger notre \u00e9conomie, nos retrait\u00e9s, nos agriculteurs, nos entreprises. C\u2019est ce m\u00eame Rassemblement national qui joue avec les piliers de notre R\u00e9publique pour faire campagne en d\u00e9tournant l\u2019image de ceux qui prot\u00e8gent les Fran\u00e7ais, les policiers et les gendarmes. (Exclamations sur les bancs du groupe RN.) Ce parti s'en prend au directeur g\u00e9n\u00e9ral de la gendarmerie nationale (Applaudissements sur les bancs du groupe RE), un homme qui a mis trente ans de sa vie au service des Fran\u00e7ais, de la France et du drapeau tricolore. C\u2019est une honte\u00a0!<br><br>La menace, c\u2019est aussi la France insoumise et ses alli\u00e9s de la NUPES, qui attisent la haine et la division, qui ab\u00eement l'Assembl\u00e9e nationale, comme ils viennent encore une fois de le faire. Le RN d\u00e9teste l\u2019Europe ; la NUPES d\u00e9teste la France : voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de cet h\u00e9micycle. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. - M. Laurent Croizier applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>Notre Europe est confront\u00e9e \u00e0 des d\u00e9fis immenses. Elle est notamment menac\u00e9e par les ing\u00e9rences \u00e9trang\u00e8res qui se multiplient. Ce sont les mains rouges peintes sur les murs du M\u00e9morial de la Shoah. Ce sont aussi ces cercueils, install\u00e9s sous la tour Eiffel, cens\u00e9s repr\u00e9senter des soldats fran\u00e7ais qui seraient tomb\u00e9s en Ukraine.<br><br>Dans ce contexte, voil\u00e0 les questions qui se posent aux Fran\u00e7ais. Veulent-ils une Europe s\u00fbre et ind\u00e9pendante ou une France isol\u00e9e\u00a0? Veulent-ils une Europe souveraine ou une Europe \u00e0 la merci des puissances \u00e9trang\u00e8res\u00a0? Notre choix est clair. Nous soutenons avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique le projet d\u2019une Europe puissante, souveraine, qui p\u00e8se dans le monde\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9 .</strong> D\u00e9p\u00eachez-vous, Marine Le\u00a0Pen va vous remplacer\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pieyre-Alexandre Anglade . </strong>\u2026et qui s\u2019oppose au projet de division, de r\u00e9tr\u00e9cissement de la France et de d\u00e9mant\u00e8lement de l\u2019Europe.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9 .</strong> En quoi contr\u00f4lez-vous l'action du Gouvernement\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pieyre-Alexandre Anglade . </strong>Aussi, monsieur le Premier ministre, pouvez-vous nous dire, d'une part, quels sont pour vous les enjeux majeurs auxquels sont confront\u00e9s l\u2019Union europ\u00e9enne et notre continent et, d'autre part, quel discours votre gouvernement tiendra aupr\u00e8s de ses partenaires europ\u00e9ens apr\u00e8s le 9\u00a0juin\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas-Lundy.</strong> En quoi s'agit-il d'une question au Gouvernement\u00a0?<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes .</strong> Premier ministre ou t\u00eate de liste\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Meurin .</strong> Val\u00e9rie Attal ou Gabriel Hayer\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> C'est le ventriloque de Mme\u00a0Hayer\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Il y a eu ces \u00e9toiles de David tagu\u00e9es dans plusieurs communes d'\u00cele-de-France. Il y a eu ces mains rouges honteusement peintes sur le M\u00e9morial de la Shoah et, il y a quelques jours, ces faux cercueils d\u00e9pos\u00e9s sous la tour Eiffel et porteurs de l'inscription \u00ab\u00a0soldats fran\u00e7ais de l'Ukraine\u00a0\u00bb. Trois outrances parmi bien d'autres, trois infamies qui visent \u00e0 nous manipuler et qui, m\u00eame si les enqu\u00eates sont en cours, portent la marque de l'ing\u00e9rence.<br><br>Notre pays et notre continent font l'objet d'ing\u00e9rences \u00e9trang\u00e8res et de tentatives de d\u00e9stabilisation. Ces derniers mois, nous avons constat\u00e9 une hausse du nombre de ces ph\u00e9nom\u00e8nes, qui prennent les formes que je viens d'\u00e9voquer ou passent par des attaques cyber ou de d\u00e9sinformation relay\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux.<br><br>Quand cette hausse co\u00efncide avec un moment o\u00f9, comme dans quelques jours, les Europ\u00e9ens, dont les Fran\u00e7ais, sont amen\u00e9s \u00e0 d\u00e9terminer l'avenir de l'Europe, on comprend que le but des puissances qui essaient de nous d\u00e9stabiliser est que nous ne construisions plus l'Europe, que nous ne soyons plus capables de nous unir pour nous d\u00e9fendre.<br><br>S'il en fallait un, je vois l\u00e0 un argument suppl\u00e9mentaire et \u00e9clatant pour nous d\u00e9fendre \u00e0 vingt-sept, pour continuer \u00e0 nous construire \u00e0 vingt-sept. Il s'agit d'un argument suppl\u00e9mentaire pour poursuivre la construction d'une d\u00e9fense europ\u00e9enne, qui passe par des capacit\u00e9s cyber, par une boussole strat\u00e9gique commune \u2013\u00a0que nous sommes enfin parvenus \u00e0 adopter\u00a0\u2013, par de la recherche et d\u00e9veloppement en commun, par des capacit\u00e9s de partage d'informations sur ces ing\u00e9rences et ces tentatives de d\u00e9stabilisation, qui sont des attaques contre nos d\u00e9mocraties.<br><br>Ce qui se jouera dimanche et dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, c'est bel et bien la capacit\u00e9 de la France \u00e0 se d\u00e9fendre, en \u00e9tant plus unie avec ses partenaires europ\u00e9ens face \u00e0 ces ing\u00e9rences. Leurs auteurs veulent nous d\u00e9sunir, nous isoler, pour mettre en \u0153uvre leur funeste projet, celui que nous voyons se d\u00e9ployer en Ukraine. Assumons notre responsabilit\u00e9, soyons collectivement au rendez-vous\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-06-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-05", "pageJO": "4872", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}