{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1442", "identifiant": {"numero": "1442", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "la\u00efcit\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Incident au coll\u00e8ge Jacques-Cartier d\u2019Issou"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794030", "mandatRef": "PM796665"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826640", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826640", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-13", "pageJO": "11278", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INCIDENT AU COLL\u00c8GE JACQUES-CARTIER D'ISSOU <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alexis Jolly.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Jolly. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale, jeudi dernier, dans un coll\u00e8ge des Yvelines, la pr\u00e9sentation en classe d\u2019un chef-d\u2019\u0153uvre de la Renaissance illustrant une sc\u00e8ne inspir\u00e9e de la mythologie grecque s\u2019est transform\u00e9e en calvaire pour une professeure, insult\u00e9e et menac\u00e9e, trait\u00e9e de raciste et d\u2019islamophobe par des \u00e9l\u00e8ves et par leurs parents.<br><br>Tous les jours, les Fran\u00e7ais sont confront\u00e9s \u00e0 la mont\u00e9e des revendications islamistes qui s'opposent avec violence \u00e0 notre civilisation et \u00e0 notre histoire.<br><br>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale, cette fr\u00e9n\u00e9sie iconoclaste et ce rejet des expressions artistiques les plus sublimes n\u2019ont pas leur place dans une France qui est la m\u00e8re des arts\u00a0!<br><br>Selon un r\u00e9cent sondage de l\u2019Ifop, 78\u00a0% des musulmans qui vivent dans notre pays disent consid\u00e9rer la la\u00efcit\u00e9 comme discriminatoire envers l\u2019islam. Pourtant, la la\u00efcit\u00e9 s\u2019est construite non pas contre l\u2019islam, mais contre l\u2019\u00c9glise. En outre, c\u2019est du fait de ce changement de socle civilisationnel que l\u2019immigration issue des pays musulmans a \u00e9t\u00e9 facilit\u00e9e dans notre pays.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau.</strong> Vous nous fatiguez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Jolly. </strong>Depuis des d\u00e9cennies, tous les gouvernements dont vous \u00eates la continuit\u00e9 ont \u00e9chou\u00e9 dans leur politique d\u2019int\u00e9gration et dans le maintien de l\u2019unit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise. Vous \u00eates les organisateurs de cette catastrophe qui frappe notre pays et qui sera le grand d\u00e9fi des ann\u00e9es \u00e0 venir.<br><br>Les Fran\u00e7ais savent qu\u2019ils ne peuvent pas compter sur vous pour les d\u00e9fendre. De son c\u00f4t\u00e9, le Rassemblement national fera du r\u00e9tablissement de la France et de ses valeurs l\u2019alpha et l\u2019om\u00e9ga de son projet de redressement du pays.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme.</strong> Oh l\u00e0 l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Jolly. </strong>Nous d\u00e9fendrons ainsi la proposition de loi de Marine Le\u00a0Pen visant \u00e0 bannir purement et simplement l\u2019islamisme de toutes les sph\u00e8res de la soci\u00e9t\u00e9.<br><br>Monsieur le ministre, la politique men\u00e9e par votre gouvernement met en p\u00e9ril l\u2019avenir de la France. \u00cates-vous pr\u00eat \u00e0 prendre cette grave question au s\u00e9rieux et allez-vous enfin frapper tr\u00e8s fort, de mani\u00e8re r\u00e9elle et pas seulement symbolique, cet islamisme qui menace notre pays\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>J'ai eu l'occasion de r\u00e9pondre \u00e0 une question d'Erwan Balanant portant sur le m\u00eame sujet et de r\u00e9affirmer ma d\u00e9termination. Oui, il y a des ing\u00e9rences et du s\u00e9paratisme islamiste dans notre pays.<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Oui\u00a0!<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> C'est bien de le dire.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre. </i>Je consid\u00e8re que ma responsabilit\u00e9 de ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse est de faire en sorte que l'\u00e9cole reste toujours un rempart face aux coups de boutoir donn\u00e9s \u00e0 la R\u00e9publique. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LR et Dem.)</i><br><br>Toutefois, vous me pardonnerez, j'esp\u00e8re, la consid\u00e9ration suivante\u00a0: chaque fois que je vous entends vous exprimer sur ce sujet, je constate qu'il y a beaucoup d'instrumentalisation et peu de d\u00e9termination. <i>(Vives protestations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Micha\u00ebl Taverne.</strong> Ouvrez les yeux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre. </i>La preuve en est que dans les deux minutes dont vous disposiez pour poser votre question, vous n'avez pas eu un mot pour rappeler l'autorit\u00e9 des enseignants et soutenir les enseignants qui sont en premi\u00e8re ligne face \u00e0 ces difficult\u00e9s.<br><br>J'ai de la m\u00e9moire\u00a0: chaque fois que nous fermons un lieu s\u00e9paratiste dans notre pays, je me souviens que votre pr\u00e9sidente de groupe avait refus\u00e9 de voter la loi qui nous permet de fermer ces \u00e9tablissements. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Protestations vives et continues sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Mais \u00e7a ne va pas, la t\u00eate\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre . </i>Chaque fois que nous prenons des d\u00e9cisions contre le s\u00e9paratisme \u00e0 l'\u00e9cole, j'ai en m\u00e9moire que votre pr\u00e9sidente de groupe n'avait pas voulu voter la loi du 26\u00a0juillet 2019 pour une \u00e9cole de la confiance, qui nous donne les outils pour le faire.<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> R\u00e9sultat\u00a0: z\u00e9ro\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre . </i>Chaque jour, alors que je me r\u00e9jouis qu'il n'y ait plus d'abaya \u00e0 l'\u00e9cole de la R\u00e9publique, je me souviens que deux d\u00e9put\u00e9s de votre groupe avaient tent\u00e9 de s'incruster dans un \u00e9tablissement et avaient perturb\u00e9 le travail du proviseur \u00e0 la rentr\u00e9e pour faire interdire l'abaya, perturbation qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9e par les \u00e9quipes de l'\u00e9tablissement.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> On r\u00eave\u00a0!<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN .</strong> Quelle honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre . </i>Ne vous en d\u00e9plaise\u00a0: pendant que vous tenez des propos d'estrade et hurlez avec la meute, la majorit\u00e9 agit. <i>(Vives protestations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Ah \u00e7a non\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> Z\u00e9ro\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre. </i>La Premi\u00e8re ministre agit et continuera \u00e0 agir contre le s\u00e9paratisme et pour l'\u00e9cole de la R\u00e9publique. Nous n'agissons pas gr\u00e2ce \u00e0 vous mais malgr\u00e9 vous\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Vives protestations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul.</strong> Quelle honte\u00a0! C'est incroyable\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-13", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-13", "pageJO": "11278", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}