{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1903", "identifiant": {"numero": "1903", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "num\u00e9rique", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Intelligence artificielle"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795664", "mandatRef": "PM797613"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834752", "abrege": "Num\u00e9rique", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 du num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-29", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834752", "abrege": "Num\u00e9rique", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 du num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-29", "pageJO": "4447", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INTELLIGENCE ARTIFICIELLE <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Paul Midy.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> Allo\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Paul Midy . </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 Mme\u00a0Marina Ferrari, secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat charg\u00e9e du num\u00e9rique. La semaine derni\u00e8re, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique rassemblait les plus grands talents fran\u00e7ais de l\u2019intelligence artificielle \u00e0 l\u2019occasion de VivaTech.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Mathieu.</strong> Oh l\u00e0 l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Paul Midy. </strong>Il a rappel\u00e9 notre ambition d\u2019\u00eatre un pays leader dans le domaine de l\u2019intelligence artificielle, l'IA. Celle-ci va r\u00e9volutionner nos \u00e9conomies et notre quotidien et pourrait nous permettre d\u2019aller chercher un point suppl\u00e9mentaire de croissance chaque ann\u00e9e.<br><br>Mais pour que l'IA profite \u00e0 tous, il faut embarquer tous les Fran\u00e7ais dans cette aventure. Pour cela, nous avons des atouts. Nous comptons d\u00e9j\u00e0 parmi les meilleurs experts au monde, pour un grand nombre issus du premier p\u00f4le europ\u00e9en d\u2019innovation de Paris-Saclay, et les meilleurs entrepreneurs, avec plus de 600\u00a0start-up dans le domaine dont des leaders comme Mistral AI aujourd\u2019hui ou H demain.<br><br>Nous avions anticip\u00e9 tout cela d\u00e8s 2018 en lan\u00e7ant une strat\u00e9gie nationale pour l\u2019intelligence artificielle. \u00c0 pr\u00e9sent, alors que nous sommes \u00e0 un moment de rupture, il nous faut prendre le bon virage pour faire partie des quelques pays qui vont compter. C\u2019est pourquoi le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a appel\u00e9 \u00e0 une mobilisation g\u00e9n\u00e9rale.<br><br>Au-del\u00e0 des besoins de financement \u2013\u00a0le lancement d\u2019un nouveau fonds tr\u00e8s significatif a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 pour y r\u00e9pondre\u00a0\u2013, l\u2019accent a \u00e9t\u00e9 mis sur l\u2019appropriation des outils de l'IA par des Fran\u00e7ais qu\u2019il faut massivement former. Ont ainsi \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s des formations d\u00e8s le coll\u00e8ge, le d\u00e9ploiement de Caf\u00e9 IA et de guides des usages en entreprise, une discussion avec les partenaires sociaux et le financement de neuf p\u00f4les d\u2019excellence sur l'ensemble du territoire.<br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a fix\u00e9 pour objectifs un doublement du nombre de talents fran\u00e7ais dans le domaine de l'intelligence artificielle et la mobilisation de l\u2019ensemble de nos concitoyens pour qu'ils adoptent cet outil. Ce sont donc des millions de Fran\u00e7ais que nous devrons former dans les prochains mois et dans les prochaines ann\u00e9es pour ne laisser personne au bord du chemin et tirer tous les b\u00e9n\u00e9fices de cette r\u00e9volution technologique.<br><br>Aussi, pourriez-vous nous pr\u00e9senter les prochaines \u00e9tapes envisag\u00e9es par le Gouvernement en la mati\u00e8re\u00a0?<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e du num\u00e9rique.<br><br><strong>Mme\u00a0Marina Ferrari,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e du num\u00e9rique . </i>Je vous remercie pour cette question qui me permet de mettre l'accent sur les actions men\u00e9es dans le pays en mati\u00e8re d'intelligence artificielle.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9 .</strong> Vous pouvez le remercier\u00a0: il a lu la question que vous avez \u00e9crite\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marina Ferrari,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Vous l'avez rappel\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 la politique conduite depuis 2018, nous occupons aujourd'hui une position de leader en Europe continentale.<br><br>Vous m'interrogez plus particuli\u00e8rement sur le volet formation et sur le plan que nous souhaitons lancer en la mati\u00e8re. Vous le savez, le rapport de la Commission de l'intelligence artificielle a mis cette question en exergue. On peut y lire qu'elle constitue un pr\u00e9alable si nous souhaitons que la France s'empare de l'intelligence artificielle, notamment g\u00e9n\u00e9rative.<br><br>La formation \u00e0 l'intelligence artificielle commence d\u00e8s le coll\u00e8ge, avec la formation initiale. Nous avons d\u00e9j\u00e0 proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la refonte des programmes\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> Il faut arr\u00eater de changer tout le temps les programmes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marina Ferrari,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026de technologie et d'EMI, l'\u00e9ducation aux m\u00e9dias et \u00e0 l'information, relatifs \u00e0 ce sujet.<br><br>Deuxi\u00e8mement, une sensibilisation \u00e0 ces questions sera propos\u00e9e d\u00e8s la classe de troisi\u00e8me, notamment avec le d\u00e9ploiement du test Pix (plateforme d'\u00e9valuation et de certification des comp\u00e9tences num\u00e9riques) \u2013\u00a0je tiens \u00e0 saluer le travail de Nicole Belloubet en la mati\u00e8re.<br><br>S'agissant de l'universit\u00e9, vous l'avez rappel\u00e9, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \u00e9voqu\u00e9, dans ses annonces, les neuf p\u00f4les d'excellence qui b\u00e9n\u00e9ficieront d'un renfort budg\u00e9taire de 400\u00a0millions d'euros afin de d\u00e9velopper de nouvelles chaires pour continuer \u00e0 soutenir l'enseignement sup\u00e9rieur et la recherche mais \u00e9galement pour attirer de nouveaux talents sur notre territoire.<br><br>Enfin, la formation professionnelle continue repr\u00e9sente un point essentiel pour que toutes nos entreprises, de la PME jusqu'aux grands groupes, se saisissent de cette nouvelle technologie. Cela passe tout d'abord par l'incitation au d\u00e9veloppement de formations \u2013\u00a0les organisations professionnelles y travaillent en \u00e9troite collaboration avec nos services. Par ailleurs, nous soutenons les appels \u00e0 manifestation d'int\u00e9r\u00eat \u00ab\u00a0comp\u00e9tences et m\u00e9tiers d'avenir\u00a0\u00bb avec une enveloppe de 200\u00a0millions. Je tiens \u00e9galement \u00e0 saluer le r\u00f4le des acteurs priv\u00e9s, plusieurs \u00e9coles s'\u00e9tant d\u00e9j\u00e0 saisies de cette th\u00e9matique.<br><br>La diffusion au sein de la soci\u00e9t\u00e9 tout enti\u00e8re constitue aussi bien s\u00fbr un enjeu crucial car l'IA repr\u00e9sente un vecteur d'inclusion tr\u00e8s important. Je souhaite ainsi qu'avec les collectivit\u00e9s nous engagions une r\u00e9flexion sur la mont\u00e9e en comp\u00e9tences de nos conseillers num\u00e9riques sur la question de l'intelligence artificielle. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-29", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-29", "pageJO": "4447", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}