{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1580", "identifiant": {"numero": "1580", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Gouvernement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Relations du Gouvernement avec le Parlement"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794008", "mandatRef": "PM796653"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-14", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-14", "pageJO": "1018", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RELATIONS DU GOUVERNEMENT AVEC LE PARLEMENT <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Cyrielle Chatelain.<br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain. </strong>Entre le premier et le second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, monsieur le Premier ministre, Emmanuel Macron a gagn\u00e9 9\u00a0millions de voix\u00a0: 9\u00a0millions d'\u00e9lecteurs, notamment \u00e9cologistes et de gauche, qui lui ont permis d\u2019\u00eatre locataire de l'\u00c9lys\u00e9e, et \u00e0 vous d'occuper Matignon\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Gr\u00e2ce \u00e0 vous\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain. </strong>\u20269\u00a0millions de citoyens et de citoyennes qui se sont lev\u00e9s, d\u00e9plac\u00e9s, mobilis\u00e9s pour faire barrage \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite, pour dire non au racisme, non \u00e0 l\u2019antis\u00e9mitisme,\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> C'est vous, les antis\u00e9mites\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain. </strong>\u2026non \u00e0 l\u2019obsession identitaire d\u2019une France ethniquement homog\u00e8ne, non \u00e0 la menace fasciste\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.</strong> Et oui \u00e0 la r\u00e9forme des retraites\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.</strong> Bravo\u00a0: c'est vous qui nous ferez \u00e9lire\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain. </strong>\u20269\u00a0millions de personnes qui ont fait primer leur attachement \u00e0 la R\u00e9publique sur leurs convictions politiques. Pourtant, vendredi dernier, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a d\u00e9clar\u00e9 tout \u00e0 fait normal de discuter avec le Rassemblement national en vue de \u00ab\u00a0constituer, texte par texte, des majorit\u00e9s [\u2026] parfois compl\u00e9t\u00e9es ou grossies par des voix\u00a0\u00bb de ce groupe.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> \u00c7a s'appelle la d\u00e9mocratie, vous savez\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain. </strong>De semaine en semaine, monsieur le Premier ministre, les digues c\u00e8dent. Que r\u00e9pondrez-vous aux \u00e9lecteurs qui, comme moi, n'ont fait \u00e9lire Emmanuel Macron que pour barrer la route \u00e0 l'extr\u00eame droite\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES, ainsi que sur quelques bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Que vous vous \u00eates fait avoir\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre. </i>Depuis ma premi\u00e8re nomination au sein du Gouvernement,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Vous avez adopt\u00e9 un chien.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre. </i>\u2026j'ai toujours assum\u00e9 le fait de travailler avec le Parlement, d'associer ses membres aux chantiers dont j'ai eu la responsabilit\u00e9. <i>(Exclamations sur divers bancs.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> M\u00eame votre chien y a \u00e9t\u00e9 davantage associ\u00e9 que les parlementaires\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre. </i>Je l'ai fait \u00e0 chacun des postes que j'ai occup\u00e9s, notamment, en tant que ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics, dans le cadre des dialogues de Bercy. <br><br><strong>Mme\u00a0Raquel Garrido.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Souhaitant \u00e9changer avec le Parlement dans la perspective de l'\u00e9laboration du budget, j'ai choisi de le faire comme dans cet h\u00e9micycle, c'est-\u00e0-dire en r\u00e9pondant aux interpellations des uns et des autres. C'est pourquoi, madame la pr\u00e9sidente Chatelain, j'avoue avoir du mal \u00e0 comprendre ce que vous me demandez. Voudriez-vous, lorsqu'une question au Gouvernement, lorsqu'un amendement \u00e9mane d'un groupe avec lequel, au demeurant, je suis radicalement en d\u00e9saccord, que nous n'y r\u00e9pondions pas\u00a0? <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe SOC.)</i> <br><br><strong>Mme\u00a0Anna Pic.</strong> Ce n'est pas du tout la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Telle n'est pas ma conception de la d\u00e9mocratie parlementaire ni du respect d\u00fb aux membres du Parlement\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i> J'ai d'autant plus de mal \u00e0 concevoir vos critiques\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> On ne comprend pas votre r\u00e9ponse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026que, comme chacun ici, et comme beaucoup hors de l'h\u00e9micycle, j'ai observ\u00e9 ces derniers mois, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, un certain nombre de faits : lorsque vous d\u00e9posez des motions de censure, sur quelles voix comptez-vous donc pour faire chuter le Gouvernement ? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Tout le monde compte sur nous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre. </i>Pour faire adopter vos amendements, sur quelles voix comptez-vous\u00a0? Nous le constatons r\u00e9guli\u00e8rement, madame Chatelain\u00a0: \u00e0 force de faire des appels du pied \u00e0 l'extr\u00eame droite, vous en devenez le marchepied\u00a0! Ce n'est pas l\u00e0 la position de ce gouvernement\u00a0! <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Cyrielle Chatelain.<br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain. </strong>Ma question, monsieur le Premier ministre, \u00e9tait pourtant simple : continuerez-vous, en reniant tout ce que vous avez dit \u00e0 9 millions d'\u00e9lecteurs d'Emmanuel Macron, \u00e0 faire passer des textes qui reprennent le programme de Jean-Marine Le Pen ? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et SOC - Exclamations et rires sur plusieurs bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> \u00c7a ne marche pas du tout, votre truc\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain. </strong>Continuerez-vous de vous associer \u00e0 celle qui a d\u00e9clar\u00e9 assumer int\u00e9gralement l'h\u00e9ritage du Front national, de tendre la main \u00e0 celle qui vient encore une fois de critiquer les juges\u00a0? <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i> Conclurez-vous un pacte politique avec ceux qui, au Parlement europ\u00e9en, si\u00e8gent aux c\u00f4t\u00e9s des membres du parti Alternative f\u00fcr Deutschland \u2013\u00a0lequel a \u00e9labor\u00e9 un plan de remigration des \u00e9trangers, voire des Allemands d'origine \u00e9trang\u00e8re\u00a0? Nous sommes 151\u00a0d\u00e9put\u00e9s r\u00e9publicains\u00a0: vous pouvez travailler avec nous\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et SOC, ainsi que sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES.) <br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier.</strong> Mieux qu'avec M\u00e9lenchon\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain. </strong>La v\u00e9rit\u00e9, c'est que nous, les \u00e9cologistes et la gauche, sommes d\u00e9sormais seuls \u00e0 faire barrage au Rassemblement national ! <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre. </i>Je le r\u00e9p\u00e8te, madame la pr\u00e9sidente Chatelain, lorsque vous adressez une question au Gouvernement, vous affectez de vous boucher le nez en parlant du groupe Rassemblement national, mais cela ne vous emp\u00eache pas de lui faire les yeux doux lorsque vous esp\u00e9rez obtenir ses voix en vue de faire tomber le Gouvernement. (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et SOC.)<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Ce n'est pas bien de dire \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> S'il vous pla\u00eet, chers coll\u00e8gues\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre. </i>Je garde en m\u00e9moire quelques mises aux voix d'amendements ou de motions de censure, quelques interventions de d\u00e9put\u00e9s de la NUPES, voire de votre groupe, d\u00e9clarant en substance\u00a0: \u00ab\u00a0Nous \u00e9tions si pr\u00e8s du but\u00a0!\u00a0\u00bb Qui \u00e9tait \u00ab\u00a0nous\u00a0\u00bb\u00a0? Vous, et eux\u00a0! <br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes.</strong> Nous ne votons jamais avec le RN\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain.</strong> Jamais\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Avec nous, il n'y a pas eux\u00a0: c'est toute la diff\u00e9rence entre vous et nous\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Vous avez vot\u00e9 la loi \u00ab\u00a0immigration\u00a0\u00bb avec eux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier.</strong> Regardez-vous dans une glace\u00a0: c'est l'h\u00f4pital qui se moque de la charit\u00e9\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-14", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-14", "pageJO": "1018", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}