{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1746", "identifiant": {"numero": "1746", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Gr\u00e8ve des enseignants"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA796106", "mandatRef": "PM833657"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834720", "abrege": "\u00c9ducation et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834720", "abrege": "\u00c9ducation et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-03", "pageJO": "2594", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> GR\u00c8VE DES ENSEIGNANTS <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0\u00c9douard B\u00e9nard.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard B\u00e9nard . </strong>Nous vivons une nouvelle journ\u00e9e de gr\u00e8ve et de mobilisation pour r\u00e9clamer l'abandon des mesures pr\u00e9vues par la r\u00e9forme dite du choc des savoirs, notamment l'instauration de groupes de niveau en fran\u00e7ais et en math\u00e9matiques au coll\u00e8ge.<br><br>Enseignants, chercheurs et parents d'\u00e9l\u00e8ves s'opposent en nombre \u00e0 cette nouvelle offensive contre le coll\u00e8ge qui, en plus d'appara\u00eetre de plus en plus \u2013\u00a0disons-le\u00a0\u2013 comme une usine \u00e0 gaz ing\u00e9rable, n'aura d'autre effet que d'aggraver des in\u00e9galit\u00e9s sociales d\u00e9j\u00e0 trop d\u00e9terminantes dans le parcours scolaire des enfants et adolescents. Faute de moyens humains et budg\u00e9taires, ces groupes seront cr\u00e9\u00e9s, dans la plupart des cas, \u00e0 nombre de professeurs constant ou en faisant appel \u00e0 de jeunes retrait\u00e9s.<br><br>Mme\u00a0la ministre de l'\u00e9ducation nationale, vous venez de dire \u00e0 mon coll\u00e8gue Corbi\u00e8re que ces mesures r\u00e9pondaient \u00e0 une attente. Or, pour nous, l'ensemble de ces dispositifs \u2013\u00a0r\u00e9forme des lyc\u00e9es professionnels et du bac, s\u00e9lection accrue \u00e0 l'entr\u00e9e de l'universit\u00e9 \u00e0 travers Parcoursup, instauration de groupes de niveau au coll\u00e8ge\u00a0\u2013 a pour seul objectif d'introduire des logiques de concurrence, de performance et de sp\u00e9cialisation des formations fonctionnelles pour les adapter aux n\u00e9cessit\u00e9s du sacro-saint march\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES et sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Olivier Faure applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>Notre soci\u00e9t\u00e9 a mis un si\u00e8cle \u2013\u00a0pas moins\u00a0\u2013 \u00e0 instaurer un syst\u00e8me scolaire capable d'accueillir tous les enfants dans un parcours commun jusqu'\u00e0 16\u00a0ans. Cette r\u00e9forme organise en premi\u00e8re instance l'orientation pr\u00e9coce des jeunes qui n'ont que l'\u00e9cole pour r\u00e9ussir. Force est de constater que nous assistons ainsi au d\u00e9veloppement d'un syst\u00e8me \u00e9ducatif \u00e0 deux vitesses o\u00f9 les classes populaires voient s'amoindrir leurs possibilit\u00e9s de s'\u00e9manciper par l'\u00e9ducation alors que les classes sup\u00e9rieures reproduisent leurs privil\u00e8ges sociaux gr\u00e2ce \u00e0 une logique de s\u00e9paratisme \u00e9ducatif. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES et sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Olivier Faure applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>Outre l'abandon du choc des savoirs que nous appelons de nos v\u0153ux, quelles r\u00e9ponses concr\u00e8tes apportez-vous \u00e0 ces enseignants et personnels de l'\u00e9ducation nationale qui, depuis plusieurs mois, vous demandent \u2013\u00a0\u00e0 vous aujourd'hui comme \u00e0 vos pr\u00e9d\u00e9cesseurs hier\u00a0\u2013 une revalorisation salariale sans contrepartie et des moyens pour l'\u00e9ducation publique\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse . </i>Je l'ai dit, toute mobilisation m\u00e9rite attention. Je suis donc attentive \u00e0 tout ce qui se dit, voire se murmure \u2013\u00a0je le r\u00e9p\u00e8te, les chiffres de la mobilisation indiquent que moins de 10\u00a0% de nos personnels se d\u00e9clarent en gr\u00e8ve.<br><br><strong>Mme\u00a0Nad\u00e8ge Abomangoli .</strong> Arr\u00eatez avec \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet . </strong>Nous avons affirm\u00e9 un objectif clair\u00a0: d'une part, assurer une meilleure ma\u00eetrise des mati\u00e8res et des enseignements fondamentaux par nos \u00e9l\u00e8ves afin d'\u00e9lever le niveau\u00a0; d'autre part \u2013\u00a0je le redis devant vous\u00a0\u2013, refuser toute s\u00e9gr\u00e9gation sociale et scolaire.<br><br>C'est pourquoi nous serons attentifs \u00e0 la mani\u00e8re dont les groupes se d\u00e9ploieront en sixi\u00e8me et en cinqui\u00e8me. Nous l'avons dit avec M.\u00a0le Premier ministre\u00a0: nous allons permettre \u00e0 nos jeunes de travailler en groupe pour mieux ma\u00eetriser les comp\u00e9tences.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> L'\u00e9cole \u00e0 deux vitesses, ce ne sont pas des groupes de niveau\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet . </strong>Toutefois, des brassages seront possibles entre ces groupes, lors du retour en classe enti\u00e8re.<br><br>Oui \u00e0 la p\u00e9dagogie diff\u00e9renci\u00e9e entre les groupes, non au tri social qui pourrait en r\u00e9sulter. Le dispositif que nous avons pr\u00e9vu permettra d'atteindre notre objectif.<br><br>Je ne reviendrai pas sur la question de l'augmentation de la r\u00e9mun\u00e9ration des personnels enseignants car je l'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9e dans ma r\u00e9ponse \u00e0 M.\u00a0Corbi\u00e8re. En revanche, j'ajouterai un mot sur les moyens. Je vous rappelle que notre d\u00e9mographie est telle que nous perdons des \u00e9l\u00e8ves. Entre 2017 et aujourd'hui, on compte 400\u00a0000\u00a0\u00e9l\u00e8ves en moins dans l'enseignement primaire.<br><br><strong>Mme\u00a0C\u00e9cile Untermaier .</strong> \u00c7a ne se ressent pas dans les classes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet . </strong>Dans la m\u00eame p\u00e9riode, nous avons cr\u00e9\u00e9 12\u00a0000\u00a0emplois dans l'enseignement du premier degr\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> Ce ne sont pas des postes d'enseignant\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet . </strong>C'est dire l'effort qui a \u00e9t\u00e9 fait. Enfin, dans le second degr\u00e9, le nombre d'\u00e9l\u00e8ves en moins atteignait, lors de la derni\u00e8re rentr\u00e9e, 2\u00a0300 et s'\u00e9l\u00e8vera, \u00e0 la prochaine rentr\u00e9e, \u00e0 7\u00a0000. Pourtant nous cr\u00e9ons 800\u00a0emplois suppl\u00e9mentaires. <i>(Mme\u00a0Raquel Garrido s'exclame.)</i><br><br>Vous le voyez, nous sommes extr\u00eamement attentifs \u00e0 ce que disent les enseignants. Nous les \u00e9coutons, et le Gouvernement continue d'agir. <i>(M.\u00a0Jean-Louis Bourlanges applaudit.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-04-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-03", "pageJO": "2594", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}