{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG658", "identifiant": {"numero": "658", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "FERMETURE DE LA CLINIQUE DE GASCOGNE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793796", "mandatRef": "PM796536"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": "2464", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FERMETURE DE LA CLINIQUE DE GASCOGNE <a name=PG19></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0David Taupiac.<br><br><strong>M.\u00a0David Taupiac. </strong>C'est avec col\u00e8re que j'ai appris dans la presse, il y a quelques jours, la fermeture \u00e0 tr\u00e8s court terme de la clinique de Gascogne, situ\u00e9e dans le Gers. Lorsque je vous avais interrog\u00e9 ici m\u00eame \u00e0 ce sujet en d\u00e9cembre 2022, monsieur le ministre de la sant\u00e9, vous aviez pourtant pris l'engagement de nous tenir inform\u00e9s de l'\u00e9volution du dossier. Depuis, pas de nouvelles, pas de r\u00e9ponse au courrier que je vous ai remis lors de votre visite dans le Gers, pas davantage d'informations sur les solutions envisag\u00e9es par l'Agence r\u00e9gionale de sant\u00e9 (ARS) et par vos services.<br><br>Manifestement, l'instauration d'un protocole d'accord partenarial, assorti de crit\u00e8res restreints et d'un d\u00e9lai trop court, devait in\u00e9vitablement mener \u00e0 un \u00e9chec programm\u00e9. En outre, l'absence de r\u00e9ponse de l'ARS aux demandes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es du liquidateur judiciaire n'a fait qu'acc\u00e9l\u00e9rer le processus. Que proposez-vous face \u00e0 l'urgence de la situation\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Je vous prie d'excuser l'absence du ministre de la sant\u00e9, retenu \u00e0 Bruxelles par une r\u00e9union europ\u00e9enne.<br><br>Au mois de janvier, il a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 dans le Gers par M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve pour parler de l'acc\u00e8s aux soins et de la coordination sanitaire entre l'h\u00f4pital d'Auch, public, et la clinique de Gascogne, priv\u00e9e. Il semble effectivement que la situation de la clinique soit d\u00e9licate\u00a0: elle a \u00e9t\u00e9 subventionn\u00e9e, port\u00e9e \u00e0 bout de bras par l'ARS. Quelle que soit l'issue des n\u00e9gociations et l'organisation m\u00e9dicale retenue, un principe majeur a \u00e9merg\u00e9\u00a0: l'offre de soins accessible aux patients gersois, notamment celle du parc hospitalier, doit \u00eatre maintenue sans baisse de s\u00e9curit\u00e9 ni de qualit\u00e9. <i>(M.\u00a0Jean-Louis Bricout s'exclame.) </i>Ainsi, tant l'h\u00f4pital que des cliniques voisines ont d\u00e9j\u00e0 adress\u00e9 des propositions au corps m\u00e9dical de la clinique de Gascogne afin d'assurer la continuit\u00e9 des soins dans ce territoire. Soyez assur\u00e9 de la d\u00e9termination du Gouvernement \u00e0 organiser, par la coordination des acteurs et par des consultations massives \u2013\u00a0pourquoi pas dans le cadre du volet sant\u00e9 du Conseil national de la refondation\u00a0\u2013, le d\u00e9ploiement d'une offre de soins satisfaisante. J'en parlais r\u00e9cemment avec M.\u00a0Cazeneuve\u00a0; vous y serez bien s\u00fbr \u00e9galement associ\u00e9, monsieur Taupiac.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0David Taupiac.<br><br><strong>M.\u00a0David Taupiac. </strong>Vous ne prenez pas la mesure de la situation. Il est urgent de trouver une solution pour \u00e9viter au Gers de perdre 60\u00a0% de son offre chirurgicale et \u00e0 une centaine de salari\u00e9s d'\u00eatre licenci\u00e9s. Il est urgent de ne plus devoir annoncer \u00e0 des patients atteints d'une maladie grave la d\u00e9programmation d'op\u00e9rations vitales pour eux, comme cela se produit depuis quelques jours. Il est surtout urgent que le politique reprenne la main sur ce dossier, g\u00e9r\u00e9 pour l'instant par une autorit\u00e9 bureaucratique qui raisonne selon une logique comptable.<br><br>Il faut absolument reprendre les n\u00e9gociations entre les acteurs, y adjoindre un m\u00e9diateur ext\u00e9rieur neutre et d\u00e9clarer un moratoire sur la fermeture de la clinique, afin qu'elle poursuive son activit\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin de l'examen des solutions propos\u00e9es. L'ARS n'est peut-\u00eatre pas pr\u00eate \u00e0 assumer un co\u00fbt suppl\u00e9mentaire de 700\u00a0000\u00a0euros, mais cette somme n'est rien en comparaison des 1,5 \u00e0 2\u00a0millions\u00a0d'euros annuels qui seront n\u00e9cessaires en cas de fermeture de la clinique pour acheminer les patients vers les centres de sant\u00e9 voisins de Toulouse ou d'Agen.<br><br>J'attends donc cette fois un r\u00e9el pilotage politique de la part du minist\u00e8re de la sant\u00e9, pour \u00e9viter au Gers un d\u00e9sastre sanitaire. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": "2464", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}