{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1000", "identifiant": {"numero": "1000", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9levage", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Tenue et l'\u00e9quipement des gardes champ\u00eatres territoriaux - police rurale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795540", "mandatRef": "PM797541"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801905", "abrege": "\u00c9cologie", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9cologie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801905", "abrege": "\u00c9cologie", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9cologie"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": "6220", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ATTAQUES DE LOUPS <a name=PG23></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Daniel Grenon.<br><br><strong>M.\u00a0Daniel Grenon. </strong>La peur du loup est une peur ancestrale de l\u2019homme, qui a mis des si\u00e8cles \u00e0 s'en d\u00e9barrasser. En France, ce n\u2019est que dans les ann\u00e9es\u00a01930 qu'il a enfin disparu \u2013\u00a0c\u2019\u00e9tait avant l\u2019apparition des \u00e9cologistes.<br><br>Depuis 1979, le loup b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019un statut de protection absolue,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Antoine L\u00e9aument.</strong> Certains loups sont entr\u00e9s dans Paris\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Daniel Grenon. </strong>\u2026statut que, r\u00e9cemment, la France n\u2019a pas voulu remettre en cause. Au nom de la conservation de la vie sauvage, le loup a \u00e9t\u00e9 r\u00e9introduit en France, y compris des races qui n\u2019ont historiquement jamais peupl\u00e9 la France. <i>(Mme\u00a0Sophia Chikirou s'exclame.)</i> Souhaite-t-on un retour \u00e0 la vie sauvage\u00a0?<br><br>Hors de danger d\u2019extinction, ils se sont multipli\u00e9s dans cinquante d\u00e9partements fran\u00e7ais, causant 4\u00a0277 attaques en 2022. Il y a quelques semaines, dans l\u2019Yonne, ils se sont attaqu\u00e9s \u00e0 un taureau de plus d\u2019une tonne, malgr\u00e9 chiens et cl\u00f4tures.<br><br>Les mesures pr\u00e9vues dans le cadre du plan Loup sont nettement insuffisantes. Certains pr\u00e9fets autorisent les tirs de d\u00e9fense. H\u00e9las, les d\u00e9cisions pr\u00e9fectorales sont contest\u00e9es par des associations et le plus souvent invalid\u00e9es par les tribunaux. M\u00eame les tirs d\u2019effarouchement non l\u00e9taux peuvent \u00eatre interdits, au motif qu\u2019ils peuvent perturber la gestation des louves\u00a0!<br><br>En pr\u00e9f\u00e9rant le loup au mouton, les \u00e9cologistes condamnent ces derniers \u00e0 un \u00e9levage industriel en stabulation. Ils visent, \u00e0 terme, la disparition de l\u2019alimentation carn\u00e9e, au profit de la viande artificielle de laboratoire. Nos \u00e9leveurs ne d\u00e9fendent pas seulement leur gagne-pain. Ils aiment leurs animaux et demandent juste \u00e0 conserver leur mode de vie, mais ils vivent dans la crainte permanente d\u2019une attaque.<br><br>Monsieur le ministre de l'agriculture, attendez-vous qu\u2019une personne soit attaqu\u00e9e par un loup pour que la protection de la vie des \u00e9leveurs soit r\u00e9ellement plac\u00e9e au-dessus de celle des loups\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019\u00e9cologie.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019\u00e9cologie. </i>Sachez tout d'abord que nous mesurons pleinement la d\u00e9tresse des \u00e9leveurs fran\u00e7ais face aux attaques des loups.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Dites-le, alors\u00a0! Voil\u00e0 vingt ans que cela dure\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Nous sommes pleinement mobilis\u00e9s, avec Marc Fesneau, pour trouver les solutions les plus pertinentes et les plus adapt\u00e9es pour y faire face.<br><br><strong>Mme\u00a0Annie Genevard.</strong> Prenez position au niveau europ\u00e9en\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Vous le savez, le loup est une esp\u00e8ce strictement prot\u00e9g\u00e9e, revenue naturellement depuis l'Italie en 1992.<br><br><strong>Mme\u00a0Annie Genevard.</strong> Il faut changer cela\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Notre priorit\u00e9, avec Marc Fesneau, est de respecter nos engagements en mati\u00e8re de protection tout en permettant l'exercice de l'activit\u00e9 pastorale dans les meilleures conditions possibles.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Il faut g\u00e9rer les effectifs\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>C'est ainsi que nous avons adopt\u00e9 en 2018 un plan d'action comportant des mesures de protection des troupeaux.<br><br><strong>Mme\u00a0Annie Genevard.</strong> Cela ne marche pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Je pense notamment aux aides au gardiennage par les bergers \u00e0 grande \u00e9chelle, aux achats de cl\u00f4tures, aux chiens de protection.<br><br>Vous avez insist\u00e9 sur la politique de tir d\u00e9rogatoire \u00e0 l'interdiction de destruction. En 2022, 169\u00a0individus ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9lev\u00e9s sur un plafond de 174\u00a0loups autoris\u00e9s,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est insuffisant\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026ce qui correspond \u00e0 la limite de 19\u00a0% de la population estim\u00e9e. Depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, 58\u00a0loups ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.<br><br>Je dois rappeler que ce n'est pas le loup que nous devons r\u00e9guler, mais bien les attaques contre les troupeaux. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LR et RN.)</i> Le Gouvernement a lanc\u00e9 l'\u00e9laboration du futur plan national d'action pour la p\u00e9riode 2024-2029, qui est fond\u00e9 sur une concertation, car nous souhaitons, nous aussi, des mesures toujours plus efficaces.<br><br>Nous allons avoir des \u00e9changes, bien entendu, avec les organisations professionnelles agricoles et les associations de protection de l'environnement, et je souhaite que ce travail aboutisse \u00e0 des solutions \u00e9quilibr\u00e9es pour concilier les int\u00e9r\u00eats de chacun sans les opposer, comme vous le faites.<br><br>Notre priorit\u00e9 est de simplifier la vie des \u00e9leveurs, dont nous connaissons les attentes.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Aucun applaudissement de la \u00ab\u00a0majo\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e7a veut tout dire\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Daniel Grenon.<br><br><strong>M.\u00a0Daniel Grenon. </strong>Dans les ann\u00e9es\u00a01930, 40\u00a0millions d\u2019habitants peuplaient le territoire. Aujourd\u2019hui, nous sommes pr\u00e8s de 70\u00a0millions. Reste-t-il assez de place pour les loups\u00a0? La France ne s'est pas \u00e9tendue\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-21", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": "6220", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}