{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1916", "identifiant": {"numero": "1916", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Augmentation des prix de l\u2019\u00e9nergie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA796106", "mandatRef": "PM833657"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833675", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019\u00e9conomie,\u00a0des\u00a0finances\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0industrielle\u00a0et\u00a0num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833675", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019\u00e9conomie,\u00a0des\u00a0finances\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0industrielle\u00a0et\u00a0num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-05", "pageJO": "4873", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AUGMENTATION DES PRIX DE L'\u00c9NERGIE <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0\u00c9douard B\u00e9nard.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard B\u00e9nard . </strong>Nous y voil\u00e0\u00a0: apr\u00e8s une hausse des prix de 18\u00a0% l\u2019an dernier, la Commission de r\u00e9gulation de l\u2019\u00e9nergie vient de valider une nouvelle augmentation des tarifs du gaz au 1er\u00a0juillet qui portera la hausse pour 2024 \u00e0 plus de 12\u00a0%. C\u2019est un nouveau coup port\u00e9 au pouvoir d\u2019achat de nos concitoyens, dont les factures d\u2019\u00e9nergie ont explos\u00e9 de plus de 45\u00a0% ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es.<br><br>Trop, c\u2019est trop\u00a0! Les salaires stagnent tandis que les factures s'envolent. Ces augmentations sont insupportables mais ni Bruxelles ni votre gouvernement n\u2019en a cure. Avec sa nouvelle r\u00e9forme du march\u00e9 europ\u00e9en de l'\u00e9lectricit\u00e9, la Commission persiste et signe dans son obstination \u00e0 consid\u00e9rer ce bien commun comme une marchandise ordinaire, soumise \u00e0 la libre concurrence et aux al\u00e9as du march\u00e9.<br><br>Le scrutin de dimanche vient d'\u00eatre \u00e9voqu\u00e9. Mon propos, je ne le sors pas de \u00ab\u00a0ma pouque\u00a0\u00bb, comme on dit en bon Normand, \u00e0 la veille des europ\u00e9ennes. Cela fait des mois que nous vous demandons de changer radicalement de paradigme afin de garantir un v\u00e9ritable droit \u00e0 l\u2019\u00e9nergie pour toutes et tous, qu\u2019il s\u2019agisse des m\u00e9nages, des entreprises ou des collectivit\u00e9s locales. Seul le retour \u00e0 un service public unifi\u00e9 de l\u2019\u00e9nergie et \u00e0 des tarifs r\u00e9glement\u00e9s, calcul\u00e9s \u00e0 partir des co\u00fbts de production, permettra d'en finir avec cette course folle aux augmentations de prix.<br><br>En dehors du gaz, notre pays dispose d\u2019atouts consid\u00e9rables pour r\u00e9duire sa d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique et ma\u00eetriser les co\u00fbts, en permettant aux consommateurs de b\u00e9n\u00e9ficier de tarifs justes et stables. \u00cates-vous pr\u00eats \u00e0 porter une voix fran\u00e7aise singuli\u00e8re sur le plan europ\u00e9en pour faire reconna\u00eetre l\u2019\u00e9nergie comme un bien commun et \u00e0 reb\u00e2tir une fili\u00e8re publique de l'\u00e9nergie allant de la production \u00e0 la distribution en passant par la commercialisation\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> Le sauveur de la France\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> Le Superman de la dette\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique . </i>Notre majorit\u00e9 a renationalis\u00e9 EDF, entreprise qui est d\u00e9sormais \u00e0 100\u00a0% publique. Nous sommes donc les premiers \u00e0 reconna\u00eetre le caract\u00e8re strat\u00e9gique de l'\u00e9nergie, dont nous avons repris le contr\u00f4le. Vous nous interrogez aussi sur le pouvoir d'achat qui est la premi\u00e8re pr\u00e9occupation des Fran\u00e7ais.<br><br>Vous seriez plus cr\u00e9dible sur le pouvoir d'achat si vous aviez vot\u00e9 le bouclier tarifaire sur le gaz et celui sur l'\u00e9lectricit\u00e9, qui a permis de r\u00e9duire de 200\u00a0euros la facture annuelle des m\u00e9nages fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.) </i>Vous seriez plus cr\u00e9dible sur le pouvoir d'achat si, il y a quelques mois, vous aviez vot\u00e9 l'indemnit\u00e9 carburant, qui permet d'aider tous ceux qui prennent leur v\u00e9hicule pour aller travailler, mais vous avez vot\u00e9 contre. Vous seriez plus cr\u00e9dible sur le pouvoir d'achat si vous aviez accept\u00e9 de soutenir tout ce que nous avons fait pour aider ceux qui travaillent, comme l'augmentation de la prime d'activit\u00e9 ou la d\u00e9fiscalisation des heures suppl\u00e9mentaires.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9 .</strong> Niveau cr\u00e9dibilit\u00e9, vous vous y connaissez\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes .</strong> Votre politique est un \u00e9chec total\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Pour que chacun en ait bien conscience, je rappelle que votre groupe politique propose de refiscaliser les heures suppl\u00e9mentaires et de supprimer la prime Macron, qui repr\u00e9sente en moyenne 500\u00a0euros de pouvoir d'achat suppl\u00e9mentaire pour nos compatriotes. <i>(M\u00eames mouvements.) </i>Par ailleurs, nous avons r\u00e9ussi \u00e0 ramener l'inflation \u00e0 2\u00a0% et, d\u00e9sormais, les salaires augmentent plus vite que les prix. Nous allons dans la bonne direction.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes .</strong> Croyez-vous \u00e0 ce que vous racontez\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Plut\u00f4t que de vouloir faire des \u00e9conomies sur l'\u00e9nergie, soutenez-nous dans nos efforts pour r\u00e9compenser ceux qui travaillent, augmenter leurs salaires et soutenir leur activit\u00e9. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-06-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-05", "pageJO": "4873", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}