{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG856", "identifiant": {"numero": "856", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "emploi et activit\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "ACCOMPAGNEMENT DES ALLOCATAIRES DU RSA"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA642868", "mandatRef": "PM796968"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": "4600", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACCOMPAGNEMENT DES ALLOCATAIRES DU RSA <a name=PG20></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Paul Christophe.<br><br><strong>M.\u00a0Paul Christophe. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l'insertion. Avec l'ambition d'atteindre le plein emploi d'ici \u00e0 la fin du quinquennat \u2013\u00a0ainsi que de favoriser la sortie de la pauvret\u00e9, l'autonomie et l'\u00e9mancipation par le travail\u00a0\u2013, la refonte de l'accompagnement des allocataires du RSA est au c\u0153ur du projet France Travail. \u00c0 cette fin, et pour garantir la prise en charge de toutes les personnes qui ont besoin d'un accompagnement, sans laisser personne au bord de la route, tous les allocataires du RSA seront inscrits \u00e0 France Travail. Cela assurera une entr\u00e9e plus rapide de tous dans les parcours d'accompagnement et une meilleure continuit\u00e9 de ces derniers.<br><br>La question de l'accompagnement est primordiale dans ce dispositif, en particulier pour favoriser l'insertion des allocataires les plus \u00e9loign\u00e9s de l'emploi. Ils b\u00e9n\u00e9ficieront d'un parcours plus personnalis\u00e9 et plus intensif, qui devra aplanir toutes les difficult\u00e9s \u2013\u00a0sur la base d'une orientation et d'un diagnostic am\u00e9lior\u00e9s.<br><br>Je peux attester de l'efficacit\u00e9 d'un tel accompagnement renforc\u00e9, puisque nous l'exp\u00e9rimentons dans le d\u00e9partement du Nord\u00a0: entre avril 2022 et avril 2023, nous avons observ\u00e9 une baisse du nombre d'allocataires du RSA, gr\u00e2ce au retour \u00e0 l'emploi, sup\u00e9rieure \u00e0 la moyenne nationale. <br><br>Au-del\u00e0 de l'accompagnement renforc\u00e9, se pose la question des freins p\u00e9riph\u00e9riques \u00e0 l'emploi, que ce soit en mati\u00e8re de mobilit\u00e9, de logement ou de mode de garde des enfants. Comment envisagez-vous de les r\u00e9duire\u00a0?<br><br>Vous annoncez par ailleurs une r\u00e9novation du contrat d'engagement r\u00e9ciproque, dans une logique \u00e9quilibr\u00e9e des droits et des devoirs de chacun\u00a0: elle passera par une nouvelle contractualisation et par un r\u00e9gime de contr\u00f4le et de sanction plus juste, plus progressif mais aussi plus rapide. Comment appr\u00e9hendez-vous cette conditionnalit\u00e9 de l'aide, qui risque de fragiliser encore des publics d\u00e9j\u00e0 fragiles\u00a0? Comment entendez-vous articuler le projet de loi aff\u00e9rent avec les exp\u00e9rimentations en cours dans dix-huit territoires pilotes\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Nos r\u00e9sultats collectifs en mati\u00e8re de RSA ne sont pas satisfaisants. En effet, si le RSA repr\u00e9sente pour beaucoup une allocation de subsistance, ses effets sur l'insertion professionnelle laissent \u00e0 d\u00e9sirer. La Cour des comptes l'a montr\u00e9\u00a0: sept ans apr\u00e8s leur premi\u00e8re inscription au RSA, sept allocataires sur dix en sont toujours b\u00e9n\u00e9ficiaires et seuls trois sur dix ont trouv\u00e9 un emploi, parmi lesquels un seul jouit d'un emploi stable. Nous devons donc faire mieux.<br><br>La Premi\u00e8re ministre et moi-m\u00eame avons pour objectif d'am\u00e9liorer le dispositif en renfor\u00e7ant l'accompagnement des allocataires. Cette ambition repose sur deux axes. Premi\u00e8rement, il s'agit de consacrer du temps \u00e0 surmonter les freins p\u00e9riph\u00e9riques que vous avez \u00e9voqu\u00e9s, c'est-\u00e0-dire les probl\u00e8mes de garde d'enfant, d'acc\u00e8s au logement, de mobilit\u00e9 ou encore de sant\u00e9, car il importe de d\u00e9terminer avec exactitude les fonctions qu'un allocataire est apte \u00e0 exercer. L'\u00c9tat ne s'acquittera pas seul de cette t\u00e2che, mais y associera les collectivit\u00e9s locales et l'ensemble des acteurs associatifs, dans le cadre d'une gouvernance locale partag\u00e9e.<br><br>Deuxi\u00e8mement, il s'agit d'organiser des activit\u00e9s d'insertion et de formation. Nous souscrivons \u00e0 une logique non de travail gratuit ni de b\u00e9n\u00e9volat obligatoire, mais bien d'accompagnement et d'insertion, car nous consid\u00e9rons qu'une dur\u00e9e de quinze \u00e0 vingt heures d'activit\u00e9 par semaine permettra aux allocataires de retrouver plus efficacement le chemin de l'emploi.<br><br>Nous souhaitons ainsi promouvoir une logique d'engagement r\u00e9ciproque, qui n'est d'ailleurs pas nouvelle\u00a0: elle s'inscrit dans la droite ligne de la loi du 13\u00a0d\u00e9cembre 1988 relative au revenu minimum d'insertion. Si un allocataire \u00e0 qui est propos\u00e9 un parcours adapt\u00e9 \u00e0 ses besoins et \u00e0 ses difficult\u00e9s refuse d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment d'y participer, cela pourra \u00e9videmment mener \u00e0 des sanctions allant de la suspension \u00e0 la radiation. Nous menons dans dix-huit d\u00e9partements, dont le Nord, des exp\u00e9rimentations qui ont d\u00e9but\u00e9 r\u00e9cemment et se poursuivront pendant plusieurs mois.<br><br>Le projet de loi que je pr\u00e9senterai dans quelques semaines devant vous fixera le cadre et les principes g\u00e9n\u00e9raux du dispositif. Les exp\u00e9rimentations nous permettront de d\u00e9finir les meilleures modalit\u00e9s d'accompagnement gr\u00e2ce \u00e0 un \u00e9change de bonnes pratiques avec l'Assembl\u00e9e des d\u00e9partements de France.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-17", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": "4600", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}