{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1030", "identifiant": {"numero": "1030", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "justice", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "ANNULATION DE L'AGR\u00c9MENT DE L'ASSOCIATION ANTICOR"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793394", "mandatRef": "PM796299"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": "6594", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ANNULATION DE L'AGR\u00c9MENT DE L'ASSOCIATION ANTICOR <a name=PG25></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Arthur Delaporte.<br><br><strong>M.\u00a0Arthur Delaporte. </strong>Ma question s'adressait \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre, qui n'est plus l\u00e0. Les socialistes ont toujours fait de la lutte contre la corruption une priorit\u00e9, en cr\u00e9ant notamment la Haute Autorit\u00e9 pour la transparence de la vie publique (HATVP) en 2013. Pourtant, sur ce sujet, nous pouvons largement mieux faire\u00a0: la France ne se place qu'en vingt-et-uni\u00e8me position du classement de Transparency international \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale. Ce combat contre la corruption est celui d\u2019une association, Anticor, qui a fait la preuve de son utilit\u00e9 depuis longtemps. Alors qu'un agr\u00e9ment lui avait \u00e9t\u00e9 accord\u00e9 <i>in extremis </i>en 2021 \u2013\u00a0\u00e0 la suite, notamment, de l'intervention des socialistes\u00a0\u2013, il a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 par une d\u00e9cision du tribunal administratif il y a quelques jours. C\u2019est une d\u00e9cision de justice que nous respectons, et qui fait par ailleurs l\u2019objet d\u2019un recours.<br><br>L'association Anticor, d\u2019utilit\u00e9 publique, a d\u00e9pos\u00e9 une nouvelle demande d\u2019agr\u00e9ment aupr\u00e8s des services de la Premi\u00e8re ministre. Ma question est simple\u00a0: vous engagez-vous \u00e0 ce que les services de Matignon examinent avec la plus grande c\u00e9l\u00e9rit\u00e9 cette demande\u00a0? Il faut en effet \u00e9viter \u00e0 tout prix que les 159\u00a0proc\u00e9dures judiciaires dans lesquelles Anticor est partie civile ne soient fragilis\u00e9es, mais il faut aussi, par ailleurs, que l\u2019association puisse continuer d'exercer ses missions essentielles \u00e0 notre d\u00e9mocratie. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Yannick Monnet applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Il se trouve que j'\u00e9tais membre du Gouvernement en 2021\u00a0; je puis donc affirmer que ce n'est ni <i>in extremis</i> ni sous la saine pression des socialistes que l'agr\u00e9ment d'Anticor lui a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9 par Jean Castex. Vous revisitez un peu l'histoire, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u00a0! C'est bien de vous octroyer tous les m\u00e9rites mais, en l'occurrence, c'est une d\u00e9cision du Gouvernement de l'\u00e9poque.<br><br>Je vous remercie d'avoir soulign\u00e9 que l'annulation de l'agr\u00e9ment n'est pas une d\u00e9cision politique mais bien une d\u00e9cision de justice, qui peut \u00eatre contest\u00e9e. Je rappelle d'ailleurs que la justice avait \u00e9t\u00e9 saisie par d'anciens membres d'Anticor qui consid\u00e9raient eux-m\u00eames que l'association devait perdre son agr\u00e9ment. Je n'entrerai pas dans ces d\u00e9tails. Vous l'avez dit vous-m\u00eame, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u00a0: un appel est en cours.<br><br>Vous interrogez aujourd'hui le Gouvernement sur le sort qui sera r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 la demande de nouvel agr\u00e9ment d\u00e9pos\u00e9e par l'association. Sachez que la Premi\u00e8re ministre a transmis sans attendre cette demande au ministre de la justice, afin qu'elle puisse \u00eatre examin\u00e9e dans les meilleurs d\u00e9lais. Il ne me revient pas, avant examen de cette requ\u00eate, de vous en donner les conclusions.<br><br>Les proc\u00e9dures p\u00e9nales en cours, dans lesquelles Anticor s'est constitu\u00e9e partie civile, ne sont pas remises en cause, l'appel \u00e9tant suspensif. En revanche, la perte de l'agr\u00e9ment, quelle qu'en soit la cause, rend la constitution de partie civile de l'association irrecevable \u2013\u00a0la recevabilit\u00e9 s'appr\u00e9ciant n\u00e9anmoins au jour o\u00f9 le jugement intervient.<br><br>Cette question sera \u00e9voqu\u00e9e dans le cadre du projet de loi de programmation et d'orientation du minist\u00e8re de la justice 2023-2027, d\u00e9battu \u00e0 partir du 3\u00a0juillet en s\u00e9ance publique \u00e0 l'Assembl\u00e9e. Un amendement a en effet \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 au sujet de l'agr\u00e9ment, et sera \u00e9videmment examin\u00e9 avec la plus grande attention par le Gouvernement. Vous imaginez bien en effet que, tout comme vous, \u2013\u00a0c'est un point sur lequel nous pouvons nous retrouver\u00a0\u2013 nous sommes d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 lutter contre toute forme de corruption. <i>(MM.\u00a0Freddy Sertin et Guillaume Vuilletet applaudissent.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Arthur Delaporte.<br><br><strong>M.\u00a0Arthur Delaporte. </strong>Permettez-moi de signaler qu'il est singulier qu'un ministre de la justice soit appel\u00e9 \u00e0 prendre une d\u00e9cision au sujet d'une association ayant intent\u00e9 une proc\u00e9dure en justice \u00e0 son encontre. On pourrait s'interroger ici sur le n\u00e9cessaire d\u00e9port du ministre. Pour vous r\u00e9pondre, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, j'ajouterai simplement que la d\u00e9mocratie est un bien fragile et que votre Gouvernement ne peut se contenter de d\u00e9clarations d'intention comme celle que vous venez de faire, s'agissant notamment de la transmission \u00e0 la HATVP la capacit\u00e9 d'octroyer les agr\u00e9ments \u2013\u00a0dont j'esp\u00e8re qu'elle sera rendue possible.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Bayou.</strong> Tr\u00e8s bien.<br><br><strong>M.\u00a0Arthur Delaporte. </strong>Nous constatons avec effroi la construction en France d'un chemin illib\u00e9ral, qui s'insinue chaque jour un peu plus dans notre syst\u00e8me d\u00e9mocratique et \u00e0 laquelle vous contribuez. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC. \u2013\u00a0M.\u00a0Julien Bayou applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Je crois, monsieur le d\u00e9put\u00e9, que nous avions un \u00e9change respectueux. Il me semble que vous pouvez donner au ministre de la justice le respect qu'il m\u00e9rite et ne pas consid\u00e9rer, <i>a priori</i> (M.\u00a0Julien Bayou s'exclame)\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Comme s'il n'avait pas fait de bras d'honneur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>\u2026qu'il serait enclin \u00e0 prendre une d\u00e9cision\u2026 <i>(Exclamations sur plusieurs bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br>Le ministre de la justice est non seulement un militant de la lutte contre la corruption\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Sacr\u00e9 militant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026mais aussi le garde des sceaux de la R\u00e9publique fran\u00e7aise. Il m\u00e9rite le respect.<i> (Exclamations sur plusieurs bancs des groupes RN, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> C'est un lanceur d'alerte\u00a0!<i> (Sourires.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Mon temps de parole \u00e9tant achev\u00e9, je m'arr\u00eaterai l\u00e0. <i>(Mme\u00a0Laurence Heydel Grillere applaudit.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-28", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": "6594", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}