{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1633", "identifiant": {"numero": "1633", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Fermeture de classes \u00e0 la prochaine rentr\u00e9e scolaire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793532", "mandatRef": "PM796386"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834720", "abrege": "\u00c9ducation et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-06", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834720", "abrege": "\u00c9ducation et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-06", "pageJO": "1495", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FERMETURE DE CLASSES \u00c0 LA PROCHAINE RENTR\u00c9E SCOLAIRE <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Murielle Lepvraud.<br><br><strong>Mme\u00a0Murielle Lepvraud. </strong>\u00c0 la rentr\u00e9e 2023, la balance entre les ouvertures et les fermetures de classe faisait appara\u00eetre la suppression de 2\u00a0250\u00a0classes. Ce chiffre alarmant sera \u00e9galement atteint, sinon d\u00e9pass\u00e9, pour la rentr\u00e9e scolaire 2024.<br><br>Partout en France, parents d'\u00e9l\u00e8ves, syndicats, maires et personnels scolaires se mobilisent contre ces fermetures qui vont amplifier la d\u00e9gradation de l'enseignement et l'abandon des territoires ruraux ainsi que des quartiers populaires. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES ainsi que sur plusieurs bancs du groupe SOC.) </i>Mais vous ne les \u00e9coutez pas.<br><br>Vous pr\u00e9textez la baisse d\u00e9mographique pour retirer des emplois, et vous d\u00e9placez des enseignants d'une \u00e9cole \u00e0 une autre sans consid\u00e9ration. Vous n'avez pas honte de justifier par la d\u00e9mographie les fermetures de classe, alors qu'on sait, par exemple que, pour les C\u00f4tes-d'Armor, une diminution du nombre d'\u00e9l\u00e8ves de 125\u00a0enfants entra\u00eenerait la fermeture de quarante-cinq classes.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> C'est une honte\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Murielle Lepvraud. </strong>On sait \u00e9galement que, parmi les pays membres de l'Union europ\u00e9enne, la France est le pays o\u00f9 le nombre moyen d'\u00e9l\u00e8ves par classe est le plus \u00e9lev\u00e9.<br><br>Qu'est-ce qui justifie d'augmenter les effectifs par classe alors que l'on constate l'augmentation constante des troubles du comportement, des enfants en situation de handicap non accompagn\u00e9s, du d\u00e9crochage scolaire et de la phobie scolaire\u00a0? Les enseignants vous alertent, mais vous ne les \u00e9coutez pas. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES, ainsi que sur quelques bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>Le comble est que, chaque ann\u00e9e, le minist\u00e8re rend des cr\u00e9dits. Sur le dernier exercice, le minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale a rendu 285\u00a0millions d'euros. Toutefois, cela ne suffit pas \u00e0 M.\u00a0Le\u00a0Maire qui nous impose un plan d'aust\u00e9rit\u00e9 de 10\u00a0milliards d'\u00e9conomies suppl\u00e9mentaires dont 692\u00a0millions sur le budget de l'\u00e9ducation nationale. Vous faites des \u00e9conomies sur le dos de nos enfants. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES, ainsi que sur quelques bancs du groupe SOC.)</i><br><br>Par le d\u00e9doublement des classes dans certaines zones, vous reconnaissez le besoin d'effectifs r\u00e9duits pour am\u00e9liorer l'apprentissage\u00a0; pourtant, en m\u00eame temps, vous imposez \u00e0 d'autres les classes \u00e0 double ou triple niveau.<br><br>Madame Belloubet, \u00e0 quel taux d'encadrement \u00e9valuez-vous le bonheur d'un \u00e9l\u00e8ve\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> \u00c7a d\u00e9pend des classes et des niveaux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Murielle Lepvraud. </strong>Pouvez-vous expliquer aux parents qui nous regardent en quoi la destruction de l\u2019\u00e9cole publique rel\u00e8ve de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\u00a0? <i>(Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent.)</i> <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Nous voulons une r\u00e9ponse pr\u00e9cise\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Il est \u00e9vident que le bonheur d'un \u00e9l\u00e8ve n'est pas seulement d\u00e9termin\u00e9 par un ratio <i>Price-Earnings </i>(P/E) ou par le nombre d'\u00e9l\u00e8ves par classe. (Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Qu'est-ce que le bonheur\u00a0? C'est une question int\u00e9ressante pour le bac de philosophie.<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> ministre. </i>Le bonheur d'un \u00e9l\u00e8ve, c'est d'arriver dans un \u00e9tablissement o\u00f9 il va pouvoir travailler dans la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, avec des ma\u00eetres respect\u00e9s, ce qui facilitera son apprentissage. <br><br><strong>Mme\u00a0Farida Amrani.</strong> \u00c0 trente \u00e9l\u00e8ves par classe\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> ministre . </i>J'ai eu la chance d'exercer les fonctions de rectrice, et j'ai aussi \u00e9t\u00e9 \u00e9lue locale\u00a0; je sais donc \u00e0 quel point la carte scolaire est une question sensible. Je souhaite que cette carte scolaire soit \u00e9labor\u00e9e en prenant en compte diff\u00e9rents param\u00e8tres, au premier rang desquels la d\u00e9mographie \u2013\u00a0parce que nous ne pouvons pas faire autrement, mais aussi parce que c'est une mani\u00e8re d'am\u00e9liorer les apprentissages. En dix ans, votre d\u00e9partement a perdu 6\u00a0000 \u00e9l\u00e8ves\u00a0; nous ne pouvons pas faire comme si ce n'\u00e9tait pas un fait.<br><br>Au-del\u00e0 de ces \u00e9l\u00e9ments d\u00e9mographiques, je souhaite que nous puissions prendre en compte la r\u00e9alit\u00e9 des territoires, qui peut se traduire par l'indice de positionnement social et par l'\u00e9loignement des villes-centres.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> C'est rat\u00e9, \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> ministre . </i>Nous devons aussi prendre en consid\u00e9ration \u2013\u00a0cela me semble tr\u00e8s important\u00a0\u2013 la coh\u00e9rence des politiques conduites par l'\u00c9tat. <i>(M.\u00a0Ren\u00e9 Pilato s'exclame.) </i>Il ne peut pas y avoir de diff\u00e9rence entre ce que fait l'\u00e9ducation nationale et ce que font les autres services de l'\u00c9tat. C'est l\u00e0 une forte exigence.<br><br>Enfin, je souhaite que nous puissions travailler dans un dialogue soutenu avec les \u00e9lus locaux.<br><br><strong>Mme\u00a0Farida Amrani.</strong> \u00c7a va les aider, \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> ministre . </i>Ainsi, l'Observatoire rural europ\u00e9en et les conseils d\u00e9partementaux de l'\u00e9ducation nationale (CDEN) m\u00e9ritent d'\u00eatre revaloris\u00e9s\u00a0: ils sont des lieux de dialogue, au-del\u00e0 des discussions pr\u00e9cises qui peuvent \u00eatre conduites, circonscription par circonscription. <br><br>Voil\u00e0 ce que je voulais vous dire. Cet ensemble d'\u00e9l\u00e9ments devrait conduire \u00e0 une carte scolaire adapt\u00e9e. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> C'est une r\u00e9ponse de technocrate\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-06", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-06", "pageJO": "1495", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}