{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1924", "identifiant": {"numero": "1924", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9trangers", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Aide juridictionnelle aux personnes en situation irr\u00e9guli\u00e8re"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718784", "mandatRef": "PM796266"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833682", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833682", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-05", "pageJO": "4879", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AIDE JURIDICTIONNELLE AUX PERSONNES EN SITUATION IRR\u00c9GULI\u00c8RE <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0\u00c9ric Pauget.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Pauget . </strong>La semaine derni\u00e8re, le Conseil constitutionnel a accord\u00e9 l\u2019aide juridictionnelle aux \u00e9trangers en situation irr\u00e9guli\u00e8re.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> On croit r\u00eaver\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Pauget . </strong>D\u00e9sormais, il revient donc \u00e0 la solidarit\u00e9 nationale de financer la d\u00e9fense de ceux qui sont entr\u00e9s ill\u00e9galement sur notre territoire.<br><br><strong>M.\u00a0Arthur Delaporte .</strong> On paie aussi le bracelet \u00e9lectronique de Nicolas Sarkozy\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Pauget . </strong>S\u2019il n'appartient pas \u00e0 l'ex\u00e9cutif de commenter la pertinence juridique des d\u00e9cisions du juge constitutionnel, il ne peut toutefois s\u2019exempter d\u2019en anticiper les cons\u00e9quences politiques.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> Bien s\u00fbr\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Pauget . </strong>Monsieur le Premier ministre, alors que nos finances publiques sont au plus mal et que notre pays fait face \u00e0 une pression migratoire que votre gouvernement n\u2019arrive plus \u00e0 juguler,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> Bonjour, Darmanin\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Pauget . </strong>\u2026ma question sera simple\u00a0: quelle est votre appr\u00e9ciation politique de cette d\u00e9cision qui aura des cons\u00e9quences importantes, tant sur les flux migratoires que nous conna\u00eetrons que sur nos finances publiques\u00a0?<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice . </i>On se rattrape comme on peut, madame la pr\u00e9sidente\u00a0! J'\u00e9tais \u00e0 peine assis que le Premier ministre, toujours vigilant, m'a rappel\u00e9 que z\u00e9ro multipli\u00e9 par deux est \u00e9gal \u00e0 z\u00e9ro. <i>(Applaudissements et exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen .</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Ce que j'ai voulu dire, c'est qu'il n'y avait aucun brouilleur \u2013\u00a0z\u00e9ro\u00a0\u2013 \u00e0 une \u00e9poque\u00a0; depuis, nous en avons install\u00e9 beaucoup et nous allons doubler leur nombre.<br><br>Pour \u00eatre tout \u00e0 fait s\u00e9rieux, si vous me posiez cette question dans la rue, je vous r\u00e9pondrais que le garde des sceaux ne peut pas faire l'analyse politique d'une d\u00e9cision du Conseil constitutionnel,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel .</strong> C'est exactement ce qu'a dit M.\u00a0Pauget\u00a0! Pas de r\u00e9ponse dilatoire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>\u2026et que s'il le faisait, ce serait la fin des haricots. Ici, \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, o\u00f9 il faut \u00eatre s\u00e9rieux en permanence,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas-Lundy .</strong> Par exemple en ne faisant pas de bras d'honneur aux parlementaires\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>\u2026je vous r\u00e9ponds que ce serait la fin de l'\u00c9tat de droit. Pour le reste, je tiens quand m\u00eame \u00e0 apporter une pr\u00e9cision essentielle,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu .</strong> Houl\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>\u2026puisque la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 comment\u00e9e\u00a0: l'aide juridictionnelle existe d\u00e9j\u00e0 pour les \u00e9trangers en situation irr\u00e9guli\u00e8re en mati\u00e8re de contentieux p\u00e9nal,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> Ce n'est pas normal\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>\u2026et le Conseil constitutionnel l'a \u00e9tendue au contentieux civil qui est, en ce qui concerne ces \u00e9trangers, tout \u00e0 fait r\u00e9siduel. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i> La port\u00e9e de cette d\u00e9cision est donc finalement minime,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix .</strong> Tout va tr\u00e8s bien, madame la marquise\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>\u2026et c'est au nom, monsieur Marleix, du principe d'\u00e9galit\u00e9 devant la justice que le Conseil constitutionnel l'a prise. Je le r\u00e9p\u00e8te\u00a0: je suis respectueux, comme vous, des institutions,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> Comme quand vous faites des bras d'honneur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>\u2026et je ne peux pas la commenter. Voil\u00e0 tout ce que je peux vous r\u00e9pondre.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti .</strong> Ce n'est pas une r\u00e9ponse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton .</strong> Vous \u00eates complice\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Vous pouvez ne pas \u00eatre satisfait par ma r\u00e9ponse, mais le garde des sceaux ne va pas se mettre \u00e0 commenter les d\u00e9cisions du Conseil constitutionnel\u00a0; ce serait lunaire.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel .</strong> Et donc vous ne faites rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Changez la Constitution\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel .</strong> On vous l'avait propos\u00e9 et vous l'avez refus\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0\u00c9ric Pauget.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Pauget . </strong>Les hommes sont \u00e9gaux en droits mais pas devant la loi. D'ailleurs, si la D\u00e9claration des droits de l\u2019homme et du citoyen reconna\u00eet que \u00ab\u00a0les hommes naissent et demeurent libres et \u00e9gaux en droits\u00a0\u00bb, l'article\u00a01er de la Constitution pr\u00e9cise bien que seuls les citoyens sont \u00e9gaux devant la loi.<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Pauget . </strong>Ce qui les distingue, c'est la citoyennet\u00e9, seule garante de la solidarit\u00e9 nationale <i>(Applaudissements</i> sur les bancs des groupes LR et RN), qui a permis d'octroyer l'aide juridictionnelle aux citoyens mais pas aux \u00e9trangers en situation irr\u00e9guli\u00e8re\u00a0!<br><br>En abrogeant cette distinction, le Conseil constitutionnel a rendu une d\u00e9cision politique qui interpelle <i>(Applaudissements</i> sur les bancs du groupe LR)\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen .</strong> Oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Pauget . </strong>\u2026par son interpr\u00e9tation plus philosophique que juridique de nos textes fondamentaux, et par ses cons\u00e9quences sur nos flux migratoires et sur nos finances publiques. <i>(\u00ab\u00a0C'est exact\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.) </i>Vous le savez, monsieur le garde des sceaux, il n'y a dans mon propos aucune forme de jugement. Je ne fais que dresser des constats, t\u00e9moins d'une r\u00e9alit\u00e9 qui dure et qui co\u00fbte aux Fran\u00e7ais\u00a0; nous devons r\u00e9agir\u00a0!<br><br>Les sages ont-ils perdu leur boussole en se mettant \u00e0 faire de la politique\u00a0? <i>(Mme\u00a0Emmanuelle Anthoine applaudit.)</i> Est-ce vraiment aux Fran\u00e7ais de payer les frais d'avocat des irr\u00e9guliers qui enfreignent nos lois\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur quelques bancs du groupe RN.)<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux. Vous avez dix secondes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> Et pas une de plus\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Je ne pense pas qu'un \u00e9tranger traverse la M\u00e9diterran\u00e9e pour b\u00e9n\u00e9ficier de l'aide juridictionnelle et, je l'ai dit, le contentieux civil est tout \u00e0 fait r\u00e9siduel. <i>(Exclamations</i> sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas-Lundy .</strong> On se souvient de votre loi \u00ab\u00a0immigration\u00a0\u00bb\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Voil\u00e0 ma r\u00e9ponse, mais si vous souhaitez changer la Constitution sur ce point, proposez-le\u00a0! En tout \u00e9tat de cause, respectons le Conseil constitutionnel.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-06-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-05", "pageJO": "4879", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}