{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1111", "identifiant": {"numero": "1111", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "CO\u00dbT DE L'\u00c9NERGIE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793708", "mandatRef": "PM796488"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791621", "abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791621", "abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": "7539", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CO\u00dbT DE L'\u00c9NERGIE <a name=PG22></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0S\u00e9bastien Peytavie.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Peytavie. </strong>Encore aujourd'hui, le Gouvernement fait peser sur les \u00e9paules des plus pr\u00e9caires le poids de son incapacit\u00e9 \u00e0 pr\u00e9voir les crises futures. L'augmentation sera de 10\u00a0% pour les prix de l'\u00e9nergie\u00a0; mais pour le Smic, elle sera de 4\u00a0%, pour les pensions, de 0,8\u00a0%, pour le point d'indice des fonctionnaires, de\u00a01,5\u00a0%. Qui supporte l'inflation, la r\u00e9forme des retraites, l'effondrement de notre syst\u00e8me de soins\u00a0? Ce sont les plus pr\u00e9caires, ceux \u00e0 qui vous demandez de mani\u00e8re injuste de faire encore des efforts. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>Or gouverner, c'est anticiper. Nous vous avions d\u00e9j\u00e0 alert\u00e9s lors de la mise en place du bouclier tarifaire, en soulignant que cette solution d'urgence n'\u00e9tait ni juste ni p\u00e9renne car cette crise, qui est loin de se terminer, n'est ni la premi\u00e8re ni la derni\u00e8re. Les Fran\u00e7ais n'ont pas \u00e0 payer votre manque d'investissement dans les \u00e9nergies renouvelables et dans l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Peytavie. </strong>Le Grenelle de l'environnement fixait l'objectif de 38\u00a0% de baisse des consommations dans le b\u00e2timent pour 2020. Nous n'en sommes qu'\u00e0 1\u00a0%. Le r\u00e9sultat, c'est une augmentation de 150\u00a0euros par an qui va obliger les familles les plus modestes \u00e0 faire des arbitrages entre manger, offrir des vacances \u00e0 leurs enfants ou payer les factures d'\u00e9lectricit\u00e9.<br><br>Vous souhaitez faire 14\u00a0milliards d'euros d'\u00e9conomies. Au lieu de p\u00e9naliser les plus pauvres, vous auriez pu choisir d'exclure du bouclier tarifaire les 20\u00a0% les plus riches, qui sont ceux qui consomment le plus.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Peytavie. </strong>Vous auriez ainsi d\u00e9gag\u00e9 5\u00a0milliards \u00e0 6\u00a0milliards d'euros d'\u00e9conomies tout en encourageant la sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique. Vous auriez aussi pu choisir, dans un monde r\u00e9ellement apais\u00e9, de mettre en place un bouclier tarifaire juste, fond\u00e9 sur la progressivit\u00e9 des tarifs avec des niveaux bas pour les premiers kilowattheures destin\u00e9s \u00e0 couvrir les besoins vitaux \u2013\u00a0se laver, s'alimenter, se chauffer\u00a0\u2013 et plus \u00e9lev\u00e9s pour les besoins superflus.<br><br>Alors, madame la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, quels sont vos choix pour nous offrir une \u00e9nergie accessible, durable et r\u00e9siliente face aux crises pr\u00e9sentes et \u00e0 venir\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES, ainsi que sur plusieurs bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Excellent\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. </i>Vous vous inqui\u00e9tez d'une hausse de 10\u00a0% des co\u00fbts de l'\u00e9lectricit\u00e9, mais dois-je vous rappeler, monsieur le d\u00e9put\u00e9, que ni vous ni votre groupe n'avez vot\u00e9 en faveur du bouclier \u00e9nerg\u00e9tique qui a permis de limiter massivement la hausse des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 pour les Fran\u00e7ais, pour les collectivit\u00e9s territoriales et pour les entreprises\u00a0? Dois-je \u00e9galement vous rappeler que s'agissant des \u00e9nergies renouvelables, ni vous ni votre groupe n'avez vot\u00e9 en faveur du projet de loi relatif \u00e0 l'acc\u00e9l\u00e9ration de leur production\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes.</strong> Parce que nous savions que cela n'allait rien acc\u00e9l\u00e9rer\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>Dois-je encore vous rappeler que ni vous ni votre groupe n'avez vot\u00e9 en faveur du projet de loi relatif \u00e0 l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures li\u00e9es \u00e0 la construction de nouvelles installations nucl\u00e9aires \u00e0 proximit\u00e9 de sites nucl\u00e9aires existants et au fonctionnement des installations existantes\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes.</strong> Les prix de l'\u00e9nergie ont explos\u00e9 avec le nucl\u00e9aire qui est d\u00e9faillant. Vous allez droit dans le mur\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>Vous le savez, il faudra \u00e0 la fois du nucl\u00e9aire et des \u00e9nergies renouvelables pour produire sur notre territoire une \u00e9nergie abondante, peu ch\u00e8re, b\u00e9n\u00e9ficiant aux industries et permettant de cr\u00e9er de l'emploi. C'est tr\u00e8s exactement la politique que nous menons et la strat\u00e9gie que nous suivons.<br><br>Dois-je enfin vous rappeler, monsieur le d\u00e9put\u00e9, que nous n'avons pas vu vos bancs manifester beaucoup de soutien \u00e0 l'\u00e9gard du plan de sobri\u00e9t\u00e9, qui a permis \u00e0 l'ensemble des grandes entreprises, des grandes administrations et des grandes collectivit\u00e9s locales de r\u00e9duire leur consommation d'\u00e9nergie\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Peytavie.</strong> Et qu'en est-il pour les logements\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>\u2026et qui a abouti \u00e0 une diminution de nos \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre de 7\u00a0% l'ann\u00e9e derni\u00e8re et, au premier trimestre de cette ann\u00e9e, de 4\u00a0%\u00a0?<br><br>Alors, monsieur le d\u00e9put\u00e9, quand vous mettrez en coh\u00e9rence vos actes et vos paroles,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Peytavie.</strong> Ils sont d\u00e9j\u00e0 en coh\u00e9rence\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>\u2026vos amendements et vos votes \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, nous pourrons continuer \u00e0 discuter.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes.</strong> C'est vous qui \u00eates au Gouvernement\u00a0! C'est vous qui n'agissez pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Ce sont les questions au Gouvernement ou les questions au groupe \u00c9cologiste-NUPES\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>Vous disposez d'une plateforme avec la loi de programmation sur l'\u00e9nergie et le climat : je vous y attends. <i>(M. Thomas Rudigoz applaudit.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-19", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": "7539", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}