{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1936", "identifiant": {"numero": "1936", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "personnes handicap\u00e9es", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Financement des Esat"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794470", "mandatRef": "PM796947"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-06", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-06", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FINANCEMENT DES ESAT <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0F\u00e9licie G\u00e9rard.<br><br><strong>Mme\u00a0F\u00e9licie G\u00e9rard . </strong>En France, les \u00e9tablissements et services d'aide par le travail accueillent des personnes en situation de handicap qui ne peuvent travailler ni dans une entreprise ordinaire, ni dans une entreprise adapt\u00e9e. Pas moins de 1\u00a0500\u00a0Esat accompagnent l'insertion professionnelle de 120\u00a0000 de nos compatriotes en favorisant leur \u00e9panouissement personnel et social\u00a0; dans certains cas, le travail en Esat m\u00e8ne \u00e0 une int\u00e9gration en milieu ordinaire. La double vocation de ces structures \u2013\u00a0mise au travail et soutien m\u00e9dico-social\u00a0\u2013 les rend indispensables.<br><br>En raison de leurs missions notamment, les Esat connaissent souvent des difficult\u00e9s financi\u00e8res que l'entr\u00e9e en vigueur de nouvelles mesures a accrues. Ainsi, la loi de 2023 pour le plein emploi permet aux travailleurs en Esat de b\u00e9n\u00e9ficier comme tout salari\u00e9 de la prise en charge de leur compl\u00e9mentaire sant\u00e9 et d'une partie de leur abonnement de transport en commun. Il s'agit \u00e9videmment d'une bonne nouvelle pour ces travailleurs, mais certains Esat nous alertent \u2013\u00a0nous leur imposons des co\u00fbts qu'ils n'ont pas les moyens de supporter.<br><br>L'insertion par l'emploi est une demande de nos concitoyens en situation de handicap\u00a0; c'est aussi une des priorit\u00e9s de votre gouvernement. Comment compte-t-il faire pour assurer la viabilit\u00e9 des Esat et leur permettre d'exercer leurs missions dans les meilleures conditions possibles\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe HOR.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Depuis sept ans, nous travaillons pour que la France soit vraiment inclusive. Pour ce faire, il faut avancer sur l'\u00e9cole, sur l'accessibilit\u00e9 des b\u00e2timents, sur l'acc\u00e8s aux droits pour les personnes en situation de handicap \u2013\u00a0plusieurs groupes parlementaires ont contribu\u00e9 \u00e0 la d\u00e9conjugalisation de l'AAH. Il faut aussi traiter la question de l'inclusion des personnes en situation de handicap par le travail. Nous avons d\u00e9j\u00e0 fait beaucoup\u00a0: le taux de ch\u00f4mage des travailleurs en situation de handicap est pass\u00e9 en cinq ans de 19 \u00e0 11\u00a0%, soit le taux le plus bas depuis quinze ans. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Brulebois .</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Il faut poursuivre dans cette voie.<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle P\u00e9rigault .</strong> Mais qui finance\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>La loi sur le plein emploi a constitu\u00e9 une avanc\u00e9e majeure pour les 120\u00a0000\u00a0travailleurs en Esat, en leur garantissant les m\u00eames droits qu'aux autres salari\u00e9s tout en pr\u00e9servant une protection sp\u00e9cifique. Comme vous, je suis tr\u00e8s fier de ce pas de g\u00e9ant, qui \u00e9tait n\u00e9cessaire.<br><br>Mais il faut reconna\u00eetre que cette d\u00e9cision a entra\u00een\u00e9 pour les Esat des d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires, li\u00e9es au versement mobilit\u00e9 et \u00e0 la prise en charge de la compl\u00e9mentaire sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle P\u00e9rigault .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Le rapport demand\u00e9 par le Gouvernement \u00e0 l'Igas montre que la proportion d'Esat d\u00e9ficitaires passerait de 29\u00a0% \u00e0 41\u00a0%.<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle P\u00e9rigault .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Devons-nous pour autant revenir sur ces droits ouverts aux travailleurs en situation de handicap, dont notre majorit\u00e9 s'honore\u00a0? Certainement pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle P\u00e9rigault .</strong> Certes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Par cons\u00e9quent, nous nous mobilisons\u00a0: l'investissement dans les Esat est au c\u0153ur de notre strat\u00e9gie pour l'inclusion et pour l'emploi des personnes en situation de handicap. L'\u00c9tat verse une aide qui peut atteindre 50\u00a0% du Smic pour financer la r\u00e9mun\u00e9ration des travailleurs\u00a0; la s\u00e9curit\u00e9 sociale finance l'int\u00e9gralit\u00e9 de leur accompagnement m\u00e9dico-social, comme c'est le cas pour n'importe quel autre \u00e9tablissement pour personnes en situation de handicap.<br><br>Certains Esat r\u00e9alisent des b\u00e9n\u00e9fices importants, mais en fonction du type d'activit\u00e9 \u00e9conomique, les situations sont tr\u00e8s contrast\u00e9es. C'est pourquoi nous avons cr\u00e9\u00e9 un fonds de transformation dot\u00e9 de 21\u00a0millions d'euros pour soutenir ces structures.<br><br>Comme j'entends les inqui\u00e9tudes du secteur suscit\u00e9es par les co\u00fbts suppl\u00e9mentaires d\u00e9coulant de nos mesures, j'ai demand\u00e9 \u00e0 Catherine Vautrin et \u00e0 Fadila Khattabi de trouver des solutions afin de garantir la viabilit\u00e9 des activit\u00e9s des Esat.<br><br>Ce gouvernement fait enfin respecter les droits des travailleurs en Esat apr\u00e8s des d\u00e9cennies de discriminations. Ces \u00e9tablissements sont un maillon essentiel de l'action que nous menons pour accompagner et former les personnes en situation de handicap, car le plein emploi n'est pas r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 une partie de la population, il est notre ambition pour tous. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Justine Gruet .</strong> Et le CTI\u00a0?<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-06-06", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-06", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}