{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1224", "identifiant": {"numero": "1224", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "AVENIR DE L'ENTREPRISE MG-VALDUNES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720422", "mandatRef": "PM797022"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801867", "abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801867", "abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": "9090", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AVENIR DE L'ENTREPRISE MG-VALDUNES <a name=PG23></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Adrien Quatennens.<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Quatennens. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie, MG-Valdunes, anciennement Usinor, est la seule entreprise implant\u00e9e en France produisant des roues et des essieux ferroviaires, ainsi que des galets utilis\u00e9s pour la maintenance des \u00e9cluses. Reprise en 2014 par le groupe chinois MA\u00a0Steel, l\u2019entreprise a vu ses effectifs chuter de 500 \u00e0 340\u00a0salari\u00e9s, r\u00e9partis entre l\u2019usine de Trith-Saint-L\u00e9ger, pr\u00e8s de Valenciennes, et celle de Leffrinckoucke, pr\u00e8s de Dunkerque.<br><br>Depuis la reprise, les pertes s\u2019encha\u00eenent \u2013\u00a0elles se sont \u00e9tablies \u00e0 16\u00a0millions d\u2019euros rien qu\u2019en 2022\u00a0! Sont en cause le manque d\u2019investissement du repreneur, contrairement \u00e0 ses engagements, et l\u2019abandon programm\u00e9 de l\u2019outil industriel, entra\u00eenant retards et p\u00e9nalit\u00e9s. Des salari\u00e9s m\u2019ont m\u00eame indiqu\u00e9 que, d\u00e8s la reprise, le repreneur avait film\u00e9 les proc\u00e9d\u00e9s de production et copi\u00e9 les brevets afin de les transf\u00e9rer vers des sites de production chinois. Une fois sa mauvaise besogne r\u00e9alis\u00e9e, l\u2019actionnaire majoritaire a annonc\u00e9 se retirer du capital de l\u2019entreprise.<br><br>Nous sommes confront\u00e9s \u00e0 une pr\u00e9dation industrielle bien connue, face \u00e0 laquelle les pouvoirs publics restent trop souvent immobiles. Les salari\u00e9s, par la voix de la CGT, d\u00e9fendent quant \u00e0 eux un projet chiffr\u00e9 pour sauver MG-Valdunes, qui s'appuie sur une logique de fili\u00e8re r\u00e9unissant l'ensemble des acteurs du ferroviaire, de la SNCF \u00e0 Alstom, en passant par les collectivit\u00e9s. Une table ronde pour l'avenir de l'entreprise, associant acteurs priv\u00e9s et collectivit\u00e9s, sera organis\u00e9e ce jeudi \u00e0 Bercy avec le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, qui y repr\u00e9sentera l'\u00c9tat.<br><br>On ne peut pas parler de planification \u00e9cologique \u2013\u00a0ni davantage de souverainet\u00e9 industrielle\u00a0\u2013 et, dans le m\u00eame temps, laisser couler cette entreprise. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, quels engagements comptez-vous prendre afin d\u2019accompagner efficacement le projet de la CGT pour MG-Valdunes et ses 340\u00a0salari\u00e9s\u00a0? (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie.<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie. </i>D'abord, la souverainet\u00e9 industrielle ne se d\u00e9cr\u00e8te pas\u00a0; elle n'est ni un slogan ni un chapitre du petit manuel du trotskiste illustr\u00e9. <i>(\u00ab\u00a0Oh\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Matthias Tavel s'exclame de fa\u00e7on continue.) </i>La politique industrielle que nous menons depuis six ans a r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er de l'emploi, des entreprises, des usines. Or je tiens \u00e0 rappeler que vous avez vot\u00e9 syst\u00e9matiquement contre toutes les mesures que nous avons propos\u00e9es. (Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br>La strat\u00e9gie industrielle, monsieur le d\u00e9put\u00e9, c'est celle qui est mise sur pied, dossier apr\u00e8s dossier, par tous ceux qui travaillent inlassablement avec l'ensemble des acteurs\u00a0: les organisations syndicales, que j'ai moi-m\u00eame rencontr\u00e9es depuis le d\u00e9but de la reprise de MG-Valdunes, y compris au niveau national\u00a0; les actionnaires, que vous d\u00e9testez tant\u00a0; les directions d'entreprise\u00a0; les \u00e9lus locaux, r\u00e9gionaux et nationaux.<br><br>Depuis que l'actionnaire a annonc\u00e9 son d\u00e9sengagement en mai dernier, soit dix ans apr\u00e8s son investissement initial, nous avons re\u00e7u les salari\u00e9s \u00e0 Bercy\u00a0; et un moins plus tard, nous les rencontrions de nouveau sur le terrain. Nous avons n\u00e9goci\u00e9 avec l'actionnaire des primes, des salaires et des commandes qui nous ont permis de gagner du temps pour trouver des repreneurs. Je m'engage \u00e0 trouver des repreneurs cr\u00e9dibles, capables de s'engager dans l'avenir des sites, ensemble ou s\u00e9par\u00e9ment\u00a0; tous les salari\u00e9s impliqu\u00e9s dans ce dossier expriment le m\u00eame souhait. Or je n'ai pour l'instant pas trouv\u00e9 un tel repreneur\u00a0! <i>(M.\u00a0Jean-Paul Lecoq s'exclame.) </i>En revanche, certaines entreprises ont manifest\u00e9 un r\u00e9el int\u00e9r\u00eat pour les sites de Trith-Saint-L\u00e9ger et de Leffrinckoucke\u00a0; nous nous effor\u00e7ons d'y donner suite.<br><br>En parall\u00e8le, depuis les discussions que j'ai eues avec Sophie Binet, pr\u00e9sidente de la CGT, et certains \u00e9lus si\u00e9geant sur ces bancs \u2013\u00a0Fabien Roussel, Paul Christophe et tant d'autres\u00a0\u2013, nous travaillons avec les parties prenantes, dont Alstom et la SNCF, qui sont au minimum des acheteurs importants qui doivent s'engager. \u00c0 la demande de Sophie Binet, j'ai organis\u00e9 une table ronde qui r\u00e9unira Xavier Bertrand, les repr\u00e9sentants des entreprises concern\u00e9es et ceux de la CGT, de mani\u00e8re \u00e0 voir si et comment Alstom et la SNCF pourraient nous aider dans ce processus. Bref, sachez que nous travaillons d'arrache-pied et que nous continuerons \u00e0 le faire jusqu'au bout pour trouver une solution. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Adrien Quatennens.<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Quatennens. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, vous avez r\u00e9cemment lanc\u00e9 aux syndicats qu'on ne gagnait pas tous les combats. Mais encore faut-il les mener\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 s'exclame.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-18", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": "9090", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}