{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1849", "identifiant": {"numero": "1849", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": null, "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "JOP de Paris 2024"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794494", "mandatRef": "PM796959"}, "groupe": {"organeRef": "PO830170", "abrege": "SOC-A", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-16", "pageJO": "3607", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> JOP DE PARIS 2024 <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Roger Vicot.<br><br><strong>M.\u00a0Roger Vicot . </strong>Ma question porte sur la s\u00e9curit\u00e9 des Jeux olympiques et paralympiques (JOP), mais, puisqu'il s'agit de s\u00e9curit\u00e9, permettez-moi de souligner l'angoisse qui est la n\u00f4tre sur tous les bancs face \u00e0 la situation en Nouvelle-Cal\u00e9donie. Je vous lance un appel, monsieur le Premier ministre\u00a0: soyez au centre du consensus <i>(Applaudissements</i> sur les bancs du groupe SOC), devenez l'acteur principal du compromis que chacun doit chercher en Nouvelle-Cal\u00e9donie. <br><br>S'agissant de l'organisation des JOP, je pr\u00e9cise d'embl\u00e9e que nous ne faisons pas partie des grincheux que fustigeait hier M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer. Nous sommes, comme tous les Fran\u00e7ais, ravis d'accueillir cette manifestation extraordinaire. Je souhaite simplement poser les questions que beaucoup se posent. <br><br>Il semble d\u00e9sormais \u00e9vident que la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture ne se d\u00e9roulera pas sur la Seine. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \u00e9tonn\u00e9 jusqu'aux organisateurs en \u00e9voquant son plan\u00a0B et m\u00eame son plan\u00a0C. En outre, le recrutement massif d'agents de s\u00e9curit\u00e9 au titre de la r\u00e9serve op\u00e9rationnelle de la police nationale se d\u00e9roule apparemment dans des conditions peu exigeantes. La presse s'est fait l'\u00e9cho du recrutement de personnes connues de la justice pour escroquerie, vol, trafic de stup\u00e9fiants, violence en bande organis\u00e9e, refus d'obtemp\u00e9rer ou m\u00eame outrage envers personne d\u00e9positaire de l'autorit\u00e9 publique. <i>(L'orateur s'interrompt quelques instants.)</i> Vous pourrez retrouver facilement les t\u00e9moignages de certains policiers dans la presse, du moins si cela vous int\u00e9resse\u2026<br><br>\u00ab\u00a0Honn\u00eatement, la situation est catastrophique\u00a0\u00bb, d\u00e9clare un lieutenant de CRS sous couvert d'anonymat. Un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical indique\u00a0: \u00ab\u00a0Dans ma zone, des gars ont voulu regarder les dossiers des nouveaux r\u00e9servistes, ils ont imm\u00e9diatement \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9s par l'IGPN [Inspection g\u00e9n\u00e9rale de la police nationale].\u00a0\u00bb Sonia Fibleuil, porte-parole de la direction g\u00e9n\u00e9rale de la police nationale (DGPN), reconna\u00eet elle-m\u00eame que le facteur humain ne permet pas de s\u00e9curiser les recrutements. Ajoutons les appels d'offres de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e non pourvus, la crainte de d\u00e9fections de derni\u00e8re minute\u2026<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente .</strong> Merci, cher coll\u00e8gue\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roger Vicot . </strong>\u2026et le r\u00e9cent et alarmant rapport du S\u00e9nat sur la lutte antidrones\u00a0: rassurez-nous, monsieur le Premier ministre\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> C'est toujours lui qui r\u00e9pond\u00a0! <i>(Sourires.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Les Jeux olympiques et paralympiques que nous avons la chance d'accueillir cette ann\u00e9e \u00e0 Paris sont l'\u00e9v\u00e9nement du si\u00e8cle.<br><br><strong>M.\u00a0Micka\u00ebl Bouloux .</strong> Bien s\u00fbr\u00a0! Nous sommes d'accord\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Cet \u00e9t\u00e9, le monde regardera la France. En r\u00e9alit\u00e9, il la regarde d\u00e9j\u00e0 et il entend les d\u00e9clarations des uns et des autres sur leur organisation. Je me d\u00e9sole d'observer que les d\u00e9clarations les plus n\u00e9gatives viennent syst\u00e9matiquement de la classe politique fran\u00e7aise et des oppositions\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR.) </i><br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz .</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Pour des raisons de politique politicienne nationale, elles cherchent \u00e0 utiliser cet \u00e9v\u00e9nement pour affaiblir le Gouvernement, mais c'est l'image de la France qu'elles ternissent\u00a0!<br><br>Il y a quelques mois, la maire de Paris a d\u00e9clar\u00e9 que nous ne serions pas pr\u00eats pour les Jeux en mati\u00e8re de transports\u00a0: elle parlait de la prolongation du RER\u00a0E et du projet Eole \u00e0 la porte Maillot. Ses d\u00e9clarations ont fait le tour du monde\u00a0; on m'en a parl\u00e9 lors de mes d\u00e9placements \u00e0 l'\u00e9tranger. Il y a dix jours, j'ai inaugur\u00e9, en sa pr\u00e9sence, la prolongation du RER\u00a0E \u00e0 la porte Maillot\u00a0! <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz .</strong> Ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Je me souviens aussi, il y a quelques mois, avoir entendu des responsables politiques de l'opposition affirmer que le village olympique ne serait pas pr\u00eat \u00e0 temps. Il a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en temps et en heure, tout comme la piscine olympique.<br><br>Il y a quelques mois, des responsables de l'opposition nous expliquaient que l'arriv\u00e9e de la flamme \u00e0 Marseille, au milieu de centaines de milliers de personnes, se traduirait par une catastrophe s\u00e9curitaire et op\u00e9rationnelle\u00a0: ce fut au contraire un spectacle magnifique, qui a fait le tour du monde et la fiert\u00e9 de la France\u00a0! <i>(Applaudissements prolong\u00e9s sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR. \u2013\u00a0Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard fait le signe de ralliement de Jul.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz.</strong> Ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal . </strong>Plut\u00f4t que de jeter en permanence l'opprobre sur la grande f\u00eate que seront les Jeux olympiques et paralympiques, plut\u00f4t que de semer le doute par vos d\u00e9clarations \u2013\u00a0nous avons tous une part de responsabilit\u00e9\u00a0\u2013, saluons l'extraordinaire travail des organisateurs de ces jeux, saluons toutes les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais qui se mobilisent sur le parcours de la flamme partout en France et saluons nos forces de l'ordre, qui seront sur le pont cet \u00e9t\u00e9 pour que ces jeux se passent dans les meilleures conditions possible. Soyons au rendez-vous de l'histoire\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-16", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-16", "pageJO": "3607", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}