{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG712", "identifiant": {"numero": "712", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SOUVERAINET\u00c9 FRAN\u00c7AISE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA606098", "mandatRef": "PM796449"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": "3169", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SOUVERAINET\u00c9 FRAN\u00c7AISE <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Marleix.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>Depuis sa r\u00e9\u00e9lection, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique semble avoir d\u00e9couvert le beau mot de souverainet\u00e9. En parler c'est bien, la pratiquer, c'est mieux. Deux \u00e9v\u00e9nements m'am\u00e8nent \u00e0 vous interroger sur votre d\u00e9termination.<br><br>Premi\u00e8rement, une entreprise am\u00e9ricaine projette le rachat de l'entreprise Segault, fabricant de robinetterie de haute performance qui \u00e9quipe nos sous-marins nucl\u00e9aires lanceurs d'engin.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Henriet.</strong> Actuellement, la maison m\u00e8re de Segault est la canadienne Velan\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>Si un tel passage sous pavillon am\u00e9ricain avait lieu, la vente \u00e0 l'exportation de sous-marins fran\u00e7ais \u2013\u00a0dont on sait qu'elle n'est pas toujours brillante\u00a0\u2013 serait soumise \u00e0 l'autorisation du gouvernement des \u00c9tats-Unis, au titre de la r\u00e9glementation Itar \u2013\u00a0sur le trafic d'armes au niveau international. Pouvez-vous annoncer tr\u00e8s clairement que vous vous opposez \u00e0 ce projet et ferez valoir votre veto\u00a0? Apr\u00e8s que vous avez vendu Alstom, Alcatel-Lucent et Technip, vous comprendrez que nous nourrissions des doutes.<br><br>Second \u00e9l\u00e9ment important\u00a0: au cours du Conseil europ\u00e9en du 23\u00a0mars dernier, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne a pr\u00e9sent\u00e9 le projet d'industrie \u00e0 z\u00e9ro \u00e9mission nette \u2013\u00a0<i>Net-zero industry</i>. En l'\u00e9tat, ce projet est inacceptable pour la France puisqu'il exclut la plupart des investissements dans la fili\u00e8re nucl\u00e9aire, pour des raisons purement id\u00e9ologiques, absolument pas rationnelles.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Tr\u00e8s juste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>Je vous le demande solennellement\u00a0: jusqu'\u00e0 quel point le Gouvernement est-il d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 se battre pour obtenir l'inscription de l'ensemble des investissements dans le nucl\u00e9aire dans ce projet de r\u00e8glement\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Monsieur Marleix, nous pouvons nous accorder sur une chose\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul.</strong> Sur plein de choses\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Sur presque tout\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>\u2026la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9industrialiser notre pays. Le retour de l'industrie est \u00e0 la fois un enjeu de souverainet\u00e9, d'emploi, de cr\u00e9ation de richesses et d'\u00e9quilibre du d\u00e9veloppement de notre territoire.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Cela fait six ans que nous le r\u00e9p\u00e9tons\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Depuis six ans, les r\u00e9sultats sont l\u00e0. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR. \u2013\u00a0M.\u00a0Maxime Minot mime un joueur de pipeau.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laure Blin.</strong> Mais bien s\u00fbr\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Il est bon de rire, parfois\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Nous avons invers\u00e9 la tendance \u00e0 la d\u00e9sindustrialisation, longue de plusieurs d\u00e9cennies. La France a retrouv\u00e9 son attractivit\u00e9 en devenant la premi\u00e8re destination des investissements directs \u00e9trangers en Europe. Entre 2017 et 2022, pr\u00e8s de 60\u00a0000\u00a0emplois ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s dans l'industrie.<br><br><strong>Mme\u00a0Annie Genevard.</strong> La question portait sur la souverainet\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question pr\u00e9cise\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Ce retour de l'industrie en France a \u00e9t\u00e9 permis par les r\u00e9formes et l'investissement engag\u00e9s depuis 2017. Je pense aux r\u00e9formes du march\u00e9 du travail, \u00e0 la baisse de 10\u00a0milliards d'euros des imp\u00f4ts de production au cours du pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat et \u00e0 la suppression de la cotisation sur la valeur ajout\u00e9e des entreprises (CVAE) ainsi qu'au soutien du Gouvernement aux entreprises \u00e0 travers les plans France relance puis France 2030.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> R\u00e9pondez aux questions qu'on vous pose\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Gr\u00e2ce \u00e0 France relance, au 15\u00a0mars, plus de 12\u00a0milliards d'euros ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 investis\u00a0; 2\u00a0800\u00a0projets sont soutenus.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question, au lieu de lire votre fiche\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Ces investissements permettent la cr\u00e9ation d'emplois, de cha\u00eenes de production, le d\u00e9veloppement des comp\u00e9tences et de l'attractivit\u00e9 dans tous les territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Elle n'\u00e9tait pas difficile \u00e0 comprendre, pourtant\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Vous m'interrogez sur le cas de l'entreprise Segault. <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.)</i> Ce projet de rachat n'en est qu'\u00e0 ses d\u00e9buts. Je vous confirme que nous serons tr\u00e8s vigilants et qu'en tout \u00e9tat de cause cette op\u00e9ration sera soumise au contr\u00f4le des investissements \u00e9trangers en France.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Jacques Gaultier.</strong> Nous voici rassur\u00e9s\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Quant \u00e0 la proposition de la Commission europ\u00e9enne que vous mentionnez, dans le cadre des n\u00e9gociations au sein du Conseil europ\u00e9en, nous sommes d\u00e9termin\u00e9s, avec les dix autres \u00c9tats membres que nous avons r\u00e9unis dans l'alliance du nucl\u00e9aire, \u00e0 convaincre que le nucl\u00e9aire est une fili\u00e8re strat\u00e9gique pour atteindre la neutralit\u00e9 carbone.<br><br>Comme l'a dit le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, la r\u00e9industrialisation est au c\u0153ur des chantiers \u00e0 venir, au c\u0153ur des consultations que j'engage pour b\u00e2tir un programme du Gouvernement et un agenda l\u00e9gislatif avec tous ceux qui veulent trouver des solutions pour le pays.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laure Blin.</strong> Il \u00e9tait temps\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Sur la question de la r\u00e9industrialisation, entre autres sujets, je vous propose de travailler ensemble,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Ah\u00a0! Voil\u00e0\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>\u2026d'\u00e9changer nos points de vue, de construire dans les prochaines semaines. Nous le ferons avec les forces politiques, les parlementaires, les \u00e9lus locaux et, je l'esp\u00e8re, avec les partenaires sociaux, \u00e0 qui nous tendons la main.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laure Blin.</strong> Que d'\u00e9l\u00e9ments de langage\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme.</strong> On n'y croit pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>C'est de cette mani\u00e8re, par le dialogue avec toutes les bonnes volont\u00e9s, que nous apaiserons la soci\u00e9t\u00e9 et que nous pourrons r\u00e9pondre plus rapidement aux pr\u00e9occupations des Fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Marleix.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>Je regrette de ne pas avoir entendu le mot souverainet\u00e9 dans votre r\u00e9ponse,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne, Premi\u00e8re ministre.</strong> Je l'ai pourtant prononc\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>\u2026alors qu'il \u00e9tait essentiel dans ma question.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme.</strong> Vous lui donnez un dix-huit sur vingt malgr\u00e9 tout, n'est-ce pas\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>Je rappelle que la semaine derni\u00e8re, l'Assembl\u00e9e, \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9 allant des communistes aux gaullistes, du groupe Rassemblement national au groupe Renaissance et repr\u00e9sentant pr\u00e8s de 70\u00a0% des votants, a vot\u00e9 en faveur d'un texte de relance du nucl\u00e9aire.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, cher coll\u00e8gue.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>L'Assembl\u00e9e nationale vous a ainsi donn\u00e9 un mandat clair, massif, pour d\u00e9fendre cette fili\u00e8re. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-29", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": "3169", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}