{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1618", "identifiant": {"numero": "1618", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "finances publiques", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "\u00c9conomies budg\u00e9taires"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA942", "mandatRef": "PM796836"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834730", "abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-28", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834730", "abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-28", "pageJO": "1221", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9CONOMIES BUDG\u00c9TAIRES <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Charles de\u00a0Courson.<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0Courson. </strong>Le ministre de l'\u00e9conomie et des finances\u2026<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Qui n'est pas l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0Courson. </strong>\u2026vient d'annuler 10\u00a0milliards d'euros sur le budget de l'\u00c9tat d'un trait de plume\u00a0: 10 milliards, c'est in\u00e9dit, et \u00e0 la limite de ce qui est autoris\u00e9 par la loi organique.<br><br>Il y a quelques jours, il s'est demand\u00e9 sur un plateau de t\u00e9l\u00e9vision qui aurait bien pu anticiper une croissance en baisse \u2013\u00a0ce n'est pas s\u00e9rieux\u00a0! Nous avions alert\u00e9 le Gouvernement en commission, puis en s\u00e9ance, lors du vote de la loi de finances\u00a0:\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> Pas un vote, un 49.3\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0Courson. </strong>\u2026votre budget reposait sur une pr\u00e9vision de 1,4\u00a0% de croissance du PIB, quand tous les \u00e9conomistes tablaient \u00e0 l'\u00e9poque sur 0,8\u00a0% \u00e0 1\u00a0%.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0Courson. </strong>Votre budget \u00e9tait insinc\u00e8re d'entr\u00e9e de jeu\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> D\u00e8s le d\u00e9part\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0Courson. </strong>Il r\u00e9sulte de votre incons\u00e9quence un coup de rabot massif et aveugle \u2013\u00a0une coupe budg\u00e9taire d'un milliard pour MaPrimeR\u00e9nov', d'un autre milliard pour l'aide au d\u00e9veloppement, de 691\u00a0millions pour l'\u00e9cole et de 904\u00a0millions pour la recherche.<br><br>Comprenons-nous bien\u00a0: mon groupe n'est pas oppos\u00e9 \u00e0 des \u00e9conomies\u00a0! La situation dans laquelle vous avez mis le pays l'exige. Mais elles doivent \u00eatre cibl\u00e9es, pes\u00e9es et vot\u00e9es par le Parlement, pas d\u00e9cid\u00e9es sur un coin de table \u00e0 Bercy. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.)</i><br><br>Vous p\u00e9chez \u00e0 nouveau par exc\u00e8s d'optimisme, avec une pr\u00e9vision \u00e0 1\u00a0%, alors que l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques (OCDE) vient de r\u00e9viser la sienne \u00e0 0,6\u00a0%. S'y ajoutent des engagements de d\u00e9penses nouvelles \u2013\u00a03\u00a0milliards pour l'Ukraine, 500\u00a0millions pour les h\u00f4pitaux et 400\u00a0millions en r\u00e9ponse \u00e0 la crise agricole\u00a0\u2013 dont on ignore le financement.<br><br>Ma premi\u00e8re question est donc simple\u00a0: quand allez-vous pr\u00e9senter un budget rectificatif pour corriger ces erreurs et cesser de contourner le Parlement\u00a0? <br><br>Ma seconde question est subsidiaire\u00a0: lors de l'examen du projet de loi de finances pour 2024, le groupe LIOT avait propos\u00e9 des mesures d'\u00e9conomie et de recettes, qui ont toutes \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9es. Nous avons obtenu le maintien du ch\u00e8que carburant \u00e9largi, pour les m\u00e9nages modestes et les classes moyennes qui doivent utiliser leur voiture pour travailler. Compte tenu de l'augmentation des prix du carburant depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, quand ce ch\u00e8que sera-t-il vers\u00e9 et concernera-t-il le sixi\u00e8me d\u00e9cile\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT. \u2013\u00a0MM.\u00a0Francis Dubois et Nicolas Ray applaudissent \u00e9galement.)</i> <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics. </i>Permettez-moi tout d'abord une pr\u00e9cision\u00a0: annuler 10\u00a0milliards de cr\u00e9dits par d\u00e9cret, ce n'est pas contourner le Parlement, c'est appliquer strictement la loi organique relative aux lois de finances (Lolf)\u00a0; ce n'est pas \u00e0 un commissaire aux finances \u00e9m\u00e9rite comme vous que je vais l'apprendre. Nous pourrions m\u00eame aller plus loin que 10\u00a0milliards, jusqu'\u00e0 12\u00a0milliards\u00a0! Monsieur le d\u00e9put\u00e9, reconnaissez avec moi que nous respectons les textes, notamment la Lolf.<br><br><strong>M.\u00a0Francis Dubois.</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>S'agissant de la pr\u00e9vision de croissance, sachez que nous l'avons r\u00e9vis\u00e9e il y a quelques jours, au m\u00eame moment que l'Allemagne, qui l'a ramen\u00e9e de 1,3 % \u00e0 0,2 % - cela ne date pas de plusieurs mois. Il y a quelques jours \u00e9galement, la Commission europ\u00e9enne a r\u00e9vis\u00e9 la pr\u00e9vision de croissance de la zone euro de 1,2 % \u00e0 0,8 % - cela ne date pas non plus de plusieurs mois. <i>(Mme Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier s'exclame.)</i><br><br>Nous sommes tous confront\u00e9s, au m\u00eame moment, \u00e0 un ralentissement de l'activit\u00e9 \u00e9conomique qui n'\u00e9tait pas pr\u00e9visible au moment du d\u00e9p\u00f4t du projet de loi de finances pour 2024, le 27\u00a0septembre.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Donc tout va bien, madame la marquise\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Depuis cette date, on ne peut pas dire que la situation g\u00e9opolitique se soit am\u00e9lior\u00e9e, ni que la situation en l'Ukraine soit d\u00e9nu\u00e9e d'impact sur nos \u00e9conomies\u00a0; l'Allemagne \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 entr\u00e9e en r\u00e9cession l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Avec Bruno Le\u00a0Maire, nous nous adaptons en temps r\u00e9el \u00e0 cette nouvelle donne.<br><br><strong>M.\u00a0Francis Dubois.</strong> Gouverner, c'est pr\u00e9voir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>J'ai du mal \u00e0 vous suivre, monsieur de Courson : tant\u00f4t vous dites que nous faisons trop d'\u00e9conomies et vous regrettez le d\u00e9cret qui vient d'\u00eatre pris, tant\u00f4t nous n'en faisons pas assez, ce qui vous conduit \u00e0 refuser de voter nos textes. <i>(M. Benjamin Saint-Huile s'exclame.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Charles de\u00a0Courson.<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0Courson. </strong>En septembre dernier, lors du d\u00e9p\u00f4t du projet de loi de finances pour 2024, aucun \u00e9conomiste ni aucun organisme de pr\u00e9vision ne croyaient en une pr\u00e9vision de croissance de 1,6\u00a0%\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT. \u2013\u00a0M.\u00a0Francis Dubois applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-28", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-28", "pageJO": "1221", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}