{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1772", "identifiant": {"numero": "1772", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "imp\u00f4ts et taxes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Politique fiscale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794626", "mandatRef": "PM797028"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833682", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-10", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833682", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-10", "pageJO": "2962", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE FISCALE <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Benjamin Saint-Huile.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Saint-Huile . </strong>Dans la situation que conna\u00eet notre pays, vous vous plaisez \u00e0 rappeler la strat\u00e9gie et la coh\u00e9rence qui ont \u00e9t\u00e9 celles du Gouvernement pendant sept ans. Vous avez baiss\u00e9 de pr\u00e8s de 60\u00a0milliards d'euros les imp\u00f4ts et vous vous \u00eates ainsi priv\u00e9s de 60\u00a0milliards de recettes, avant m\u00eame de vous attaquer aux d\u00e9penses \u2013\u00a0il y a encore peu, la question des d\u00e9ficits n'\u00e9tait pas votre priorit\u00e9. \u00c0 l'exception de la suppression de la taxe d'habitation, les mesures que vous avez prises ont profit\u00e9 aux plus fortun\u00e9s du pays, je pense notamment \u00e0 la suppression de l'imp\u00f4t sur la fortune (ISF) ou au r\u00e9gime fiscal et social des dividendes. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LIOT et SOC.)</i><br><br>Vous avez agi ainsi au pr\u00e9texte qu'en France, le taux de pr\u00e9l\u00e8vement est l'un des plus \u00e9lev\u00e9s au monde\u00a0; vous avez fait valoir que votre devoir commandait de le r\u00e9duire. Aujourd'hui, le taux de pr\u00e9l\u00e8vements est toujours en France l'un des plus \u00e9lev\u00e9s au monde\u00a0: vous avez donc \u00e9chou\u00e9 \u00e0 att\u00e9nuer la pression fiscale. En plus, vous avez cr\u00e9\u00e9 une dette abyssale, que personne ne peut nier aujourd'hui.<br><br>Le groupe LIOT a formul\u00e9 il y a pr\u00e8s d'un an un certain nombre de propositions concourant \u00e0 une plus grande justice fiscale. Je ne reviendrai pas sur celles visant \u00e0 baisser les d\u00e9penses, qui sont relativement nombreuses mais qui ne sont plus \u00e0 l'ordre du jour. En revanche, je reviendrai sur les recettes\u00a0: de l'avis de tous, en particulier du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, c'est l\u00e0 que le b\u00e2t blesse.<br><br>Ma question est donc simple\u00a0: quand et comment comptez-vous prendre en compte les propositions qu'a formul\u00e9es le groupe LIOT il y a pr\u00e8s d'un an\u00a0? Il s'agit notamment de taxer les plus riches de ce pays \u00e0 travers les dividendes et les rachats d'actions pour qu'enfin la justice fiscale advienne. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LIOT et SOC. \u2013\u00a0Mme\u00a0Sandra Regol applaudit aussi.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> A-t-il fini d'\u00e9crire la pr\u00e9face de son livre\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique . </i>Monsieur Saint-Huile, nous sommes autant attach\u00e9s \u00e0 la justice fiscale que vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> Menteur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Vous dites que nous avons seulement baiss\u00e9 les imp\u00f4ts des plus riches. Nous avons pourtant d\u00e9fiscalis\u00e9 les heures suppl\u00e9mentaires pay\u00e9es aux ouvriers et aux employ\u00e9s\u00a0: voil\u00e0 une baisse d'imp\u00f4t au profit des plus modestes et de ceux qui travaillent\u00a0! Nous avons instaur\u00e9 une prime Macron, enti\u00e8rement d\u00e9fiscalis\u00e9e et \u00e0 laquelle tous ceux qui travaillent et qui accomplissent des heures suppl\u00e9mentaires peuvent pr\u00e9tendre\u00a0: j'y vois une aide fiscale aux plus modestes. Nous avons baiss\u00e9 l'imp\u00f4t sur le revenu dans toutes les tranches de revenu imposable, y compris les plus modestes.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Mathieu .</strong> Rends l'ISF\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Nous avons pris des d\u00e9cisions en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9 internationale, nous avons tax\u00e9 les g\u00e9ants du num\u00e9rique, nous avons fix\u00e9 une taxation minimale des soci\u00e9t\u00e9s multinationales.<br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot.</strong> Pas sur les superprofits\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Voil\u00e0 des mesures de justice fiscale qui profitent \u00e0 l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise. Nous sommes toutefois dispos\u00e9s \u00e0 examiner vos propositions, pourvu qu'elles nous permettent de diminuer nos d\u00e9penses et de r\u00e9tablir les comptes publics. \u00c0 la fin du mois d'avril, un d\u00e9bat d'orientation et de programmation des finances publiques se tiendra au sein de l'Assembl\u00e9e nationale : il sera l'occasion, pour le groupe LIOT, comme pour tout groupe d'opposition, de faire valoir ses propositions en mati\u00e8re de r\u00e9tablissement des finances publiques. Notre objectif reste le m\u00eame : revenir sous le niveau de 3 % de d\u00e9ficit public en 2027. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Benjamin Saint-Huile.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Saint-Huile . </strong>Sauf votre respect, je trouve quelque peu usant d'entendre toujours les m\u00eames formules.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> Oui, y en a marre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Saint-Huile . </strong>C'est avec un peu de m\u00e9pris que vous accueillez les propositions que nous avons formul\u00e9es au sujet des superdividendes et des rachats d'action, mais vous oubliez que ces propositions ne sont pas celles de Bolcheviks\u00a0: elles viennent m\u00eame des rangs de la majorit\u00e9, plus pr\u00e9cis\u00e9ment de ceux du MODEM\u00a0! <i>(M.\u00a0Jean-Paul Mattei sourit.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel .</strong> Ce n'est pas faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Saint-Huile . </strong>Ces propositions devraient donc \u00eatre mises \u00e0 l'\u00e9tude\u00a0! Pour vous dire les choses avec un peu de clart\u00e9 et avec les mots du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0: \u00e7a fait sept ans que tu es l\u00e0 Bruno, il est temps de s'y mettre\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LIOT et SOC, ainsi que sur quelques bancs des groupes RN, LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas-Lundy .</strong> Les Bolcheviks vous regardent.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Je vous redis que depuis sept ans nous suivons une ligne de politique \u00e9conomique qui donne les r\u00e9sultats que vous connaissez. Ni le Premier ministre, ni le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, ni moi-m\u00eame ne comptons en d\u00e9vier\u00a0: quand on est capable de s'approcher enfin du plein emploi, de r\u00e9industrialiser le pays, d'ouvrir de nouvelles fili\u00e8res industrielles, de devenir la nation la plus attractive d'Europe pour les investissements \u00e9trangers, on ne change pas le cap de sa politique \u00e9conomique\u00a0! <i>(Mme\u00a0Estelle Youssouffa l\u00e8ve les bras au ciel.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> Pipeau\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Regardons ensemble la proposition que vous faites au sujet des rachats d'action. Leur nombre a beaucoup augment\u00e9 dans les derni\u00e8res ann\u00e9es et ces op\u00e9rations m\u00e9ritent notre attention. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-04-10", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-10", "pageJO": "2962", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}