{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1500", "identifiant": {"numero": "1500", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Droit au logement"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795692", "mandatRef": "PM797628"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833684", "abrege": "Transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-17", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833684", "abrege": "Transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-17", "pageJO": "20", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DROIT AU LOGEMENT <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0William Martinet.<br><br><strong>M.\u00a0William Martinet. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre car le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique n'a pas daign\u00e9 nommer un ministre charg\u00e9 du logement de plein exercice. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Monsieur le Premier ministre, la vague de froid qui traverse le pays provoque une h\u00e9catombe. Une femme dans le Vaucluse, un homme dans les Hauts-de-Seine, un autre dans le Val-d'Oise. En seulement quatre jours, trois corps gel\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans la rue, une cave ou un abri de fortune.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Et pas un mot de votre part\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0William Martinet. </strong>Ces personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es non par le froid mais par la mis\u00e8re\u00a0! Elles sont les victimes de votre politique <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0St\u00e9phane Peu applaudit \u00e9galement)</i>\u00a0: la diminution des aides personnelles au logement (APL), l'augmentation des loyers, la casse du logement social, l'acc\u00e9l\u00e9ration des expulsions. Vous \u00eates responsable de ces drames humains.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0William Martinet. </strong>On se souvient du vote de l'inf\u00e2me loi Kasbarian, qui porte le nom du d\u00e9put\u00e9 pressenti pour \u00eatre votre ministre charg\u00e9 du logement. Cette loi r\u00e9prime les sans-abri en les condamnant \u00e0 deux ans de prison s'ils occupent un b\u00e2timent vide. Vous avez fait de la haine des pauvres un crit\u00e8re pour devenir ministre. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Delogu.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0William Martinet. </strong>Les enfants SDF sont un scandale dans le scandale. Des enseignants occupent leur \u00e9cole pour mettre \u00e0 l'abri des \u00e9l\u00e8ves, sans quoi ces derniers passeraient la nuit dehors. Quelle r\u00e9ponse leur apportez-vous\u00a0? Encore et toujours la r\u00e9pression. Je pense \u00e0 cette institutrice convoqu\u00e9e par le rectorat de Toulouse afin de justifier son acte de solidarit\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Ces enseignants sont l'honneur de la France. Face \u00e0 l'\u00e9go\u00efsme social que vous incarnez, ils sont, eux, la R\u00e9publique, ses principes, ses valeurs (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES), ils sont la fraternit\u00e9 inscrite sur le fronton des \u00e9coles. Gloire \u00e0 eux et honte \u00e0 vous\u00a0!<br><br>L'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e a \u00e9t\u00e9 celle d'un double record\u00a0: celui du nombre de sans-abri et celui des dividendes vers\u00e9s aux actionnaires du CAC40. Alors, les Insoumis lancent ici un appel. R\u00e9quisition\u00a0! Vous entendez\u00a0? R\u00e9quisition des logements vacants qui sont plus de 3\u00a0millions dans le pays. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Si vous ne les trouvez pas, nous vous aiderons. \u00c0 quelques centaines de m\u00e8tres d'ici, au m\u00e9tro Solf\u00e9rino, des membres de l'association Droit au logement campent au pied d'un immeuble haussmannien vide. Vous n'avez aucune excuse.<br><br>Voil\u00e0 pourquoi les Insoumis ont d\u00e9pos\u00e9 plainte devant la Cour de justice de la R\u00e9publique. Votre inaction est coupable, votre politique tue, vous avez des comptes \u00e0 rendre\u00a0! \u00c0 toutes les bonnes volont\u00e9s\u00a0: rendez-vous au m\u00e9tro Solf\u00e9rino pour d\u00e9fendre le droit au logement\u00a0! <i>(Les membres du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Cet h\u00e9micycle a \u00e9t\u00e9 silencieux - ce qui l'honore, compte tenu de la gravit\u00e9 du sujet - lorsque la d\u00e9put\u00e9e Sandrine Josso a pris la parole. J'aurais aim\u00e9 que vous montriez \u00e9galement \u00e0 la hauteur de cette question, au lieu de chercher \u00e0 faire de la petite politique. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme.</strong> Vous avez raison, nous allons faire une minute de silence ! <i>(L'orateur se l\u00e8ve et reste debout quelques instants.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Le nombre de places d'h\u00e9bergement d'urgence ouvertes est historique, il a \u00e9t\u00e9 doubl\u00e9. Chaque soir, 120\u00a0000\u00a0personnes sont ainsi h\u00e9berg\u00e9es en \u00cele-de-France.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin.</strong> Et les 300\u00a0gamins \u00e0 la rue \u00e0 Lyon\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Pour r\u00e9pondre \u00e0 ce probl\u00e8me \u2013\u00a0et ce n'est pas de la gestion en fonction des variations du thermom\u00e8tre\u00a0\u2013, la semaine derni\u00e8re, le Premier ministre vient de le rappeler, 10\u00a0000\u00a0nouvelles places ont \u00e9t\u00e9 ouvertes et 120\u00a0millions d'euros ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin.</strong> Nous les avons vot\u00e9s en commission des finances\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Depuis quelques jours, les maraudes se sont intensifi\u00e9es, le plan Grand froid a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9 dans pr\u00e8s de soixante d\u00e9partements, des gymnases et des \u00e9coles ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9quisitionn\u00e9s afin de mettre \u00e0 l'abri des femmes et des hommes. Dans ce contexte, vous choisissez la pol\u00e9mique au lieu de proposer des am\u00e9liorations des dispositifs en vigueur. <i>(Exclamations continues sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Peytavie.</strong> Et les enfants dehors\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Veuillez nous excuser d'exercer nos pr\u00e9rogatives de parlementaires\u00a0! Il n'y a pas de 49.3 lors des questions au Gouvernement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Vous choisissez de d\u00e9poser plainte au lieu de soutenir cette politique et vous d\u00e9cidez d'en faire un petit sujet. Dans tous les pays d'Europe, quelle que soit leur orientation politique, la question du sans-abrisme est consid\u00e9r\u00e9e comme beaucoup trop complexe pour \u00eatre r\u00e9duite \u00e0 une analyse simpliste. Montrez-vous \u00e0 la hauteur de l'\u00e9v\u00e9nement, soyez dignes\u00a0! Voyez comment nous pouvons travailler, notamment avec les collectivit\u00e9s locales, avec les associations, avec les uns et les autres. (Mme\u00a0Mathilde Panot s'exclame.)<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin.</strong> Qui met \u00e0 l'abri les gamins\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai.</strong> D\u00e9j\u00e0, \u00e9coutez-le\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin.</strong> Qu'il commence par nous r\u00e9pondre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Hier soir, j'\u00e9tais avec le Samu social. J'ai particip\u00e9 \u00e0 une maraude avec un travailleur social, une infirmi\u00e8re, un chauffeur. Je peux vous assurer que leurs propos \u00e9taient bien plus dignes que votre mani\u00e8re de pol\u00e9miquer sur le sujet. Honte \u00e0 vous ! <i>(Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-01-17", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-17", "pageJO": "20", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}