{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1226", "identifiant": {"numero": "1226", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "institutions sociales et m\u00e9dico sociales", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SALAIRES DANS LE SECTEUR DU HANDICAP"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794818", "mandatRef": "PM797136"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826672", "abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et des familles, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826672", "abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et des familles, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": "9092", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SALAIRES DANS LE SECTEUR DU HANDICAP <a name=PG25></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0St\u00e9phanie Kochert.<br><br><strong>Mme\u00a0St\u00e9phanie Kochert. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es.<br><br>Pilier des accords du S\u00e9gur de la sant\u00e9 du 13\u00a0juillet 2020, la prime S\u00e9gur a permis une meilleure reconnaissance du travail fourni par les acteurs de la sant\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 une revalorisation de leurs salaires \u00e0 hauteur de 183\u00a0euros net par mois. Cette revalorisation, qui devait \u00e0 l'origine uniquement concerner les personnels exer\u00e7ant en milieu hospitalier, a \u00e9t\u00e9 \u00e9tendue aux soignants du secteur social et m\u00e9dico-social. Les personnels des services g\u00e9n\u00e9raux des h\u00f4pitaux publics, c'est-\u00e0-dire les agents d'entretien ou de maintenance, ont \u00e9galement b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une augmentation de leurs salaires.<br><br>Le soutien du Gouvernement ne s'arr\u00eate pas l\u00e0\u00a0: les personnels des Ehpad ont eux aussi vu leur salaire augmenter gr\u00e2ce \u00e0 la mise en place de la prime \u00ab\u00a0grand \u00e2ge\u00a0\u00bb. Enfin, d\u00e9but septembre, la Premi\u00e8re ministre annon\u00e7ait une nouvelle revalorisation des primes de nuit, des jours f\u00e9ri\u00e9s et des astreintes pour les personnels des h\u00f4pitaux, qui en ont tant besoin.<br><br>Ce sont des mesures fortes et bienvenues pour ces secteurs. Toutefois, j'appelle votre attention sur le d\u00e9s\u00e9quilibre que ces revalorisations cr\u00e9ent avec les \u00e9tablissements m\u00e9dico-sociaux qui n'en b\u00e9n\u00e9ficient malheureusement pas. C'est notamment le cas des \u00e9tablissements du secteur du handicap, o\u00f9 la diff\u00e9rence de salaire avec les personnels des Ehpad peut atteindre jusqu'\u00e0 300\u00a0euros par mois. Cela entra\u00eene une fuite de certains professionnels vers d'autres secteurs plus r\u00e9mun\u00e9rateurs et rend la situation encore plus difficile qu'elle ne l'est d\u00e9j\u00e0. Les \u00e9tablissements accueillant des personnes atteintes d'un handicap connaissent des situations similaires aux Ehpad\u00a0: les conditions de travail sont difficiles \u2013\u00a0obligation de travailler t\u00f4t le matin et tard le soir, travail de nuit, les week-ends et les jours f\u00e9ri\u00e9s\u00a0\u2013 et les grilles salariales restent inchang\u00e9es depuis des ann\u00e9es.<br><br>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, nous devons soutenir ce secteur et veiller \u00e0 ne pas cr\u00e9er une situation de concurrence entre des m\u00e9tiers qui ont une m\u00eame vocation\u00a0: accompagner dignement des personnes vuln\u00e9rables. Quelles mesures concr\u00e8tes le Gouvernement envisage-t-il en faveur de ces m\u00e9tiers qui sont essentiels dans l'accompagnement des plus fragiles d'entre nous\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes HOR et RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Fadila Khattabi,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es. </i>Je vous remercie pour cette question importante.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> C'est vous qui l'avez \u00e9crite ! <i>(Sourires.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Fadila Khattabi,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>L'attractivit\u00e9 de ces m\u00e9tiers est l'une des priorit\u00e9s du Gouvernement. Vous \u00e9voquez, \u00e0 juste titre, les r\u00e9mun\u00e9rations, les nouvelles mesures \u2013\u00a0pour le travail de nuit, les jours f\u00e9ri\u00e9s et les astreintes\u00a0\u2013 et leur alignement dans les diff\u00e9rents types d'\u00e9tablissements.<br><br>Tout d'abord, rappelons que les nouvelles mesures sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9tendues \u00e0 tous les \u00e9tablissements publics accueillant des personnes en situation de handicap. S'agissant des \u00e9tablissements priv\u00e9s \u00e0 but non lucratif, des n\u00e9gociations sont en cours entre les partenaires sociaux pour parvenir \u00e0 une convention collective nationale unique, qui devra concerner toute la branche, et donc tous les \u00e9tablissements associatifs du secteur sanitaire, social et m\u00e9dico-social. Avec la ministre des solidarit\u00e9s et des familles, nous souhaitons que cette convention permette de revaloriser les salaires les plus bas, d'am\u00e9liorer la mobilit\u00e9 des professionnels et, plus largement, que tous soient bien couverts par une convention protectrice et modernis\u00e9e.<br><br>Je suis certaine que, dans le cadre de ces discussions, la question des conditions de travail, notamment celle des horaires, est abord\u00e9e. Le Gouvernement assumera ses responsabilit\u00e9s, comme il l'a toujours fait. Ainsi, le 1er\u00a0juillet 2022, nous avons consacr\u00e9 1\u00a0milliard d'euros \u00e0 la revalorisation des salaires des professionnels concern\u00e9s. Je tiens ici \u00e0 rendre hommage \u00e0 leur travail quotidien, au service des personnes en situation de handicap, mais \u00e9galement des personnes \u00e2g\u00e9es. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-18", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": "9092", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}