{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG993", "identifiant": {"numero": "993", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ruralit\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Tenue et l'\u00e9quipement des gardes champ\u00eatres territoriaux - police rurale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721632", "mandatRef": "PM802647"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO806326", "abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales et ruralit\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO806326", "abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales et ruralit\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": "6215", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PLAN FRANCE RURALIT\u00c9S <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Patricia Lemoine.<br><br><strong>Mme\u00a0Patricia Lemoine. </strong>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9, dans un XXIe\u00a0si\u00e8cle qui a tendance \u00e0 favoriser l'urbain, nombre de zones rurales luttent pour \u00e9viter le d\u00e9clin\u00a0: pour accueillir un m\u00e9decin, pour maintenir leur \u00e9cole, pour attirer des commerces ou pour cr\u00e9er une ligne de bus qui b\u00e9n\u00e9ficiera \u00e0 tout un bassin de vie. Parce qu'elles concernent un habitant sur trois et neuf communes sur dix, les zones rurales sont au c\u0153ur des pr\u00e9occupations du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et du Gouvernement depuis 2017.<br><br>Services publics, num\u00e9rique, mobilit\u00e9, sant\u00e9, commerces, logement sont autant de sujets pour lesquels des solutions concr\u00e8tes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9es\u00a0: l'agenda rural, la cr\u00e9ation de l'Agence nationale de la coh\u00e9sion des territoires (ANCT), les maisons France Services ou encore le plan France tr\u00e8s haut d\u00e9bit.<br><br>L'ann\u00e9e 2023 marque un nouveau tournant pour cette ambition, avec l'annonce, il y a quelques jours, du plan France ruralit\u00e9s, articul\u00e9 autour de quatre axes. Le troisi\u00e8me pr\u00e9voit plusieurs mesures pour r\u00e9pondre aux probl\u00e9matiques les plus tenaces\u00a0: le d\u00e9ploiement de cent m\u00e9dicobus pour faire face \u00e0 la d\u00e9sertification m\u00e9dicale\u00a0; la p\u00e9rennisation du fonds de soutien aux commerces ruraux, avec un abondement de 36\u00a0millions sur trois ans\u00a0; le fonds pour les mobilit\u00e9s du dernier kilom\u00e8tre, dot\u00e9 de 90\u00a0millions sur trois ans.<br><br>Les habitants des territoires ruraux seront particuli\u00e8rement attentifs au d\u00e9ploiement de ces dispositifs, en particulier \u00e0 la capacit\u00e9 \u00e0 attirer des m\u00e9decins volontaires pour exercer dans ces m\u00e9dicobus. Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, pouvez-vous nous pr\u00e9ciser comment se d\u00e9clineront ces trois mesures particuli\u00e8rement attendues par les \u00e9lus ruraux\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Que des rempla\u00e7ants\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9. </i>Je salue le travail r\u00e9alis\u00e9 par Jacqueline Gourault et Jo\u00ebl Giraud concernant l'agenda rural, qui poursuit son d\u00e9veloppement apr\u00e8s l'investissement de plusieurs milliards ces derni\u00e8res ann\u00e9es et continue \u00e0 fournir des services. L'absolue n\u00e9cessit\u00e9 de le prolonger et de l'amplifier nous est apparue au cours des neuf derniers mois.<br><br>Madame Lemoine, vous avez mis l'accent sur le troisi\u00e8me axe du plan France ruralit\u00e9s. Je le trouve particuli\u00e8rement int\u00e9ressant, parce qu'il met les femmes et les hommes vivant en zones rurales au c\u0153ur de la politique publique. Vous avez \u00e9voqu\u00e9 les m\u00e9dicobus, qui permettront \u00e0 des g\u00e9n\u00e9ralistes, mais aussi \u00e0 des sp\u00e9cialistes, d'aller vers les habitants des zones rurales. Pour les installer, il convient de se rapprocher des pr\u00e9fets, aux c\u00f4t\u00e9s desquels seront plac\u00e9s des chefs de projets en ing\u00e9nierie \u2013\u00a0c'est le premier axe du plan\u00a0\u2013, qui r\u00e9pondront aux demandes des maires des zones rurales. Au total, cent m\u00e9dicobus seront d\u00e9ploy\u00e9s avant 2024, sous la responsabilit\u00e9 des pr\u00e9fets.<br><br>Vous avez \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 les commerces ruraux, qui sont de v\u00e9ritables lieux de lien social\u00a0; il est possible d'y investir jusqu'\u00e0 80\u00a0000\u00a0euros. Avec Olivia Gr\u00e9goire, nous allons consacrer 36\u00a0millions d'euros aux commerces des zones rurales \u2013\u00a012\u00a0millions annuels pendant trois ans. Par ailleurs, 90\u00a0millions seront investis dans la mobilit\u00e9 du dernier kilom\u00e8tre \u2013\u00a030\u00a0millions annuels pendant trois ans\u00a0; il s'agit de pouvoir se rendre \u00e0 la gare ou au dernier arr\u00eat de bus. L\u00e0 encore, les chefs de projet plac\u00e9s aupr\u00e8s des pr\u00e9fets seront les interlocuteurs idoines. Tous les maires de communes rurales que j'ai rencontr\u00e9s m'ont indiqu\u00e9 que c'est pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 ce niveau qu'ils ont besoin d'interlocuteurs qualifi\u00e9s en ing\u00e9nierie de projet. De plus, nous allons nous appuyer sur les intercommunalit\u00e9s, qui sont des autorit\u00e9s organisatrices de la mobilit\u00e9 (AOM). <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-21", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": "6215", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}