{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1502", "identifiant": {"numero": "1502", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "immigration", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Rapport de la Cour des comptes sur la lutte contre l\u2019immigration irr\u00e9guli\u00e8re"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA330008", "mandatRef": "PM796158"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833687", "abrege": "Relations\u00a0avec\u00a0le\u00a0Parlement", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0aupr\u00e8s\u00a0du\u00a0Premier\u00a0ministre,\u00a0charg\u00e9\u00a0des\u00a0relations\u00a0avec\u00a0le\u00a0Parlement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833687", "abrege": "Relations\u00a0avec\u00a0le\u00a0Parlement", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0aupr\u00e8s\u00a0du\u00a0Premier\u00a0ministre,\u00a0charg\u00e9\u00a0des\u00a0relations\u00a0avec\u00a0le\u00a0Parlement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-18", "pageJO": "86", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RAPPORT DE LA COUR DES COMPTES SUR LA LUTTE CONTRE L'IMMIGRATION IRR\u00c9GULI\u00c8RE <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Xavier Breton.<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton. </strong>Monsieur le Premier ministre, nous sommes nombreux \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9s, \u00e0 la mi-d\u00e9cembre, par la d\u00e9cision du pr\u00e9sident de la Cour des comptes de repousser\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> De dissimuler\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton. </strong>\u2026la publication d'un rapport particuli\u00e8rement s\u00e9v\u00e8re sur la politique de lutte contre l'immigration irr\u00e9guli\u00e8re. Pour tenter d'expliquer cette d\u00e9cision, le pr\u00e9sident de la plus haute juridiction des comptes publics a indiqu\u00e9 beno\u00eetement qu'il ne souhaitait pas influencer le vote des parlementaires. Quelle conception M.\u00a0Pierre Moscovici a-t-il des d\u00e9put\u00e9s et des s\u00e9nateurs\u00a0? Consid\u00e8re-t-il que nous ne sommes pas assez matures\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard.</strong> \u00c0 LR, vous ne l'\u00eates pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton. </strong>\u2026pour prendre connaissance d'un rapport et l'analyser\u00a0? Pense-t-il que nous ne sommes pas capables de comprendre les \u00e9crits et la pens\u00e9e des magistrats financiers de la rue Cambon\u00a0? Si nombre de nos concitoyens ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9s, c'est parce qu'ils retrouvent dans cette attitude le m\u00e9pris de ce que l'on appelle parfois \u00ab\u00a0l'\u00c9tat profond\u00a0\u00bb, cette pr\u00e9tendue \u00e9lite technocratique, \u00e0 l'\u00e9gard des repr\u00e9sentants du peuple. <br><br>Le pr\u00e9sident du groupe Les R\u00e9publicains, Olivier Marleix, vient de demander au pr\u00e9sident de la commission des finances, \u00c9ric Coquerel, d'organiser l'audition du pr\u00e9sident de la Cour des comptes. Nous attendons du Gouvernement une condamnation ferme du m\u00e9pris que ce dernier a manifest\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard du Parlement. Monsieur le Premier ministre, d\u00e9sapprouvez-vous ce comportement, qui va \u00e0 l'encontre de nos institutions\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Excellent\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des relations avec le Parlement.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Lebec,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des relations avec le Parlement. </i>Je vous prie de bien vouloir excuser l'absence du ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, G\u00e9rald Darmanin, en d\u00e9placement sur l'\u00eele de La\u00a0R\u00e9union apr\u00e8s le passage du cyclone Belal qui a durement frapp\u00e9 nos compatriotes. <br><br>Vous interrogez le Gouvernement sur le rapport de la Cour des comptes relatif \u00e0 la politique de lutte contre l'immigration irr\u00e9guli\u00e8re publi\u00e9 le 14\u00a0janvier 2024. Vous le savez, la Cour des comptes est une juridiction financi\u00e8re dont l'ind\u00e9pendance est garantie constitutionnellement. Elle d\u00e9finit en toute ind\u00e9pendance le programme de ses contr\u00f4les et leur d\u00e9roulement. Il n'appartient donc pas au Gouvernement de se prononcer sur le calendrier et la date de publication d'un rapport. Nous nous f\u00e9licitons, en revanche, que la Cour souligne, dans ce document, que la France est le pays d'Europe qui ex\u00e9cute le plus d'\u00e9loignements forc\u00e9s\u00a0: leur nombre a atteint 14\u00a0235 en 2022, pla\u00e7ant notre pays devant l'Allemagne, la Su\u00e8de, l'Espagne et l'Italie.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> J'aurais aim\u00e9 le savoir avant\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Lebec,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>La priorit\u00e9 donn\u00e9e \u00e0 l'\u00e9loignement des individus constituant une menace pour l'ordre public a conduit \u00e0 expulser 4\u00a0686\u00a0\u00e9trangers d\u00e9linquants en 2023, contre 3\u00a0615 en 2022. Les constats formul\u00e9s par le rapport de la Cour des comptes sur les leviers \u00e0 activer pour am\u00e9liorer le nombre de reconduites sont assez largement connus puisque des rapports similaires ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9s par l'Assembl\u00e9e nationale et par le S\u00e9nat. C'est la raison pour laquelle le projet de loi initial du Gouvernement, d\u00e9pos\u00e9 au S\u00e9nat le 1er\u00a0f\u00e9vrier 2023, comprenait d\u00e9j\u00e0 des mesures fortes pour lever ces blocages,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix.</strong> Oui, nous le savons\u00a0: c'est nous qui avons fait la loi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Lebec,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026des mesures visant notamment \u00e0 simplifier les contentieux de l'\u00e9loignement, \u00e0 lever les protections dont b\u00e9n\u00e9ficient certains \u00e9trangers qui constituent une menace \u00e0 l'ordre public et \u00e0 all\u00e9ger les charges des policiers et des gendarmes.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Mais c'est la r\u00e9ponse\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Lebec,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>La politique du Gouvernement pour lutter contre l'immigration irr\u00e9guli\u00e8re est claire, \u00e0 l'image des moyens in\u00e9dits adopt\u00e9s par le Parlement \u00e0 l'occasion du vote de projet de loi d'orientation et de programmation du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur. Je pense notamment \u00e0 la cr\u00e9ation de 3\u00a0000\u00a0places de r\u00e9tention suppl\u00e9mentaires\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Gr\u00e2ce \u00e0 l'amendement Ciotti\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Lebec,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026et de onze centres de r\u00e9tention administrative (CRA), ainsi qu'au renforcement des services d'accueil des \u00e9trangers dans les pr\u00e9fectures, qui b\u00e9n\u00e9ficieront des trois quarts des cr\u00e9ations de postes en 2024. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Xavier Breton.<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton. </strong>Je vous remercie pour cette r\u00e9ponse, mais le rapport est tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re sur la politique de lutte contre l'immigration irr\u00e9guli\u00e8re. En outre, ma question portait sur le r\u00f4le de la Cour des comptes dans nos institutions. Vous \u00e9voquez son ind\u00e9pendance. Notons toutefois que son pr\u00e9sident est nomm\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Je renvoie par ailleurs \u00e0 l'article\u00a047-2 de la Constitution, selon lequel \u00ab\u00a0la Cour des comptes assiste le Parlement dans le contr\u00f4le de l'action du Gouvernement\u00a0\u00bb, ainsi que dans l'\u00e9valuation des politiques publiques. Manifestement, elle a manqu\u00e9 \u00e0 son devoir. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix.</strong> Tout \u00e0 fait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Excellent\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-01-18", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-18", "pageJO": "86", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}