{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1312", "identifiant": {"numero": "1312", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "jeunes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "\u00c9ducation \u00e0 la vie affective et sexuelle"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA791824", "mandatRef": "PM797808"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826640", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826640", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": "9875", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9DUCATION \u00c0 LA VIE AFFECTIVE ET SEXUELLE <a name=PG26></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sarah Legrain.<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah Legrain. </strong>Monsieur le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, le 7\u00a0janvier dernier, Lucas, 13\u00a0ans, mettait fin \u00e0 ses jours. Nous nous demanderons toujours si ce drame aurait pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9\u2026 Combien de souffrances, combien de violences homophobes, sexistes, sexuelles qui frappent quotidiennement des jeunes pourraient \u00eatre \u00e9vit\u00e9es\u00a0?<br><br>J\u2019ai lu votre plan de lutte contre le harc\u00e8lement \u00e0 l'\u00e9cole\u2026 J\u2019y vois d'\u00e9nigmatiques cours d'empathie, mais pas une ligne sur l\u2019\u00e9ducation \u00e0 la vie affective et sexuelle, et dans votre budget non plus. En plus, impossible de discuter des moyens affect\u00e9s, pour cause de 49.3\u00a0! Or les rapports officiels, les chefs d\u2019\u00e9tablissement, les infirmi\u00e8res scolaires, les repr\u00e9sentants de parents et d\u2019\u00e9l\u00e8ves donnent l'alerte\u00a0: la loi de 2001 n\u2019est pas respect\u00e9e. <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb</i> sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) Seuls 15\u00a0% \u00e0 20\u00a0% des \u00e9l\u00e8ves ont droit aux trois s\u00e9ances obligatoires par an.<br><br>Hier, au S\u00e9nat, un collectif in\u00e9dit compos\u00e9 d\u2019une dizaine d\u2019organisations et f\u00e9d\u00e9rations pr\u00e9sentait son livre blanc pour une v\u00e9ritable \u00e9ducation \u00e0 la sexualit\u00e9, comportant des contenus harmonis\u00e9s, adapt\u00e9s \u00e0 chaque \u00e2ge et associant les parents\u2026 Monsieur le ministre, vous n\u2019\u00e9tiez pas l\u00e0. Deux jours plus t\u00f4t, le S\u00e9nat accueillait le colloque des Parents vigilants, cette officine zemmouriste qui, sous le slogan \u00ab\u00a0Prot\u00e9geons nos enfants\u00a0\u00bb, r\u00e9pand des <i>fake news</i> et cible l\u2019\u00e9cole r\u00e9publicaine\u2026 Monsieur le ministre, vous n\u2019avez rien dit.<br><br>Pourtant, l\u2019\u00e9ducation \u00e0 la vie affective et sexuelle prot\u00e8ge nos enfants. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin applaudit \u00e9galement.)</i> Elle les prot\u00e8ge des violences et cyberviolences en hausse, en leur parlant droit \u00e0 l\u2019intimit\u00e9, respect du consentement, r\u00e9ciprocit\u00e9 et \u00e9galit\u00e9, valeurs qui ne r\u00e8gnent pas toujours dans leur environnement ou sur leurs \u00e9crans. Elle les prot\u00e8ge des grossesses non d\u00e9sir\u00e9es ainsi que des infections sexuellement transmissibles, infections sur lesquelles l\u2019information a r\u00e9gress\u00e9. Comme enseignante, j\u2019en ai vu des jeunes gens lib\u00e9r\u00e9s de leurs interrogations, de leurs complexes, de leurs pr\u00e9jug\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 ces espaces de dialogue cr\u00e9\u00e9s par les associations, sur un terrain o\u00f9 parents et professeurs se sentent souvent d\u00e9munis.<br><br>Oui, l\u2019\u00e9ducation \u00e0 la vie affective et sexuelle prot\u00e8ge. Or elle est menac\u00e9e par votre inaction politique, menac\u00e9e par les agissements de l\u2019extr\u00eame droite. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Monsieur le ministre, de quoi avez-vous peur\u00a0? Comptez-vous faire respecter la loi et, dans ce cas, que comptez-vous faire des quarante-six recommandations de ce livre blanc\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur plusieurs bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Quand pr\u00e8s d'un gar\u00e7on sur trois d\u00e9clare, dans une r\u00e9cente enqu\u00eate, penser qu'une femme peut aimer \u00eatre forc\u00e9e \u00e0 une relation sexuelle, on voit qu'il y a un probl\u00e8me\u00a0; de m\u00eame quand, dans une autre enqu\u00eate, il appara\u00eet que plus de 40\u00a0% des gar\u00e7ons d\u00e9clarent s'informer sur le sexe par l'interm\u00e9diaire des contenus pornographiques sur internet. C'est un probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9 qui d\u00e9passe tr\u00e8s largement l'\u00e9ducation nationale, mais auquel celle-ci doit contribuer \u00e0 r\u00e9pondre et j'y travaille avec Charlotte Caubel, Jean-No\u00ebl Barrot, B\u00e9rang\u00e8re Couillard et d'autres encore.<br><br>Je pense, madame la d\u00e9put\u00e9e, que ce sujet doit \u00eatre d\u00e9passionn\u00e9 politiquement. <i>(M.\u00a0Jimmy Pahun applaudit.)</i> Je ne crois pas qu'en le politisant, vous serviez la cause que vous d\u00e9fendez. (Protestations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah Legrain.</strong> Je peux vous prouver le contraire\u00a0! <i>(Mme\u00a0Sarah Legrain brandit une brochure.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Madame Legrain, je vous prie de poser cela et d'\u00e9couter le ministre vous r\u00e9pondre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre . </i>Laissez-moi aller au bout de ma r\u00e9ponse, madame la d\u00e9put\u00e9e.<br><br>Je pense qu'il faut de la transparence en direction des familles, de la concertation et aussi de la m\u00e9thode \u2013\u00a0et celle-ci est tr\u00e8s claire\u00a0: nous avons un Conseil sup\u00e9rieur des programmes, charg\u00e9 de l'\u00e9laboration des programmes,\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> Parlons-en\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre . </i>\u2026qui a \u00e9t\u00e9 missionn\u00e9 en juin dernier \u2013\u00a0avant mon arriv\u00e9e au minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale\u00a0\u2013 pour faire des propositions et des recommandations sur les programmes en la mati\u00e8re.<br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot.</strong> Qui a la responsabilit\u00e9 administrative des programmes\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre . </i>Le Conseil sup\u00e9rieur des programmes doit les remettre au mois de d\u00e9cembre. Il \u00e9change \u00e0 cet effet \u00e9videmment avec l'ensemble des acteurs, y compris associatifs, et le livre blanc que vous avez \u00e9voqu\u00e9 et qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 au S\u00e9nat fera \u00e9videmment partie des travaux qu'il prendra en consid\u00e9ration. C'est \u00e0 la lumi\u00e8re de ses propositions et de ses recommandations que je prendrai les d\u00e9cisions adapt\u00e9es. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Mme\u00a0Marina Ferrari applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sarah Legrain.</strong> Faites respecter la loi\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": "9875", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}