{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG917", "identifiant": {"numero": "917", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "eau et assainissement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "S\u00c9CHERESSE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793382", "mandatRef": "PM796293"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": "5258", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> S\u00c9CHERESSE <a name=PG24></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Emmanuel Tach\u00e9\u00a0de\u00a0la\u00a0Pagerie.<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Tach\u00e9\u00a0de\u00a0la\u00a0Pagerie. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0Christophe B\u00e9chu, ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et de la chasse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Tach\u00e9\u00a0de\u00a0la\u00a0Pagerie. </strong>Deux cent quarante-trois jours de s\u00e9cheresse par an \u00e0 l'horizon 2050\u00a0: cette pr\u00e9vision vraisemblable et terrifiante condamnerait possiblement \u00e0 court terme l'ensemble du sud de la France, d'apr\u00e8s diverses enqu\u00eates concordantes.<br><br>\u00c0 titre d'exemple, si cette \u00e9ch\u00e9ance s'av\u00e9rait, la ville d'Arles deviendrait, dans cette perspective, la ville la plus aride de France. \u00c0 cela s'ajoute une hausse potentielle de 4\u00a0degr\u00e9s de la temp\u00e9rature moyenne d'ici 2100. Vous comprendrez l'urgence qui convoque l'\u00c9tat \u00e0 une prise de conscience rapide concernant cet enjeu vital, soulevant la question de l'agriculture, de l'agroalimentaire, de la sant\u00e9, de l'urbanisme, des transports, des \u00e9coles, du nucl\u00e9aire et, plus largement, du champ social. Si le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a pr\u00e9sent\u00e9 le 30\u00a0mars dernier le plan Eau, qu'en est-il de ses ambitions concr\u00e8tes, loin d'effets d'annonce qui ne survivront pas \u00e0 l'\u00e9preuve du temps\u00a0?<br><br>Le g\u00e9nie fran\u00e7ais a toujours \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9 pour irriguer notre pays, des Gallo-Romains aux travaux d'envergure de l'apr\u00e8s-guerre, en passant par les grandes infrastructures de Pierre-Paul Riquet. Le d\u00e9r\u00e8glement climatique ne peut avoir raison de si\u00e8cles d'ing\u00e9nierie et condamner des territoires entiers, dont celui que je repr\u00e9sente, \u00e0 la s\u00e9cheresse. Pourquoi ne pas faire d'Arles et de son territoire une incarnation de ce plan et un mod\u00e8le de coop\u00e9ration dans la gestion de l'eau, s'inscrivant dans le m\u00eame esprit constructif que la mission d'inspection interminist\u00e9rielle men\u00e9e en Camargue et dont j'ai \u00e9t\u00e9 partie prenante\u00a0?<br><br>Monsieur le ministre, \u00eates-vous pr\u00eat \u00e0 prendre les mesures historiques n\u00e9cessaires afin de pr\u00e9server le pays d'Arles et, plus largement, toutes les r\u00e9gions du sud de la France, de l'aridit\u00e9 imminente qui les menace\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous insistez sur la r\u00e9alit\u00e9 du d\u00e9r\u00e8glement climatique et sur la justesse de la strat\u00e9gie du Gouvernement qui entend nous pr\u00e9parer \u00e0 une hausse de la temp\u00e9rature de 4\u00a0degr\u00e9s. Cela tranche avec certains commentaires que nous avons pu entendre venant de votre c\u00f4t\u00e9 de l'h\u00e9micycle, qui remettaient en cause l'intensit\u00e9 de nos politiques ou le sens de la planification engag\u00e9e par la Premi\u00e8re ministre.<br><br>D'abord, le plan Eau du 30\u00a0mars, ce ne sont pas des effets d'annonce, mais des actions concr\u00e8tes\u00a0: ce sont pr\u00e8s de 500\u00a0chantiers de s\u00e9curisation qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s depuis l'\u00e9t\u00e9 dernier\u00a0; \u00e0 Arles, c'est un plan de 9\u00a0millions d'euros pour restaurer le canal de la Haute Crau, avec l'appui de l'\u00c9tat, de la r\u00e9gion et du d\u00e9partement. Je salue \u00e9galement les \u00e9lus locaux et le maire, Patrick de\u00a0Carolis, qui ont d\u00e9cid\u00e9 d'investir 5\u00a0millions d'euros par an dans un dispositif de lutte contre les fuites et ont m\u00eame recrut\u00e9 un agent traqueur pour des v\u00e9rifications en amont. Je pourrais poursuivre, car Arles est une ville pilote.<br><br>Au-del\u00e0, la pollution de l'\u00e9tang de Berre, li\u00e9e au rejet d'eau douce par les circuits hydro\u00e9lectriques, constitue un enjeu plus large. \u00c0 cet \u00e9gard, le rapport des d\u00e9put\u00e9s Pierre Dharr\u00e9ville et Jean-Marc Zulesi pr\u00e9conise, plut\u00f4t que de chercher \u00e0 \u00e9vacuer cette eau douce vers la mer, de la canaliser vers la Crau. C'est \u00e9videmment tr\u00e8s ambitieux, mais cela am\u00e9liorerait l'approvisionnement en eau douce de ce territoire, tout en emp\u00eachant la pollution qui menace l'\u00e9cosyst\u00e8me de l'\u00e9tang de Berre.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Rolland.</strong> Cr\u00e9ez des bassines\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Je me tiens \u00e0 la disposition de Patrick de\u00a0Carolis et de l'ensemble des \u00e9lus du pays d'Arles pour avancer sur cette question car, je le r\u00e9p\u00e8te, nous ne nous en tenons pas aux effets d'annonce, mais voulons agir concr\u00e8tement pour la protection de nos concitoyens.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Emmanuel Tach\u00e9\u00a0de\u00a0la\u00a0Pagerie.<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Tach\u00e9\u00a0de\u00a0la\u00a0Pagerie. </strong>Je vous remercie, monsieur le ministre, d'avoir compris que cette question d\u00e9passait les clivages politiques. Il n'est pas question de les ranimer, mais de travailler \u00e0 r\u00e9soudre les probl\u00e8mes d'eau de la Crau.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-31", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": "5258", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}