{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1478", "identifiant": {"numero": "1478", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Plan national maladies rares"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722110", "mandatRef": "PM797853"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801891", "abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-21", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801891", "abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-21", "pageJO": "11437", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PLAN NATIONAL MALADIES RARES <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Avant de donner la parole \u00e0 M.\u00a0Hubert Wulfranc, je voudrais que nous lui rendions hommage, puisqu'il pose aujourd'hui sa derni\u00e8re question au Gouvernement. (Tous les d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent et applaudissent. \u2013\u00a0Les membres du Gouvernement applaudissent aussi.)<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s .</strong> Reste, Hubert\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>D\u00e9put\u00e9 de la troisi\u00e8me circonscription de Seine-Maritime depuis 2017, opposant opini\u00e2tre <i>(\u00ab\u00a0C'est vrai\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe RE) </i>mais toujours courtois, vous avez \u00e9galement, cher coll\u00e8gue, exerc\u00e9 plusieurs mandats locaux de maire et de conseiller d\u00e9partemental. Vous vous \u00eates investi avec beaucoup de passion, de talent et d'engagement au service des Fran\u00e7ais. La repr\u00e9sentation nationale vous en est particuli\u00e8rement reconnaissante. (Vifs applaudissements sur les bancs des groupes RE, LFI-NUPES, LR, Dem, SOC, HOR, \u00c9colo-NUPES, GDR-NUPES et LIOT, ainsi que sur quelques bancs du groupe RN.)<br><br><strong>Mme\u00a0Blandine Brocard.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Hubert Wulfranc.<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc. </strong>Mon ultime question au Gouvernement, je la dois \u00e0 un copain d'enfance retrouv\u00e9 dans les manifestations contre la r\u00e9forme des retraites. Au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, il attendait des r\u00e9sultats d'examen. Le diagnostic est tomb\u00e9\u00a0: il est atteint de la maladie de Charcot, aussi appel\u00e9e scl\u00e9rose lat\u00e9rale amyotrophique (SLA). En cette fin d'ann\u00e9e, il est d\u00e9j\u00e0 physiquement affect\u00e9. Cette terrible maladie fait l'objet d'une actualit\u00e9 particuli\u00e8re, en lien avec l'action de l'association pour la recherche sur la scl\u00e9rose lat\u00e9rale amyotrophique (Arsla).<br><br>Ces derni\u00e8res semaines, plusieurs ministres ont apport\u00e9 des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse attendus par cette derni\u00e8re, concernant le travail d'identification des besoins pour am\u00e9liorer la prise en charge des malades, l'organisation d'une coordination sp\u00e9cifique entre m\u00e9decine de ville et h\u00f4pital et l'autorisation d'acc\u00e8s compassionnel \u00e0 de nouveaux m\u00e9dicaments. L'enjeu crucial pour esp\u00e9rer enfin sortir cette maladie du registre des maladies incurables reste n\u00e9anmoins la recherche.<br><br>Ma question est donc simple\u00a0: peut-on esp\u00e9rer que la maladie de Charcot soit d\u00e9clar\u00e9e grande cause nationale et que le plan national maladies rares dispose d'un engagement financier sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, LFI-NUPES, LR, Dem, SOC, HOR, \u00c9colo-NUPES, GDR-NUPES et LIOT, ainsi que sur quelques bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'organisation territoriale et des professions de sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9. </i>Cher monsieur Wulfranc, je suis particuli\u00e8rement \u00e9mue de r\u00e9pondre \u00e0 votre derni\u00e8re question au Gouvernement. Nous avons pass\u00e9 beaucoup de temps ensemble, sur ces bancs, mais aussi dans le d\u00e9partement de Seine-Maritime\u00a0; nous avons \u00e9galement travers\u00e9 un moment dramatique, lors de l'attentat survenu \u00e0 Saint-\u00c9tienne-du-Rouvray, dont vous \u00e9tiez maire.<br><br>Gr\u00e2ce aux plans nationaux maladies rares (PNMR) \u2013\u00a0le quatri\u00e8me est en cours d'\u00e9laboration\u00a0\u2013, la France entend jouer un r\u00f4le pionnier dans la prise en charge des patients atteints de maladies rares, \u00e0 la fois en soutenant la recherche, en facilitant l'acc\u00e8s aux th\u00e9rapies et en am\u00e9liorant la prise en charge des personnes souffrant de SLA, ainsi que l'accompagnement de leurs proches aidants. Nous devons tenir compte des retours d'exp\u00e9rience des PNMR. Des r\u00e9flexions ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es sur l'errance diagnostique, afin de proposer des pistes d'am\u00e9lioration. Pour favoriser la recherche et les traitements innovants, le plan national a pour ambition de favoriser le dialogue entre les diff\u00e9rentes parties prenantes de l'\u00e9cosyst\u00e8me des maladies rares, ainsi qu'avec les industriels.<br><br>En mati\u00e8re de recherche, nous sommes d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 avancer. Le plan France m\u00e9decine g\u00e9nomique 2025 doit permettre des avanc\u00e9es dans la connaissance de la SLA et ouvrir la voie \u00e0 une meilleure prise en charge de cette pathologie et de la recherche sur ce sujet, en d\u00e9veloppant une m\u00e9decine de pr\u00e9cision reposant sur des th\u00e9rapies cibl\u00e9es.<br><br>Dans la loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pour 2024, des ajustements ont \u00e9t\u00e9 apport\u00e9s aux dispositifs d'acc\u00e8s pr\u00e9coce et d'acc\u00e8s compassionnel, afin de faire progresser l'acc\u00e8s des patients aux traitements innovants, tout en assurant la s\u00e9curit\u00e9 et la soutenabilit\u00e9 financi\u00e8re de ceux-ci. L'enjeu consiste \u00e0 mieux accompagner les patients atteints de SLA au fur et \u00e0 mesure de l'\u00e9volution de leur maladie, tout en leur assurant la meilleure qualit\u00e9 de vie possible\u00a0; je pense en particulier \u00e0 l'am\u00e9lioration des parcours des patients entre la m\u00e9decine de ville et l'h\u00f4pital. \u00c0 ce sujet, le Gouvernement partage pleinement votre engagement, monsieur Wulfranc. Le quatri\u00e8me plan national maladies rares (PNMR4) sera dot\u00e9 de grands moyens et vous pouvez compter sur notre d\u00e9termination. Je sais \u00e9galement pouvoir compter sur l'engagement de plusieurs parlementaires, notamment M.\u00a0Philippe Berta.<br><br>Je vous souhaite bon vent : nous savons tous deux qu'il souffle tr\u00e8s fort en Seine-Maritime. Enfin, j'en profite pour souhaiter un joyeux anniversaire \u00e0 votre voisin, M. S\u00e9bastien Jumel ! <i>(M. S\u00e9bastien Jumel sourit. - Applaudissements sur les bancs des groupes RE, LFI-NUPES, LR, Dem, SOC, HOR, \u00c9colo-NUPES, GDR-NUPES et LIOT, ainsi que sur les bancs du Gouvernement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Hubert Wulfranc.<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc. </strong>Mes chers coll\u00e8gues, je vous laisse le soin de faire progresser cet important dossier. <i>(Mmes et MM. les d\u00e9put\u00e9s et les membres du Gouvernement se l\u00e8vent et applaudissent longuement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-21", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-21", "pageJO": "11437", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}