{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1538", "identifiant": {"numero": "1538", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "entreprises", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation de l\u2019entreprise Atos"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720092", "mandatRef": "PM796857"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833686", "abrege": "Renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0aupr\u00e8s\u00a0du\u00a0Premier\u00a0ministre,\u00a0charg\u00e9\u00a0du\u00a0renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833686", "abrege": "Renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0aupr\u00e8s\u00a0du\u00a0Premier\u00a0ministre,\u00a0charg\u00e9\u00a0du\u00a0renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-25", "pageJO": "380", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DE L'ENTREPRISE ATOS <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Richard Ramos.<br><br><strong>M.\u00a0Richard Ramos. </strong>J'associe \u00e0 ma question notre coll\u00e8gue Philippe Latombe, sp\u00e9cialiste du num\u00e9rique au Mouvement d\u00e9mocrate. Le Gouvernement a renforc\u00e9 les dispositions permettant \u00e0 l'\u00c9tat de s'opposer \u00e0 une op\u00e9ration de rachat d'actifs strat\u00e9giques pour la France. Or, depuis quelques mois, un fleuron fran\u00e7ais est dans la tourmente\u00a0: le groupe Atos, qui emploie plus de 100\u00a0000\u00a0personnes et travaille sur des projets strat\u00e9giques pour notre pays. C'est dramatique car, dans moins de deux cents jours, le monde entier aura les yeux riv\u00e9s sur Paris en raison des Jeux olympiques.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et paralympiques\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Richard Ramos. </strong>Or Atos a \u00e9t\u00e9 choisi pour livrer et g\u00e9rer les infrastructures num\u00e9riques de ce grand \u00e9v\u00e9nement. <br><br>La situation de l'entreprise est le r\u00e9sultat de pr\u00e8s de six mois d'attentisme, alors qu'un plan de continuit\u00e9 industrielle est sur la table depuis six mois.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> C'est parce qu'\u00c9douard Philippe si\u00e8ge au conseil d'administration\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Richard Ramos. </strong>L'entreprise vient de nommer son septi\u00e8me PDG en quatre ans, sous la pression de fonds activistes \u00e9trangers. Ce nouveau PDG, am\u00e9ricain, envisage une vente \u00e0 la d\u00e9coupe de plusieurs activit\u00e9s strat\u00e9giques du groupe, \u00e0 des Allemands, \u00e0 des Canadiens, \u00e0 des Am\u00e9ricains, entend-on dire. Le plan de d\u00e9mant\u00e8lement aurait pour cons\u00e9quence une casse sociale sans pr\u00e9c\u00e9dent, avec 6\u00a0000\u00a0emplois menac\u00e9s en France et une baisse de pr\u00e8s d'1\u00a0milliard d'euros du chiffre d'affaires.<br><br>Monsieur le ministre, comment pouvons-nous imaginer qu'un leader fran\u00e7ais se d\u00e9clare en faillite \u00e0 quelques semaines des Jeux\u00a0? Envisagez-vous de prot\u00e9ger les entreprises fran\u00e7aises et leurs salari\u00e9s d'app\u00e9tits malveillants\u00a0? Comment comptez-vous assurer qu'Atos puisse tenir ses engagements et sauver ses emplois\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Bruno Le\u00a0Maire, ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle, en d\u00e9placement avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, me charge de vous r\u00e9pondre.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Il devrait \u00eatre \u00e0 la disposition des d\u00e9put\u00e9s\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Francis Dubois.</strong> Le ministre voyage le mercredi. Cela montre la consid\u00e9ration qu'il a pour les d\u00e9put\u00e9s\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Vous avez raison, Atos est une entreprise strat\u00e9gique pour la France. L'\u00c9tat suit de tr\u00e8s pr\u00e8s la situation et s'assure que ses int\u00e9r\u00eats souverains seront pr\u00e9serv\u00e9s. Nous n'h\u00e9siterons pas \u00e0 mobiliser les outils n\u00e9cessaires, notamment ceux permettant de contr\u00f4ler les investissements \u00e9trangers dans notre pays. Le code mon\u00e9taire et financier soumet en effet \u00e0 l'autorisation du ministre de l'\u00e9conomie l'entr\u00e9e importante d'un acteur \u00e9tranger au capital d\u2019une entreprise sensible. Atos a besoin d'investisseurs priv\u00e9s et industriels pour se d\u00e9velopper dans les march\u00e9s du num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Faites des choix politiques\u00a0! De l'audace, encore de l'audace, toujours de l'audace\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>En tout cas, le r\u00f4le de l'\u00c9tat est de prot\u00e9ger nos actifs strat\u00e9giques. Ils l'ont \u00e9t\u00e9, le sont et continueront \u00e0 l'\u00eatre. <i>(Mme\u00a0Estelle Folest et M.\u00a0Thomas Rudigoz applaudissent.) </i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-01-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-25", "pageJO": "380", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}