{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG693", "identifiant": {"numero": "693", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "\u00c9COLE PRIV\u00c9E ET \u00c9COLE PUBLIQUE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795084", "mandatRef": "PM797292"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791601", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791601", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": "2783", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9COLE PRIV\u00c9E ET \u00c9COLE PUBLIQUE <a name=PG25></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Rodrigo Arenas.<br><br><strong>M.\u00a0Rodrigo Arenas. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, cela fait dix mois que votre gouvernement est \u00e0 l'\u0153uvre et qu'il m\u00e9prise et maltraite les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais. Personne n'est \u00e9pargn\u00e9. M\u00eame pas nos professeurs, qui ont pourtant entre leurs mains l'avenir de la France, c'est-\u00e0-dire le destin de nos enfants. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES et sur plusieurs bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Jean-Victor Castor applaudit \u00e9galement.)</i> Hier, vous leur promettiez des hausses de salaire si faibles que nos enseignants resteront toujours moins pay\u00e9s que la moyenne de leurs coll\u00e8gues europ\u00e9ens.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Quelle honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rodrigo Arenas. </strong>Cette aum\u00f4ne, que vous appelez \u00ab\u00a0le pacte enseignant\u00a0\u00bb, vient d'ailleurs d'\u00eatre rejet\u00e9e par l'ensemble des organisations repr\u00e9sentant les professeurs. <i>(M\u00eames mouvements.)</i> Aujourd'hui, vous fermez leurs classes, aggravant la d\u00e9gradation de leurs conditions de travail. Qu'en sera-t-il demain\u00a0? Est-ce que vous les obligerez \u00e0 travailler davantage avant de pouvoir profiter de leur retraite\u00a0? Quelle maltraitance\u00a0! <br><br>Vous justifiez tout cela en nous expliquant que le pays n'a pas les moyens, qu'il faut faire des \u00e9conomies. C'est d'ailleurs la seule raison que votre gouvernement a trouv\u00e9e pour nous imposer sa r\u00e9forme des retraites injuste et injustifi\u00e9e. <i>(M\u00eames mouvements.)</i> Mais pour les \u00e9coles priv\u00e9es, vous savez trouver des moyens. (Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur plusieurs bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.) Dans ces \u00e9coles, que vous connaissez bien puisqu'il est notoire que vous y scolarisez vos enfants, ce sont nos imp\u00f4ts qui permettent de financer les salaires des enseignants, d'offrir plus d'heures d'enseignement aux lyc\u00e9ens et de contourner all\u00e8grement les principes de mixit\u00e9 sociale et de mixit\u00e9 scolaire. (\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur plusieurs bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)<br><br>Vous qui n'avez qu'une vision comptable du monde, quand allez-vous cesser de privil\u00e9gier l'\u00e9cole priv\u00e9e au d\u00e9triment de l'\u00e9cole publique\u00a0? <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i> Quand allez-vous enfin investir dans notre \u00e9cole publique 100\u00a0% la\u00efque (Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES), seule \u00e0 garantir l'accueil universel de tous les enfants\u00a0? Quand allez-vous enfin faire le choix de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\u00a0? Car pour un euro donn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole priv\u00e9e, c'est un euro que vous retirez \u00e0 l'\u00e9cole publique, qui a pourtant besoin d'enseignants (Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES), d'infirmiers et de m\u00e9decins scolaires pour mener la lutte contre le harc\u00e8lement et favoriser l'inclusion\u00a0! (Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Adrien Quatennens applaudit \u00e9galement.)<br><br><strong>Mme\u00a0Rachel Keke.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9 Arenas, vous parlez de maltraitance. Compte tenu des circonstances, je veux bien que votre langage soit fleuri, mais on ne doit pas d\u00e9passer les bornes. Le budget du minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale augmente de 6,5\u00a0%, soit 3,6\u00a0milliards d'euros suppl\u00e9mentaires cette ann\u00e9e\u00a0: quelle maltraitance, en effet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Allez demander aux enseignants combien ils gagnent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>Les informations que vous fournissez sont mal \u00e9tay\u00e9es. Je peux m\u00eame dire que vous vous moquez du monde ! <i>(Vives exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Quel cynisme\u00a0! Les enseignants souffrent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre. </i>Je le rappelle, nous avons d\u00e9gag\u00e9 3,6\u00a0milliards d'euros suppl\u00e9mentaires\u00a0! Vous semblez l'ignorer, mais nous allons en plus r\u00e9\u00e9valuer le salaire des enseignants de deux mani\u00e8res.<br><br>Nous agirons, d'une part, sur le socle, avec 1,9 milliard d'euros pour tous les enseignants, depuis les titulaires jusqu'\u00e0 ceux qui sont en fin de carri\u00e8re. <i>(Nouvelles exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Dans quelques jours, avec les organisations syndicales <i>(M.\u00a0Andy Kerbrat s'exclame)</i> avec qui nous sommes en concertation, nous aurons l'occasion de pr\u00e9ciser cette augmentation du socle qui vaudra pour tout le monde.<br><br>Nous pr\u00e9voyons, d'autre part, une augmentation gr\u00e2ce au le pacte enseignant, li\u00e9 \u00e0 de nouvelles missions dont nous avons besoin pour am\u00e9liorer les services de l'\u00e9cole, en particulier pour faire face aux 15\u00a0millions d'heures annuelles qui sont perdues, faute de remplacement.<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Pourquoi sont-elles perdues\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre. </i>Nous aurons aussi la possibilit\u00e9 de d\u00e9velopper la \u00ab\u00a06e tremplin\u00a0\u00bb <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES)</i>\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> S'il vous pla\u00eet, chers coll\u00e8gues\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre. </i>\u2026gr\u00e2ce \u00e0 des enseignements de fran\u00e7ais et de math\u00e9matiques qui seront assur\u00e9s par des professeurs des \u00e9coles. Monsieur le d\u00e9put\u00e9, plut\u00f4t que de vous lancer dans des propos d\u00e9magogiques qui n'ont aucun sens <i>(\u00ab\u00a0Oh\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LFI-NUPES)</i>, regardez les chiffres\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Et vous, regardez les enseignants\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre. </i>Soyez s\u00e9rieux et faites votre travail <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES)</i>\u00a0: regardez les donn\u00e9es au lieu de faire avec les bras des moulinets qui n'ont aucune signification\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Rodrigo Arenas.<br><br><strong>M.\u00a0Rodrigo Arenas. </strong>C'est vous qui manquez de s\u00e9rieux, monsieur le ministre\u00a0! Allez dire tout cela aux parents dont les enfants se retrouveront dans des classes surcharg\u00e9es dans toutes les villes de France\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Adrien Quatennens applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-22", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": "2783", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}