{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1012", "identifiant": {"numero": "1012", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SITUATION EN RUSSIE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721916", "mandatRef": "PM797595"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791595", "abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791595", "abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": "6579", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION EN RUSSIE <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Natalia Pouzyreff.<br><br><strong>Mme\u00a0Natalia Pouzyreff. </strong>Le monde a \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin de la tentative de putsch men\u00e9e par le chef du groupe Wagner, Evgueni Prigojine, et de ses troupes, cette m\u00eame milice que l\u2019Assembl\u00e9e nationale, \u00e0 l\u2019initiative du groupe Renaissance, a appel\u00e9 \u00e0 inscrire sur la liste des organisations terroristes. Le Kremlin semble reprendre la main. Cependant, la r\u00e9action du pr\u00e9sident Poutine, qui a \u00e9voqu\u00e9 1917 et la guerre civile, montre combien cette tentative a \u00e9t\u00e9 prise au s\u00e9rieux. Elle met en relief les fractures au sein de l\u2019appareil s\u00e9curitaire russe et la guerre des clans qui s\u2019y joue.<br><br>La crise dans laquelle a \u00e9t\u00e9 plong\u00e9e la Russie pendant deux jours laisse envisager une bataille de succession sous forme de transition chaotique et violente. Il est vraisemblable n\u00e9anmoins que seule une s\u00e9v\u00e8re d\u00e9faite en Ukraine serait de nature \u00e0 d\u00e9stabiliser ce r\u00e9gime autoritaire. Si les cons\u00e9quences du coup de force de Prigojine restent difficiles \u00e0 \u00e9valuer \u00e0 ce stade, la fragilit\u00e9 av\u00e9r\u00e9e du chef du Kremlin met en question sa cr\u00e9dibilit\u00e9 en tant qu'interlocuteur pour n\u00e9gocier une paix durable avec l\u2019Ukraine.<br><br>S\u2019agissant d\u2019affaires int\u00e9rieures \u00e0 la Russie, les dirigeants occidentaux se sont montr\u00e9s, \u00e0 juste titre, prudents. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a notamment rappel\u00e9 que la situation justifie pleinement le soutien que nous apportons aux Ukrainiens.<br><br>L\u2019instabilit\u00e9 croissante en Russie ainsi que le repositionnement potentiel de troupes de Wagner en Bi\u00e9lorussie suscitent l\u2019inqui\u00e9tude de certains de nos alli\u00e9s. Devons-nous de ce fait redouter une d\u00e9stabilisation accrue dans la r\u00e9gion\u00a0? Plus largement, et malgr\u00e9 les zones d\u2019ombre qui demeurent, que pouvez-vous nous dire, madame la ministre de l'Europe et des affaires europ\u00e9ennes, des \u00e9changes qui ont eu lieu entre membres du G7 et de l\u2019Union europ\u00e9enne concernant d\u2019\u00e9ventuelles r\u00e9percussions sur la guerre en Ukraine\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> All\u00f4\u00a0! All\u00f4\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Et r\u00e9dactrice de la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Les \u00e9v\u00e9nements survenus ce week-end rec\u00e8lent en effet de nombreuses zones d'ombre et leurs cons\u00e9quences n'ont sans doute pas fini de se faire sentir. Ils ont mis en \u00e9vidence des fissures, des fractures, voire des failles pour reprendre une expression que j'ai d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9e, au sein du syst\u00e8me russe, failles qui sont tr\u00e8s largement dues \u00e0 la guerre que conduit la Russie contre l'Ukraine.<br><br>Ces derniers jours, nous avons men\u00e9 de nombreuses consultations, que ce soit le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, avec ses homologues du Quad \u2013\u00a0Dialogue de s\u00e9curit\u00e9 quadrilat\u00e9ral\u00a0\u2013, notamment, ou moi-m\u00eame, avec mes homologues des pays du G7, de l'Union europ\u00e9enne, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien et, il y a quelques instants encore, ceux des trois pays baltes.<br><br>Nous n'avons en rien l'intention de nous immiscer dans ce qui est une affaire int\u00e9rieure russe. Notre responsabilit\u00e9 est de rester, plus que jamais, vigilants et de continuer \u00e0 aider l'Ukraine \u00e0 se d\u00e9fendre\u00a0; une vigilance et une aide qui sont particuli\u00e8rement n\u00e9cessaires dans ce moment d'instabilit\u00e9 nouvelle, caus\u00e9e par la Russie et dont elle-m\u00eame commence \u00e0 constater les cons\u00e9quences en son sein.<br><br>Avec mes homologues des trois pays baltes, qui sont actuellement \u00e0 Paris, nous avons r\u00e9affirm\u00e9 que cette guerre conduit la Russie dans une impasse\u00a0: une impasse non seulement sur le plan militaire, \u00e9conomique, diplomatique et moral bien s\u00fbr, mais aussi, d\u00e9sormais, sur le plan int\u00e9rieur. La Russie doit comprendre que le temps ne joue pas en sa faveur, que nous demeurons aux c\u00f4t\u00e9s de l'Ukraine et que le co\u00fbt de son agression contre cette derni\u00e8re continuera d'augmenter\u00a0; elle doit comprendre qu'elle doit rendre \u00e0 l'Ukraine la paix et la souverainet\u00e9 qui sont les siennes. Il est plus que temps\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-28", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": "6579", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}