{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG763", "identifiant": {"numero": "763", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "entreprises", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "AVENIR DE L'ENTREPRISE SEGAULT"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793362", "mandatRef": "PM796284"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801877", "abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801877", "abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": "3739", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AVENIR DE L'ENTREPRISE SEGAULT <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jos\u00e9 Gonzalez.<br><br><strong>M.\u00a0Jos\u00e9 Gonzalez. </strong>Ma question pourrait s'adresser \u00e0 M.\u00a0le ministre des arm\u00e9es.<br><br>Le projet de loi relatif \u00e0 la programmation militaire pour les ann\u00e9es 2024 \u00e0 2030 nous laissait esp\u00e9rer une \u00ab\u00a0autonomie strat\u00e9gique\u00a0\u00bb. L'espoir a \u00e9t\u00e9 de courte dur\u00e9e\u00a0: nous apprenons que l'entreprise Segault, qui \u00e9quipe en robinets nos b\u00e2timents militaires \u00e0 propulsion nucl\u00e9aire, va \u00eatre rachet\u00e9e par une soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine. Vos gouvernements n'en sont pas \u00e0 leur premi\u00e8re trahison industrielle\u00a0: Alstom, Exxelia, Alcatel\u2026 la liste des fleurons nationaux sacrifi\u00e9s sur l'autel de l'attractivit\u00e9 est longue.<br><br>Il faut expliquer aux Fran\u00e7ais qui nous \u00e9coutent les cons\u00e9quences d'un rachat am\u00e9ricain. D\u00e8s lors que nos sous-marins auront toujours besoin de robinets, deux solutions s'offrent \u00e0 nous\u00a0: acter la cr\u00e9ation d'une nouvelle fili\u00e8re de robinetterie nationale, tout en rachetant les brevets et le g\u00e9nie industriel que des g\u00e9n\u00e9rations de Fran\u00e7ais ont eux-m\u00eames con\u00e7us\u00a0; se r\u00e9signer \u00e0 acheter dor\u00e9navant am\u00e9ricain, en prenant le risque de se plier \u00e0 leur r\u00e9glementation agressive, la norme Itar \u2013\u00a0<i>International Traffic in Arms Regulations</i>\u00a0\u2013, v\u00e9ritable outil de guerre \u00e9conomique permettant le maintien de l'h\u00e9g\u00e9monie am\u00e9ricaine en mati\u00e8re d'exportation d'armement.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Mais non\u00a0! C'est une question d'interop\u00e9rabilit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jos\u00e9 Gonzalez. </strong>Apr\u00e8s le scandale li\u00e9 \u00e0 l'Aukus \u2013\u00a0l'alliance entre l'Australie, le Royaume-Uni et les \u00c9tats-Unis\u00a0\u2013, voulons-nous vraiment accentuer notre d\u00e9pendance aux \u00c9tats-Unis\u00a0? Au Rassemblement national, nous consid\u00e9rons que la France doit se d\u00e9fendre par elle-m\u00eame et pour elle-m\u00eame. Cela peut passer, le cas \u00e9ch\u00e9ant, par des coop\u00e9rations avec des partenaires \u00e9trangers alli\u00e9s, mais la souverainet\u00e9 de notre d\u00e9fense nationale doit \u00eatre \u00e0 la base de nos raisonnements.<br><br>Par ailleurs, des solutions existent\u00a0: \u00e0 court terme, nous pouvons employer le d\u00e9cret Montebourg afin de bloquer ce rachat et prot\u00e9ger nos emplois, nos brevets et notre souverainet\u00e9\u00a0; \u00e0 long terme, il nous faudra renouer avec une politique de d\u00e9fense visionnaire, afin de ne pas se contenter de r\u00e9agir au fait accompli. Marine Le\u00a0Pen a propos\u00e9 en ce sens la cr\u00e9ation d'un fonds souverain pour prot\u00e9ger nos entreprises d'\u00e9ventuelles pr\u00e9dations \u00e9trang\u00e8res.<br><br>S'affirmer en tant que ministre des arm\u00e9es, c'est aussi faire face aux commissaires-priseurs des int\u00e9r\u00eats nationaux, \u00e0 Bercy ou \u00e0 Matignon. M. le ministre des arm\u00e9es compte-t-il agir enfin pour les int\u00e9r\u00eats de la France en bloquant ce rachat ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme.<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Ils sont o\u00f9, les ministres\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme. </i>Monsieur Gonzalez, je ne vous rappellerai pas l'histoire de Segault, car vous la connaissez. C'est un important robinetier qui rel\u00e8ve du c\u0153ur de l'industrie fran\u00e7aise et intervient principalement dans la fabrication des sous-marins nucl\u00e9aires, mais aussi dans les r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Manifestement, vous d\u00e9couvrez cette histoire\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Segault est actuellement d\u00e9tenue par l'entreprise canadienne Velan.<br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe RN .</strong> Merci Wikip\u00e9dia\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>La famille Velan a fait \u00e9tat r\u00e9cemment de discussions pouss\u00e9es avec Flowserve, grand robinetier am\u00e9ricain. Un accord de rachat par Flowserve des activit\u00e9s de Velan, incluant Segault, pourrait intervenir d'ici \u00e0 l'\u00e9t\u00e9.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> Nous sommes sauv\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Le calendrier est important. Avec le respect que je vous dois, monsieur le d\u00e9put\u00e9, je vous indique donc que rien n'est fait. Bien s\u00fbr, nous sommes particuli\u00e8rement vigilants. <i>(Rires sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> C'est perdu d'avance\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>En effet, Segault est une entreprise strat\u00e9gique et, vous l'avez mentionn\u00e9, les \u00c9tats-Unis ont une r\u00e9glementation tr\u00e8s offensive, qui pourrait menacer la confidentialit\u00e9 des informations relatives aux technologies d\u00e9velopp\u00e9es par Segault. Bien s\u00fbr, cette op\u00e9ration sera soumise \u00e0 la proc\u00e9dure de contr\u00f4le des investissements \u00e9trangers. <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb et rires sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Bien s\u00fbr, le ministre de l'\u00e9conomie, le ministre des arm\u00e9es et la ministre charg\u00e9e de l'\u00e9nergie statueront sur les risques d'un tel rachat et sur les suites \u00e0 donner.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Nous sommes rassur\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Nous sommes foutus\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Le retour \u00e0 l'industrie, il y a ceux qui en parlent et ceux qui le r\u00e9alisent. <i>(\u00ab\u00a0Excellent\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i> Gr\u00e2ce \u00e0 la politique men\u00e9e par la majorit\u00e9 et le Gouvernement, les investissements industriels ont augment\u00e9 de 32\u00a0% dans notre pays depuis 2017 \u2013\u00a0certes, je sais que vous n'aimez pas les chiffres.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Et Alstom\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Nous avons invers\u00e9 la tendance, ce qui ne fait pas vos affaires \u2013\u00a0cela ne m'a pas \u00e9chapp\u00e9. Vous avez \u00e9voqu\u00e9 le d\u00e9cret Montebourg, mais vous devriez vous r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 ce qu'a fait Bruno Le\u00a0Maire depuis lors\u00a0:\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e.<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026en 2022, je vous le rappelle, il a maintenu au m\u00eame niveau le plafond des investissements \u00e9trangers dans les entreprises strat\u00e9giques. Nous sommes vigilants\u2026 (Mme\u00a0la pr\u00e9sidente coupe le micro de l'oratrice. \u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RN.)<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Bilde.</strong> Z\u00e9ro\u00a0! Z\u00e9ro\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-04-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": "3739", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}