{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG902", "identifiant": {"numero": "902", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "femmes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "TRIPLE MEURTRE \u00c0 DREUX"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA332523", "mandatRef": "PM796683"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791597", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791597", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": "5246", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TRIPLE MEURTRE \u00c0 DREUX <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz. </strong>Jeudi dernier, dans la circonscription du pr\u00e9sident Marleix, les corps d\u2019une femme et de ses deux enfants ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s sans vie \u00e0 leur domicile, tu\u00e9s de multiples coups de couteau. Pourtant, cette femme s\u2019\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9e la veille au commissariat de police. Dans la matin\u00e9e de lundi, le procureur de la R\u00e9publique de Chartres a annonc\u00e9 la mise en d\u00e9tention provisoire de l\u2019ex-conjoint de la victime, \u00e0 cette heure pr\u00e9sum\u00e9 coupable de ce triple homicide.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Pr\u00e9sum\u00e9 innocent\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz. </strong>Cet homme avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 un an d\u2019emprisonnement en septembre\u00a02021, pour des faits de violence envers sa femme et sa fille, et il \u00e9tait en p\u00e9riode de probation. Comment la plainte de son \u00e9pouse n\u2019a-t-elle pas donn\u00e9 l\u2019alerte\u00a0? Les hommages se sont multipli\u00e9s tout le week-end, mais les mots ne suffisent plus\u00a0: 36\u00a0f\u00e9minicides par conjoints ou ex-conjoints sont d\u00e9nombr\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e en France, contre 24 \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque l\u2019an pass\u00e9. Les chiffres augmentent sans que nous ne soyons capables d\u2019inverser la tendance, alors que le Pr\u00e9sident Macron avait fait en 2017 de la lutte contre les violences faites aux femmes une grande cause du pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat.<br><br>Ce drame sordide a d\u00e9cim\u00e9 une famille et pose la question r\u00e9currente de la protection des femmes victimes de violences, et de l\u2019efficacit\u00e9 des politiques publiques. En janvier dernier, le dernier rapport du Haut Conseil \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes soulignait l\u2019insuffisance de l\u2019action des pouvoirs publics. Monsieur le ministre, l\u2019histoire se r\u00e9p\u00e8te dramatiquement. Les effets d\u2019annonce ne suffisent plus\u00a0: \u00e9coutez ces femmes et mettez, enfin, en place un arsenal juridique capable de leur offrir la protection que notre r\u00e9publique leur doit. Combien de victimes devrons-nous encore d\u00e9plorer pour que votre action soit enfin efficace\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>De ce que je sais, la plainte d\u00e9pos\u00e9e la veille concernait un cambriolage. \u00c9vitons les amalgames car, entre un cambriolage d\u00e9nonc\u00e9 et des violences av\u00e9r\u00e9es, la nuance n'aura \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 personne. <br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 .</strong> Elle est all\u00e9e deux fois au commissariat de police\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Nous avons consid\u00e9rablement progress\u00e9 dans les mesures de protection. Je vous livre quelques chiffres m\u00eame si, \u00e9videmment, ils sont aussi d\u00e9risoires que les mots face \u00e0 de tels drames. Mais, en 2019, 300\u00a0t\u00e9l\u00e9phones grave danger \u00e9taient d\u00e9ploy\u00e9s\u00a0; nous en sommes d\u00e9sormais \u00e0 3\u00a0500. Gr\u00e2ce aux 2\u00a0455\u00a0interventions des forces de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vous avez beau les \u00e9num\u00e9rer, ces mesures ne sont pas efficaces\u2026<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>\u2026ce sont 2\u00a0455\u00a0drames qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9s.<br><br>Les 1\u00a0020\u00a0bracelets anti-rapprochement actifs ont entra\u00een\u00e9 3\u00a0634\u00a0interventions des services de police et de gendarmerie. L\u00e0 encore, ce sont autant de drames \u00e9vit\u00e9s. Sur ces bracelets, nous sommes all\u00e9s plus vite que nos amis espagnols.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Colombier.</strong> On s'en fout\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Nous allons lancer dans les prochains jours un bracelet anti-rapprochement nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, dot\u00e9 d'une meilleure couverture r\u00e9seau et d'une autonomie sup\u00e9rieure. Les ordonnances de protection ont augment\u00e9 de 157\u00a0% depuis 2016, avec 4\u00a0000\u00a0ordonnances d\u00e9livr\u00e9es par an dans un d\u00e9lai pass\u00e9 de quarante-sept \u00e0 six jours. Nous travaillons pour obtenir une ordonnance de protection sous vingt-quatre heures. Les condamnations ont augment\u00e9 de plus de 100\u00a0% depuis 2017 \u2013\u00a0de 22\u00a0000 \u00e0 44\u00a0000.<br><br><strong>M.\u00a0Emeric Salmon.</strong> Il faut que les peines soient ex\u00e9cut\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Je tiens \u00e0 souligner l'excellent travail r\u00e9alis\u00e9 par Mmes\u00a0Chandler, d\u00e9put\u00e9e, et V\u00e9rien, s\u00e9natrice. Nous allons en tirer des cons\u00e9quences dans les jours, les semaines et les mois \u00e0 venir. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz. </strong>La victime s'\u00e9tait rendue deux fois au commissariat depuis d\u00e9but mai. Je pense surtout \u00e0 la peur quotidienne, et terrible, de ces femmes.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti, garde des sceaux.</strong> Nous aussi\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz. </strong>Monsieur le garde des sceaux, il faudrait vraiment faire encore plus. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR. - M. Alexandre Loubet applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-31", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": "5246", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}