{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1150", "identifiant": {"numero": "1150", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "maladies", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "LUTTE CONTRE L'ENDOM\u00c9TRIOSE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721426", "mandatRef": "PM797322"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826644", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826644", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": "8422", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE L'ENDOM\u00c9TRIOSE <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0V\u00e9ronique Riotton.<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Riotton. </strong>Monsieur le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, plus de 2\u00a0millions de fran\u00e7aises sont atteintes d'endom\u00e9triose <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe RN)</i>\u00a0; 2\u00a0millions de femmes dont le diagnostic est encore tardif puisqu'il peut prendre jusqu'\u00e0 sept ans. L'enjeu est donc de mieux diagnostiquer, de mieux accompagner et, surtout, de soulager celles qui souffrent au quotidien de cette maladie.<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai.</strong> Cela fait six ans qu'on en parle, accessoirement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Riotton. </strong>Comme vous le savez toutes et tous, un texte opportuniste est sur le point d'\u00eatre examin\u00e9 dans l'h\u00e9micycle. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Lisette Pollet.</strong> Opportuniste\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Riotton. </strong>Nous aurions pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que leurs auteurs votent la loi visant \u00e0 renforcer le droit \u00e0 l'avortement ou la r\u00e9solution visant \u00e0 reconna\u00eetre l'endom\u00e9triose comme une affection de longue dur\u00e9e, en bref qu'ils s'int\u00e9ressent r\u00e9ellement \u00e0 la sant\u00e9 des femmes. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.</strong> Quelle honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> En six ans, vous n'avez rien fait\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Riotton. </strong>Nous \u2013\u00a0la majorit\u00e9\u00a0\u2013 travaillons pour la sant\u00e9 des femmes avec conviction et d\u00e9termination depuis 2017. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i> Par exemple, nous nous associons bien \u00e9videmment aux actions des diff\u00e9rents comit\u00e9s f\u00e9minins pour le d\u00e9pistage du cancer du sein.<br><br>S'agissant de l'endom\u00e9triose, nous \u00e9coutons les femmes et les associations formidables qui les accompagnent au quotidien. Que disent-elles\u00a0? Que, bien s\u00fbr, la maladie rev\u00eat plusieurs formes, parfois invalidantes, mais aussi que les femmes malades ne souhaitent en rien \u00eatre syst\u00e9matiquement consid\u00e9r\u00e9es comme des victimes ou comme des personnes porteuses d'un handicap. Ce qu'elles souhaitent, c'est que le diagnostic soit facilit\u00e9, que le parcours de soins soit adapt\u00e9, que les acteurs concern\u00e9s soient bien form\u00e9s et que la maladie soit mieux connue. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe RN et sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Faites votre boulot\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Riotton. </strong>Pourriez-vous faire un point d'\u00e9tape sur la fa\u00e7on dont vous comptez r\u00e9pondre aux besoins exprim\u00e9s par les femmes atteintes de cette pathologie et dresser un premier bilan des actions entreprises dans le cadre de la strat\u00e9gie nationale de lutte contre l'endom\u00e9triose\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>L'endom\u00e9triose est un probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9, un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique\u00a0: une femme sur dix est en atteinte. Cette pathologie n\u00e9cessite une r\u00e9ponse collective, celle-ci n'ayant pas commenc\u00e9 il y a quelques semaines, mais il y a de nombreuses ann\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre . </i>Sous l'impulsion d'associations \u00e0 qui je veux rendre hommage <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem)</i>, et de parlementaires que je tiens \u00e9galement \u00e0 saluer \u2013\u00a0je pense \u00e0 V\u00e9ronique Louwagie, \u00e0 S\u00e9bastien Peytavie ou encore \u00e0 Cl\u00e9mentine Autain\u00a0\u2013 (M\u00eames mouvements), le Gouvernement et l'ensemble de la majorit\u00e9 se sont engag\u00e9s en faveur d'une strat\u00e9gie nationale de lutte contre l'endom\u00e9triose. Ce sont des actes, non des r\u00e9cup\u00e9rations de la vingt-cinqui\u00e8me heure\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur quelques bancs du groupe RN.)<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.</strong> Six ans\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre . </i>Demain matin, Sylvie Retailleau, B\u00e9rang\u00e8re Couillard et moi-m\u00eame pr\u00e9siderons, \u00e0 Rennes, le comit\u00e9 de pilotage de cette strat\u00e9gie qui se d\u00e9cline en trois axes.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Pour faire des comit\u00e9s, vous \u00eates champions, mais pour agir, il n'y a personne\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre . </i>Le premier est de faire toujours mieux conna\u00eetre cette pathologie, car certains estiment toujours qu'il s'agit d'une maladie de bonnes femmes, alors que non\u00a0: il s'agit d'un sujet de sant\u00e9 publique. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Au boulot\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre . </i>Le deuxi\u00e8me est de faire progresser la recherche pour que la France se place aux avant-postes en ce domaine. Quant au troisi\u00e8me, il consiste \u00e0 former encore et toujours les professionnels afin, je le r\u00e9p\u00e8te, de faire conna\u00eetre la maladie et de mettre un terme \u00e0 l'errance diagnostique.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Vous n'avez rien fait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre . </i>Et nous devons aller encore plus loin. La semaine derni\u00e8re, j'ai sign\u00e9 une instruction visant \u00e0 renforcer l'homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 des prises en charge s'agissant des affections de longue dur\u00e9e. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe RN.)</i> Celles-ci existent bel et bien\u00a0: elles ont tripl\u00e9 en quatre ans et augment\u00e9 de 50\u00a0% au cours de l'ann\u00e9e pass\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Boccaletti.</strong> Pourquoi avoir tant attendu alors\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre . </i>Je le r\u00e9p\u00e8te, cette question n\u00e9cessite une mobilisation collective, non une appropriation de derni\u00e8re minute. <i>(Vifs applaudissements sur les bancs du groupe RE et applaudissements sur quelques bancs des groupes Dem, SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Pierre Rixain.</strong> Bravo\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-04", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": "8422", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}