{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG914", "identifiant": {"numero": "914", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "arts et spectacles", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SOUTIEN AU CIN\u00c9MA FRAN\u00c7AIS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA345722", "mandatRef": "PM797718"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791619", "abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re de la culture"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791619", "abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re de la culture"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": "5255", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SOUTIEN AU CIN\u00c9MA FRAN\u00c7AIS <a name=PG21></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip.<br><br><strong>Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip. </strong>Madame la ministre de la culture, oui, la France aime le cin\u00e9ma, comme elle le prouve et l'a toujours prouv\u00e9. Notre pays, qui a invent\u00e9 cet art gr\u00e2ce aux fr\u00e8res Lumi\u00e8re, a toujours su garder un cin\u00e9ma fort, cr\u00e9atif, reconnu, admir\u00e9, chatoyant.<br><br>Ainsi, nous pouvons \u00eatre heureux d'accueillir sur notre sol le plus grand festival de cin\u00e9ma du monde, le festival de Cannes, dont la derni\u00e8re \u00e9dition vient de s'achever. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Merci, la CGT\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip. </strong>Nous pouvons \u00eatre fiers qu'en l'espace de trois ans, deux palmes d'or aient \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9es \u00e0 des films fran\u00e7ais\u00a0: <i>Titane</i> de Julia Ducournau et Anatomie d'une chute de Justine Triet. C'est au talent de ces r\u00e9alisatrices, bien s\u00fbr, mais aussi \u00e0 celui des acteurs, des techniciens, des sc\u00e9naristes, de tous les professionnels du cin\u00e9ma, que l'on doit ces r\u00e9compenses \u2013\u00a0et je n'oublie pas les distinctions accord\u00e9es tout r\u00e9cemment encore \u00e0 des films fran\u00e7ais \u00e0 Berlin et \u00e0 Venise.<br><br>Mais c'est aussi l'exception culturelle fran\u00e7aise\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Emeric Salmon.</strong> La pr\u00e9f\u00e9rence nationale appliqu\u00e9e au cin\u00e9ma\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip. </strong>\u2026qui rend possible l'\u00e9closion des talents, car elle permet de les accompagner, de les soutenir, de les financer.<br><br>Oui, il y a un mod\u00e8le fran\u00e7ais de financement du cin\u00e9ma. N\u00e9 avec Andr\u00e9 Malraux, il a \u00e9t\u00e9 maintenu avec engagement et volontarisme par tous les gouvernements, tous les ministres de la culture successifs. Ce mod\u00e8le unique au monde, qui nous est tant envi\u00e9, combine argent public et argent priv\u00e9 et permet la diversit\u00e9 de la cr\u00e9ation, en soutenant les jeunes r\u00e9alisateurs et en encourageant les tournages et les formations.<br><br>Les Fran\u00e7ais, tr\u00e8s nombreux \u00e0 se rendre dans les salles de cin\u00e9ma, dont ils ont retrouv\u00e9 le chemin apr\u00e8s la pand\u00e9mie, nous le montrent\u00a0: oui, nous aimons le cin\u00e9ma, n'en d\u00e9plaise aux esprits grincheux et injustes\u00a0!<br><br>Madame la ministre, pouvez-vous nous rappeler les caract\u00e9ristiques du mod\u00e8le fran\u00e7ais de financement du cin\u00e9ma et la mobilisation du Gouvernement pendant la crise du covid\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, ma ch\u00e8re coll\u00e8gue.<br><br><strong>Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip. </strong>Pouvez-vous nous dire quels sont vos projets concrets en mati\u00e8re de cin\u00e9ma\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE \u2013\u00a0M.\u00a0Jean-Louis Bourlanges applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la culture.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Et de la mauvaise foi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Rima Abdul-Malak,</strong><i> ministre de la culture. </i>Il faut se r\u00e9jouir de la bonne sant\u00e9 de notre fili\u00e8re cin\u00e9matographique et audiovisuelle, due au talent des professionnels et des cin\u00e9astes, mais aussi \u00e0 l'engagement des pouvoirs publics depuis plusieurs ann\u00e9es, notamment pendant la crise sanitaire.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Elle s'en sort bien, pour une question pi\u00e8ge\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Rima Abdul-Malak,</strong><i> ministre . </i>J'ai ainsi annonc\u00e9, la semaine derni\u00e8re, \u00e0 Cannes, un nouveau plan qui vise \u00e0 financer \u00e0 hauteur de 350\u00a0millions d'euros, dans le cadre de France\u00a02030, le d\u00e9veloppement de nos infrastructures de tournage\u00a0; il s'agit de doubler, d'ici \u00e0 2030, nos capacit\u00e9s de tournage et de formation. En effet, l'un des principaux enjeux est bien celui de la rel\u00e8ve\u00a0: il faut former de nouveaux talents,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Ils ne peuvent pas vous sentir\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Rima Abdul-Malak,</strong><i> ministre . </i>\u2026aider les organismes de formation \u00e0 se d\u00e9ployer plus largement et soutenir davantage la formation de nouveaux talents cr\u00e9atifs et techniques.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Ils ne peuvent pas vous encaisser\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Rima Abdul-Malak,</strong><i> ministre . </i>Je rappelle \u00e9galement l'importance de la r\u00e9gulation. Nous avons en effet amen\u00e9 les plateformes am\u00e9ricaines, qui sont d\u00e9sormais nos partenaires \u2013\u00a0Netflix, Amazon, Disney\u00a0\u2013,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et Apple\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Rima Abdul-Malak,</strong><i> ministre . </i>\u2026\u00e0 investir dans le financement de la cr\u00e9ation 20\u00a0% du chiffre d'affaires qu'elles r\u00e9alisent sur notre territoire, quand cette contribution est de 3,5\u00a0%, en Espagne \u2013\u00a0qui a un gouvernement de gauche, pourtant.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et alors\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Rima Abdul-Malak,</strong><i> ministre. </i>Vous le voyez, nous faisons le maximum pour d\u00e9fendre l'exception culturelle et notre mod\u00e8le de soutien, qui permet la diversit\u00e9 des films.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Rima Abdul-Malak,</strong><i> ministre . </i>\u00c0 aucun moment, il n'est d\u00e9cid\u00e9 en amont de soutenir un film pour des raisons de rentabilit\u00e9 : la d\u00e9cision est prise avant m\u00eame que l'on sache s'il aura du succ\u00e8s ou non. Les conditions de la diversit\u00e9 sont ainsi r\u00e9unies. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-31", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": "5255", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}