{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1684", "identifiant": {"numero": "1684", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Plan contre le narcotrafic \u00e0 Marseille"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA340643", "mandatRef": "PM796335"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-20", "pageJO": "2197", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PLAN CONTRE LE NARCOTRAFIC \u00c0 MARSEILLE <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Lionel Royer-Perreaut.<br><br><strong>M.\u00a0Lionel Royer-Perreaut. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre. Yoda et DZ Mafia sont deux clans, deux organisations criminelles qui se partagent le juteux march\u00e9 des narcotrafics \u00e0 Marseille.<br><br>Ce matin, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, le ministre de l'int\u00e9rieur et le garde des sceaux se sont rendus \u00e0 La\u00a0Castellane, dans la cit\u00e9 phoc\u00e9enne, pour lancer l'op\u00e9ration Place nette XXL. Apr\u00e8s le renforcement des effectifs de police, de justice et de douane dans le cadre du plan Marseille en grand, apr\u00e8s les innombrables op\u00e9rations de pilonnage des lieux de trafics, cette op\u00e9ration de grande envergure vient consolider et conforter la guerre sans merci que l'\u00c9tat et le Gouvernement livrent \u00e0 ces clans criminels. Jamais, jamais, aucun gouvernement n'aura d\u00e9ploy\u00e9 autant de moyens pour lutter contre ces organisations tentaculaires. <br><br>L'ann\u00e9e 2023 a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement meurtri\u00e8re\u00a0: quarante-neuf personnes, ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9es, parmi lesquelles quatre innocents. (M.\u00a0S\u00e9bastien Delogu s'exclame.) En cet instant, je pense \u00e0 Socayna, qui habitait dans la cit\u00e9 de Saint-This, situ\u00e9e dans ma circonscription, qui est morte dans sa chambre alors qu'elle \u00e9tudiait tranquillement. La r\u00e9alit\u00e9, c'est que ces trafics gangr\u00e8nent tout Marseille, et pas seulement les quartiers nord. De l'Ouest \u00e0 l'Est, du Sud au Nord, ces deux clans font r\u00e9gner la terreur et assignent \u00e0 r\u00e9sidence des milliers d'habitants. Des tirs ont retenti ce week-end, en plein apr\u00e8s-midi, \u00e0 la Cayolle, et, la semaine derni\u00e8re, \u00e0 Ch\u00e2teau Saint-Loup\u00a0; \u00e0 chaque fois, \u00e0 deux pas d'une \u00e9cole.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> Que fait Macron\u00a0? Qu'il envoie des troupes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Lionel Royer-Perreaut. </strong>Sans parler de ces noyaux villageois, tels La\u00a0Capelette ou Saint-Loup, qui voient se multiplier des commerces dont la seule utilit\u00e9 est de blanchir l'argent sale. Ces derniers jours, les magistrats marseillais ont vivement r\u00e9agi \u00e0 la tournure que prenaient ces \u00e9v\u00e9nements et \u00e0 leur g\u00e9n\u00e9ralisation sur le territoire national. <br><br>Aussi, monsieur le Premier ministre, pouvez-vous indiquer \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale l'esprit de ces op\u00e9rations Place nette, les r\u00e9sultats d\u00e9j\u00e0 observ\u00e9s et ceux attendus\u00a0? Les Marseillais, tous les Marseillais, ont besoin d'\u00eatre rassur\u00e9s. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre. </i>Vous le savez bien, vous qui, au quotidien, \u00eates aupr\u00e8s des Marseillais, des jeunes, des familles, des femmes et des hommes des quartiers\u00a0: la drogue est la m\u00e8re de tous les vices.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> All\u00f4\u00a0? Ce n'est pas du tout t\u00e9l\u00e9phon\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Elle d\u00e9truit des familles enti\u00e8res, elle corrompt notre jeunesse, elle broie des vies. Elle est le berceau de toutes les d\u00e9linquances, de la violence, du trafic d'armes, des r\u00e8glements de comptes. Le trafic de drogue est une gangr\u00e8ne pour notre pays. Il ravage des quartiers, des villes, parfois m\u00eame des villages. (M.\u00a0S\u00e9bastien Delogu s'exclame.) Quand on emprunte la voie du trafic de drogue, il y a souvent la mort au bout du chemin. <br><br>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je connais votre d\u00e9termination, votre implication. Devant vous, comme devant toute la repr\u00e9sentation nationale, j'en fais le serment, avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le ministre de l'int\u00e9rieur\u00a0: nous ne faiblirons jamais, nous ne renoncerons jamais, nous n'aurons jamais la main qui tremble. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.) </i>La lutte contre les trafiquants est une priorit\u00e9\u00a0; c'est m\u00eame un devoir national.<br><br>Nous m\u00e8nerons cette bataille sans compter, \u00e0 Marseille, comme sur tout le territoire. Nous nous attaquerons \u00e0 tous les r\u00e9seaux, de la base jusqu'au sommet. (M.\u00a0S\u00e9bastien Delogu s'exclame.) Nous nous attaquerons un \u00e0 un \u00e0 tous les points de deal.<br><br>Avec vous et, je l'esp\u00e8re, toute la repr\u00e9sentation nationale, je veux rendre hommage aux forces de l'ordre qui se battent au quotidien et accomplissent un travail absolument exceptionnel <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR, et sur plusieurs bancs des groupes LR.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Roger Chudeau applaudit aussi)</i>, et aux magistrats qui dirigent les enqu\u00eates et qui n'abandonnent jamais rien. (M.\u00a0S\u00e9bastien Delogu s'exclame.)<br><br>Ce matin, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de frapper un grand coup. Nous avons donn\u00e9 un grand coup de pied aux trafics de drogue \u00e0 Marseille, en menant une op\u00e9ration XXL, qui est pr\u00e9par\u00e9e depuis des mois, apr\u00e8s un travail d'enqu\u00eate exceptionnel, accompli sous l'autorit\u00e9 du parquet. L'op\u00e9ration men\u00e9e dans tous les quartiers \u2013\u00a0une cit\u00e9 de votre circonscription est d'ailleurs concern\u00e9e\u00a0\u2013, et pas seulement dans les quartiers nord, avec le d\u00e9ploiement de 900\u00a0policiers et gendarmes, des moyens a\u00e9riens et l'appui du Raid \u2013\u00a0recherche assistance intervention dissuasion\u00a0\u2013, \u00e9tait d'une telle ampleur que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a choisi de s'y rendre et de venir saluer le travail de tous ceux qui y ont contribu\u00e9. Comme il l'a annonc\u00e9 tout \u00e0 l'heure, elle a conduit \u00e0 plus de quatre-vingts interpellations et \u00e0 une soixantaine de gardes \u00e0 vue.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> G\u00e9rald Darmanin, sors de ce corps\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Faire place nette, c'est d\u00e9gager le terrain, c'est affirmer la loi et l'ordre partout, c'est aussi rester sur le terrain pour \u00e9viter que les points de deal ne soient r\u00e9install\u00e9s \u00e0 peine la police partie \u2013\u00a0pendant trois semaines, les moyens policiers resteront engag\u00e9s. (MM.\u00a0Sylvain Maillard et Didier Parakian applaudissent.)<br><br><strong>M.\u00a0Emeric Salmon.</strong> Donc, dans trois semaines, c'est termin\u00e9\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Mais tout n'a pas commenc\u00e9 ce matin, loin de l\u00e0. La lutte contre les trafics, c'est \u00e9videmment un marathon. Elle d\u00e9pend, \u00e0 long terme, de notre capacit\u00e9 \u00e0 ne jamais baisser la garde. \u00c0 Marseille, le pilonnage des points de deal, qui est r\u00e9alis\u00e9 depuis des ann\u00e9es, a des r\u00e9sultats\u00a0: d\u00e9mant\u00e8lement d\u00e9finitif de soixante-dix points de deal, record des saisies \u2013\u00a07\u00a0tonnes de cannabis, par exemple\u00a0\u2013 et du nombre d'interpellations de trafiquants en 2023, qui s'est \u00e9lev\u00e9 \u00e0 2\u00a0350. C'est le r\u00e9sultat de notre strat\u00e9gie et de notre d\u00e9termination. C'est le fruit des moyens exceptionnels d\u00e9ploy\u00e9s \u00e0 Marseille, notamment gr\u00e2ce au plan Marseille en grand, annonc\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Je le rappelle, 450\u00a0policiers suppl\u00e9mentaires y ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9s en trois ans, trois compagnies de CRS sont d\u00e9ploy\u00e9es chaque jour, 50\u00a0magistrats et pr\u00e8s de 100\u00a0greffiers suppl\u00e9mentaires y ont pris leurs fonctions en sept ans.<br><br>Je sais que vous partagez mon objectif\u00a0: ne jamais laisser les trafiquants dormir tranquille. La loi se rappellera toujours \u00e0 eux\u00a0; qu'ils sachent que la R\u00e9publique viendra toujours les chercher. Nous continuerons, ce n'est qu'un d\u00e9but. D'autres op\u00e9rations seront men\u00e9es, que ce soit \u00e0 Marseille ou ailleurs en France. Nous agirons sur tous les fronts. Je veux que nous tapions au porte-monnaie des dealers\u00a0; il y a des traces de sang sur l'argent de la drogue. Nous renforcerons notre action, nous bloquerons les avoirs des trafiquants, comme je m'y suis engag\u00e9 dans ma d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale.<br><br>En mati\u00e8re de lutte contre les stup\u00e9fiants, face aux donneurs de le\u00e7ons qui n'ont jamais rien tent\u00e9 ni rien fait en la mati\u00e8re <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE)</i>\u00a0; face aux d\u00e9faitistes qui nous expliquent \u00e0 longueur de journ\u00e9e qu'on n'y arrivera jamais, et qui m\u00e9prisent en permanence le travail de nos forces de l'ordre\u00a0; face aux laxistes qui croient encore que la consommation de drogue est bien pardonnable, qu'elle est festive\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il y en a quelques-uns dans votre majorit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026et que la lutte contre les trafics serait une question de morale, G\u00e9rald Darmanin, \u00c9ric Dupond-Moretti et moi avons un devoir vis-\u00e0-vis de ces habitants, dont la vie est g\u00e2ch\u00e9e par les trafics, et de ces familles qui ont perdu un enfant ou un proche dans un r\u00e8glement de compte. Ce devoir, c'est de faire respecter partout la loi et l'ordre, de ne jamais c\u00e9der un millim\u00e8tre aux trafiquants. Alors, cage d'escalier par cage d'escalier, point de deal par point de deal, nous combattrons les trafiquants et le trafic de drogue. Oui, cela prendra du temps. Oui, il faudra encore fournir des efforts. Mais non, nous ne renoncerons jamais. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE, M.\u00a0Didier Parakian s'\u00e9tant lev\u00e9, ainsi que sur les bancs des groupes Dem et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-20", "pageJO": "2197", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}