{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1336", "identifiant": {"numero": "1336", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Suppression de l\u2019AME par le S\u00e9nat"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794678", "mandatRef": "PM797052"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826644", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826644", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": "10094", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SUPPRESSION DE L'AME PAR LE S\u00c9NAT <a name=PG22></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thierry Frapp\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Thierry Frapp\u00e9. </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. \u00c0 la suite d'un avis de sagesse donn\u00e9 par le Gouvernement, le S\u00e9nat a vot\u00e9 la suppression de l\u2019AME \u2013\u00a0aide m\u00e9dicale de l\u2019\u00c9tat\u00a0\u2013, qui a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9e par l\u2019aide m\u00e9dicale d\u2019urgence. Nous nous r\u00e9jouissons de ce vote <i>(\u00ab\u00a0La honte\u00a0!\u00a0\u00bb</i> sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et SOC), mais aussi du r\u00e9veil inesp\u00e9r\u00e9 de nos coll\u00e8gues Les R\u00e9publicains.<br><br>Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 la b\u00e9quille de votre gouvernement, Les R\u00e9publicains renouvellent leur identit\u00e9 gr\u00e2ce au programme de Marine Le\u00a0Pen. <i>(Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier s'exclame.) </i>Depuis 2012, soit plus de dix ans, Marine Le\u00a0Pen propose de supprimer l\u2019AME pour la remplacer par l\u2019aide m\u00e9dicale d\u2019urgence. Cette proposition est enfin adopt\u00e9e. Nous savons \u00e0 quel point ce d\u00e9bat est instrumentalis\u00e9.<br><br>La France se doit d\u2019aider les personnes dont la sant\u00e9 est en danger imm\u00e9diat, mais elle ne doit pas devenir une terre d\u2019accueil pour les maux du quotidien. Comment pouvons-nous expliquer \u00e0 certains de nos concitoyens que des \u00e9trangers ont acc\u00e8s aux soins alors qu\u2019eux-m\u00eames ne peuvent se payer certains services de sant\u00e9\u00a0?<br><br>Monsieur le ministre, votre texte sur l\u2019immigration devrait \u00eatre examin\u00e9 par notre chambre dans les prochaines semaines. Ma question est donc la suivante\u00a0: oui ou non, reviendrez-vous sur votre avis de sagesse et le vote du S\u00e9nat supprimant l'AME\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Nous n'avons d\u00e9cid\u00e9ment pas la m\u00eame conception du monde, de la nation et de la R\u00e9publique. <i>(\u00ab Heureusement ! \u00bb sur quelques bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Merci du compliment\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre. </i>Contrairement \u00e0 ce que vous avez dit, l'aide m\u00e9dicale de l'\u00c9tat ne finance pas le m\u00eame panier de soins que celui de nos compatriotes,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Un peu quand m\u00eame\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre . </i>\u2026ni des soins que ceux-ci ne pourraient pas se payer ou auxquels ils ne pourraient avoir acc\u00e8s.<br><br>C'est sans doute l'un des dispositifs qui fait l\u2019objet du suivi le plus attentif en termes de d\u00e9penses publiques.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Heureusement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre . </i>Il repr\u00e9sente 1,2\u00a0milliard d'euros.<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> C'\u00e9tait 700\u00a0millions d'euros il y a dix ans\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre . </i>Selon le rapport interm\u00e9diaire rendu par Claude \u00c9vin et Patrick Stefanini,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Des sommit\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Vous n'avez pas choisi les meilleurs\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre . </i>\u2026l\u2019AME n\u2019est pas un \u00ab\u00a0facteur d\u2019attractivit\u00e9\u00a0\u00bb en mati\u00e8re d'immigration.<br><br>Lorsqu\u2019on est malade, il ne suffit pas de se trouver dans une situation d'urgence pour que la R\u00e9publique prenne en charge les soins\u00a0; notre conception du monde est diff\u00e9rente sur ce point.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il faudra le dire \u00e0 votre coll\u00e8gue Darmanin\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre . </i>D'un point de vue strictement financier, nous n'avons aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que toutes ces personnes se rendent \u00e0 l'h\u00f4pital. Nous avons plut\u00f4t int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que la m\u00e9decine de ville prenne toute sa part dans la prise en charge des malades pour pr\u00e9venir l'apparition de maladies, notamment infectieuses, telles que la pneumonie. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Je suis donc au regret de vous indiquer que le Gouvernement a tr\u00e8s clairement dit qu'il n'\u00e9tait pas favorable \u00e0 l'aide m\u00e9dicale d'urgence.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix.</strong> Vous avez tromp\u00e9 les s\u00e9nateurs\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Ce n'est pas M. mais Mme\u00a0Rousseau qui parle\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre . </i>Tout sujet peut \u00e9videmment \u00eatre discut\u00e9. Du reste, l\u2019AME fait l'objet d'une mission. Nous en discuterons, mais ne confondons pas un texte sur l'immigration et une question de sant\u00e9 publique. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE et sur quelques bancs des groupes Dem et SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Regardez les d\u00e9bats au S\u00e9nat\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thierry Frapp\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Thierry Frapp\u00e9. </strong>Monsieur le ministre, vous l'avez rappel\u00e9, avec l'inflation, en 2024, le budget des h\u00f4pitaux publics sera confront\u00e9 \u00e0 des difficult\u00e9s. La suppression de l'AME repr\u00e9senterait une \u00e9conomie de 1,2\u00a0milliard d'euros au maximum. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.\u00a0\u2013\u00a0\u00ab\u00a0N'importe quoi\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre. </i>Vous alliez malheureusement \u00e0 une vision de la nation que je ne partage pas une m\u00e9connaissance compl\u00e8te du syst\u00e8me. Si nous supprimions l'AME, ce seraient autant de d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires pour le budget des h\u00f4pitaux, dont a parl\u00e9 votre coll\u00e8gue d\u00e9put\u00e9 du Bas-Rhin, ce qui serait tr\u00e8s pr\u00e9occupant. L'AME est le dispositif le plus protecteur pour les h\u00f4pitaux. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Vous fermez les yeux sur un d\u00e9voiement du dispositif\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": "10094", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}