{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1520", "identifiant": {"numero": "1520", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Mort d\u2019Alexandra et mobilisation des agriculteurs"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA822617", "mandatRef": "PM822619"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833679", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019agriculture\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0alimentaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-24", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833679", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019agriculture\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0alimentaire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-24", "pageJO": "316", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MORT D'ALEXANDRA ET MOBILISATION DES AGRICULTEURS <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Martine Froger.<br><br><strong>Mme\u00a0Martine Froger. </strong>Monsieur le ministre de l'agriculture, je m'adresse \u00e0 vous en tant que d\u00e9put\u00e9e de l'Ari\u00e8ge, une terre meurtrie en ce jour sombre. Ce matin, \u00e0 Pamiers, Alexandra, jeune agricultrice de 37\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 fauch\u00e9e alors qu'elle manifestait pacifiquement avec sa famille et avec les agriculteurs ari\u00e9geois. Ils \u00e9taient pr\u00e9sents sur ce barrage pour exprimer leur col\u00e8re et leur incompr\u00e9hension vis-\u00e0-vis d'un syst\u00e8me qui abandonne les paysans. Son mari et sa fille sont tr\u00e8s gri\u00e8vement bless\u00e9s. Toutes mes pens\u00e9es vont \u00e0 eux. J'adresse toutes mes condol\u00e9ances \u00e0 la famille d'Alexandra, \u00e0 ses proches et \u00e0 l'ensemble du monde paysan endeuill\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT et sur plusieurs bancs des autres groupes.)</i><br><br>J'associe \u00e0 ma question mon coll\u00e8gue Laurent Panifous, \u00e9galement d\u00e9put\u00e9 de l'Ari\u00e8ge, qui se trouve actuellement sur place, aux c\u00f4t\u00e9s des agriculteurs. Cette terrible nouvelle nous bouleverse et exige de nous tous que nous y r\u00e9pondions.<br><br>Depuis plusieurs mois, la col\u00e8re des agriculteurs \u00e9clate au grand jour. Il ne s'agit pas d'une col\u00e8re \u00e9pisodique, mais du r\u00e9sultat d'ann\u00e9es de conditions de vie inacceptables. Les agriculteurs se sentent abandonn\u00e9s, stigmatis\u00e9s, caricatur\u00e9s, mal-aim\u00e9s. Leur col\u00e8re est multifactorielle\u00a0: augmentation des prix des mati\u00e8res premi\u00e8res et de l'\u00e9nergie, augmentation de la taxe sur le gazole non routier (GNR), n\u00e9cessit\u00e9 d'accomplir sans accompagnement des t\u00e2ches administratives toujours plus contraignantes\u2026 Les retards de versements de la politique agricole commune (PAC) sont devenus la r\u00e8gle en Ari\u00e8ge\u00a0: les demandes d'aide au titre de l'\u00e9cor\u00e9gime ont \u00e9t\u00e9 faites depuis plus de deux mois, mais les versements n'arrivent toujours pas. Malgr\u00e9 les promesses, les lois Egalim\u00a01 et 2 \u2013\u00a0la loi pour l\u2019\u00e9quilibre des relations commerciales dans le secteur agricole et alimentaire et une alimentation saine, durable et accessible \u00e0 tous et la loi visant \u00e0 prot\u00e9ger la r\u00e9mun\u00e9ration des agriculteurs\u00a0\u2013 ne sont toujours pas appliqu\u00e9es. Enfin, faut-il rappeler que certains travaillent jusqu'\u00e0 quatre-vingts heures par semaine sans disposer pour autant de revenus d\u00e9cents\u00a0? Qui d'autre accepterait de travailler dans de telles conditions\u00a0?<br><br>Je vous le demande solennellement\u00a0: combien d'autres drames, suicides ou accidents faudra-t-il pour que nos agriculteurs soient enfin entendus\u00a0? Monsieur le ministre, prenez la mesure du d\u00e9sarroi, du d\u00e9couragement et de la col\u00e8re du monde agricole\u00a0; venez en Occitanie pour rencontrer les agriculteurs. Il n'est plus temps d'attendre, l'agriculture doit d\u00e9sormais \u00eatre d\u00e9clar\u00e9e priorit\u00e9 nationale. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT. \u2013\u00a0M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne, Mme\u00a0Marie Pochon et Mme\u00a0Anne-C\u00e9cile Violland applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire. </i>Je vous remercie de votre question tr\u00e8s digne. Les probl\u00e8mes que vous mentionnez, le drame qu'a v\u00e9cu l'Ari\u00e8ge sont r\u00e9els. Je tiens \u00e0 m'incliner d'abord devant la m\u00e9moire de cette jeune agricultrice de 37\u00a0ans, qui d\u00e9fendait son m\u00e9tier pacifiquement. L'enqu\u00eate et la justice diront ce qu'il en est de cet \u00e9v\u00e9nement manifestement accidentel. Je m'associe \u00e0 la peine que ressentent sa famille, les agriculteurs de l'Ari\u00e8ge et toute la nation face \u00e0 ce drame inconcevable.<br><br>Dans quelques minutes, je me rendrai dans l'Ari\u00e8ge pour aller \u00e0 la rencontre des agriculteurs et pour leur t\u00e9moigner, dans ce moment de deuil et d'\u00e9motion, le soutien de la nation, du Gouvernement, du Premier ministre et du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Ce territoire endeuill\u00e9 conna\u00eet de nombreuses difficult\u00e9s. Je me souviens d'un d\u00e9placement \u2013\u00a0vous \u00e9tiez \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, Mme\u00a0Froger\u00a0\u2013 au cours duquel nous avions \u00e9voqu\u00e9 plusieurs probl\u00e8mes, dont la pr\u00e9dation, qui nourrit de nombreuses querelles et incompr\u00e9hensions dans le monde agricole\u00a0; en la mati\u00e8re, nous devrons prendre un jour ou l'autre des mesures, comme nous l'avons fait dans le cas du loup. Nous serons \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s pour faire face \u00e0 ces probl\u00e8mes divers.<br><br>Vous avez raison, les agriculteurs ont besoin de reconnaissance. Dans des territoires tels que l'Ari\u00e8ge, ils ont besoin que nous reconnaissions les difficult\u00e9s sp\u00e9cifiques qu'ils rencontrent, qu'elles concernent l'acc\u00e8s \u00e0 l'eau ou encore les particularit\u00e9s des zones de montagne. Ils ont besoin que nous reconnaissions les sp\u00e9cificit\u00e9s des petites exploitations de polyculture et d'\u00e9levage, qui doivent se diversifier et dont certaines connaissent des probl\u00e8mes d'acc\u00e8s \u00e0 l'eau. Il faut les accompagner lors des transitions\u00a0; c'est d'ailleurs la raison d'\u00eatre des fonds de transition que nous leur proposons.<br><br>Outre mon d\u00e9placement de cet apr\u00e8s-midi en Ari\u00e8ge, je me rendrai prochainement en Occitanie pour \u00e9voquer d'autres probl\u00e8mes, car cette r\u00e9gion souffre particuli\u00e8rement. Lors de ces d\u00e9placements et des travaux qui m'attendent dans les semaines \u00e0 venir, je n'oublierai pas cette jeune femme ni le combat qu'elle menait, car c'est notre combat \u00e0 tous. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-01-24", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-24", "pageJO": "316", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}