{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1467", "identifiant": {"numero": "1467", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Acc\u00e8s aux voitures \u00e9lectriques gr\u00e2ce au leasing social"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718962", "mandatRef": "PM796278"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791621", "abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791621", "abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-20", "pageJO": "11399", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACC\u00c8S AUX VOITURES \u00c9LECTRIQUES GR\u00c2CE AU LEASING SOCIAL <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Marc Zulesi.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Marc Zulesi. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. L'urgence climatique est au c\u0153ur de notre action. Nous luttons contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique en menant des actions pragmatiques. En mati\u00e8re de transports, nous avons ainsi vot\u00e9 une proposition de loi relative aux services express r\u00e9gionaux m\u00e9tropolitains (Serm). Gr\u00e2ce \u00e0 l'action men\u00e9e par Cl\u00e9ment Beaune et Christophe B\u00e9chu, nous avons une politique ambitieuse qui inclut des mesures telles que des bonus \u00e9cologiques ou des primes \u00e0 la conversion.<br><br>La semaine derni\u00e8re, nous avons d\u00e9fendu ensemble une mesure importante pour l'\u00e9cologie\u00a0: le leasing social. Ce dispositif permettra \u00e0 nos concitoyens les plus modestes d'acc\u00e9der \u00e0 une voiture \u00e9lectrique pour moins de 100\u00a0euros par mois. Ces v\u00e9hicules, fran\u00e7ais et europ\u00e9ens, circuleront d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine. C'est un pas de plus vers la fin de l'utilisation des \u00e9nergies fossiles. Nous apportons ainsi des solutions concr\u00e8tes pour tous les citoyens et promouvons une \u00e9cologie populaire, une \u00e9cologie des territoires.<br><br>Il y a l\u00e0 aussi un enjeu de souverainet\u00e9 industrielle. Une telle mesure repr\u00e9sente une chance pour notre industrie car nous donnons la priorit\u00e9 aux entreprises fran\u00e7aises pour d\u00e9carboner nos transports, nos mobilit\u00e9s du quotidien.<br><br>Mais il nous faut aller toujours plus loin et, pour donner le meilleur \u00e0 nos concitoyens, massifier ce dispositif. Ma question est la suivante, madame la ministre\u00a0: quelles mesures envisagez-vous de prendre pour que les transports d\u00e9carbon\u00e9s soient accessibles \u00e0 tous\u00a0? <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. </i>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Laissez-le tranquille\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>\u2026la Premi\u00e8re ministre et moi-m\u00eame nous sommes engag\u00e9s \u00e0 accompagner les Fran\u00e7ais en proposant des solutions concr\u00e8tes pour la transition \u00e9nerg\u00e9tique. Car nous voulons qu'elle soit juste et r\u00e9ponde aux besoins de chacun.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Tout cela arrive bien tard et m\u00eame trop tard\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Le Pr\u00e9sident a chang\u00e9 de discours \u00e0 180\u00a0degr\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>En l'occurrence, le leasing social permet de disposer d'un v\u00e9hicule \u00e9lectrique pour une somme comprise entre 50\u00a0euros et 150\u00a0euros par mois, selon le mod\u00e8le choisi. C'\u00e9tait une promesse de campagne du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vous vous enfoncez en le citant\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>\u2026que nous mettons en \u0153uvre, une promesse qui est \u00e0 la fois bonne pour le climat \u2013\u00a0je rappelle qu'un v\u00e9hicule \u00e9lectrique \u00e9met deux \u00e0 cinq fois moins de carbone qu'un v\u00e9hicule thermique\u00a0\u2013, pour le portefeuille des Fran\u00e7ais \u2013\u00a0rouler en \u00e9lectrique revient trois fois moins cher par rapport au prix du carburant\u00a0\u2013, mais aussi pour l'emploi et pour notre industrie car seuls les mod\u00e8les fabriqu\u00e9s en France ou ailleurs en Europe et qui ont une empreinte environnementale vertueuse seront retenus dans le cadre du dispositif.<br><br>Ce sont 50\u00a0% des Fran\u00e7ais qui pourront avoir acc\u00e8s au leasing social, \u00e0 deux conditions\u00a0: que leur revenu fiscal ne d\u00e9passe pas le seuil fix\u00e9 et qu'ils parcourent au moins 15\u00a0kilom\u00e8tres pour aller et revenir de leur lieu de travail, soit 8\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres par an \u2013\u00a0il s'agira, par exemple, d'aides \u00e0 domicile ou d'aides-soignants.<br><br>Une plateforme d\u00e9di\u00e9e ouvrira le 10 janvier et vous pouvez compter sur moi pour que les 25 000 premiers v\u00e9hicules \u00e9lectriques qui seront mis \u00e0 disposition soient bient\u00f4t suivis de beaucoup d'autres, gr\u00e2ce \u00e0 notre collaboration avec les constructeurs. C'est une mesure pour les Fran\u00e7ais, en l'occurrence pour les classes populaires et les classes moyennes qui travaillent. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-20", "pageJO": "11399", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}