{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG785", "identifiant": {"numero": "785", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Gouvernement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "FEUILLE DE ROUTE DU GOUVERNEMENT"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720728", "mandatRef": "PM797157"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": "4022", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FEUILLE DE ROUTE DU GOUVERNEMENT <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Paul Mattei.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Mattei. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, vous avez annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re votre feuille de route pour les semaines et les mois \u00e0 venir. Au-del\u00e0 des textes pr\u00e9vus, le groupe D\u00e9mocrate tient \u00e0 saluer votre volont\u00e9 d'apaisement et de dialogue, deux principes qui ont toujours \u00e9t\u00e9, pour nous, fondateurs de notre d\u00e9mocratie.<br><br>La mobilisation nous l'a d\u00e9montr\u00e9 hier et je veux moi aussi, aujourd'hui encore, saluer le courage de nos forces de l'ordre <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR. \u2013\u00a0M.\u00a0Fabrice Brun applaudit \u00e9galement)</i>, qui d\u00e9fendent non seulement la libert\u00e9 de manifester mais l'ensemble de nos libert\u00e9s. Au nom du groupe D\u00e9mocrate, je veux leur rendre hommage.<br><br>Nous nous sommes engag\u00e9s pour r\u00e9former notre pays, pour que les Fran\u00e7ais ressentent dans leur vie quotidienne plus de justice, plus d'\u00e9galit\u00e9 en mati\u00e8re d'acc\u00e8s aux services publics, \u00e0 la sant\u00e9 ou \u00e0 l'\u00e9ducation\u00a0; pour qu'ils retrouvent l'espoir de voir l'ascenseur social mieux fonctionner.<br><br>Cet engagement \u00e0 r\u00e9former est d'autant plus n\u00e9cessaire depuis que l'agence Fitch a annonc\u00e9 la d\u00e9gradation de la note de la France. La succession de crises l'explique tr\u00e8s largement, mais cela doit nous pousser \u00e0 agir pour r\u00e9tablir l'\u00e9quilibre de nos comptes, en r\u00e9duisant la d\u00e9pense publique mais aussi en entamant une r\u00e9flexion sur notre syst\u00e8me fiscal, pour le rendre plus juste et plus acceptable par tous. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Olivier Falorni.</strong> Absolument\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Mattei. </strong>La r\u00e9forme de notre syst\u00e8me de retraite est un premier pas indispensable dans ce sens\u00a0: elle doit nous permettre d'\u00e9viter de nous endetter sur le dos des g\u00e9n\u00e9rations futures.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Mattei. </strong>La clause de revoyure que nous avons fait adopter permettra aux partenaires sociaux et aux parlementaires de se ressaisir de la question le moment venu, dans le respect du rythme d\u00e9mocratique.<br><br>Nous devons agir avec plus de d\u00e9termination que jamais. Si le Gouvernement doit \u00eatre \u00e0 l'initiative de ces r\u00e9formes, le Parlement doit aussi retrouver le sens du dialogue et travailler en rassemblant toutes les bonnes volont\u00e9s, au-del\u00e0 des postures politiques, pour r\u00e9pondre aux inqui\u00e9tudes des Fran\u00e7ais et aux enjeux auxquels nous sommes confront\u00e9s. Nous, parlementaires, devons \u00eatre capables de vous y aider, mais comment, madame la Premi\u00e8re ministre, comptez-vous organiser ce dialogue\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes Dem, RE et HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Depuis six ans, autour du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, nous travaillons pour lib\u00e9rer les \u00e9nergies <i>(Exclamations sur plusieurs bancs des groupes RN, LFI-NUPES, LR et \u00c9colo-NUPES)</i>, pour permettre l'\u00e9mancipation de chacun, notamment par le travail, et pour prot\u00e9ger nos compatriotes.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Est-ce qu'on peut sortir des expressions convenues\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Et depuis pr\u00e8s d'un an, malgr\u00e9 une majorit\u00e9 relative, malgr\u00e9 ceux qui pr\u00e9disaient l'immobilisme et malgr\u00e9 la volont\u00e9 de blocage de certains, nous avons avanc\u00e9. D\u00e9conjugalisation de l'AAH \u2013\u00a0allocation aux adultes handicap\u00e9s\u00a0\u2013,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Combien de fois l'aviez-vous refus\u00e9e\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>\u2026maintien du bouclier tarifaire, lancement du recrutement de 8\u00a0500\u00a0policiers et gendarmes, r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage, tournant de la pr\u00e9vention m\u00e9dicale, acc\u00e9l\u00e9ration du nucl\u00e9aire et des renouvelables, p\u00e9rennisation de notre syst\u00e8me de retraite par r\u00e9partition\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Matthias Tavel.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>\u2026et augmentation des plus petites pensions\u00a0:\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> R\u00e9forme injuste\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>\u2026voil\u00e0 un aper\u00e7u d'un bilan solide et concret, un bilan qui n'a rien \u00e0 envier \u00e0 d'autres l\u00e9gislatures. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br>Ce bilan, nous le devons d'abord \u00e0 l'unit\u00e9 et \u00e0 l'engagement des trois groupes de la majorit\u00e9, que je salue.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Quelle majorit\u00e9\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Nous le devons aussi\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> \u00c0 vos passages en force et aux outils de la Ve\u00a0R\u00e9publique\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>\u2026\u00e0 celles et ceux qui ont travaill\u00e9 \u00e0 amender et \u00e0 construire les textes, au-del\u00e0 des clivages partisans.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> On a vu\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Mesdames et messieurs, nous avons r\u00e9ussi \u00e0 b\u00e2tir des compromis,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> 49.3\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>\u2026\u00e0 voter des r\u00e9formes et \u00e0 offrir des progr\u00e8s aux Fran\u00e7ais. <i>(Exclamations sur divers bancs.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> C'est du bon travail\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Il faut changer de conseiller, il est mauvais\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Aujourd'hui, une nouvelle phase d'action commence\u00a0: nous allons continuer \u00e0 agir. Face aux inqui\u00e9tudes, aux revendications et parfois aux col\u00e8res, rien ne serait pire que l'immobilisme.<br><br>La seule mani\u00e8re d'apaiser le pays, c'est de redoubler d'efforts pour offrir aux Fran\u00e7ais des solutions concr\u00e8tes et pour relever les grands d\u00e9fis qui se pr\u00e9sentent \u00e0 nous.<br><br>C'est pourquoi, apr\u00e8s avoir consult\u00e9 les forces politiques, les groupes parlementaires, les partenaires sociaux et les \u00e9lus locaux et en suivant le cap fix\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, j'ai pr\u00e9sent\u00e9 une feuille de route compl\u00e8te la semaine derni\u00e8re.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Il faut un num\u00e9ro vert\u00a0: SOS D\u00e9mocratie\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Elle apporte des r\u00e9ponses concr\u00e8tes aux pr\u00e9occupations des Fran\u00e7ais et les textes dont vous d\u00e9battrez en sont l'illustration. C'est un appel \u00e0 toutes les bonnes volont\u00e9s\u00a0: parlementaires, \u00e9lus locaux, partenaires sociaux. Nous sommes pr\u00eats \u00e0 agir et \u00e0 construire\u00a0; nous avons montr\u00e9 que nous \u00e9tions capables de b\u00e2tir des compromis et nous voulons continuer.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Boccaletti.</strong> Le 49.3, \u00e7a, c'est du compromis\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Retirez votre r\u00e9forme\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Pour r\u00e9pondre aux demandes de nos concitoyens et pour pr\u00e9parer l'avenir de notre pays, nous allons avancer sur quatre piliers\u00a0: le travail, le plein emploi et la r\u00e9industrialisation\u00a0; la transition \u00e9cologique\u00a0; les progr\u00e8s sociaux et l'am\u00e9lioration de nos services publics, notamment la sant\u00e9 et l'\u00e9ducation\u00a0;\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Raquel Garrido.</strong> Et le 49.3\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>\u2026et le respect de l'ordre r\u00e9publicain.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Rien de neuf sous le soleil\u00a0: c'est de la communication politique\u00a0! Le pays a besoin de mieux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> \u00c7a fait six ans que vous \u00eates au pouvoir\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>L'agenda l\u00e9gislatif nous permettra de soutenir ces priorit\u00e9s et nous devons dans le m\u00eame temps r\u00e9duire notre d\u00e9ficit public et acc\u00e9l\u00e9rer notre d\u00e9sendettement\u00a0; c'est une condition de notre ind\u00e9pendance.<br><br>Mesdames et messieurs, nous avons beaucoup \u00e0 faire dans les prochains mois\u00a0: nous avons beaucoup de solutions \u00e0 apporter, d'inqui\u00e9tudes \u00e0 apaiser, d'aspirations \u00e0 concr\u00e9tiser.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Les Fran\u00e7ais attendent des r\u00e9sultats\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Au sein de l'arc r\u00e9publicain <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES)</i>, toutes les bonnes volont\u00e9s sont les bienvenues. Alors je le redis, comme je le fais depuis un an\u00a0: r\u00e9pondons \u00e0 l'appel des Fran\u00e7ais et b\u00e2tissons ensemble\u00a0! (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": "4022", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}