{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1260", "identifiant": {"numero": "1260", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "situation au proche orient"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795076", "mandatRef": "PM797289"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801899", "abrege": "Europe", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 de l\u2019Europe"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801899", "abrege": "Europe", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 de l\u2019Europe"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": "9428", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION AU PROCHE-ORIENT <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sandrine Rousseau.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau. </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 Mme\u00a0Catherine Colonna, ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br>La France, en tant qu'\u00c9tat tiers au conflit isra\u00e9lo-palestinien, doit avoir une position claire et renouer avec son r\u00f4le historique consistant \u00e0 d\u00e9fendre le droit international \u2013\u00a0tout le droit international, rien que le droit international\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Le droit international, c'est la l\u00e9gitime d\u00e9fense d'Isra\u00ebl\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Yadan.</strong> Et les otages\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau. </strong>Celui-ci exige la lib\u00e9ration sans condition de tous les otages civils, la protection de toutes les personnes civiles, l'ouverture urgente d\u2019un corridor humanitaire permettant d\u2019acheminer les produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, dont les m\u00e9dicaments, la lev\u00e9e compl\u00e8te du blocus de la bande de Gaza et l\u2019acc\u00e8s de la presse \u00e0 ce territoire pour informer sans entrave sur ce qui s'y passe et t\u00e9moigner.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Rien sur le Hamas\u00a0! <br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau. </strong>Lors de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies de vendredi dernier, la France a vot\u00e9 en faveur d'une r\u00e9solution,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Un vote de la honte\u00a0! Un vote de Munich\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau. </strong>\u2026largement adopt\u00e9e, visant \u00e0 demander \u00ab\u00a0une tr\u00eave humanitaire imm\u00e9diate, durable et soutenue, menant \u00e0 la cessation des hostilit\u00e9s\u00a0\u00bb.<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Une honte\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Monsieur Habib, s'il vous pla\u00eet\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau. </strong>La communaut\u00e9 internationale et la France ont renonc\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es \u00e0 faire appliquer le droit international, laissant la r\u00e9gion se gangr\u00e9ner et le cycle de la violence s\u2019amplifier. Aujourd'hui, nous devons agir en responsabilit\u00e9. <br><br>Madame la ministre, alors que l\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne attaque en ce moment m\u00eame Gaza par voie terrestre, tuant la population civile \u2013\u00a0d\u00e9j\u00e0 3\u00a0195\u00a0enfants morts\u00a0\u2013 et mettant en danger les otages d\u00e9tenus par le Hamas,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Mensonges\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau. </strong>\u2026comment la France envisage-t-elle de faire pression afin de mettre un terme \u00e0 cet enfer\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Vous d\u00e9fendez le Hamas\u00a0! N'avez-vous pas honte\u00a0? <br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Condamnez le Hamas\u00a0! <br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau. </strong>Pouvez-vous affirmer, devant l'Assembl\u00e9e nationale, qu'\u00e0 l'instar d'Ant\u00f3nio Guterres, la France appelle \u00e0 un cessez-le-feu humanitaire\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES ainsi que sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Pour \u00eatre cr\u00e9dible, il faut condamner les terroristes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019Europe.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Boone,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019Europe. </i>Je vous prie d'excuser l'absence de Mme\u00a0la ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res\u00a0: elle est \u00e0 Turin o\u00f9 elle participe au Comit\u00e9 de coop\u00e9ration transfrontali\u00e8re (CCT) du trait\u00e9 du Quirinal.<br><br>Vous avez raison, la France doit agir en responsabilit\u00e9\u00a0: c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que fait notre diplomatie. <br><br><strong>Mme\u00a0Natalia Pouzyreff.</strong> Tout \u00e0 fait\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Boone,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>C'est en responsabilit\u00e9 que la France agit au plan politique, puisque, vous l'avez rappel\u00e9, notre pays a vot\u00e9 en faveur du texte jordanien pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Une honte\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Boone,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026qui appelle \u00e0 une tr\u00eave humanitaire et \u00e0 la cessation des hostilit\u00e9s. Cette position est celle de la France depuis les premiers jours du conflit. Elle est aussi la position commune des Europ\u00e9ens, exprim\u00e9e la semaine derni\u00e8re.<br><br>C'est \u00e9galement en responsabilit\u00e9 que la France agit au plan humanitaire. Aux 20\u00a0millions d'euros d\u00e9bloqu\u00e9s pour les agences internationales et les ONG s'ajoute notre soutien au Croissant-Rouge \u00e9gyptien et \u00e0 l'h\u00f4pital jordanien de Gaza. Il est imp\u00e9ratif que l'aide soit achemin\u00e9e en quantit\u00e9 suffisante et de mani\u00e8re durable. <br><br>C'est en responsabilit\u00e9 aussi que nous recherchons, avec nos partenaires de la r\u00e9gion et les autres, un chemin pour \u00e9viter l'embrasement r\u00e9gional et tracer une perspective de paix. Le d\u00e9placement du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, les deux voyages de Catherine Colonna au Proche-Orient et notre action au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies, en vue de l'adoption d'une r\u00e9solution, avaient aussi cet objectif. <br><br>C'est en responsabilit\u00e9, enfin, que nous condamnons le terrorisme du Hamas et les crimes abjects qu'il a commis et que nous rappelons des principes simples\u00a0: le droit d'Isra\u00ebl \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 et son devoir d'agir dans le cadre du droit international\u00a0; l'imp\u00e9rieuse n\u00e9cessit\u00e9 d'un horizon politique pour que les Palestiniens et les Isra\u00e9liens vivent dans deux \u00c9tats c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te et en paix. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem et sur quelques bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Je salue la pr\u00e9sence dans les tribunes des familles des otages fran\u00e7ais d\u00e9tenus par le Hamas. Je veux leur dire, au nom de la repr\u00e9sentation nationale, que nous sommes \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s ! <i>(Mmes et MM. les d\u00e9put\u00e9s et les membres du Gouvernement se l\u00e8vent et applaudissent tr\u00e8s longuement en se tournant vers les tribunes du public.) </i><br><br>Depuis l'attaque terroriste du 7\u00a0octobre dernier, nous d\u00e9plorons la mort de trente-cinq de nos compatriotes. Depuis cette date, c'est-\u00e0-dire depuis vingt-cinq jours, neuf Fran\u00e7ais sont retenus en otage. Je ne doute pas que le Gouvernement fera tout ce qui est en son pouvoir pour obtenir, dans les meilleurs d\u00e9lais, leur lib\u00e9ration.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": "9428", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}