{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1118", "identifiant": {"numero": "1118", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PRIX DES CARBURANTS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA330909", "mandatRef": "PM796314"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791591", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-09-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791591", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-09-27", "pageJO": "8010", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRIX DES CARBURANTS <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Vincent Descoeur.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 madame la Premi\u00e8re ministre.<br><br>Une fois encore les prix des carburants flambent \u00e0 la pompe et mettent \u00e0 mal le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais dans un contexte d'inflation persistante.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur. </strong>Ils atteignent des niveaux records\u00a0: 2\u00a0euros le litre, parfois m\u00eame 2,10\u00a0euros ou plus dans les stations-services de d\u00e9partements ruraux tels que le Cantal, dont je suis \u00e9lu.<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> Et en Ard\u00e8che\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur. </strong>Face \u00e0 cette nouvelle crise, la cacophonie a gagn\u00e9 le sommet de l'\u00c9tat. Apr\u00e8s avoir rejet\u00e9 dans un premier temps toute id\u00e9e d'intervention, vous avez lanc\u00e9 un appel d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 \u00e0 la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 des gros distributeurs\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Julien Dive.</strong> Des amateurs\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur. </strong>\u2026une proposition de vente \u00e0 perte manifestement improvis\u00e9e qui s'est heurt\u00e9e \u00e0 un refus cat\u00e9gorique. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Amateurisme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur. </strong>Ce camouflet se double maintenant d'un d\u00e9saveu avec la derni\u00e8re proposition du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0: le retour d'un ch\u00e8que carburant. Vous connaissez notre opposition \u00e0 ce dispositif, source d'in\u00e9galit\u00e9s, qui n'a concern\u00e9 qu'un peu plus de 4\u00a0millions de foyers, ce qui est bien peu au regard des 40\u00a0millions d'automobilistes.<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur. </strong>Les parents qui conduisent leurs enfants \u00e0 l'\u00e9cole, les retrait\u00e9s, les b\u00e9n\u00e9voles, les artisans, les petites entreprises et les professions lib\u00e9rales, comme les infirmi\u00e8res, qui seront exclus de ce dispositif <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR)</i>,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur. </strong>\u2026n'ont pas l'impression d'effectuer des \u00ab\u00a0d\u00e9placements de confort\u00a0\u00bb \u2013\u00a0pour reprendre l'expression du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.<br><br>Le pr\u00e9sident du groupe Les R\u00e9publicains, Olivier Marleix, vous a demand\u00e9 d'organiser une conf\u00e9rence sur les prix de l'\u00e9nergie \u2013\u00a0le p\u00e9trole, bien s\u00fbr, mais aussi le gaz et l'\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u2013, proposition \u00e0 laquelle vous sembliez souscrire, madame la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Nous sommes toujours en attente d'une r\u00e9ponse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur. </strong>Comptez-vous acc\u00e9der \u00e0 sa demande\u00a0? Par ailleurs, pour r\u00e9pondre \u00e0 cette crise d'une ampleur in\u00e9dite, allez-vous enfin revoir la fiscalit\u00e9 des carburants et d\u00e9cider une baisse des taxes, celles-ci repr\u00e9sentant plus de la moiti\u00e9 du prix \u00e0 la pompe\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> Rendez l'argent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur. </strong>Rappelons qu'en son temps, votre pr\u00e9d\u00e9cesseur \u00c9douard Philippe s'\u00e9tait empress\u00e9 d'augmenter ces taxes, avec les cons\u00e9quences sociales que nous avons tous en m\u00e9moire. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Julien Dive.</strong> Quelle honte\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Nous connaissons les propositions du groupe Les R\u00e9publicains sur les carburants\u00a0: soit baisser la TVA, ce qui repr\u00e9senterait un co\u00fbt de 10\u00a0milliards d'euros par an\u00a0; soit appliquer une remise \u00e0 la pompe \u2013\u00a0c'est la proposition de Xavier Bertrand, qui se traduirait par un co\u00fbt de 12\u00a0milliards par an. <i>(MM.\u00a0Olivier Marleix et Thibault Bazin s'exclament vivement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti.</strong> Ce n'est pas \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Vous ne pouvez pas r\u00e9clamer le r\u00e9tablissement des finances publiques et une r\u00e9duction de la dette <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Vives exclamations sur les bancs du groupe LR) </i>et nous demander en m\u00eame temps d'engager 10\u00a0milliards d'euros de d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires pour une \u00e9nergie que nous ne produisons pas\u00a0! (M.\u00a0\u00c9ric Ciotti proteste.) Pourquoi les taxes sont-elles \u00e9lev\u00e9es\u00a0? Parce que la politique men\u00e9e en France depuis toujours a \u00e9t\u00e9 de taxer lourdement une \u00e9nergie que nous ne produisons pas pour financer une \u00e9nergie que nous produisons, l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire. Eh bien nous conserverons cette politique\u00a0! (Exclamations prolong\u00e9es sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Un vrai socialiste\u00a0: il veut plus de taxes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Francis Dubois.</strong> D\u00e9pensez moins au lieu d'\u00e9trangler les Fran\u00e7ais\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Baisser les taxes sur les carburants constituerait une triple aberration\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> On parle de non-recettes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026une aberration \u00e9cologique car cette mesure reviendrait \u00e0 financer les \u00e9nergies fossiles ; une aberration budg\u00e9taire car elle creuserait le trou de la dette de l'\u00c9tat ; une aberration g\u00e9opolitique parce que l'argent irait tout droit dans la poche de M. Poutine ! <i>(Vives protestations sur les bancs du groupe LR.) </i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> S'il vous pla\u00eet, chers coll\u00e8gues, un peu de silence\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Quant \u00e0 nous, nous proposons d'autres mesures et nous les mettons en \u0153uvre. Nous avons obtenu de TotalEnergies qu'il plafonne le prix des carburants \u00e0 1,99\u00a0euro et nous obtiendrons des distributeurs qu'ils appliquent des prix co\u00fbtants \u00e0 la pompe dans chaque station-service. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.) </i>Par ailleurs, nous allons instaurer une indemnit\u00e9 carburant, que votre groupe devrait soutenir, monsieur Descoeur (M.\u00a0\u00c9ric Ciotti fait un geste de d\u00e9n\u00e9gation), puisque vous voulez aider ceux qui travaillent. Le Gouvernement apporte une aide \u00e0 ceux qui travaillent et non \u00e0 ceux qui prennent leur 4x4 pour partir en vacances\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR. \u2013\u00a0Vives protestations sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Taite.</strong> Compl\u00e8tement hors-sol\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Vincent Descoeur.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur. </strong>Monsieur le ministre, tous les Fran\u00e7ais qui ne peuvent pas se passer de leur v\u00e9hicule, notamment pour leur travail, attendent une r\u00e9ponse imm\u00e9diate du Gouvernement pour 2024\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-09-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-09-27", "pageJO": "8010", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}