{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1147", "identifiant": {"numero": "1147", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "gendarmerie", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "CR\u00c9ATION DE BRIGADES DE GENDARMERIE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722398", "mandatRef": "PM797217"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": "8420", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CR\u00c9ATION DE BRIGADES DE GENDARMERIE <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, \u00e0 la suite de d\u00e9cisions prises il y a quinze ans ou parce que des besoins nouveaux ont \u00e9merg\u00e9, vous avez constat\u00e9 que le maillage du territoire en brigades de gendarmerie faisait appara\u00eetre un mitage et qu\u2019il \u00e9tait temps de le redensifier. <i>(M.\u00a0Pierre Cordier s'exclame.)</i> C\u2019\u00e9tait l\u2019un des objectifs de la loi d\u2019orientation et de programmation du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, la Lopmi, et l'engagement du chef de l\u2019\u00c9tat lors de sa campagne pr\u00e9sidentielle. L'annonce de la cr\u00e9ation de 238\u00a0nouvelles brigades, fixes ou mobiles, doit \u00eatre salu\u00e9e\u00a0: elle va m\u00eame au-del\u00e0 de l'engagement du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui avait promis 200\u00a0brigades. Cette mesure s'inscrit dans le cadre de la Lopmi, dont l'ambition est ainsi amplifi\u00e9e et plus globale.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Vous faites les questions et les r\u00e9ponses\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Le ministre va pr\u00e9f\u00e9rer cette question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte. </strong>Dans ma circonscription, \u00e0 Autun, une brigade mobile viendra r\u00e9pondre aux besoins sp\u00e9cifiques des communes du massif du Morvan. Trois autres brigades, \u00e0 Toulon-sur-Arroux, \u00e0 Lux et \u00e0 Pierreclos, permettront de renforcer les effectifs et de combler des manques. <br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> C'est bien, Rebeyrotte est content\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte. </strong>J\u2019associe d'ailleurs \u00e0 ma question mes coll\u00e8gues du d\u00e9partement de Sa\u00f4ne-et-Loire, tr\u00e8s actifs sur le sujet\u00a0: Benjamin Dirx et Louis Margueritte.<br><br>Ce nouveau plan est exemplaire. Dans certains secteurs, tels que le secteur hospitalier, lorsqu\u2019un mitage est constat\u00e9, il ne faut pas h\u00e9siter \u00e0 revenir sur des d\u00e9cisions pass\u00e9es \u2013\u00a0je pense en particulier au Morvan. <br><br>Quelles seront les prochaines \u00e9tapes du plan annonc\u00e9 hier\u00a0? Comment les nouvelles implantations verront-elles le jour\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Maxime Minot s'exclame.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Quelle audace\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Gr\u00e2ce au travail du Parlement et \u00e0 l'adoption de la Lopmi, gr\u00e2ce aux cr\u00e9dits accord\u00e9s par Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre et par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, nous pouvons aujourd'hui moderniser et renforcer les effectifs de gendarmerie partout dans le territoire national. <br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Il est plus sympa avec ses amis, le ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Sans doute n'avons-nous pas suffisamment soulign\u00e9, au cours du premier quinquennat d'Emmanuel Macron, que nous avons doubl\u00e9 les effectifs de la direction g\u00e9n\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure (DGSI), pass\u00e9s de 2\u00a0000 \u00e0 4\u00a0000 \u2013\u00a0ces personnels d\u00e9jouent un attentat tous les deux mois dans notre pays. Nous avons \u00e9galement concentr\u00e9 les renforts dans les grands centres urbains \u2013\u00a0Paris, Marseille, Lyon et Lille notamment. Le second quinquennat sera davantage celui de la ruralit\u00e9,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Il fallait oser\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u2026ou tout du moins celui des zones p\u00e9riurbaines, avec la cr\u00e9ation de ces 238\u00a0brigades de gendarmerie.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> C'est du pipeau\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Jusqu'en 2017, les gouvernements successifs ont supprim\u00e9 500\u00a0brigades et concentr\u00e9 les effectifs de gendarmerie dans les zones les plus urbaines. <i>(Exclamations sur quelques bancs des groupes RN et LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Tu \u00e9tais o\u00f9 \u00e0 ce moment-l\u00e0\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>En promettant la cr\u00e9ation de 200\u00a0brigades de gendarmerie, pendant sa campagne, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique souhaitait r\u00e9pondre aux difficult\u00e9s mises en lumi\u00e8re au cours du grand d\u00e9bat. Les pr\u00e9fets et les \u00e9lus de m\u00e9tropole et des territoires d'outre-mer avaient alors r\u00e9clam\u00e9 l'am\u00e9lioration de ce service public et des implantations nouvelles. Nous avons d\u00e9j\u00e0 recrut\u00e9 600 des 2\u00a0140\u00a0gendarmes qui armeront les nouvelles brigades de gendarmerie. D\u00e8s le mois de d\u00e9cembre, ils seront affect\u00e9s dans leurs implantations et nous formerons 600\u00a0nouveaux gendarmes chaque ann\u00e9e pour compl\u00e9ter le dispositif. Les brigades fixes ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9es selon la disponibilit\u00e9 des terrains. Leur construction commencera d\u00e8s la fin de l'ann\u00e9e, la phase d'\u00e9tudes \u00e9tant inscrite au budget 2023. Nous esp\u00e9rons que les premi\u00e8res inaugurations auront lieu d\u00e8s 2025. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Buisson.</strong> S\u00e9curit\u00e9 partout\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-04", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": "8420", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}