{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1045", "identifiant": {"numero": "1045", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "VIOLENCES URBAINES ET POLITIQUE DE LA VILLE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794914", "mandatRef": "PM797190"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": "6867", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VIOLENCES URBAINES ET POLITIQUE DE LA VILLE <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alexandre Vincendet.<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Vincendet. </strong>En tant que d\u00e9put\u00e9 de la septi\u00e8me circonscription du Rh\u00f4ne, qui compte notamment les villes de Rillieux-la-Pape, Bron et Vaulx-en-Velin, j'ai \u00e9t\u00e9, comme beaucoup d'autres dans cet h\u00e9micycle, au c\u0153ur du chaos de ces derniers jours. Nos forces de s\u00e9curit\u00e9 \u2013\u00a0police nationale, gendarmerie, police municipale et pompiers\u00a0\u2013 ont \u00e9t\u00e9 h\u00e9ro\u00efques et la R\u00e9publique doit leur \u00eatre reconnaissante. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.) </i>Rappeler la responsabilit\u00e9 des parents a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 salutaire. La R\u00e9publique, ce sont des droits et des devoirs, y compris pour les parents\u00a0; il est urgent d'en tirer toutes les cons\u00e9quences.<br><br>Alors que les voyous font l'objet de poursuites, qu'entendez-vous faire \u00e0 l'encontre des \u00e9meutiers par procuration, ceux qui ont refus\u00e9 d'appeler au calme, ceux qui, \u00e0 force de tout excuser en permanence <i>(Protestations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES)</i>,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau.</strong> Les violences intrafamiliales, on en parle\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Julien Dive.</strong> Ils se sont reconnus\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Vincendet. </strong>\u2026ont mis de l'huile sur le feu \u2013\u00a0quitte \u00e0 se renier, comme M.\u00a0M\u00e9lenchon qui, en 2012, fustigeait les hordes de casseurs, les traitant de cr\u00e9tins, de bouffons et de larbins de la soci\u00e9t\u00e9 capitaliste. Aujourd'hui, il les incite \u00e0 la violence en s\u00e9lectionnant pour eux les cibles \u00e0 viser.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau.</strong> Les violences sur les enfants, on en parle\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Vincendet. </strong>Les appels \u00e0 la s\u00e9dition par des responsables publics et politiques sont intol\u00e9rables\u00a0!<br><br>La deuxi\u00e8me partie de ma question concerne la politique de la ville. \u00c9lu maire de Rillieux-la-Pape en 2014, j'ai engag\u00e9 un plan de r\u00e9novation urbaine sans pr\u00e9c\u00e9dent. L'argent est l\u00e0, mais les proc\u00e9dures et les d\u00e9lais sont trop longs\u00a0: les premiers effets des d\u00e9cisions qu'on prend ne se font sentir que dix, voire vingt ans apr\u00e8s. C'est tellement long et complexe que cela en devient illisible pour nos concitoyens qui habitent, comme moi, dans ces quartiers et qui, pour l'immense majorit\u00e9 d'entre eux, font tout pour vivre dans la dignit\u00e9 et le respect de la R\u00e9publique. Cette lenteur d\u00e9cr\u00e9dibilise la parole publique et laisse le champ libre aux voyous et \u00e0 ceux qui les instrumentalisent.<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, que comptez-vous faire pour aider les maires \u00e0 agir plus vite, plus fort et plus efficacement\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Ce matin, \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, plus de 200\u00a0maires de toutes sensibilit\u00e9s politiques, dirigeant des communes de toutes tailles,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme.</strong> Dans l'\u0153cum\u00e9nisme le plus total\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>\u2026\u00e9taient r\u00e9unis autour du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pour partager leurs constats et leur d\u00e9sarroi.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> \u00c7a va tout changer\u00a0! Quel homme, ce Macron\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Ceux qui, aux deux extr\u00eames de cet h\u00e9micycle, utilisent ce moment, qui devrait \u00eatre l'occasion de faire preuve de dignit\u00e9, pour lancer des phrases \u00e0 la vol\u00e9e, me d\u00e9solent. En effet, le premier soutien \u00e0 apporter aux \u00e9lus locaux serait d'\u00e9voquer ces sujets avec un minimum de respect. On ne peut pas \u00e0 la fois saluer les fonctionnaires, les forces de l'ordre et les \u00e9lus, et, lorsqu'on \u00e9voque la mani\u00e8re de les accompagner, se livrer \u00e0 des raccourcis ou pousser son id\u00e9ologie sans prendre le temps d'entendre ce qu'ils ont \u00e0 dire sur ce qu'ils vivent.<br><br>Que disent les maires\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> C'est vous qui \u00eates au pouvoir depuis six ans\u00a0! Vous abandonnez les maires\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Les lourdeurs administratives existent, mais il ne faut pas jeter le b\u00e9b\u00e9 avec l'eau du bain. La politique de la ville compte aussi des r\u00e9ussites\u00a0: les dizaines de milliards investis ont, \u00e0 certains endroits, fait avancer les choses.<br><br>Dans le m\u00eame temps, ces images terribles que nous voyons ne doivent pas nous conduire \u00e0 occulter les histoires et les parcours qui ont pu \u00eatre des r\u00e9ussites. Quand une famille s'en sort, qui la remplace, si ce n'est une famille qui compte de nouveau parmi les plus fragiles\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Vous ne r\u00e9pondez pas \u00e0 notre coll\u00e8gue Vincendet, monsieur le ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Nous devons \u00eatre capables de regarder cette r\u00e9alit\u00e9 en face afin de mesurer l'ampleur du combat pour la mixit\u00e9. C'est tous ensemble que nous gagnerons\u00a0!<br><br>Enfin, monsieur le d\u00e9put\u00e9, je veux vous rejoindre sur les silences ind\u00e9cents de l'extr\u00eame gauche et de M. M\u00e9lenchon : ce sont ces silences qui ont contribu\u00e9 \u00e0 mettre le feu aux poudres. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme.</strong> Les voil\u00e0, les coupables\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Je vous le dis, les habitants de ces quartiers m\u00e9ritent plus que de se voir trait\u00e9s par vous comme des \u00e9meutiers en puissance.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme.</strong> C'est vous qui \u00eates au pouvoir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Votre m\u00e9pris de classe pour les habitants des quartiers populaires \u00e9clate dans la fa\u00e7on dont vous les instrumentalisez : vous devriez avoir honte ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. - Exclamations sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau.</strong> C'est bien, vous recevrez un bon point\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": "6867", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}