{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1208", "identifiant": {"numero": "1208", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "ATTAQUE TERRORISTE \u00c0 ARRAS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720552", "mandatRef": "PM797013"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826640", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826640", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": "9078", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ATTAQUE TERRORISTE \u00c0 ARRAS <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Isabelle Rauch.<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Rauch. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br>\u00ab\u00a0Nos professeurs sont l\u00e0 pour nous aider \u00e0 apprendre, pour nous faire grandir, pas pour risquer leur vie.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0S'attaquer aux \u00e9coles, c'est pas normal. C'est inadmissible. C'est nul\u00a0!\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Nous vivons dans un pays en paix. On ne peut pas tol\u00e9rer \u00e7a, encore moins de la part d'un ancien \u00e9l\u00e8ve du lyc\u00e9e.\u00a0\u00bb Ces mots simples ne sont pas les miens. Ils sont ceux de jeunes lyc\u00e9ens en fili\u00e8re professionnelle qui ont organis\u00e9 hier, dans ma circonscription, avec l'aide de leurs professeurs d'histoire-g\u00e9ographie et de sciences, une c\u00e9r\u00e9monie de recueillement \u00e0 la m\u00e9moire de Dominique Bernard et de Samuel Paty.<br><br>Les autorit\u00e9s pr\u00e9sentes ont entendu leurs mots. Elles ont entendu leur dilemme, aussi, leur silence, comme des f\u00ealures face \u00e0 l'innommable, face \u00e0 la barbarie, face \u00e0 la marche d'un monde aux rep\u00e8res si difficiles \u00e0 comprendre. Ils ont rendu hommage, comme nous venons de le faire, \u00e0 Dominique Bernard et \u00e0 Samuel Paty, avec la conscience qu'\u00e0 travers leur assassinat, c'est la communaut\u00e9 nationale qui est vis\u00e9e, c'est toute la R\u00e9publique qui est attaqu\u00e9e avec ce qu'elle porte\u00a0: l'\u00e9mancipation par les savoirs, l'affranchissement des dogmes, la libert\u00e9 de conscience, le droit d'apprendre, la formation de l'esprit critique.<br><br>Ce que j'ai retenu de plus fort dans cette s\u00e9quence, c'est un cri, f\u00fbt-il sourd, f\u00fbt-il diffus\u00a0: \u00ab\u00a0Laissez-nous apprendre, laissez-nous grandir\u00a0!\u00a0\u00bb Nous aurons perdu si nous ne pouvons plus faire germer ces graines de savoir. L'hydre terroriste qui a encore frapp\u00e9 \u00e0 Bruxelles hier soir voudrait nous enfermer, les enfermer dans l'ignorance, nous emp\u00eacher de penser, de vibrer, de partager, de fr\u00e9quenter des \u00e9coles, des salles de spectacles, des stades, d'\u00eatre nous, de savoir transmettre \u00e0 nos enfants et d'\u00eatre l\u00e9gitimes \u00e0 le faire, sans jamais s'autocensurer.<br><br>La question est \u00e0 la fois simple et immense. Comment aider tous les jeunes de France et appuyer leurs enseignants, qui s'emploient \u00e0 mettre des mots sur ces drames pour les surmonter, encore plus forts\u00a0? Comment accompagner et soutenir toute la communaut\u00e9 \u00e9ducative pour que notre \u00e9cole continue \u00e0 \u00eatre le creuset de la R\u00e9publique\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR et sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Vous avez rappel\u00e9, par vos mots et par ceux des \u00e9l\u00e8ves de votre circonscription, ce qu'est la mission absolue de l'\u00e9cole\u00a0: former des r\u00e9publicains et des citoyens \u00e9clair\u00e9s. Elle implique que, m\u00eame lors de drames tels que celui que nous avons v\u00e9cu, l'\u00e9cole doit \u00eatre au rendez-vous pour accueillir les \u00e9l\u00e8ves, pour \u00e9changer avec eux et mettre des mots sur ce qui s'est pass\u00e9.<br><br>Quand j'ai r\u00e9uni les organisations repr\u00e9sentatives des enseignants, vendredi soir, j'ai ressenti le besoin de la communaut\u00e9 enseignante et, plus globalement, du personnel scolaire, de b\u00e9n\u00e9ficier d'un temps d\u00e9di\u00e9 pour pr\u00e9parer le retour des \u00e9l\u00e8ves et r\u00e9pondre \u00e0 leurs questions, mais aussi pour porter un deuil qui p\u00e8se lourd sur les enseignants, car ils ont perdu l'un des leurs. Ce temps leur avait manqu\u00e9, il y a trois ans, apr\u00e8s l'assassinat de Samuel Paty. J'ai tenu \u00e0 ce qu'ils puissent en disposer apr\u00e8s l'assassinat de Dominique Bernard. Je me suis rendu, hier, dans plusieurs \u00e9tablissements scolaires, o\u00f9 j'ai pu mesurer que ce temps leur avait \u00e9t\u00e9 utile. Avec la Premi\u00e8re ministre, je me suis rendu au coll\u00e8ge du Bois d'Aulne pour le temps d'hommage et de recueillement qui s'est tenu partout en France\u00a0; l\u00e0 aussi, nous avons \u00e9chang\u00e9 avec les enseignants.<br><br>Vous posez une question concr\u00e8te sur les mesures prises pour les soutenir, notamment psychologiquement, dans cette \u00e9preuve. \u00c0 la demande des enseignants, j'ai r\u00e9activ\u00e9 les dispositifs d'\u00e9coute et d'accompagnement qui avaient \u00e9t\u00e9 institu\u00e9s au moment de l'assassinat de Samuel Paty\u00a0: une cellule nationale, avec des psychologues disponibles vingt-quatre heures sur vingt-quatre et sept jours sur sept, ainsi que des cellules d'\u00e9coute acad\u00e9miques au plus pr\u00e8s des enseignants. C'est tout au long de l'ann\u00e9e que nous devons accompagner les enseignants dans leur mission fondamentale\u00a0; malheureusement, il est beaucoup d'endroits o\u00f9 ils peinent \u00e0 le faire, parce que les pressions et les coups de boutoir sont forts. Vous pouvez compter sur ma d\u00e9termination pour \u00eatre au rendez-vous de cette responsabilit\u00e9 absolue. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-18", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": "9078", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}