{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1859", "identifiant": {"numero": "1859", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "discriminations", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Tentative d\u2019incendie de la synagogue de Rouen"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722038", "mandatRef": "PM797847"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833676", "abrege": "Int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0des\u00a0outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-22", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833676", "abrege": "Int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0des\u00a0outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-22", "pageJO": "3930", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TENTATIVE D'INCENDIE DE LA SYNAGOGUE DE ROUEN <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Damien Adam.<br><br><strong>M.\u00a0Damien Adam . </strong>On a voulu br\u00fbler une synagogue en France. C'est arriv\u00e9 \u00e0 Rouen, vendredi dernier, mais malheureusement, cela aurait pu arriver ailleurs. Quel terrible retour au tragique du XXe\u00a0si\u00e8cle\u00a0! Avons-nous oubli\u00e9 les 80\u00a0millions de morts de la seconde guerre mondiale, dont 6\u00a0millions de juifs, victimes de la Shoah\u00a0?<br><br>Je souhaite rendre hommage aux quatre policiers et aux six pompiers, qui sont intervenus tr\u00e8s rapidement pour neutraliser l'auteur des faits et \u00e9teindre l'incendie. <i>(Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s et les membres du Gouvernement se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br>Cet incendie volontaire s'inscrit dans une tendance alarmante. Depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, les actes antis\u00e9mites ont augment\u00e9 de 300\u00a0%\u00a0; 370\u00a0faits ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s rien qu'au premier trimestre 2024. Ces chiffres ne sont pas que des statistiques, ils sont le reflet d'une haine rampante qui menace notre vivre ensemble et la fraternit\u00e9 si consubstantielle \u00e0 ce que nous sommes, nous Fran\u00e7ais.<br><br>Chaque acte antis\u00e9mite est une attaque contre notre R\u00e9publique et contre notre humanit\u00e9 commune. Il est de notre devoir de faire en sorte que jamais l'ombre de l'antis\u00e9mitisme n'obscurcisse la lumi\u00e8re de notre libert\u00e9 et de notre fraternit\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0MM.\u00a0Antoine L\u00e9aument et Paul Vannier applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br>Aucun acte ne doit rester impuni\u00a0; aucun antis\u00e9mite ne doit avoir l'\u00e2me tranquille. Nous devons faire preuve d'une fermet\u00e9 exemplaire \u00e0 chaque agression, \u00e0 chaque menace et \u00e0 chaque insulte. Cette fermet\u00e9 doit s'accompagner de notre unit\u00e9\u00a0: ensemble, nous devons prot\u00e9ger ceux qui sont cibl\u00e9s par la haine et r\u00e9affirmer haut et fort que la France restera toujours unie dans sa diversit\u00e9. C'est notre devoir envers nos concitoyens, envers notre histoire et envers notre avenir.<br><br>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, apr\u00e8s cet incendie et face \u00e0 la mont\u00e9e des actes antis\u00e9mites, la communaut\u00e9 juive, \u00e0 Rouen comme dans toute la France, est inqui\u00e8te. Pouvez-vous, monsieur le ministre, nous faire un point sur la situation, notamment sur l'inqui\u00e9tante intensification des actes antis\u00e9mites en France\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> Question t\u00e9l\u00e9guid\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Je vous remercie d'avoir salu\u00e9 les policiers et les sapeurs-pompiers qui sont intervenus tr\u00e8s rapidement, alors que l'incendiaire de la synagogue \u00e9tait encore sur les lieux. Celui-ci a d'abord agress\u00e9 les sapeurs-pompiers qui \u00e9teignaient le feu et qui ont heureusement permis de limiter les d\u00e9g\u00e2ts dans cette magnifique synagogue situ\u00e9e en pleine ville de Rouen. Il a ensuite attaqu\u00e9 au couteau les policiers. Un jeune policier adjoint de 24\u00a0ans, apr\u00e8s les sommations n\u00e9cessaires, a utilis\u00e9 son arme, \u00e0 bon droit, pour neutraliser l'assaillant qui fon\u00e7ait sur lui avec son couteau et n'\u00e9tait plus qu'\u00e0 quelques centim\u00e8tres. Permettez-moi de le remercier et de le f\u00e9liciter \u00e0 nouveau ici, apr\u00e8s que j'ai fait le d\u00e9placement dans votre ville d\u00e8s lundi pour le d\u00e9corer imm\u00e9diatement. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, RN, LR, Dem et HOR.)</i><br><br>Comme je le dis depuis plus de deux ans et singuli\u00e8rement depuis l'ignoble attentat terroriste du Hamas du 7\u00a0octobre dernier, les Juifs en France sont sous la menace d'actes antis\u00e9mites particuli\u00e8rement graves et qui se sont multipli\u00e9s\u00a0; c'est le cas partout dans le monde, mais particuli\u00e8rement en France.<br><br>Parce que nous avons organis\u00e9 la protection des lieux de culte, la synagogue de Rouen a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des moyens de l'\u00c9tat pour installer des cam\u00e9ras de vid\u00e9oprotection qui nous ont aid\u00e9s \u00e0 intervenir\u00a0; les patrouilles de s\u00e9curit\u00e9, pr\u00e9sentes d\u00e8s six heures du matin, ont pu circonscrire le feu en quelques secondes et emp\u00eacher l'incendiaire de s'en prendre \u00e0 d'autres personnes dans la rue avec son couteau.<br><br>Parce que nous savons que cette menace est extr\u00eamement forte, la police et la gendarmerie sont fortement mobilis\u00e9es partout en France pour prot\u00e9ger tous nos compatriotes juifs et leurs biens, \u00e0 commencer par les lieux de culte. La haine du Juif, c'est la haine de la France, c'est la haine de l'autre <i>(M.\u00a0Meyer Habib applaudit) </i>et, si j'ose dire, c'est la haine de soi-m\u00eame. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE, LR, Dem et HOR.)<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>Chers coll\u00e8gues, je suis heureuse de souhaiter en votre nom la bienvenue \u00e0 une d\u00e9l\u00e9gation de l'Assembl\u00e9e populaire nationale de la R\u00e9publique populaire de Chine, conduite par M.\u00a0Yang Zhenwu, pr\u00e9sident du groupe d'amiti\u00e9 Chine-France. <i>(Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s et les membres du Gouvernement se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-22", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-22", "pageJO": "3930", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}