{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG975", "identifiant": {"numero": "975", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "S\u00c9CURIT\u00c9 DES JEUX OLYMPIQUES ET PARALYMPIQUES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793254", "mandatRef": "PM796230"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": "5823", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> S\u00c9CURIT\u00c9 DES JEUX OLYMPIQUES ET PARALYMPIQUES <a name=PG26></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Julien Rancoule.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Rancoule. </strong>Dans un an, la France aura l'honneur d'accueillir les Jeux olympiques (JO) pour la troisi\u00e8me fois de son histoire. Dans le m\u00eame temps, le d\u00e9fi de la s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e autour des JO n'a jamais sembl\u00e9 aussi difficile \u00e0 relever, 25\u00a0000\u00a0agents de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e devant encore \u00eatre recrut\u00e9s. Selon la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de la s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e, la fili\u00e8re d\u00e9plore d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9ficit structurel de 20\u00a0000\u00a0agents pour assurer ses activit\u00e9s quotidiennes. Dans ce contexte, les soci\u00e9t\u00e9s pr\u00e9f\u00e9reront toujours assurer les prestations pour leurs clients r\u00e9guliers plut\u00f4t que de conclure un contrat de quelques semaines pour les JO. La preuve en est que les lots des appels d'offres lanc\u00e9s aupr\u00e8s des entreprises de la branche ne sont pas tous pourvus.<br><br>Cet \u00e9v\u00e9nement historique \u00e9tait pourtant l'occasion r\u00eav\u00e9e de moderniser et de valoriser les m\u00e9tiers de la s\u00e9curit\u00e9 humaine. O\u00f9 en est le fameux \u00ab\u00a0continuum de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb cens\u00e9 associer s\u00e9curit\u00e9 publique et s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e\u00a0? Plut\u00f4t que de d\u00e9ployer une vision de long terme pour la profession, vous avez choisi de cr\u00e9er une carte professionnelle mentionnant la sp\u00e9cialit\u00e9 \u00ab\u00a0surveillance de grands \u00e9v\u00e9nements\u00a0\u00bb. Mais qui acceptera de suivre une formation de cent six heures, valable un an, pour travailler deux semaines en \u00e9tant pay\u00e9 au Smic\u00a0? Croyez-vous vraiment qu'une telle mesure permettra de recruter les 25\u00a0000\u00a0agents manquants\u00a0?<br><br>Deuxi\u00e8me \u2013\u00a0et derni\u00e8re\u00a0\u2013 des mesures envisag\u00e9es\u00a0: Mme\u00a0la ministre des sports entend recruter des agents de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e vivant dans d'autres pays francophones. Quelle m\u00e9connaissance totale de la question pour qui sait que ces agents sont pay\u00e9s 50\u00a0% plus cher en Belgique \u2013\u00a0sans parler de la Suisse\u00a0\u2013 qu'en France\u00a0!<br><br>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, nous ne voulons pas revivre l'humiliation de la finale de la Ligue des champions 2022, au cours de laquelle vous aviez d\u00e9j\u00e0 failli \u00e0 votre mission. Alors que les professionnels consid\u00e8rent qu'il est d\u00e9j\u00e0 trop tard, comment comptez-vous trouver les 25\u00a0000\u00a0agents de s\u00e9curit\u00e9 dont la France a besoin pour encadrer les Jeux olympiques\u00a0? Quand prendrez-vous r\u00e9ellement en consid\u00e9ration les 180\u00a0000\u00a0agents de s\u00e9curit\u00e9 pr\u00e9sents sur notre territoire\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Je m'associe d'abord \u00e0 la reconnaissance, l\u00e9gitime, que vous exprimez envers les agents de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e\u00a0: ils exercent un travail difficile, essentiel et important, comme ils le feront encore demain \u00e0 l'occasion de la Coupe du monde de rugby que la France accueillera en septembre et, bien s\u00fbr, lors des Jeux olympiques et paralympiques.<br><br>Permettez-moi de m'\u00e9tonner de votre question\u00a0: si nous avons davantage de difficult\u00e9s \u00e0 recruter des agents de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e et si nous avons cr\u00e9\u00e9 de nouvelles cartes professionnelles, c'est parce que nous sommes d\u00e9sormais plus exigeants. J'aimerais savoir ce que le Rassemblement national a pens\u00e9 des d\u00e9cisions qu'a prises le Gouvernement\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> C'est nous qui posons les questions, ici\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u2026quand il a choisi de ne plus accepter des personnes qui ne parlent pas fran\u00e7ais, de pr\u00e9voir un contr\u00f4le des agents par tous les services de renseignement avant de valider leur engagement professionnel, et d'exiger leur pr\u00e9sence depuis au moins cinq ans sur le territoire national. \u00cates-vous d'accord avec ces mesures\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> C'est vous qui devez r\u00e9pondre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Acceptez-vous donc que nous soyons plus exigeants, parce qu'il se pourrait\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 de\u00a0L\u00e9pinau.</strong> Ce sont des questions au Gouvernement, pas au Parlement\u00a0! R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>La parole est libre, monsieur le d\u00e9put\u00e9. Je sais que je n'ai pas souvent l'occasion de r\u00e9pondre \u00e0 vos arguments d\u00e9magogiques, mais permettez-moi de revenir \u00e0 mon propos, puisqu'il me reste quelques secondes pour r\u00e9pondre.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Il se pourrait que soyez \u00e0 la fois pyromane et pompier <i>(Protestations sur les bancs du groupe RN)</i>,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Vous insultez un pompier\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u2026puisque vous affirmez vouloir vous montrer plus exigeant avec le secteur, tout en nous reprochant pr\u00e9cis\u00e9ment cette exigence accrue.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> C'est lamentable\u00a0! Il sauve des vies\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Julien Rancoule.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Rancoule. </strong>Encore une fois, vous r\u00e9pondez \u00e0 c\u00f4t\u00e9\u00a0: si vous manquez d'agents de s\u00e9curit\u00e9, c'est parce que des dizaines d'agents d\u00e9tenteurs d'une carte professionnelle ont quitt\u00e9 le m\u00e9tier en raison de la d\u00e9valorisation dont il fait l'objet. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Je constate qu'il est plus facile de critiquer que de formuler des propositions. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> C'est vous le ministre, pas nous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Je constate que vous n'assumez jamais aucune responsabilit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Nous agirons, ne vous en faites pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>La v\u00e9rit\u00e9, c'est que nous travaillons \u00e0 l'organisation des Jeux olympiques avec l'ensemble des agents de s\u00e9curit\u00e9. Des augmentations de salaires sont pr\u00e9vues pour les salari\u00e9s de la branche\u00a0: une premi\u00e8re hausse, tr\u00e8s forte, a d\u00e9j\u00e0 eu lieu et nous encourageons les entreprises \u00e0 en accorder d'autres. Puisque vous les connaissez manifestement,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Julien Rancoule.</strong> Faites des propositions\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u2026n'h\u00e9sitez pas \u00e0 les inciter \u00e0 mieux payer leurs salari\u00e9s\u00a0: ce serait une bonne chose. Soyez du c\u00f4t\u00e9 des ouvriers de la s\u00e9curit\u00e9 et moins du c\u00f4t\u00e9 des patrons.<br><br><strong>M.\u00a0Micha\u00ebl Taverne.</strong> Ils sont de notre c\u00f4t\u00e9, en tout cas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Vous ne r\u00e9pondez jamais \u00e0 rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> C'est un pompier\u00a0! Le traiter de pyromane, c'est lamentable\u00a0! Quel irrespect pour les pompiers\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-14", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": "5823", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}