{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1659", "identifiant": {"numero": "1659", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "fin de vie et soins palliatifs", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Projet de loi sur la fin de vie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719154", "mandatRef": "PM796362"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833677", "abrege": "Travail, sant\u00e9 et solidarit\u00e9s", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0du travail, de\u00a0la\u00a0sant\u00e9\u00a0et\u00a0des solidarit\u00e9s"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833677", "abrege": "Travail, sant\u00e9 et solidarit\u00e9s", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0du travail, de\u00a0la\u00a0sant\u00e9\u00a0et\u00a0des solidarit\u00e9s"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-13", "pageJO": "1828", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROJET DE LOI SUR LA FIN DE VIE <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Didier Martin.<br><br><strong>M.\u00a0Didier Martin. </strong>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a confirm\u00e9 que nous allions bient\u00f4t d\u00e9battre d'un projet de loi sur la fin de vie. Ce texte r\u00e9pondra \u00e0 l'attente des associations qui militent depuis longtemps pour un droit \u00e0 mourir dignement. Il r\u00e9pondra aussi \u00e0 l'attente de nombreux d\u00e9put\u00e9s, sur l'ensemble de nos bancs, et surtout, il r\u00e9pondra \u00e0 l'attente d'une majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais.<br><br>En amont de ce texte, des travaux ont \u00e9t\u00e9 conduits, \u00e0 savoir l'avis 139 du Comit\u00e9 consultatif national d'\u00e9thique (CCNE), les conclusions de la Convention citoyenne, la concertation conduite par Mme\u00a0la ministre Agn\u00e8s Firmin-Le Bodo et, ici m\u00eame, un groupe d'\u00e9tudes conduit par Olivier Falorni et un rapport d'\u00e9valuation de la loi Claeys-L\u00e9onetti, la derni\u00e8re en date, remis par Mme\u00a0Caroline Fiat et par moi-m\u00eame.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Loi qui n'est pas appliqu\u00e9e \u00e0 ce jour\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Didier Martin. </strong>Tous ces travaux pr\u00e9paratoires constatent que la loi actuelle ne r\u00e9pond pas \u00e0 toutes les situations, en particulier pour les patients incurables pr\u00e9sentant des souffrances r\u00e9fractaires, dont le pronostic vital n'est que de quelques mois et qui veulent en finir. La s\u00e9dation profonde et continue ne r\u00e9pond pas \u00e0 la demande de ces patients. <br><br>Nous avons donc besoin d'une nouvelle loi, une loi de libert\u00e9 pour que ceux qui le r\u00e9clament puissent choisir, et une loi de solidarit\u00e9 pour prot\u00e9ger les plus vuln\u00e9rables. <br><br>Le plan d\u00e9cennal pour les soins palliatifs est en cours d'\u00e9laboration. Madame la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, sur quelles bases et avec quels moyens humains et financiers, nous permettra-t-il de rattraper notre retard\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Olivier Falorni applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s. </i>Votre question me donne l'occasion d'adresser des remerciements \u00e0 toutes celles et ceux que vous venez de citer, en premier lieu le CCNE mais \u00e9galement les participants \u00e0 ce moment exceptionnel qu'a \u00e9t\u00e9 la Convention citoyenne\u00a0: 185 personnes se sont engag\u00e9es pendant quatre mois\u00a0; 184 sont all\u00e9es jusqu'au bout, une seule ayant quitt\u00e9 les travaux en raison d'un d\u00e9m\u00e9nagement. C'est dire le travail qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 par cette commission.<br><br>Mes remerciements vont \u00e9galement \u00e0 celles et ceux qui ont entour\u00e9 Franck Chauvin pour r\u00e9diger le rapport sur les soins palliatifs et au groupe parlementaire d'\u00e9tudes qu'Olivier Falorni a anim\u00e9. Enfin, je voudrais remercier Agn\u00e8s Firmin-Le Bodo qui a coordonn\u00e9 l'ensemble de ces travaux. <br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> N'oubliez pas Emmanuel Macron, il va se f\u00e2cher\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.</strong> Mme\u00a0Vautrin \u00e9tait hostile \u00e0 l'euthanasie en 2004\u00a0; depuis, elle est devenue ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre . </i>Le titre\u00a01er du texte traitera des soins d'accompagnement, autrefois nomm\u00e9s \u00ab\u00a0soins palliatifs\u00a0\u00bb. Le rapport Chauvin, qui comprend quinze propositions, fondera notre travail car la question pos\u00e9e est celle de l'accompagnement de patients malades. Parler d'aide \u00e0 mourir, c'est parler non de donn\u00e9es d\u00e9sincarn\u00e9es mais de pathologies, de personnes dont le pronostic vital est engag\u00e9 qui endurent des souffrances r\u00e9fractaires, physiques ou psychiques, et qui ont conserv\u00e9 leur discernement.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR.</strong> Cette dame n'a pas l'air embarrass\u00e9e par ses convictions\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre . </i>Dans un tel contexte, le bien-\u00eatre est un sujet d'importance. Ce plan vise \u00e0 l'am\u00e9liorer, gr\u00e2ce \u00e0 la constitution d'une fili\u00e8re m\u00e9dicale sp\u00e9cifique, \u00e0 laquelle nous travaillons avec Sylvie Retailleau. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Olivier Falorni applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-13", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-13", "pageJO": "1828", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}