{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1374", "identifiant": {"numero": "1374", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "drogue", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Lutte contre les stup\u00e9fiants"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793500", "mandatRef": "PM796365"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-29", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-29", "pageJO": "10601", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LES STUP\u00c9FIANTS <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Beno\u00eet Bordat.<br><br><strong>M.\u00a0Beno\u00eet Bordat. </strong>Dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, un homme de 55\u00a0ans a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par des coups de feu qui ciblaient le b\u00e2timent de son domicile, rue Blanqui \u00e0 Dijon. Il est mort pendant son sommeil. C'est une nouvelle victime collat\u00e9rale d'un r\u00e8glement de compte dans une affaire de trafic de stup\u00e9fiants.<br><br>Je me suis rendu sur place avec mon coll\u00e8gue Philippe Frei pour constater les faits et recueillir le sentiment des habitants du quartier. Ils sont choqu\u00e9s, terroris\u00e9s et d\u00e9sempar\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ce ne sont pas les d\u00e9put\u00e9s qui m\u00e8nent les enqu\u00eates\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Beno\u00eet Bordat. </strong>La drogue est un cancer qui ronge notre pays. Elle tue des innocents, d\u00e9truit la sant\u00e9 des consommateurs, vampirise des mineurs app\u00e2t\u00e9s par le gain, engraisse des trafiquants qui font r\u00e9gner leur loi dans les quartiers, les rues, les cages d'escalier. Ils pourrissent la vie \u00e0 des milliers de Fran\u00e7ais.<br><br>La drogue finance des r\u00e9seaux criminels, la prostitution, les ventes d'armes, qui portent atteinte \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de nos concitoyens.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il y a des coca\u00efnomanes dans la majorit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Beno\u00eet Bordat. </strong>Monsieur le ministre, je connais votre engagement et celui du Gouvernement dans la lutte contre le trafic de drogue et les bons r\u00e9sultats que les forces de l'ordre et les douanes ont pr\u00e9sent\u00e9 en mars dernier. <i>(M. Maxime Minot s'exclame.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il suffit de regarder son bilan\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Beno\u00eet Bordat. </strong>Malgr\u00e9 les moyens importants allou\u00e9s \u00e0 la justice et l'augmentation des effectifs des forces de l'ordre, dont la m\u00e9tropole de Lyon a pu b\u00e9n\u00e9ficier puisque cinquante policiers suppl\u00e9mentaires lui ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9s depuis 2020, le sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9 persiste.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul.</strong> Ce n'est pas un sentiment\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Beno\u00eet Bordat. </strong>Les habitants des quartiers ne per\u00e7oivent pas concr\u00e8tement, dans leur vie quotidienne, le fruit de cet investissement.<br><br>Pas de libert\u00e9 v\u00e9ritable sans la s\u00e9curit\u00e9, selon Thomas Hobbes. Le fl\u00e9au de la drogue doit \u00eatre enray\u00e9 au plus vite. Comment pourrions-nous davantage associer les collectivit\u00e9s, les bailleurs et les \u00e9lus locaux dans cette lutte prioritaire\u00a0? Comment redonner de l'espoir aux habitants qui aspirent l\u00e9gitimement \u00e0 vivre en paix\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Olivier Falorni applaudit aussi.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>J'aurai une pens\u00e9e pour cette famille qui a perdu un homme de 55\u00a0ans, tu\u00e9 dans son sommeil par ceux qui utilisent les armes pour se livrer au commerce de la mort. Ce point de deal, \u00e0 Dijon, est harcel\u00e9 par les services de police et de gendarmerie.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est comme \u00e0 Marseille, \u00e7a va durer quinze jours.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Les r\u00e8glements de compte sont parfois la cons\u00e9quence extr\u00eamement malheureuse du travail de la justice et de la police. Les moyens tr\u00e8s importants accord\u00e9s \u00e0 l'agglom\u00e9ration dijonnaise, que le pr\u00e9fet a rappel\u00e9s et que vous avez pu constater, t\u00e9moignent de notre action et des coups tr\u00e8s durs que nous portons aux r\u00e9seaux de trafiquants. Lorsque ces coups atteignent leur cible, une bataille de territoires s'ensuit et nous devons la condamner. J'ai donc d\u00e9cid\u00e9 d'octroyer encore davantage de moyens \u00e0 Dijon pour l'aider \u00e0 mener ce combat, comme nous le faisons \u00e0 Villeurbanne, \u00e0 Vaux-en-Velin et \u00e0 N\u00eemes. Il y a trois mois, un drame similaire s'est produit. Trente personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es \u00e0 N\u00eemes deux mois plus tard, quinze \u00e0 Villeurbanne, une vingtaine \u00e0 Vaux-en-Velin, sans parler des d\u00e9mant\u00e8lements complets de trafics, de la disparition de certains points de deal et de la pr\u00e9sentation des trafiquants devant les services du garde des sceaux qui les condamneront, je l'esp\u00e8re comme vous, \u00e0 des peines exemplaires.<br><br>Pour lutter contre la drogue, il faut des moyens\u00a0: nous en avons. Il faut une volont\u00e9\u00a0: nous l'avons. Mais il faut aussi que les consommateurs arr\u00eatent de consommer\u00a0! Sans consommateur, il n'y aurait pas de dealer. <i>(Mmes Caroline Janvier et Anna Pic font un geste de protestation.)</i> Nous devons tenir le m\u00eame discours, partout\u00a0: les consommateurs font na\u00eetre les trafics. (Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot.</strong> C'est honteux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Nous devons \u00eatre intraitables avec les dealers mais aussi avec les consommateurs qui financent le terrorisme, le prox\u00e9n\u00e9tisme. Les discours qui condamnent les morts des r\u00e8glements de compte tout en invitant \u00e0 d\u00e9battre de la consommation du cannabis ou de la coca\u00efne, sont inacceptables. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>Nous lutterons jour et nuit contre la drogue qui gangr\u00e8ne, h\u00e9las, nos quartiers. (Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem. \u2013\u00a0Nouvelles exclamations sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-29", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-29", "pageJO": "10601", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}