{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1575", "identifiant": {"numero": "1575", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Bornes de recharge pour les v\u00e9hicules \u00e9lectriques"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605069", "mandatRef": "PM796179"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833684", "abrege": "Transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833684", "abrege": "Transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-08", "pageJO": "955", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> BORNES DE RECHARGE POUR LES V\u00c9HICULES \u00c9LECTRIQUES <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Louis Bricout.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bricout. </strong>Face aux enjeux climatiques, \u00e0 la fin annonc\u00e9e de la commercialisation des v\u00e9hicules thermiques pr\u00e9vue pour 2035, il nous faut aller vite pour convaincre les Fran\u00e7ais de passer au v\u00e9hicule \u00e9lectrique. Afin de favoriser l'acquisition d'un tel \u00e9quipement, l'accompagnement des pouvoirs publics est au rendez-vous, gr\u00e2ce notamment au bonus \u00e9cologique, \u00e0 la prime \u00e0 la conversion et au leasing social \u2013\u00a0location avec option d'achat.<br><br>Cependant, le rechargement de ce type de v\u00e9hicules reste compliqu\u00e9 et nous sommes encore loin des promesses annonc\u00e9es par les constructeurs d'un plein \u00e0 un co\u00fbt d\u00e9risoire\u00a0! Si vous rechargez votre v\u00e9hicule \u00e0 votre domicile, tout va bien. En revanche, d\u00e8s que l'usage vous force \u00e0 effectuer de longs trajets ou \u00e0 l'itin\u00e9rance, l'acc\u00e8s et le co\u00fbt de rechargement laissent place \u00e0 de mauvaises surprises. Nous sommes loin des conditions de concurrence constat\u00e9es dans les stations-services traditionnelles\u00a0: pas ou peu d'affichage des prix aux bornes, pas de pr\u00e9-affichage sur le bord des routes, pas ou peu d'acc\u00e8s au r\u00e8glement par carte bancaire, pas de site comparatif et des formules de tarification qui posent question. En effet, au tarif par kilowattheure peuvent s'ajouter des frais de stationnement, des frais \u00e0 la minute ou de lancement de session, sans oublier l'obligation de souscrire \u00e0 un ou plusieurs abonnements pour obtenir un tarif pr\u00e9f\u00e9rentiel.<br><br>D'ailleurs, l'association UFC-Que choisir citait l'exemple, dans une enqu\u00eate, du rechargement d'une voiture citadine sur une borne lente \u00e0 Lyon\u00a0: le co\u00fbt peut varier de 7,35\u00a0euros \u00e0 68,77\u00a0euros, en fonction de l'op\u00e9rateur. Ces \u00e9carts de prix poussent \u00e0 s'interroger et une telle situation risque de d\u00e9courager les bonnes volont\u00e9s d'acqu\u00e9rir un v\u00e9hicule propre.<br><br>Je d\u00e9poserai prochainement une proposition de loi \u00e0 vocation transpartisane, visant \u00e0 cr\u00e9er les conditions d'une r\u00e9elle concurrence et \u00e0 revenir \u00e0 des prix justes. \u00cates-vous pr\u00eat, monsieur le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, \u00e0 accueillir favorablement nos propositions\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT et sur quelques bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Saint-Huile.</strong> Quand, monsieur le ministre\u00a0? Quand\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> On aurait bien aim\u00e9 avoir la r\u00e9ponse du ministre de l'industrie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Je ne suis pas surpris de votre question, monsieur Bricout, car je sais votre attachement \u00e0 ce sujet et votre souhait que, au-del\u00e0 des v\u00e9hicules, l'am\u00e9nagement du territoire permette \u00e0 tous les Fran\u00e7ais d'acc\u00e9der \u00e0 cette technologie.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Pourquoi est-ce que ce n'est pas le ministre de l'industrie qui nous r\u00e9pond\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Vous avez \u00e9voqu\u00e9 l'aide \u00e0 l'acquisition, avec la prime \u00e0 la conversion \u2013\u00a0y compris le soutien au r\u00e9trofit \u00e9lectrique\u00a0\u2013 ou encore le lancement du leasing, dispositif qui conna\u00eet un fort succ\u00e8s puisque, \u00e0 l'heure o\u00f9 je vous parle, nous avons d\u00e9pass\u00e9 la barre des 35\u00a0000\u00a0r\u00e9servations.<br><br>Votre question porte plus sp\u00e9cifiquement sur les bornes de recharge.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> D\u00e9j\u00e0 une minute pour ne rien dire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>Non seulement j'accueille favorablement la perspective que vous vous saisissiez de cette question, mais j'attends aussi avec impatience vos propositions.<br><br>Nous recevrons, dans les prochaines semaines, le rapport de l'Autorit\u00e9 de la concurrence, qui s'est autosaisie de toutes les questions que vous venez d'\u00e9voquer s'agissant des difficult\u00e9s d'interop\u00e9rabilit\u00e9, des \u00e9carts de prix constat\u00e9s ou encore du manque d'information.<br><br>Un plan de d\u00e9ploiement des bornes de recharge nous a permis de d\u00e9passer, en mai dernier, le seuil des 100\u00a0000\u00a0installations \u2013\u00a0nous en sommes \u00e0 environ 140\u00a0000. Par ailleurs, le r\u00e8glement europ\u00e9en sur le d\u00e9ploiement d'une infrastructure pour carburants alternatifs (Afir) pose des obligations de transparence que nous renforcerons. Toutefois, il y a, en parall\u00e8le, les pratiques que vous d\u00e9crivez. C'est pourquoi, gr\u00e2ce au rapport de l'Autorit\u00e9 de la concurrence et aux propositions que vous formulerez, nous aurons mati\u00e8re \u00e0 combler les trous dans la raquette et \u00e0 nous assurer que la d\u00e9carbonation du parc automobile est irr\u00e9m\u00e9diablement enclench\u00e9e. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Louis Bricout.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bricout. </strong>Je vous remercie de votre r\u00e9ponse. Il faut effectivement agir vite pour ne pas d\u00e9courager les usagers de s'engager dans la transition \u00e9cologique. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-08", "pageJO": "955", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}