{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG739", "identifiant": {"numero": "739", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement sup\u00e9rieur", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "LIBERT\u00c9 ACAD\u00c9MIQUE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA608416", "mandatRef": "PM797133"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791611", "abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur et recherche", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791611", "abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur et recherche", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": "3454", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LIBERT\u00c9 ACAD\u00c9MIQUE <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Patrick Hetzel.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel. </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche. Il y a quelques mois, madame la ministre, la pr\u00e9sidence de l\u2019universit\u00e9 Bordeaux Montaigne a interdit de parole Mme\u00a0Sylviane Agacinski, philosophe, estimant que son intervention cr\u00e9erait un risque de trouble \u00e0 l\u2019ordre public.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Incroyable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel. </strong>La semaine derni\u00e8re, la m\u00eame pr\u00e9sidence laissait s\u2019exprimer au sein de l'universit\u00e9 M.\u00a0Jean-Marc Rouillan, condamn\u00e9 pour apologie du terrorisme et pour deux assassinats \u00e0 caract\u00e8re terroriste.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix.</strong> Quelle honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Scandaleux\u00a0! Nous sommes sur Mars\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel. </strong>Dans une interview, il avait ainsi d\u00e9clar\u00e9 au sujet des fr\u00e8res Kouachi\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019en ai marre des poncifs antiterroristes [\u2026]. Moi je les ai trouv\u00e9s tr\u00e8s courageux [\u2026].\u00a0\u00bb Tout cela est pour le moins choquant\u00a0: je n\u2019ose imaginer, madame la ministre, que vous combattiez la philosophie et prot\u00e9giez le terrorisme. Vous assurez la tutelle des universit\u00e9s\u00a0; vous avez mission de garantir qu'elles respectent la l\u00e9galit\u00e9\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Bilde.</strong> \u00c9videmment\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel. </strong>\u2026mais \u00e9trangement, \u00e0 ce sujet, on ne vous a pas entendue. Ma question sera donc double\u00a0: pourquoi ce silence assourdissant, et que comptez-vous faire en vue de combattre cette inacceptable inversion des valeurs\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur plusieurs bancs du groupe RN. \u2013\u00a0Mme\u00a0Blandine Brocard applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche.<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche. </i>Comme vous l'avez \u00e9voqu\u00e9, monsieur Hetzel \u2013\u00a0vous \u00eates bien plac\u00e9 pour le savoir\u00a0\u2013, l'autonomie des universit\u00e9s constitue un fait historique,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Cela n'autorise pas tout\u00a0! Il y a aussi la loi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre. </i>\u2026qui ne leur permet cependant pas tout. Lorsqu'on ne s'exprime pas, on travaille\u00a0: on \u0153uvre afin de maintenir le calme, d'\u00e9viter les blocus, de conserver aux universit\u00e9s leur libert\u00e9 acad\u00e9mique, aux \u00e9tudiants et aux personnels le droit d'y acc\u00e9der. <i>(Exclamations continues sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Deux poids, deux mesures\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre . </i>Je le r\u00e9p\u00e8te, c'est un travail que nous accomplissons quotidiennement pour nos \u00e9tudiants. <i>(Mme \u00c9milie Bonnivard s'exclame.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vous \u00eates la ministre des repas au Crous\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> S'il vous pla\u00eet, chers coll\u00e8gues\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> R\u00e9pondez sur le fond, madame la ministre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre. </i>Puisque ces sujets vous int\u00e9ressent, voyez ce que nous venons de faire concernant les bourses, les r\u00e9centes annonces touchant les universit\u00e9s\u00a0! <i>(Hu\u00e9es sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Quelle m\u00e9diocrit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est honteux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> La question ne portait pas sur les menus du Crous. Vous devriez prendre des sanctions, madame la ministre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Patrick Hetzel.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel. </strong>Madame la ministre, votre r\u00e9ponse est incroyable. Avez-vous bien conscience que la m\u00eame universit\u00e9 interdit \u00e0 Mme\u00a0Agacinski de s'exprimer dans son enceinte\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel. </strong>\u2026sans que personne trouve \u00e0 redire \u00e0 cette d\u00e9cision inqui\u00e9tante, et ent\u00e9rine l'apologie du terrorisme, ce qui ne semble pas vous d\u00e9ranger ? <i>(Exclamations et applaudissements sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> C'est hallucinant\u00a0! D\u00e9mission\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel. </strong>En tant que ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, il vous revient, encore une fois, de vous assurer que la libert\u00e9 acad\u00e9mique, que nous devons \u00e9videmment d\u00e9fendre, ne franchisse pas les bornes de la l\u00e9galit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, cher coll\u00e8gue.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel. </strong>Vous-m\u00eame avez pu constater que, trois jours apr\u00e8s les faits dont je vous parle, l'universit\u00e9 Bordeaux Montaigne \u00e9tait ferm\u00e9e pour plusieurs mois \u00e0 la suite de d\u00e9gradations massives. Tout cela est intol\u00e9rable\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur plusieurs bancs du groupe RN.)<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> C'est incroyable\u00a0! La prochaine fois, madame la ministre, restez dans votre minist\u00e8re\u00a0: pas la peine de vous d\u00e9ranger\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-04-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": "3454", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}