{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG753", "identifiant": {"numero": "753", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "INTERDICTION DE LA PHOSPHINE ET EXPORTATION DE C\u00c9R\u00c9ALES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA1327", "mandatRef": "PM796632"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801883", "abrege": "Commerce ext\u00e9rieur, attractivit\u00e9 et Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9 et des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801883", "abrege": "Commerce ext\u00e9rieur, attractivit\u00e9 et Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9 et des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": "3731", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INTERDICTION DE LA PHOSPHINE ET EXPORTATION DE C\u00c9R\u00c9ALES <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Nicolas Forissier.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Forissier. </strong>\u00c0 partir du 25\u00a0avril, la France ne pourra plus exporter sa production c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re dans certains pays tr\u00e8s demandeurs en dehors de l\u2019Europe, cons\u00e9quence d\u2019une d\u00e9cision de l\u2019Anses, l'Agence nationale de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire de l\u2019alimentation, de l\u2019environnement et du travail, qui pr\u00e9voit d'interdire l\u2019utilisation dans notre pays de la phosphine, insecticide utilis\u00e9 pour traiter les cargaisons de c\u00e9r\u00e9ales dans les cales des bateaux. Alors que la France est le cinqui\u00e8me pays exportateur de c\u00e9r\u00e9ales au monde, la fili\u00e8re se trouve ainsi dans une impasse totale.<br><br>L'utilisation de ce produit est pourtant une obligation sanitaire exig\u00e9e dans le cahier des charges de nombreux pays \u2013\u00a0dont l\u2019Alg\u00e9rie\u00a0\u2013 qui souhaitent importer notre bl\u00e9. En outre, la phosphine est un produit commun\u00e9ment utilis\u00e9 dans l'ensemble des pays de l'Union europ\u00e9enne.<br><br>La France, encore une fois, s\u2019automutile, pourrait-on dire, puisque, en raison de cette d\u00e9cision, plus de 11\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales, repr\u00e9sentant une valeur de 3,8\u00a0milliards d'euros, ne pourront plus \u00eatre export\u00e9es vers des pays qui sont pourtant nos clients depuis tr\u00e8s longtemps, et ce alors m\u00eame que les c\u00e9r\u00e9ales trait\u00e9es \u00e0 la phosphine et import\u00e9es en France ne seront, elles, pas concern\u00e9es par la d\u00e9cision de l\u2019Anses.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est dingue\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Forissier. </strong>Cette d\u00e9cision aura d'ailleurs des cons\u00e9quences assez d\u00e9sastreuses pour certains pays qui ont besoin de notre bl\u00e9 et pourraient, d\u00e8s lors, se retrouver eux aussi dans une impasse.<br><br>Comment l\u2019Anses, agence de l\u2019\u00c9tat, peut-elle prendre une d\u00e9cision aussi importante sans en avoir discut\u00e9 avant avec le Gouvernement, sans en mesurer les cons\u00e9quences sur la vie quotidienne de nos entrepreneurs et de nos agriculteurs mais aussi de nos ports fran\u00e7ais\u00a0? On peut en effet imaginer que nous passions d\u00e9sormais par les ports de G\u00eanes ou d'Anvers mais cela signifierait moins de travail pour les ports fran\u00e7ais, plus de carbone dans l'atmosph\u00e8re et un surco\u00fbt pour la fili\u00e8re c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Bienvenue en Absurdie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Forissier. </strong>Comment l'Anses peut-elle motiver une d\u00e9cision qui ignore le droit europ\u00e9en en vigueur\u00a0? Elle outrepasse son champ de comp\u00e9tences, r\u00e8glementairement limit\u00e9 au territoire fran\u00e7ais, en s'octroyant le droit d'\u00e9dicter des normes dans le secteur de l'exportation. Sa d\u00e9cision va \u00e0 l'encontre des r\u00e8glements europ\u00e9ens, notamment\u2026 (Le micro de l'orateur est coup\u00e9. \u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9 et des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger.<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> Et du d\u00e9ficit commercial\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Becht,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9 et des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger. </i>Vous avez raison, la phosphine est un produit phytosanitaire dont l'utilisation se concentre principalement sur le bl\u00e9. Elle est requise par certains pays vers lesquels nous exportons, notamment ceux du Maghreb mais aussi certains pays d'Afrique subsaharienne comme la C\u00f4te d'Ivoire ou le S\u00e9n\u00e9gal. Plusieurs millions de tonnes de bl\u00e9 sont concern\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Notre coll\u00e8gue l'a d\u00e9j\u00e0 dit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Becht,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>La d\u00e9cision de l'Anses interpelle \u00e9videmment le Gouvernement, d'autant plus que la phosphine n'est pas interdite au niveau europ\u00e9en \u2013\u00a0en la mati\u00e8re, le cadre est clair. Il est totalement permis de l'utiliser, notamment pour les exportations, lorsque les pays importateurs l'exigent.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est kafka\u00efen\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Becht,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Nous ferons le n\u00e9cessaire.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> C'est urgent pour nos agriculteurs\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Becht,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Des clarifications juridiques doivent encore \u00eatre apport\u00e9es mais je peux vous garantir que des d\u00e9cisions seront prises d'ici au 25\u00a0avril pour que les exportations puissent se poursuivre.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> Il va falloir acc\u00e9l\u00e9rer\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Becht,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>C'est important pour nos agriculteurs et pour nos exportations mais surtout pour les pays importateurs. C'est un enjeu en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale mais aussi de g\u00e9opolitique dans le cadre de la guerre que m\u00e8ne la Russie en Ukraine. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-04-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": "3731", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}