{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG758", "identifiant": {"numero": "758", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports urbains", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "RER M\u00c9TROPOLITAINS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794450", "mandatRef": "PM796938"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801887", "abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801887", "abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": "3735", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RER M\u00c9TROPOLITAINS <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Emmanuel Lacresse.<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Lacresse. </strong>Monsieur le ministre des transports, j'associe \u00e0 cette question mon coll\u00e8gue Jean-Marc Zulesi, d\u00e9put\u00e9 de la plus ancienne cit\u00e9 de France vers qui se tournent nos regards aujourd'hui, \u00e0 savoir Marseille, et par ailleurs pr\u00e9sident de la commission du d\u00e9veloppement durable et de l'am\u00e9nagement du territoire, et \u00e0 ce titre en charge des transports.<br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, le 27\u00a0novembre, a donn\u00e9 pour objectif de cr\u00e9er de v\u00e9ritables RER m\u00e9tropolitains, et le rapport du Conseil d'orientation des infrastructures de mon coll\u00e8gue David Valence a permis de remettre une premi\u00e8re liste \u00e0 la Premi\u00e8re ministre. Un tel objectif cr\u00e9e une immense attente. <br><br>Ma question porte d'abord sur l'utilisation des 100\u00a0milliards annonc\u00e9s par Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre. Au-del\u00e0 de la poursuite des projets de lignes nouvelles, de la relance des trains de nuit et des trains d'\u00e9quilibre du territoire \u2013\u00a0les TET\u00a0\u2013, il faut cr\u00e9er pour les RER m\u00e9tropolitains de nouvelles infrastructures, fournir de nouveaux mat\u00e9riels et, surtout, passer au cadencement. Monsieur le ministre, lorsque vous \u00eates venu \u00e0 Nancy tout r\u00e9cemment, vous avez fait \u00e9tat des probl\u00e8mes rencontr\u00e9s \u00e0 Strasbourg pour le passage au cadencement, mais cela ne doit pas nous d\u00e9courager. Vous avez aussi \u00e9voqu\u00e9 l'id\u00e9e de fournir \u00e0 la Lorraine un v\u00e9ritable RER du sillon lorrain, qui irait du Luxembourg jusqu'\u00e0 Nancy\u00a0: nous en faisons la promesse aux habitants.<br><br>Dans la prolongation de la loi d'orientation des mobilit\u00e9s, ma question porte ensuite sur la m\u00e9thode que vous comptez adopter. Le grand chantier sera-t-il men\u00e9 par l'\u00c9tat comme en \u00cele-de-France, ou par des soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9di\u00e9es comme la Soci\u00e9t\u00e9 du Grand Paris avec SNCF R\u00e9seau\u00a0? Comment seront associ\u00e9s les ex\u00e9cutifs locaux \u00e0 cette priorit\u00e9 nationale\u00a0? Et puis faut-il prendre des mesures l\u00e9gislatives pour offrir aux voyageurs du quotidien, aux familles et aux \u00e9tudiants des parcours \u00e0 la fois d\u00e9carbon\u00e9s, complets, fiables, r\u00e9guliers et accessibles\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Bonne question orale sans d\u00e9bat\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports.<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports. </i>L'ambition des RER m\u00e9tropolitains affich\u00e9e par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re est une immense ambition pour notre pays, une immense ambition pour d\u00e9velopper le transport public, pour faire face \u00e0 la transition \u00e9cologique et r\u00e9duire notre d\u00e9pendance \u00e0 la voiture, quand beaucoup de nos compatriotes voudraient trouver des transports publics qui leur permettent notamment d'accomplir les trajets entre le domicile et le travail, mais qu'ils ne les trouvent pas, ou en tout cas pas dans des conditions satisfaisantes. C'est aussi l'ambition de la Premi\u00e8re ministre qui a pr\u00e9sent\u00e9 le plan d'avenir pour les transports, sur la proposition du Conseil d'orientation des infrastructures, lequel a identifi\u00e9 dix \u00e0 quinze m\u00e9tropoles dans lesquelles ce type de projet pourrait se d\u00e9velopper au cours de la d\u00e9cennie. Il ne s'agit d'ailleurs ni seulement de RER ni seulement d'un objet m\u00e9tropolitain car il faudra adapter les projets \u00e0 chaque territoire, \u00e0 chacune des m\u00e9tropoles concern\u00e9es. Il pourrait y avoir des logiques de transports plus l\u00e9gers, voire de cars express si cela fait diminuer l'usage de la voiture individuelle. Surtout, je souligne qu'il ne s'agit pas de projets pour les centres-villes seulement, mais aussi pour celles et ceux qui sont \u00e0 20, 30 ou 40\u00a0kilom\u00e8tres, parfois plus loin encore, et qui n'ont aujourd'hui aucune option de transport public pour rejoindre l'autre bout de la m\u00e9tropole ou le c\u0153ur de la ville.<br><br>\u00c0 Nancy en particulier, dans le cadre du Sillon lorrain, un projet d\u00e9j\u00e0 m\u00fbr a \u00e9t\u00e9 travaill\u00e9\u00a0; il fait partie de ceux qui ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s au terme des travaux men\u00e9s sous la pr\u00e9sidence de David Valence, et je sais \u00e0 quel point vous y \u00eates attentif. Mais pour mener ce type de projet \u00e0 bien, nous devrons changer de m\u00e9thode. Ainsi, parmi les 100\u00a0milliards d'euros qu'a annonc\u00e9s la Premi\u00e8re ministre, il y aura bien s\u00fbr des cr\u00e9dits pour les RER m\u00e9tropolitains d\u00e8s la prochaine g\u00e9n\u00e9ration de contrats de plan \u00c9tat-r\u00e9gion, mais nous ne devrons exclure aucune piste, et les soci\u00e9t\u00e9s de projet, comme nous en avons utilis\u00e9es pour certaines lignes \u00e0 grande vitesse, seront un outil important. Il faudra alors faire \u00e9voluer notre cadre l\u00e9gislatif si, comme le Gouvernement, la repr\u00e9sentation nationale le souhaite. Je sais que des travaux sont d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9s, notamment \u00e0 l'initiative du pr\u00e9sident Zulesi, et je vous invite donc \u00e0 continuer ce travail pour que nous puissions d\u00e9ployer ces RER le plus rapidement possible. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Bla bla bla\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-04-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": "3735", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}