{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG711", "identifiant": {"numero": "711", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "RENCH\u00c9RISSEMENT DU LOGEMENT"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795298", "mandatRef": "PM797409"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801889", "abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville et du logement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801889", "abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville et du logement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": "3168", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RENCH\u00c9RISSEMENT DU LOGEMENT <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Legavre.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Legavre. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville et du logement, il est beaucoup question de violence, ces derniers jours, et le Gouvernement est prompt \u00e0 en faire porter la responsabilit\u00e9 \u00e0 quiconque refuse de se soumettre ou de baisser les yeux. La situation inflig\u00e9e \u00e0 des millions de nos concitoyens est en effet d'une extr\u00eame violence. La moiti\u00e9 du pays vit avec moins de 1\u00a0900\u00a0euros par mois\u00a0; vous avez diminu\u00e9 le montant des aides personnelles au logement (APL)\u00a0; nombre d'\u00e9tudiants sont oblig\u00e9s de louer \u00e0 prix d'or leur appartement. Voil\u00e0 votre politique\u00a0!<br><br>Le rench\u00e9rissement du logement, \u00e0 travers les loyers, les factures d'\u00e9nergie ou les charges, est une v\u00e9ritable \u00ab\u00a0bombe sociale\u00a0\u00bb \u2013\u00a0je n'invente pas l'expression, c'est la v\u00f4tre. Le manque de logements sociaux est criant. Le pr\u00e9fet de Seine-Saint-Denis indique que dans ce seul d\u00e9partement, \u00ab\u00a0118\u00a0000\u00a0demandes de logement ne peuvent \u00eatre satisfaites\u00a0\u00bb. Les 10\u00a0% les plus modestes consacrent plus de 40\u00a0% de leurs revenus au logement. D\u00e9j\u00e0, le nombre d'impay\u00e9s de plus de trois mois a augment\u00e9 de 10\u00a0% en un an dans le parc social. Les expulsions locatives reprennent de plus belle. Il y a deux fois plus de sans-domicile fixe qu'en 2012. \u00c0 cela s'ajoute l'explosion de tous les prix en 2023. \u00c9lectricit\u00e9, gaz\u00a0: les habitants de logements collectifs sont exclus du bouclier tarifaire des particuliers et toutes les charges explosent. Oui, c'est une extr\u00eame violence.<br><br>Aussi, allez-vous d\u00e9cider la diminution des loyers en imposant un taux d'IRL \u2013\u00a0indice de r\u00e9f\u00e9rence des loyers\u00a0\u2013 n\u00e9gatif\u00a0? Allez-vous augmenter les APL\u00a0? Allez-vous d\u00e9cider le blocage r\u00e9el des tarifs de l'\u00e9nergie et le retour aux tarifs r\u00e9glement\u00e9s pour tous\u00a0? Je vous ai saisi de cette demande \u00e0 de multiples reprises concernant plusieurs copropri\u00e9t\u00e9s de ma circonscription, menac\u00e9es de faillite par l'explosion des tarifs de l'\u00e9nergie. Les bailleurs envoient des courriers terrifiants aux locataires, annon\u00e7ant la hausse des charges et celle du prix de l'eau. D\u00e9j\u00e0, les habitants, qu'ils soient propri\u00e9taires ou locataires, savent qu'ils ne pourront pas payer. Vous avez le pouvoir et la responsabilit\u00e9 de d\u00e9samorcer cette bombe sociale et je vous remercie d'indiquer si vous envisagez de prendre ces premi\u00e8res mesures d'urgence, pratiques et imm\u00e9diates. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES ainsi que sur plusieurs bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville et du logement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville et du logement. </i>Oui, la situation du logement est complexe\u00a0; oui, comme l'a indiqu\u00e9 Mme\u00a0Gr\u00e9goire, le logement est l'un des premiers postes de d\u00e9penses de nos concitoyens, mais il est \u00e9galement vrai que le Gouvernement agit avec les parlementaires de la majorit\u00e9. Ainsi, dans le cadre de la loi portant mesures d'urgence pour la protection du pouvoir d'achat, nous avons augment\u00e9 les APL de 3,5\u00a0%\u2026.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Puis augment\u00e9 les loyers de 3,5\u00a0%\u00a0! <i>(Protestations sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Mais quelle vulgarit\u00e9\u00a0! Ce n'est pas possible\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>\u2026et avons d\u00e9cid\u00e9 de plafonner l'augmentation des loyers pour que les bailleurs sociaux puissent continuer les n\u00e9cessaires op\u00e9rations de r\u00e9novation thermique. Oui, nous avons agi, en instaurant tout d'abord un bouclier tarifaire sur le gaz et l'\u00e9lectricit\u00e9 pour les consommateurs individuels, puis en le compl\u00e9tant pour inclure l'habitat collectif, y compris les parties communes, y compris dans les copropri\u00e9t\u00e9s de votre circonscription, comme vous le savez, car nous suivons ces dossiers ensemble. Si les copropri\u00e9taires que vous \u00e9voquez avaient fait les d\u00e9marches aupr\u00e8s des fournisseurs d'\u00e9nergie \u00e0 temps, ils b\u00e9n\u00e9ficieraient d\u00e9j\u00e0 de l'argent auquel ils ont droit.<br><br>Oui, nous travaillons \u00e0 augmenter le nombre de logements dans ce pays \u2013\u00a0c'est le sens du Conseil national de la refondation (CNR). Au lieu de pol\u00e9miquer, nous agissons avec les \u00e9lus de tous les bancs de cette assembl\u00e9e, pour produire davantage de logements l\u00e0 o\u00f9 les besoins sont plus importants. Je vous invite \u00e0 indiquer \u00e0 l'ensemble des maires qu'il faut construire et accepter les projets immobiliers.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme.</strong> Avec quel argent comptez-vous construire des logements\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Oui, nous agissons pour les plus fragiles, gr\u00e2ce au lancement du plan quinquennal pour le logement d'abord, et au maintien d'un nombre \u00e9lev\u00e9 de places d'h\u00e9bergement d'urgence.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes.</strong> Ah oui, et combien de personnes sont encore dans la rue\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Il y avait moins de 120\u00a0000\u00a0places quand nous sommes arriv\u00e9s au pouvoir\u00a0; il y en a d\u00e9sormais 200\u00a0000. Et oui, nous agissons pour la r\u00e9novation thermique des b\u00e2timents.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Legavre.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Legavre. </strong>Recevez-moi, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9\u00a0! Je vous soumettrai plusieurs faits.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Je vous recevrai quand vous voulez. Nous avons abord\u00e9 la question plusieurs fois d\u00e9j\u00e0. Surtout, je rencontre les repr\u00e9sentants des copropri\u00e9t\u00e9s en question. J'ai \u00e9galement rencontr\u00e9 la pr\u00e9sidente d'Engie.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Le temps de parole du ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 est \u00e9coul\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Il me restait vingt secondes \u2013\u00a0j'ai un chronom\u00e8tre dans l'\u0153il. Oui, nous agissons et continuerons \u00e0 agir, pas seulement pour les copropri\u00e9t\u00e9s de Coubron et de Livry-Gargan, mais aussi pour l'ensemble de celles du pays car c'est notre responsabilit\u00e9. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-29", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": "3168", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}