{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1701", "identifiant": {"numero": "1701", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Fermeture de l\u2019usine Duravit de Bischwiller"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722336", "mandatRef": "PM797139"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833677", "abrege": "Travail, sant\u00e9 et solidarit\u00e9s", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0du travail, de\u00a0la\u00a0sant\u00e9\u00a0et\u00a0des solidarit\u00e9s"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-21", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833677", "abrege": "Travail, sant\u00e9 et solidarit\u00e9s", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0du travail, de\u00a0la\u00a0sant\u00e9\u00a0et\u00a0des solidarit\u00e9s"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-21", "pageJO": "2274", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FERMETURE DE L'USINE DURAVIT DE BISCHWILLER <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Vincent Thi\u00e9baut.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Thi\u00e9baut. </strong>\u00ab\u00a0C'est dur pour ces salari\u00e9s qui ont beaucoup d'exp\u00e9rience et de savoir-faire. Une grande partie a plus de 50\u00a0ans. Beaucoup d'entre eux ont eu leur papa ou m\u00eame leur grand-p\u00e8re qui ont travaill\u00e9 sur le site.\u00a0\u00bb Tels \u00e9taient les mots de Christian Gueth, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical, apr\u00e8s l'annonce de la fermeture de l'usine Duravit \u00e0 Bischwiller. Celle-ci a \u00e9t\u00e9 un choc pour l'ensemble des habitants du territoire et surtout pour les 193\u00a0salari\u00e9s concern\u00e9s. Seule une activit\u00e9 logistique sera maintenue. <br><br>Le choc est d'autant plus grand que cette entreprise a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'aides fiscales des collectivit\u00e9s et d'une aide r\u00e9gionale de 200\u00a0000\u00a0euros pour financer l'outil productif. En 2021, les salari\u00e9s du site ont sign\u00e9 un accord de performance collective (APC) dans lequel la soci\u00e9t\u00e9 s'engageait \u00e0 ne proc\u00e9der \u00e0 aucun licenciement \u00e9conomique d'ici 2024. L'engagement n'a pas \u00e9t\u00e9 tenu. C'est une v\u00e9ritable trahison. <i>(Approbation sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br>Madame la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, comment faire pour que les entreprises qui ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du soutien de l'\u00c9tat, de l'argent des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais, maintiennent leurs activit\u00e9s en France au lieu de les relocaliser en Allemagne et en \u00c9gypte \u2013\u00a0en dehors de la zone euro\u00a0\u2013, comme c'est le cas ici\u00a0? <br><br>Je suis aux c\u00f4t\u00e9s des \u00e9lus locaux, du maire de Bischwiller, Jean Lucien Netzer, et du pr\u00e9sident de la communaut\u00e9 d'agglom\u00e9ration de Haguenau, Claude Sturni, pour engager la direction de Duravit \u00e0 revoir sa copie. Nous sommes avant tout pr\u00e9occup\u00e9s de voir que l'entreprise ne tient pas ses engagements envers les salari\u00e9s\u00a0: le plan social n'est pas \u00e0 la hauteur. <i>(Mme\u00a0Christine Pires Beaune approuve.)</i> <br><br>Comment l'\u00c9tat peut-il nous aider \u00e0 maintenir les activit\u00e9s sur le site, ou \u00e0 le r\u00e9utiliser, et \u00e0 obtenir un accord digne des attentes des salari\u00e9s, que je veux saluer, ainsi que leurs familles\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR.)</i> <br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s. </i>Je vous remercie pour votre question et pour votre mobilisation aux c\u00f4t\u00e9s des salari\u00e9s de cette entreprise et des habitants de Bischwiller. En tant qu'ancienne \u00e9lue locale, je comprends parfaitement la situation que vous \u00e9voquez, c'est-\u00e0-dire l'engagement de toute une commune autour d'une entreprise.<br><br>Cette entreprise, bien connue de nos concitoyens, fabrique des \u00e9quipements pour nos salles de bains, notamment des \u00e9quipements en c\u00e9ramique, et des lavabos. Aujourd'hui, Duravit souhaite d\u00e9localiser la production d'\u00e9quipements en c\u00e9ramique, pour ne garder que la production d'\u00e9quipements en r\u00e9sine.<br><br>Concr\u00e8tement, pour les salari\u00e9s, il est certain que cela se solderait par un projet de restructuration qui concernerait 193\u00a0postes\u00a0; seuls 13\u00a0postes seraient cr\u00e9\u00e9s en parall\u00e8le. C'est la premi\u00e8re fois que Duravit annonce un plan de sauvegarde de l'emploi. C'est \u00e9videmment un traumatisme pour l'entreprise, mais aussi pour toute la commune.<br><br>Le minist\u00e8re du travail peut difficilement intervenir, dans la mesure o\u00f9 les proc\u00e9dures en cours doivent \u00eatre respect\u00e9es. J'ai fait le point avec mes services, qui ont valid\u00e9, depuis le 8\u00a0octobre 2023, la mobilisation de l'activit\u00e9 partielle pour la production de c\u00e9ramique.<br><br>Un accord de m\u00e9thode a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 le 14\u00a0d\u00e9cembre dernier. L'objectif est que les n\u00e9gociations en cours portent sur les mesures d'accompagnement des salari\u00e9s. Certes, le cycle \u00e9conomique doit \u00eatre pris en compte\u00a0; mais, dans tous les cas, il faut trouver le moyen d'aider l'ensemble des salari\u00e9s \u00e0 retrouver un emploi.<br><br><strong>M.\u00a0Charles Fournier .</strong> Il faut rendre l'argent\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre . </i>J'ai demand\u00e9 aux \u00e9quipes locales d'\u00eatre tr\u00e8s vigilantes sur les indemnit\u00e9s supral\u00e9gales et sur les mesures d'accompagnement du reclassement des salari\u00e9s. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-21", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-21", "pageJO": "2274", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}