{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1706", "identifiant": {"numero": "1706", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Ratification du Ceta"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794082", "mandatRef": "PM796698"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834744", "abrege": "Commerce ext\u00e9rieur, attractivit\u00e9, francophonie et Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9, de la francophonie et des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-21", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834744", "abrege": "Commerce ext\u00e9rieur, attractivit\u00e9, francophonie et Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9, de la francophonie et des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-21", "pageJO": "2279", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RATIFICATION DU CETA <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mathilde Hignet.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Hignet. </strong>Monsieur le Premier ministre, la col\u00e8re agricole n'est pas \u00e9teinte. Les agriculteurs sont toujours fermement oppos\u00e9s aux accords de libre-\u00e9change qui mettent la production agricole fran\u00e7aise en concurrence d\u00e9loyale avec des produits de faible qualit\u00e9 vendus \u00e0 bas co\u00fbt. (M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger s'exclame.)<br><br>Demain, le S\u00e9nat se prononcera enfin sur le Ceta, accord \u00e9conomique et commercial global de libre-\u00e9change entre l\u2019Union europ\u00e9enne et le Canada, dont la plupart des dispositions sont d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9es depuis 2017 alors que pr\u00e8s de dix \u00c9tats, dont la France, ne l'ont pas ratifi\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Cela montre bien \u00e0 quel point ces accords, conclus en catimini \u00e0 Bruxelles, bafouent la souverainet\u00e9 populaire.<br><br>Vous savez tr\u00e8s bien qu'aujourd'hui, vous n\u2019avez aucune majorit\u00e9 pour autoriser la ratification de cet accord. <i>(M\u00eames mouvements.)</i> D\u00e9j\u00e0, en 2019, le texte n'avait \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e qu'\u00e0 une courte majorit\u00e9 \u2013\u00a0la Macronie, seule contre tous. Apr\u00e8s cela, comment pouvez-vous assurer aux producteurs, droit dans les yeux, que vous voulez les prot\u00e9ger\u00a0? (\u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard.</strong> En tout cas, ce n'est pas vous qui les prot\u00e9gez\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Hignet. </strong>Ils ne veulent pas d\u2019un \u00e9ni\u00e8me accord qui ouvre les vannes \u00e0 l\u2019importation de viande produite sous antibiotiques et vendue 30 % moins cher que la viande fran\u00e7aise. Alors que le Canada utilise pr\u00e8s de quarante mol\u00e9cules de pesticides interdites dans l\u2019Union Europ\u00e9enne, et malgr\u00e9 la promesse faite par le Gouvernement aux agriculteurs d'en pr\u00e9voir dans chaque accord de libre-\u00e9change, le Ceta ne comporte aucune clause miroir. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Le Ceta n\u2019est qu\u2019un accord parmi tant d\u2019autres que vous tentez d\u2019imposer\u00a0: alors m\u00eame qu'il a annonc\u00e9 publiquement que la France suspendait les n\u00e9gociations, Emmanuel Macron laisse Bruxelles n\u00e9gocier l'accord sur le March\u00e9 commun du Sud (Mercosur).<br><br>Avec ou sans clause miroir, les accords de libre-\u00e9change tuent notre agriculture. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Si le S\u00e9nat s\u2019oppose \u00e0 la ratification, prenez-vous l\u2019engagement de l'inscrire rapidement \u00e0 l\u2019ordre du jour de l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0? Notre agriculture ne doit pas \u00eatre une monnaie d\u2019\u00e9change. Dans cette assembl\u00e9e comme au Parlement europ\u00e9en, La France insoumise s\u2019oppose, et s\u2019opposera toujours, aux accords de libre-\u00e9change. (M\u00eames mouvements.) Vous voulez placer l\u2019agriculture au-dessus de tout\u00a0: prouvez-le\u00a0! (Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent vivement.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9, de la francophonie\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et avec ceci\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Je m'arr\u00eate l\u00e0\u00a0! <i>(Sourires.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Franck Riester,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9, de la francophonie et des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger. </i>Vous \u00eates dans l'id\u00e9ologie et la posture\u00a0; nous, nous sommes dans la r\u00e9alit\u00e9 des chiffres et des r\u00e9sultats.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Bex.</strong> Non, vous \u00eates dans l'hypocrisie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Franck Riester,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Les dispositions du Ceta sont effectivement appliqu\u00e9es, mais \u00e0 titre provisoire, comme les r\u00e8gles le pr\u00e9voient. Le trait\u00e9 doit d\u00e9sormais \u00eatre ratifi\u00e9\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard.</strong> On est toujours contre, nous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Franck Riester,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026l'Assembl\u00e9e nationale s'y est montr\u00e9e favorable, et le S\u00e9nat se prononcera demain sur ce sujet. Quand les accords ne nous conviennent pas, nous ne les soutenons pas \u2013\u00a0c'est le cas avec le Mercosur <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES)</i>\u00a0; mais lorsqu'ils sont b\u00e9n\u00e9fiques pour notre \u00e9conomie et notre agriculture, nous les soutenons et souhaitons les ratifier.<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah Legrain.</strong> En quoi est-ce bon, le Ceta\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Franck Riester,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Depuis l'application provisoire du Ceta, les exportations fran\u00e7aises, tous secteurs confondus, ont augment\u00e9 de 33\u00a0%,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Blanchet.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> \u00c7a va se retourner\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Franck Riester,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026et notre exc\u00e9dent commercial en mati\u00e8re agricole et agroalimentaire a tripl\u00e9 - tripl\u00e9, madame la d\u00e9put\u00e9e ! <i>(\u00ab Eh oui ! \u00bb sur plusieurs bancs du groupe RE. - M. Christophe Bex s'exclame.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal, Premier ministre.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Franck Riester,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Les exportations de fromages fran\u00e7ais ont augment\u00e9 de 60 %. Le Ceta, c'est aussi la protection de quarante-deux appellations d'origine prot\u00e9g\u00e9e (AOP), comme le roquefort, les pruneaux d'Agen, ou encore le foie gras de canard du Sud-Ouest cher au rapporteur g\u00e9n\u00e9ral du budget. <i>(Sourires.)</i><br><br>En 2019, certains craignaient que l'accord menace la fili\u00e8re bovine\u00a0: il n'en est rien, puisque les cinquante-deux tonnes de viande bovine import\u00e9es du Canada ne repr\u00e9sentent que 0,0034\u00a0% du march\u00e9 fran\u00e7ais. Et c'est justement gr\u00e2ce aux mesures miroirs, qui interdisent l'importation de produits canadiens nourris aux hormones et aux antibiotiques. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Telle est la r\u00e9alit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah Legrain.</strong> Mais dans quelle r\u00e9alit\u00e9 vivez-vous\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Franck Riester,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Alors de gr\u00e2ce, ne prenez pas en otage nos entreprises et nos agriculteurs \u00e0 des fins id\u00e9ologiques, et aidez les s\u00e9nateurs \u00e0 voter pour la ratification de cet accord b\u00e9n\u00e9fique pour l'\u00e9conomie fran\u00e7aise. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur de nombreux bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mathilde Hignet.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Hignet. </strong>La r\u00e9alit\u00e9, c'est que tous les syndicats agricoles sont oppos\u00e9s \u00e0 l'accord de libre-\u00e9change entre le Canada et l'Union europ\u00e9enne\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Maxime Minot applaudit aussi. \u2013\u00a0\u00ab\u00a0C'est faux\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0le Premier ministre et M.\u00a0le ministre charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur font un signe de d\u00e9n\u00e9gation.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-21", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-21", "pageJO": "2279", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}