{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG642", "identifiant": {"numero": "642", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA774958", "mandatRef": "PM797355"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": "2451", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0G\u00e9rard Leseul.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Leseul. </strong>\u00ab\u00a0Refuser de discuter, c'est faire des Fran\u00e7ais les victimes d'une absence de dialogue\u00a0\u00bb. Ces mots, madame la Premi\u00e8re ministre, vous les avez prononc\u00e9s ici m\u00eame, le 11\u00a0octobre. L'ensemble des syndicats s'opposent \u00e0 votre projet de r\u00e9forme des retraites, le Conseil d'orientation des retraites indique qu'il n'y a pas d'urgence et plus de 65\u00a0% des Fran\u00e7ais \u2013\u00a080\u00a0% des actifs\u00a0\u2013 sont hostiles \u00e0 cette r\u00e9forme et au recul de l'\u00e2ge l\u00e9gal \u00e0 64\u00a0ans. La retraite \u00e0 1\u00a0200\u00a0euros pour tous, on le sait d\u00e9sormais gr\u00e2ce \u00e0 nos coll\u00e8gues, est un mirage. De plus, les femmes seraient les premi\u00e8res victimes de cette r\u00e9forme injuste. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Et pourtant, Dussopt clame que la r\u00e9forme est de gauche\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Leseul. </strong>Alors qu'il existe d'autres mesures pour prot\u00e9ger et augmenter les ressources du syst\u00e8me de retraites \u2013\u00a0hausse du Smic, augmentation des salaires des femmes, mise \u00e0 contribution des plus fortun\u00e9s, comme chez nos voisins espagnols, augmentation de la CSG sur les dividendes\u00a0\u2013, votre gouvernement s'obstine \u00e0 repousser l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite. <br><br>Les \u00e9vidences sont l\u00e0. Le bon sens d\u00e9mocratique devrait vous inciter \u00e0 \u00e9couter nos concitoyens, fortement mobilis\u00e9s contre cette r\u00e9forme, mais vous semblez vous boucher les oreilles en attendant que la temp\u00eate passe.<br><br>Je me permets de vous prodiguer un conseil de marin\u00a0: lorsque, ballott\u00e9 par les flots, on veut revenir au port, il faut \u00e9couter la mer, il faut la conna\u00eetre. Madame la Premi\u00e8re ministre, \u00e9coutez vos concitoyens qui d\u00e9filent chaque semaine, dialoguez avec les acteurs syndicaux\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Comme vous, je crois que refuser de discuter, c'est faire des Fran\u00e7ais des victimes. Pour \u00e9viter le naufrage d\u00e9mocratique, allez-vous \u00e9couter enfin les Fran\u00e7ais\u00a0? Allez-vous retirer ce funeste projet et reprendre la discussion, notamment avec les partenaires sociaux\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Les socialistes parlent aux socialistes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Vous avez dit que pour retourner au port, il faut \u00e9couter la mer\u00a0; je vous r\u00e9pondrai que pour atteindre le port, il faut avoir un cap\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Le v\u00f4tre est \u00e0 tribord\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Ce cap, c'est le retour \u00e0 l'\u00e9quilibre du syst\u00e8me de retraites. Vous le savez, mais nous le r\u00e9p\u00e9terons jusqu'au bout des d\u00e9bats et m\u00eame apr\u00e8s, le syst\u00e8me est structurellement d\u00e9ficitaire. Si nous ne faisons rien, le d\u00e9ficit, qui sera de 12,5\u00a0milliards d'euros en 2027, atteindra 13,5\u00a0milliards en 2030 et 20\u00a0milliards en 2035. Si, comme vous le proposez, nous ne faisons rien, nous nous retrouverons avec 150\u00a0milliards de dettes accumul\u00e9es et une baisse du niveau des pensions des retrait\u00e9s actuels, dont le niveau de vie d\u00e9crochera par rapport \u00e0 celui des actifs.<br><br>Vous dites qu'il n'y a pas de d\u00e9bat, mais il y a bien eu un d\u00e9bat et une concertation avec les organisations syndicales ; il y a eu un d\u00e9bat \u00e9galement au S\u00e9nat, o\u00f9 le texte a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 dans son int\u00e9gralit\u00e9. Le S\u00e9nat a vot\u00e9 le report \u00e0 64 ans de l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite ! Et s'il n'y a pas eu assez de d\u00e9bat \u00e0 l'Assembl\u00e9e, c'est de votre responsabilit\u00e9 : c'est de la responsabilit\u00e9 de la coalition autour de La France insoumise, qui a pratiqu\u00e9 l'obstruction pour cacher ses divisions ! C'est vous qui avez fait le choix de bloquer le d\u00e9bat et de ne pas assumer cette responsabilit\u00e9. <i>(Protestations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Attention, il va craquer\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Vous dites qu'il ne faudrait rien faire ou, plus exactement, qu'il existe d'autres solutions. On les conna\u00eet, vos autres solutions\u00a0: des imp\u00f4ts, encore des imp\u00f4ts, toujours des imp\u00f4ts, comme si l'augmentation des imp\u00f4ts \u00e9tait la solution\u00a0! <i>(M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve applaudit.) </i>Au contraire, une augmentation des imp\u00f4ts signifierait baisse de pouvoir d'achat, perte de comp\u00e9titivit\u00e9, augmentation du ch\u00f4mage et faillite de la France. (Exclamations sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et SOC.) Finalement, c'est une alternative mortif\u00e8re que vous nous proposez\u00a0: la baisse des retraites ou la faillite du pays. Nous, nous avons fait le choix de la responsabilit\u00e9\u00a0! (Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0G\u00e9rard Leseul.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Leseul. </strong>Face \u00e0 votre surdit\u00e9, monsieur le ministre, madame la Premi\u00e8re ministre\u2026<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Un naufrage\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Leseul. </strong>\u2026nous nous saisirons de tous les moyens constitutionnels pour dire non \u00e0 votre r\u00e9forme !<i> (\u00ab Bravo ! \u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jimmy Pahun.</strong> Attendez jeudi\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": "2451", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}