{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1043", "identifiant": {"numero": "1043", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "VIOLENCES URBAINES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605782", "mandatRef": "PM796350"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": "6866", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VIOLENCES URBAINES <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Laurent Marcangeli.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Marcangeli. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, notre pays a v\u00e9cu, ces derniers jours, des heures effroyables. Rien \u2013\u00a0rien\u00a0!\u00a0\u2013 ne peut justifier de s'attaquer \u00e0 des \u00e9coles, \u00e0 des biblioth\u00e8ques, \u00e0 des locaux d'associations qui \u0153uvrent pour le bien commun. Nos concitoyens voient leurs voitures br\u00fbler\u00a0; des commer\u00e7ants, leurs magasins pill\u00e9s\u00a0; des policiers, des \u00e9lus et parfois m\u00eame de simples passants qui se trouvent au mauvais endroit, au mauvais moment, sont attaqu\u00e9s sauvagement.<br><br>Je tiens avant tout \u00e0 saluer, au nom du groupe Horizons et apparent\u00e9s, le travail exceptionnel r\u00e9alis\u00e9 par nos forces de secours et de s\u00e9curit\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes HOR, RE et Dem ainsi que sur plusieurs bancs du groupe RN.)</i> Elles ont souvent \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9es sur des territoires qui n'\u00e9taient pas les leurs, dans les conditions extr\u00eamement difficiles que nous connaissons tous. Nous souhaitons aussi rendre hommage \u00e0 l'engagement sans faille dont font preuve nos \u00e9lus de terrain, qui refusent de reculer face aux menaces et aux agressions.<br><br>Mes chers coll\u00e8gues, il n'y a aucune revendication sociale \u00e0 trouver dans ces agissements inacceptables, aucune col\u00e8re l\u00e9gitime, aucune excuse, mais seulement des actes de s\u00e9cession d'une minorit\u00e9 qui rejette toute autorit\u00e9. <i>(M\u00eames mouvements.)</i> Ces rejets de l'ordre r\u00e9publicain se font au d\u00e9triment de dizaines de millions de Fran\u00e7ais qui n'ont qu'une seule envie, une seule demande\u00a0: celle d'un cadre de vie paisible pour eux et pour leurs familles.<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi.</strong> Ils veulent aussi que leurs enfants ne meurent pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Marcangeli. </strong>Comment, par ailleurs, ne pas \u00eatre interloqu\u00e9 par le jeune \u00e2ge des individus interpell\u00e9s\u00a0? Que font ces mineurs, seuls, parfois toute la nuit, dans la rue\u00a0? O\u00f9 sont leurs parents <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES)</i>, titulaires de l'autorit\u00e9 parentale et charg\u00e9s de veiller tant \u00e0 leur \u00e9ducation qu'\u00e0 leur s\u00e9curit\u00e9\u00a0? Qui surveille l'attitude et l'activit\u00e9 de ces jeunes sur les r\u00e9seaux sociaux et sur internet\u00a0?<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, notre capacit\u00e9 \u00e0 faire nation est gravement menac\u00e9e par ces r\u00e9cents \u00e9v\u00e9nements. Comment comptez-vous r\u00e9affirmer l'autorit\u00e9 de l'\u00c9tat et la primaut\u00e9 du pacte r\u00e9publicain face \u00e0 des individus qui semblent pr\u00eats \u00e0 tout pour faire r\u00e9gner le chaos\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes HOR, RE et Dem. \u2013\u00a0M.\u00a0Dino Cinieri applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau.</strong> D\u00e9posez une proposition de loi pour r\u00e9habiliter le martinet\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Monsieur le pr\u00e9sident Marcangeli, vous avez raison\u00a0: les violences de ces derniers jours sont inacceptables, et je veux de nouveau rendre hommage \u00e0 nos policiers, \u00e0 nos gendarmes et \u00e0 nos sapeurs-pompiers, qui font preuve d'un courage exceptionnel. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR ainsi que sur quelques bancs du groupe LR.) </i>Notre priorit\u00e9 est de garantir le retour au calme et d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 de tous les Fran\u00e7ais.<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> Il serait temps\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Comme l'a dit le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, nous devons aussi engager une r\u00e9flexion sur les causes profondes de cette situation, et la repr\u00e9sentation nationale y prendra toute sa part. Nous examinerons tous les sujets sans exception, sans tabou ni faux-semblant. Nous devons notamment assurer le respect de l'autorit\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral et de l'autorit\u00e9 parentale en particulier. Il nous faut mieux r\u00e9guler les r\u00e9seaux sociaux, et vous aurez prochainement l'occasion d'examiner un texte visant \u00e0 mieux s\u00e9curiser l'espace num\u00e9rique. Comme l'a dit encore le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, nous devons renforcer notre r\u00e9ponse en sanctionnant les jeunes d\u00e8s le premier \u00e9cart.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin.</strong> Et les policiers violents aussi\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Avec vous, monsieur le pr\u00e9sident Marcangeli, avec l'ensemble des d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9, avec toutes celles et tous ceux qui veulent construire des solutions, nous refuserons les caricatures et les id\u00e9es toutes faites. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Regardez-vous dans un miroir\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Notre objectif, ce sont des solutions efficaces pour les habitants des quartiers et de tous les territoires, et pour notre jeunesse. Notre ambition, c'est l'unit\u00e9 de la R\u00e9publique. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Plus grand monde pour applaudir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Il faut agir, et vite\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": "6866", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}