{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1377", "identifiant": {"numero": "1377", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "femmes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Journ\u00e9e internationale pour l\u2019\u00e9limination de la violence \u00e0 l\u2019\u00e9gard des femmes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795046", "mandatRef": "PM802641"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826652", "abrege": "\u00c9galit\u00e9 femmes-hommes et lutte contre les discriminations", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et de la lutte contre les discriminations"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-29", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826652", "abrege": "\u00c9galit\u00e9 femmes-hommes et lutte contre les discriminations", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et de la lutte contre les discriminations"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-29", "pageJO": "10603", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> JOURN\u00c9E INTERNATIONALE POUR L'\u00c9LIMINATION DE LA VIOLENCE \u00c0 L'\u00c9GARD DES FEMMES <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Caroline Yadan.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Yadan. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et de la lutte contre les discriminations.<br><br>Cinquante-deux jours d\u00e9j\u00e0 se sont \u00e9coul\u00e9s depuis ce samedi sanglant au cours duquel s'est ouvert un gouffre abyssal dans lequel a \u00e9t\u00e9 aspir\u00e9e notre humanit\u00e9\u00a0; un gouffre fait de sang, de tortures, de mutilations et de larmes\u00a0; une violence absolue commise au cri de \u00ab\u00a0Allah akbar\u00a0\u00bb par des monstres arm\u00e9s de couteaux et d\u00e9pourvus de c\u0153ur. Le 7\u00a0octobre, des terroristes islamistes du Hamas, biberonn\u00e9s \u00e0 la haine des juifs, ont p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 le territoire souverain d'Isra\u00ebl pour commettre des atrocit\u00e9s qu'un esprit humain a du mal \u00e0 concevoir.<br><br>Si cette passion exterminatrice a vis\u00e9 indiff\u00e9remment des hommes, des personnes \u00e2g\u00e9es, des adolescents, des enfants, des b\u00e9b\u00e9s, elle a aussi cibl\u00e9 sp\u00e9cifiquement des femmes. Les associations f\u00e9ministes, adeptes du <i>Me Too</i>, de l'\u00e9criture inclusive et de \u00ab\u00a0On te croit\u00a0\u00bb, auraient d\u00fb condamner avec force les viols acharn\u00e9s, les femmes enceintes \u00e9ventr\u00e9es, la nudit\u00e9 carbonis\u00e9e, les adolescentes exhib\u00e9es comme autant de macabres troph\u00e9es. (\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur divers bancs. \u2013\u00a0Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, RN, LR et Dem. \u2013\u00a0Mme\u00a0Emmanuelle M\u00e9nard applaudit \u00e9galement.) Il n'en a pourtant rien \u00e9t\u00e9. Les nouvelles f\u00e9ministes intersectionnelles se sont tues. (M\u00eames mouvements. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et SOC.)<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Delautrette.</strong> Mais non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Bravo, madame Yadan\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Yadan. </strong>Elles ont balay\u00e9 d'un revers de la main les victimes de ces abominations, sous le pr\u00e9texte \u00e9vident de leur origine isra\u00e9lienne et juive. Elles ont effac\u00e9 la douleur de ces femmes supplici\u00e9es, allant m\u00eame jusqu'\u00e0 idol\u00e2trer la violence de leurs bourreaux, devenus soudainement des r\u00e9sistants.<br><br>Ce f\u00e9minisme \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, pour lequel les origines importent davantage que les faits criminels,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Yadan. </strong>\u2026a choisi d'exclure, samedi dernier, l'acc\u00e8s \u00e0 la marche contre les violences faites aux femmes aux manifestantes venues rappeler la m\u00e9moire des femmes victimes du pogrom du 7\u00a0octobre et pour certaines d'entre elles encore retenues comme otages dans les tunnels du Hamas.<br><br>Quand on combat les violences faites aux femmes, on les combat partout et tout le temps.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Bravo, madame\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, ch\u00e8re coll\u00e8gue.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Yadan. </strong>Que comptez-vous faire pour garantir que les subventions de l'\u00c9tat ne profitent qu'\u00e0 des associations\u2026 <i>(La pr\u00e9sidente coupe le micro de l'oratrice, dont le temps de parole est \u00e9coul\u00e9. \u2013\u00a0Applaudissements prolong\u00e9s sur plusieurs bancs des groupes RE, RN, LR, Dem et HOR, dont certains membres se l\u00e8vent. \u2013\u00a0Mmes\u00a0Emmanuelle M\u00e9nard et V\u00e9ronique Besse se l\u00e8vent et applaudissent aussi. \u2013\u00a0M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Bravo, les socialistes, bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est le f\u00e9minisme \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable de la gauche\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et de la lutte contre les discriminations.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et de la lutte contre les discriminations. </i>Ce qui s'est pass\u00e9 en Isra\u00ebl est abominable. Des femmes ont \u00e9t\u00e9 viol\u00e9es, mutil\u00e9es, tortur\u00e9es. Le viol est une arme de guerre, laissant de nombreuses femmes et filles psychologiquement traumatis\u00e9es. Souvent, la violence sexuelle n'est pas simplement perp\u00e9tr\u00e9e par des soldats solitaires, elle s'apparente \u00e0 une tactique de guerre d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e. La violence sexuelle d\u00e9place, terrorise, d\u00e9truit des individus, des familles et des communaut\u00e9s enti\u00e8res, atteignant des niveaux de cruaut\u00e9 inimaginable \u00e0 l'\u00e9gard de femmes de tout \u00e2ge.<br><br>Ces horreurs, qu'elles aient eu lieu en Isra\u00ebl, o\u00f9 de nombreux cas de viol le 7 octobre dernier ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s, en Ukraine, au Soudan ou dans le reste du monde, je les ai condamn\u00e9es et je les condamne \u00e0 nouveau, fermement, ici. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, LR, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> On ne vous a pourtant pas beaucoup entendue\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Vous \u00e9voquez la manifestation du 25 novembre. Pourquoi a-t-elle \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e ? Pour lutter contre les violences faites aux femmes. Il s'agit d'un combat universel et je d\u00e9nonce \u00e0 nouveau ici l'instrumentalisation qui en a \u00e9t\u00e9 faite. On ne trie pas les violences en fonction des conflits, des individus ou des nationalit\u00e9s. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE et sur certains bancs du groupe LR. - Mme Claudia Rouaux et M. St\u00e9phane Delautrette applaudissent aussi.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Je m'oppose fermement \u00e0 toute forme de r\u00e9cup\u00e9ration. C'est l\u00e0 que la diplomatie f\u00e9ministe prend toute son importance. Tous les conflits soulignent la n\u00e9cessit\u00e9 de mettre en \u0153uvre de l'agenda \u00ab\u00a0Femme, paix et s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, qui reconna\u00eet que la participation des femmes aux m\u00e9canismes de r\u00e9solution des crises et de stabilisation est indispensable et a des effets positifs sur la paix. Cent quatre \u00c9tats membres des Nations unies ont d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 ce plan d'action.<br><br>\u00c0 l'\u00e9chelon national, sachez, madame la d\u00e9put\u00e9e, que les projets susceptibles de b\u00e9n\u00e9ficier de subventions doivent s'inscrire pleinement dans les orientations de mon minist\u00e8re. Je veille \u00e9videmment \u00e0 ce que les associations qui en sont les destinataires partagent nos valeurs universelles\u00a0; elles ne seront soutenues qu'\u00e0 cette condition. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR ainsi que sur certains bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et SOC. \u2013\u00a0Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot applaudit aussi.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-29", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-29", "pageJO": "10603", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}