{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1644", "identifiant": {"numero": "1644", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "aide aux victimes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Accompagnement des victimes de violences intrafamiliales"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721530", "mandatRef": "PM797433"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833688", "abrege": "\u00c9galit\u00e9\u00a0femmes-hommes\u00a0et\u00a0lutte\u00a0contre\u00a0les\u00a0discriminations", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0aupr\u00e8s\u00a0du\u00a0Premier\u00a0ministre,\u00a0charg\u00e9\u00a0de\u00a0l\u2019\u00e9galit\u00e9\u00a0entre\u00a0les\u00a0femmes\u00a0et\u00a0les\u00a0hommes\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0lutte\u00a0contre\u00a0les\u00a0discriminations"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833688", "abrege": "\u00c9galit\u00e9\u00a0femmes-hommes\u00a0et\u00a0lutte\u00a0contre\u00a0les\u00a0discriminations", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0aupr\u00e8s\u00a0du\u00a0Premier\u00a0ministre,\u00a0charg\u00e9\u00a0de\u00a0l\u2019\u00e9galit\u00e9\u00a0entre\u00a0les\u00a0femmes\u00a0et\u00a0les\u00a0hommes\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0lutte\u00a0contre\u00a0les\u00a0discriminations"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-07", "pageJO": "1566", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACCOMPAGNEMENT DES VICTIMES DE VIOLENCES INTRAFAMILIALES <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Aude Luquet.<br><br><strong>Mme\u00a0Aude Luquet. </strong>Ce 8\u00a0mars se tient la Journ\u00e9e internationale des droits des femmes, droits qui doivent \u00eatre d\u00e9fendus et martel\u00e9s, au premier rang desquels figure celui d'\u00eatre prot\u00e9g\u00e9es contre les violences.<br><br>Des progr\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 faits, en mati\u00e8re aussi bien de r\u00e9ponse p\u00e9nale que de dispositifs de signalement, de protection et de prise en charge. Derni\u00e8rement, une aide financi\u00e8re a \u00e9t\u00e9 institu\u00e9e afin que les victimes de violences puissent s'extraire au plus vite du foyer au sein duquel leur int\u00e9grit\u00e9 physique et psychologique sont menac\u00e9es.<br><br>Je tiens \u00e9galement \u00e0 mettre en avant notre travail l\u00e9gislatif et, notamment, le vote, hier soir, de la proposition de loi visant \u00e0 cr\u00e9er l'ordonnance provisoire de protection imm\u00e9diate.<br><br>Mais s'il faut saluer les actions men\u00e9es, seul compte le recul tangible des violences faites aux femmes. Or celles-ci subsistent. \u00ab\u00a0Gigi\u00a0\u00bb, tu\u00e9e par son conjoint \u00e0 Cagnes-sur-Mer fin f\u00e9vrier, est d\u00e9j\u00e0 la trente et uni\u00e8me victime depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e. Et nous pourrions \u00e9voquer l'histoire tr\u00e8s r\u00e9cente de cette fillette de huit ans qui a su trouver le courage d'alerter les services de police de Bondy, sauvant ainsi sa m\u00e8re. <br><br>Pour ma part, j'ai r\u00e9cemment alert\u00e9 un maire d'une situation qui avait \u00e9t\u00e9 port\u00e9e \u00e0 ma connaissance\u00a0; je me suis entendu r\u00e9pondre qu'il s'agissait d'une \u00ab\u00a0affaire priv\u00e9e\u00a0\u00bb\u2026<br><br>Le blocage sans doute le plus complexe \u00e0 lever est celui de la lib\u00e9ration de la parole\u00a0: celle des victimes mais \u00e9galement celle des t\u00e9moins. Nous devons tout faire pour mieux informer et convaincre les victimes qu'une issue est \u00e0 leur port\u00e9e. Nous devons \u00e9radiquer dans l'esprit des t\u00e9moins de violences l'id\u00e9e que ces faits ne les concernent pas et les convaincre d'avoir le courage de cette petite fille\u00a0!<br><br>Trente et une fois d\u00e9j\u00e0 cette ann\u00e9e, des victimes n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 quitter l'enfer dans lequel elles \u00e9taient retenues. Il est temps que cela cesse. Dans cette perspective, pourriez-vous, madame la ministre, nous livrer un premier point d'\u00e9tape sur le m\u00e9canisme d'aide ouvert en d\u00e9cembre dernier et, surtout, nous exposer les pistes destin\u00e9es \u00e0 mieux le faire conna\u00eetre\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et de la lutte contre les discriminations.<br><br><strong>Mme\u00a0Aurore Berg\u00e9,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et de la lutte contre les discriminations. </i>Nous \u00e9tions ensemble chez vous \u00e0 Melun pour \u00e9changer avec les forces de l'ordre, les gendarmes, l'ensemble des associations, qui tous forment cette cha\u00eene de solidarit\u00e9 et d'\u00e9coute qui s'installe autour des femmes pour les aider \u00e0 sortir de la spirale de la violence que vous avez d\u00e9crite. Vous avez raison, la parole des victimes s'est lib\u00e9r\u00e9e, de m\u00eame que celle des t\u00e9moins qui doivent pouvoir alerter et signaler. Il y a surtout une lib\u00e9ration de l'\u00e9coute.<br><br>Les femmes ont toujours parl\u00e9, d\u00e9crit ce qu'elles subissaient mais aujourd'hui nous les \u00e9coutons et nous les croyons. Souvent, pour les extraire du cycle de la violence, elles sont bloqu\u00e9es par l'absence d'autonomie financi\u00e8re. Lorsque vous n'avez plus de compte bancaire, de m\u00e9tier, lorsque vous n'avez pas la capacit\u00e9 de payer un billet de train ou une nuit d'h\u00f4tel, vous ne pouvez pas vous \u00e9chapper. Pour y rem\u00e9dier, une initiative parlementaire a permis la cr\u00e9ation d'une aide universelle d'urgence.<br><br>En moins de trois mois, l'aide universelle d'urgence a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9e \u00e0 12\u00a0228\u00a0personnes \u2013\u00a0des femmes dans la quasi-totalit\u00e9. Celles-ci ont pu obtenir ce soutien financier aupr\u00e8s de leur CAF, leur caisse d'allocations familiales, en moins de trois jours.<br><br>Ce dispositif fonctionne, de nombreuses personnes y ont recours. On peut bien s\u00fbr consid\u00e9rer que, d'une certaine mani\u00e8re, c'est malheureux, mais on peut aussi s'en r\u00e9jouir, car cela signifie que des femmes qui \u00e9taient prisonni\u00e8res de leur condition et qui subissaient des violences peuvent quitter le domicile gr\u00e2ce \u00e0 cette aide.<br><br>N'oubliez pas qu'une femme victime de violences fait en moyenne sept allers-retours\u00a0: elle part de son domicile et y revient \u00e0 sept reprises. Je vous laisse imaginer ce que repr\u00e9sente un tel parcours. C'est en tout cas ce que vivent les femmes aujourd'hui encore. Ce dispositif a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour elles\u00a0: il est direct, rapide et universel. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-07", "pageJO": "1566", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}