{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG640", "identifiant": {"numero": "640", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "banques et \u00e9tablissements financiers", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "RISQUE DE FAILLITES BANCAIRES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793432", "mandatRef": "PM796323"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791591", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791591", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": "2450", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RISQUE DE FAILLITES BANCAIRES <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Franck Allisio.<br><br><strong>M.\u00a0Franck Allisio. </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie. Le spectre de la crise financi\u00e8re de 2008 r\u00f4de-t-il \u00e0 nouveau en Europe et en France\u00a0? En quelques jours, trois banques ont fait faillite outre-Atlantique, dont la seizi\u00e8me et la vingt et uni\u00e8me des banques am\u00e9ricaines. Nous avons appris vendredi que la SVB, la Silicon Valley Bank, s\u2019\u00e9tait effondr\u00e9e en quarante-huit heures. Quinze ans apr\u00e8s la faillite de Lehman Brothers, les \u00c9tats-Unis n\u2019ont visiblement rien appris, ou si peu.<br><br>Certes, en Europe, nous avons tir\u00e9 les le\u00e7ons de la crise de 2008 et les banques se sont dot\u00e9es de r\u00e8gles prudentielles plus strictes. Vous avez affirm\u00e9 hier que la panique bancaire aux \u00c9tats-Unis \u00e9tait une crise lointaine, qu'elle r\u00e9sultait de cas isol\u00e9s. Mais \u00eates-vous s\u00fbr que toutes les banques europ\u00e9ennes ont les reins solides, et un bilan sain\u00a0?<br><br>Ainsi, le Cr\u00e9dit suisse, cette grande institution historique helv\u00e8te, conna\u00eet de profondes difficult\u00e9s. Le Cr\u00e9dit suisse est pourtant \u00e0 nos portes, au c\u0153ur de la finance europ\u00e9enne. Il s'agit surtout d'une banque syst\u00e9mique, qui remplirait tous les crit\u00e8res d'un maillon faible.<br><br>Ne pensez-vous pas qu'il existe un risque d\u2019effet domino, de propagation par le biais de banques europ\u00e9ennes que les march\u00e9s identifieraient comme des maillons faibles\u00a0? Avez-vous une vue d\u2019ensemble, pr\u00e9cise, de la solidit\u00e9 financi\u00e8re des banques europ\u00e9ennes\u00a0? Pouvez-vous garantir que les banques fran\u00e7aises ne risquent pas de manquer de liquidit\u00e9s et de se retrouver insolvables dans les prochaines semaines\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Il n'y a pas de risque sur le syst\u00e8me bancaire fran\u00e7ais. <br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Attention \u00e0 ce que vous dites, vous \u00eates film\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Et comparaison n'est pas raison. La SVB pr\u00e9sentait trois caract\u00e9ristiques\u00a0: elle \u00e9tait expos\u00e9e \u00e0 un seul secteur d'activit\u00e9, celui des technologies\u00a0; les bons du Tr\u00e9sor am\u00e9ricain \u00e9taient ses seuls placements, si bien que lorsque les taux ont remont\u00e9, rendant les performances moins bonnes, les \u00e9pargnants ont retir\u00e9 leurs avoirs et la banque s'est trouv\u00e9e \u00e0 court de liquidit\u00e9s\u00a0; son seul superviseur \u00e9tait celui de San Francisco, un superviseur r\u00e9gional. Je rappelle que 13\u00a0banques, sur les 3\u00a0500 que comptent les \u00c9tats-Unis, sont soumises aux r\u00e8gles plus strictes de supervision de B\u00e2le\u00a0III, contre 400\u00a0banques en Europe. <br><br>Le syst\u00e8me bancaire fran\u00e7ais est un syst\u00e8me universel \u2013\u00a0six grandes banques r\u00e9unissent plus de 90\u00a0% des d\u00e9p\u00f4ts des \u00e9pargnants et des entreprises\u00a0\u2013 et tr\u00e8s diversifi\u00e9, avec des placements vari\u00e9s. Les ratios de liquidit\u00e9 et de solvabilit\u00e9 figurent parmi les meilleurs au monde. Je rappelle que, depuis la crise de 2008, les banques fran\u00e7aises ont renforc\u00e9 leurs fonds propres de 550\u00a0milliards d'euros.<br><br>Je veux donc vous rassurer, et \u00e0 travers vous, rassurer nos compatriotes\u00a0: le syst\u00e8me bancaire fran\u00e7ais est solide, il n'y a pas de risque sur les banques fran\u00e7aises. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": "2450", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}