{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1594", "identifiant": {"numero": "1594", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "produits dangereux", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Contamination des eaux par les Pfas"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793724", "mandatRef": "PM796497"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833684", "abrege": "Transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-14", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833684", "abrege": "Transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-14", "pageJO": "1030", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONTAMINATION DES EAUX PAR LES PFAS <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Michel Sala.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Sala. </strong>Monsieur le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, la presse a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une contamination record aux polluants \u00e9ternels \u00e0 Salindres, commune de 3\u00a0500\u00a0habitants situ\u00e9e dans le Gard. Les niveaux de contamination extraordinairement \u00e9lev\u00e9s constitueraient m\u00eame un record mondial, et les cas de glioblastomes sont trois fois plus nombreux qu\u2019ailleurs. Je rappelle que les personnes atteintes de ce cancer rare du cerveau ont une esp\u00e9rance de vie d\u2019un an.<br><br>En France, 900\u00a0sites sont contamin\u00e9s, dont 108 sont des \u00ab\u00a0hotspots de contamination\u00a0\u00bb o\u00f9 la concentration des Pfas \u2013\u00a0substances polyfluoroalkyl\u00e9es ou perfluoroalkyl\u00e9es\u00a0\u2013 est dangereuse pour la sant\u00e9. Ces perturbateurs endocriniens provoquent des cancers de la thyro\u00efde et des reins, des maladies cardiovasculaires et ils ont des incidences sur la fertilit\u00e9.<br><br>Les d\u00e9put\u00e9s LFI d\u2019Occitanie vous ont d\u00e9j\u00e0 alert\u00e9 \u00e0 la suite des propos de M.\u00a0Didier Jaffre, directeur de l'ARS \u2013\u00a0agence r\u00e9gionale de sant\u00e9\u00a0\u2013 Occitanie, relatifs \u00e0 la potabilit\u00e9 de l\u2019eau, notamment du fait de la concentration \u00e9lev\u00e9e en Pfas, mais votre gouvernement veut attendre pour surveiller leur taux dans l\u2019eau. Or il faut agir maintenant et anticiper sur la r\u00e9glementation europ\u00e9enne \u00ab\u00a0Reach\u00a0\u00bb \u2013\u00a0enregistrement, \u00e9valuation, autorisation des substances chimiques et restrictions applicables \u00e0 ces substances\u00a0\u2013 (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Mme\u00a0Christine Arrighi applaudit \u00e9galement)</i>, car elle n\u2019entrera pas en vigueur avant 2028 au mieux. Pourtant, votre majorit\u00e9 d\u00e9fend des amendements pour repousser les normes des rejets en France.<i> Tout cela est irresponsable\u00a0!<br><br>En ce qui concerne les pollutions, votre volont\u00e9 de faire une pause dans l'application du plan \u00c9cophyto s'accompagne d\u2019une remise en cause de l\u2019indicateur Nodu \u2013\u00a0nombre de doses unit\u00e9s\u00a0\u2013, donc de l\u2019objectif de r\u00e9duire de 50\u00a0% des usages des pesticides d\u2019ici \u00e0 2030. <i>(Mme\u00a0Christine Arrighi s'exclame.) </i>L'enjeu, c'est la sant\u00e9 de nos concitoyens. L'opacit\u00e9 inqui\u00e9tante dont les pouvoirs publics font preuve concernant la contamination aux Pfas n\u2019est pas rassurante pour la population. (Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent pour applaudir.)<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Michel Sala. </strong>Monsieur le ministre, que comptez-vous mettre en \u0153uvre imm\u00e9diatement afin de r\u00e9duire les concentrations de Pfas dans les eaux fran\u00e7aises\u00a0? Quelles alternatives \u00e0 l\u2019eau du robinet l\u2019\u00c9tat s\u2019engage-t-il \u00e0 proposer pour garantir un approvisionnement non toxique aux populations\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire. </i>Vous m'interrogez sur deux sujets. Je vous r\u00e9pondrai d'abord au sujet des Pfas, mon coll\u00e8gue Christophe B\u00e9chu \u00e9tant retenu ailleurs.<br><br>Vous avez raison, c'est un sujet s\u00e9rieux et grave, dont le Gouvernement s'est saisi. <br><br>D\u00e8s janvier 2023, il a instaur\u00e9 un plan d'action visant \u00e0 \u00e9valuer les connaissances de ces produits\u2026 (M.\u00a0Cyrille Isaac-Sibille applaudit.)<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Vous n'avez pas de plan\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>Nous en connaissons certains et d'autres moins \u2013\u00a0y compris en mati\u00e8re de d\u00e9tection.<br><br>Ensuite, le Gouvernement a d\u00e9fendu au niveau europ\u00e9en \u2013\u00a0vous avez raison\u00a0\u2013 une interdiction tr\u00e8s large de ces produits, dans la continuit\u00e9 des travaux de votre coll\u00e8gue Cyrille Isaac-Sibille.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Il n'y a plus de plan de pr\u00e9vention\u00a0: le dernier a pris fin en 2021\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>Sans vouloir vous ennuyer, madame la d\u00e9put\u00e9e, je tente de r\u00e9pondre \u00e0 la question s\u00e9rieuse de M.\u00a0Sala sur le sujet.<br><br>Enfin, un plan minist\u00e9riel a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 au mois de janvier et nous d\u00e9ploierons un plan interminist\u00e9riel. En effet, la d\u00e9pollution et le besoin de connaissances concernent aussi bien l'agriculture que la transition \u00e9cologique et la sant\u00e9. <i>(M. Cyrille Isaac-Sibille applaudit.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>Nous sommes pleinement mobilis\u00e9s sur la question et, je vous assure, nous ne voulons pas perdre de temps, mais nous avons besoin de d\u00e9cisions au niveau europ\u00e9en.<br><br>J'en viens au plan \u00c9cophyto. Le Premier ministre l'a rappel\u00e9 il y a quelques jours, quand nous parlons de pause, celle-ci n'inclut pas la recherche - je parle sous le contr\u00f4le de ma coll\u00e8gue ministre de la recherche. (<i>Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Manuel Bompard.</strong> Il faut agir maintenant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Cela fait sept ans que vous nous baladez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre. </i>Nous ne revenons pas en arri\u00e8re sur les interdictions d\u00e9cid\u00e9es au niveau europ\u00e9en comme national. Monsieur Sala, vous devez reconna\u00eetre que nous nous interrogeons sur les indicateurs \u2013\u00a0nous tenions hier un comit\u00e9 \u00c9cophyto. Pourquoi\u00a0? Parce que, parfois, ils ne prennent pas suffisamment en compte la notion de risque. Je suis s\u00fbr que nous pouvons partager la notion de risque. Ensuite, pour d\u00e9finir une trajectoire au niveau europ\u00e9en, il est pr\u00e9f\u00e9rable de disposer d'indicateurs comparables entre pays membres. Sans cela, nous m\u00e9langeons les choux et les carottes, pardonnez-moi. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-14", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-14", "pageJO": "1030", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}