{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1787", "identifiant": {"numero": "1787", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "fin de vie et soins palliatifs", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Projet de loi sur la fin de vie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719718", "mandatRef": "PM796692"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-11", "pageJO": "3031", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROJET DE LOI SUR LA FIN DE VIE <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Laurence Maillart-M\u00e9haignerie.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Maillart-M\u00e9haignerie . </strong>Le 12\u00a0juillet 2023, quelques semaines apr\u00e8s la remise des conclusions des travaux de la Convention citoyenne sur la fin de vie, plusieurs d\u00e9put\u00e9s de diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s politiques \u2013\u00a0Olivier Falorni, Philippe Vigier, Hadrien Clouet, Marie-No\u00eblle Battistel, Julie Laernoes, Paul Christophe, David Habib, Maxime Minot, Nicolas Sansu et Laurent Panifous\u00a0\u2013 et moi-m\u00eame avons publi\u00e9 dans <i>Le\u00a0Monde </i>une tribune dont je souhaite citer quelques extraits.<br><br>\u00ab\u00a0Depuis de nombreuses ann\u00e9es, nos concitoyens s'expriment toujours plus majoritairement pour faire \u00e9voluer le cadre l\u00e9gislatif de l'accompagnement en fin de vie et permettre la l\u00e9galisation de l'aide active \u00e0 mourir, dans un cadre tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment d\u00e9fini. Ils demandent aussi l\u2019acc\u00e8s \u00e0 des soins palliatifs de qualit\u00e9 partout et pour tous. [\u2026] Pourtant, jamais, jusqu'alors, notre pays n'a vot\u00e9 une telle loi de libert\u00e9 pour les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais atteints \u00e0 un stade avanc\u00e9 ou terminal d\u2019une affection grave et incurable, dont les souffrances physiques ou psychiques sont insupportables et inapaisables. [\u2026] Nous, parlementaires de diff\u00e9rents groupes politiques de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, ne voulons plus fermer les yeux sur ces souffrances indicibles, sur ces demandes de nos concitoyens quand la vie n'est devenue que survie. Oui, nous revendiquons une loi de libre choix qui n'imposerait rien \u00e0 personne et qui respecterait toutes les consciences. [\u2026] Il est temps que la France se saisisse enfin de cette loi humaine et solidaire, encadr\u00e9e et respectueuse de tous, soignants et patients.\u00a0\u00bb<br><br>Nous y sommes, monsieur le Premier ministre\u00a0: un projet de loi sur l'accompagnement des malades et de la fin de vie a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 ce matin en Conseil des ministres. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et vous-m\u00eame avez tenu vos engagements\u00a0; nous vous en remercions. Pourriez-vous nous pr\u00e9senter les grandes lignes de ce projet de loi attendu par une grande majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> All\u00f4, all\u00f4\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Le rapport \u00e0 la mort, \u00e0 sa propre mort, est le plus intime et le plus difficile qui soit. Il se nourrit bien souvent d'exp\u00e9riences personnelles, de convictions spirituelles ou philosophiques, voire de la foi. Conscient qu'il s'agit d'une question infiniment complexe, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a choisi d'avancer avec la plus grande prudence pour r\u00e9pondre \u00e0 l'aspiration des malades et des familles, et pour tenir l'engagement pris lors de la campagne pr\u00e9sidentielle de 2022.<br><br>Compte tenu des travaux du Comit\u00e9 consultatif national d'\u00e9thique (CCNE) et de la Convention citoyenne sur la fin de vie, compte tenu des consultations men\u00e9es aupr\u00e8s des soignants, des associations ou encore des repr\u00e9sentants des cultes, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a trac\u00e9, il y a quelques semaines, les contours d'une nouvelle \u00e9volution de la l\u00e9gislation dans ce domaine. C'est dans ce cadre que s'inscrit le projet de loi pr\u00e9sent\u00e9 ce matin en conseil des ministres et transmis au Parlement. L'Assembl\u00e9e nationale aura l'occasion de l'examiner en s\u00e9ance publique \u00e0 partir du 27\u00a0mai. Je pr\u00e9cise d'ores et d\u00e9j\u00e0 que la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e ne sera pas enclench\u00e9e, pour permettre au d\u00e9bat de se tenir aussi longtemps qu'il le faudra et \u00e0 un consensus d'\u00e9merger. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Philippe Vigier applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Jacques .</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Ce nouveau mod\u00e8le repose sur un cap\u00a0: pr\u00e9server la dignit\u00e9 en accompagnant toujours mieux ceux qui souffrent. C'est pourquoi, sans attendre l'examen du projet de loi \u2013\u00a0le sujet \u00e9tait d'ailleurs inscrit ce matin \u00e0 l'ordre du jour du Conseil des ministres\u00a0\u2013 et conform\u00e9ment \u00e0 la demande unanime des soignants, nous avons d\u00e9voil\u00e9 cette semaine une strat\u00e9gie d\u00e9cennale pour les soins d'accompagnement, con\u00e7us comme d\u00e9passant les seuls soins palliatifs. Ce plan pr\u00e9voit des investissements exceptionnels \u00e0 hauteur de 1\u00a0milliard d'euros suppl\u00e9mentaires sur dix ans.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin .</strong> Cela ne fait jamais que 100\u00a0millions par an\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Nous souhaitons que chacun puisse ainsi avoir acc\u00e8s aux soins palliatifs.<br><br>La dignit\u00e9 exige aussi d'admettre que parfois, malgr\u00e9 l'engagement des soignants, la maladie l'emporte. C'est pourquoi le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a propos\u00e9 \u2013\u00a0cette disposition est pr\u00e9sente dans le texte\u00a0\u2013 d'autoriser le recours \u00e0 une aide active \u00e0 mourir. Il s'agissait d'une attente, voire d'un espoir, des malades et des familles, qui nous demandaient instamment de faire \u00e9voluer notre droit.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Cette mesure prend \u00e9galement en consid\u00e9ration les travaux de la Convention citoyenne sur la fin de vie, dont les conclusions ont \u00e9t\u00e9 rendues en avril 2023, et l'avis rendu le 13\u00a0septembre 2022 par le CCNE. L'aide active \u00e0 mourir\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin .</strong> Nommez les choses\u00a0! Nous parlons de suicide assist\u00e9 ou d'euthanasie. Il faut le dire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026sera soumise \u00e0 des conditions tr\u00e8s strictes. La d\u00e9cision ultime sera prise par le m\u00e9decin apr\u00e8s avoir recueilli l'avis d'autres professionnels de sant\u00e9. Les patients concern\u00e9s devront \u00eatre majeurs, \u00eatre capables de discernement plein et entier et \u00eatre touch\u00e9s par une maladie incurable qui leur inflige des souffrances r\u00e9fractaires\u00a0; enfin, leur pronostic vital devra \u00eatre engag\u00e9 \u00e0 court terme ou \u00e0 moyen terme. Ces garanties fortes et n\u00e9cessaires sont, de l'avis du Gouvernement, la condition qui permet de concilier \u00e9thique et dignit\u00e9.<br><br>Je souhaite que les d\u00e9bats qui se tiendront dans votre h\u00e9micycle se d\u00e9roulent dans le plus grand respect des convictions de chacun, et qu'ils manifestent le sens de la responsabilit\u00e9 que, je crois, nous devons aux malades et aux familles qui attendent ce progr\u00e8s. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-04-11", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-11", "pageJO": "3031", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}