{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1867", "identifiant": {"numero": "1867", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pharmacie et m\u00e9dicaments", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Politique europ\u00e9enne du m\u00e9dicament"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722162", "mandatRef": "PM797475"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833677", "abrege": "Travail, sant\u00e9 et solidarit\u00e9s", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0du travail, de\u00a0la\u00a0sant\u00e9\u00a0et\u00a0des solidarit\u00e9s"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-22", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833677", "abrege": "Travail, sant\u00e9 et solidarit\u00e9s", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0du travail, de\u00a0la\u00a0sant\u00e9\u00a0et\u00a0des solidarit\u00e9s"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-22", "pageJO": "3937", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE EUROP\u00c9ENNE DU M\u00c9DICAMENT <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Nicolas Turquois.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Turquois . </strong>Madame la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, \u00e0 quelques semaines d\u2019une \u00e9ch\u00e9ance \u00e9lectorale majeure, nos concitoyens ne nous demandent pas moins d\u2019Europe mais, au contraire, plus d\u2019Europe\u00a0: une Europe du concret, une Europe qui permette de faire face aux difficult\u00e9s du quotidien, d'aujourd\u2019hui et de demain. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>La disponibilit\u00e9 de certains m\u00e9dicaments est un des enjeux majeurs. Il y a quelques semaines, dans un grand journal du Sud-Ouest, vous avez \u00e9voqu\u00e9 un plan europ\u00e9en relatif aux maladies rares qui, rien qu\u2019en France, touchent 3\u00a0millions de personnes.<br><br>Avec mon coll\u00e8gue Philippe Berta, nous sommes convaincus de la pertinence de l\u2019\u00e9chelle europ\u00e9enne pour identifier suffisamment de malades pour chaque pathologie et inciter les laboratoires \u00e0 d\u00e9velopper de nouvelles solutions.<br><br>Plus largement le groupe D\u00e9mocrate est convaincu qu\u2019on ne peut parler d\u2019Europe puissance ou d\u2019Europe de la souverainet\u00e9 sans parler d\u2019Europe de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul .</strong> Ah, les slogans\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Turquois . </strong>La sant\u00e9 ne se d\u00e9l\u00e8gue pas. Nous ne pouvons d\u00e9pendre d\u2019approvisionnements al\u00e9atoires en m\u00e9dicaments, en provenance de pays lointains, susceptibles de remettre en cause du jour au lendemain la relation commerciale. Le Parlement europ\u00e9en vient justement de voter un paquet de mesures en ce sens.<br><br>Quelles mesures comptez-vous prendre pour renforcer nos politiques europ\u00e9ennes en mati\u00e8re d\u2019innovation en sant\u00e9 et de production de m\u00e9dicaments\u00a0? L\u2019Airbus ou l'approvisionnement en vaccin contre le covid sont clairement mis \u00e0 l\u2019actif de l\u2019Europe. Nous devons avoir l\u2019ambition d'en faire la championne du monde du m\u00e9dicament. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s . </i>Vous avez raison de le souligner\u00a0: l'Europe de la sant\u00e9 s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e vitale et concr\u00e8te pendant la pand\u00e9mie. Nous avons command\u00e9 et distribu\u00e9 1,7\u00a0milliard de doses de vaccin avant le mois de juin 2022 dans le monde entier, alors qu'une comp\u00e9tition f\u00e9roce avait lieu.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Boccaletti .</strong> Fiasco\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre . </i>L'OMS \u2013\u00a0Organisation mondiale de la sant\u00e9\u00a0\u2013 consid\u00e8re que 1,4\u00a0million de vies ont \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9es sur le continent europ\u00e9en, ce qui est loin d'\u00eatre neutre.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> \u00c7a rame, \u00e7a rame\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre . </i>Depuis, l'Europe a su tirer les cons\u00e9quences de la pand\u00e9mie, en cr\u00e9ant une v\u00e9ritable Europe de la sant\u00e9, avec une autorit\u00e9 europ\u00e9enne d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire, la constitution de stocks strat\u00e9giques de mat\u00e9riels d'urgence, et, enfin, l'\u00e9laboration d'un premier plan europ\u00e9en de lutte contre le cancer. Voil\u00e0 des \u00e9l\u00e9ments concrets qui nous permettent de promouvoir un effort de recherche \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> Il ne faudra pas oublier de l'inscrire dans les comptes de campagne\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre . </i>Nous devons aller plus loin. C'est le sens du discours prononc\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 la Sorbonne. Nous devons renforcer l'autonomie strat\u00e9gique en mati\u00e8re de production de m\u00e9dicaments, en cr\u00e9ant une alliance europ\u00e9enne en mati\u00e8re de relocalisation des m\u00e9dicaments critiques, ainsi qu'il en a \u00e9t\u00e9 question lors du sommet Choose France 2024. Il faut r\u00e9viser la l\u00e9gislation pharmaceutique europ\u00e9enne et \u00e9laborer un plan de lutte contre les maladies rares, qui touchent 3\u00a0millions de personnes en France et 30\u00a0millions en Europe. Cela veut dire\u00a0: renforcer les r\u00e9seaux europ\u00e9ens de recherche, adopter des recommandations europ\u00e9ennes et mieux coordonner l'ensemble des travaux. Les familles l'attendent. Avec l'Europe, nous sommes capables de le faire. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-22", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-22", "pageJO": "3937", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}