{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1419", "identifiant": {"numero": "1419", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "commerce et artisanat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Guichet unique des entreprises"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719024", "mandatRef": "PM796305"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801877", "abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801877", "abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-07", "pageJO": "10996", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> GUICHET UNIQUE DES ENTREPRISES <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christophe Blanchet.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Blanchet. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l'artisanat et du tourisme.<br><br>En janvier dernier, le lancement du guichet unique avait \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par des dysfonctionnements que nous avions alors relev\u00e9s et qui avaient conduit le Gouvernement \u00e0 rouvrir temporairement la plateforme Infogreffe.<br><br>L'instauration d'un guichet unique est une bonne id\u00e9e\u00a0: en rassemblant les sept r\u00e9seaux \u00e9pars de centres de formalit\u00e9s des entreprises, il doit permettre \u00e0 celles-ci d'accomplir en ligne toutes les formalit\u00e9s aupr\u00e8s des diff\u00e9rents organismes, qu'il s'agisse des services fiscaux, sociaux ou encore de l'Insee\u00a0: cr\u00e9ation, modification, d\u00e9p\u00f4t des comptes annuels ou cessation d'activit\u00e9, tout doit se faire de mani\u00e8re d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9e, sur un m\u00eame site. J'en profite pour saluer les \u00e9quipes de l'Institut national de la propri\u00e9t\u00e9 industrielle (Inpi), que j'ai pu rencontrer il y a quinze jours dans leurs locaux, et qui sont charg\u00e9es du d\u00e9ploiement de ce guichet. Elles font actuellement le maximum pour r\u00e9pondre aux fortes demandes.<br><br>Il y a d'autant plus de coh\u00e9rence \u00e0 ce que l'Inpi g\u00e8re ce guichet que cela permet aux entreprises de prendre conscience de la n\u00e9cessit\u00e9 de prot\u00e9ger leur patrimoine immat\u00e9riel et de se d\u00e9fendre contre les contrefa\u00e7ons, les entreprises fran\u00e7aises restant les premi\u00e8res expos\u00e9es en Europe.<br><br>Le guichet unique doit \u00eatre relanc\u00e9 le 1er\u00a0janvier prochain, ce qui conduira \u00e0 l'abandon d\u00e9finitif de la plateforme Infogreffe. Toutefois, le risque de pannes subsiste et il convient de pr\u00e9voir des proc\u00e9dures de continuit\u00e9 acceptables, afin de ne pas contraindre les entrepreneurs \u00e0 accomplir leurs d\u00e9marches par voie papier aupr\u00e8s des greffes comp\u00e9tents, ce qui nous renverrait quinze ans en arri\u00e8re. Comment envisager, en effet, que nos tr\u00e8s petites entreprises (TPE), nos petites et moyennes entreprises (PME) et nos entreprises de taille interm\u00e9diaire (ETI) soient oblig\u00e9es de repousser leurs d\u00e9marches, au risque d'emp\u00eacher les cr\u00e9ations d'entreprises n\u00e9cessaires \u00e0 l'\u00e9conomie fran\u00e7aise\u00a0? Nous ne pouvons nous permettre de revenir aux modalit\u00e9s du si\u00e8cle dernier. Nos entrepreneurs, nos salari\u00e9s, nos territoires ne peuvent attendre. Il y a urgence \u00e0 agir, pour \u00e9viter de subir.<br><br>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, en cas de pannes et afin de r\u00e9sorber le stock de demandes en attente sans avoir \u00e0 en revenir au papier, quelles proc\u00e9dures de continuit\u00e9 du service public entendez-vous d\u00e9ployer \u00e0 compter du 1er\u00a0janvier\u00a0? Quels moyens suppl\u00e9mentaires pouvez-vous accorder \u00e0 l'Inpi pour accompagner les entrepreneurs qui seraient alors en difficult\u00e9\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme.<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme. </i>Je sais l'int\u00e9r\u00eat des d\u00e9put\u00e9s du MODEM, en particulier du pr\u00e9sident Jean-Paul Mattei,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Falorni.</strong> Excellent pr\u00e9sident\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026pour le sujet du guichet unique, qu'il conna\u00eet bien. Je vous remercie donc pour votre question.<br><br>Apr\u00e8s des d\u00e9buts tr\u00e8s difficiles pour les entreprises \u2013\u00a0Bruno Le\u00a0Maire et moi-m\u00eame avons d'ailleurs essay\u00e9, ces derniers mois, d'am\u00e9liorer l'efficience du guichet, et je sais qu'il y a du travail\u00a0!\u00a0\u2013, la situation s'est tout de m\u00eame am\u00e9lior\u00e9e, vous l'avez soulign\u00e9.<br><br>Tous les types de formalit\u00e9s sont d\u00e9sormais accessibles. Il \u00e9tait temps. Pr\u00e8s de 2\u00a0millions de d\u00e9clarations ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e\u00a0; au 30\u00a0novembre 2023, on d\u00e9nombrait, depuis l'ouverture du guichet, 1,3\u00a0million de cr\u00e9ations d'entreprises enregistr\u00e9es, 420\u00a0000\u00a0d\u00e9p\u00f4ts de comptes, 182\u00a0000\u00a0modifications de situation \u2013\u00a0ce qui ne fonctionnait pas encore il y a quelques mois\u00a0\u2013 et un peu plus de 180\u00a0000\u00a0cessations d'activit\u00e9.<br><br>La situation en janvier 2024 sera diff\u00e9rente de celle de janvier 2023, puisque le guichet unique est consid\u00e9rablement mont\u00e9 en puissance, comme en attestent les chiffres que je viens d'\u00e9num\u00e9rer, et qu'il permet d'accomplir bon nombre de formalit\u00e9s, telles que les cr\u00e9ations d'entreprises, les d\u00e9p\u00f4ts de comptes ou les modifications.<br><br>L'enjeu est d\u00e9sormais de garantir la continuit\u00e9 du service pour tous les d\u00e9clarants, tout au long de l'ann\u00e9e prochaine et des suivantes. Avec Bruno Le\u00a0Maire, nous travaillons \u00e0 la d\u00e9finition d'une proc\u00e9dure de continuit\u00e9, que vous appelez de vos v\u0153ux, afin que les usagers soient en mesure d'effectuer leurs d\u00e9marches. Plusieurs options sont sur la table\u00a0: premi\u00e8rement, garantir \u00e0 tout d\u00e9clarant une solution en cas de dysfonctionnement, en particulier lorsque sa d\u00e9marche est urgente \u2013\u00a0notamment pour les d\u00e9p\u00f4ts de comptes\u00a0; deuxi\u00e8mement, conserver la qualit\u00e9 du service pour l'usager\u00a0; troisi\u00e8mement, tout en respectant le cadre juridique de la loi relative \u00e0 la croissance et la transformation des entreprises, dite loi Pacte, l'assistance humaine aux entreprises d\u00e9clarantes demeure d\u00e9terminante.<br><br>Permettez-moi enfin de vous remercier des mots que vous avez prononc\u00e9s \u00e0 l'endroit des agents de l'Inpi, dont la mission est difficile mais dont l'engagement humain est incontestable. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-07", "pageJO": "10996", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}