{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1507", "identifiant": {"numero": "1507", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Gouvernement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Feuille de route du minist\u00e8re de la culture"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721750", "mandatRef": "PM797715"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833680", "abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0culture"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833680", "abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0culture"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-18", "pageJO": "91", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FEUILLE DE ROUTE DU MINIST\u00c8RE DE LA CULTURE <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0C\u00e9line Calvez.<br><br><strong>Mme\u00a0C\u00e9line Calvez. </strong>Madame la ministre de la culture,\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Judas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0C\u00e9line Calvez. </strong>\u2026votre nomination a \u00e9t\u00e9 une surprise pour certains et m\u00eame pour beaucoup.<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> C'est une strat\u00e9gie politique pour les municipales, peut-\u00eatre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Monsieur Maillard, quels arrondissements seront laiss\u00e9s \u00e0 Renaissance\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0C\u00e9line Calvez. </strong>Les m\u00eames sont d\u00e9j\u00e0 surpris par votre d\u00e9termination \u00e0 vous battre pour l'acc\u00e8s \u00e0 la culture. Il s'agit en effet d'un v\u00e9ritable moyen d'\u00e9mancipation et d'\u00e9galit\u00e9 auquel la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle est fi\u00e8re d'avoir oeuvr\u00e9 depuis 2017. Pour les plus jeunes, cette action s'est traduite par l'instauration du pass culture ou encore par l'accent mis sur l'\u00e9ducation artistique et culturelle \u00e0 l'\u00e9cole, \u00e0 laquelle le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a d'ailleurs fait r\u00e9f\u00e9rence hier et qu'il souhaite renforcer par le th\u00e9\u00e2tre et par l'histoire de l'art.<br><br>Il a \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 le r\u00f4le des c\u00e9l\u00e9brations, ces hommages qui rappellent et constituent progressivement notre m\u00e9moire collective. Vous prenez vos fonctions en 2024, ann\u00e9e o\u00f9 le monde aura plusieurs occasions de regarder la France accueillir des \u00e9v\u00e9nements majeurs qui la rendent fi\u00e8re. Je pense aux Jeux olympiques et paralympiques (JOP), \u00e0 la r\u00e9ouverture de Notre-Dame-de-Paris, au 80e\u00a0anniversaire du d\u00e9barquement de Normandie ou encore au sommet de la francophonie. Comment faire en sorte que la culture rayonne pour tous, ici et en dehors de nos fronti\u00e8res, en m\u00eame temps\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Elle va rayonner dans les pr\u00e9toires, d\u00e9j\u00e0\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0C\u00e9line Calvez. </strong>L'acc\u00e8s \u00e0 la culture doit \u00eatre possible partout, pas seulement \u00e0 Paris. J'en rends gr\u00e2ce aux artistes, aux festivals et aux associations, ces promoteurs de culture vivante que je tiens \u00e0 remercier pour leur action partout, tout le temps.<br><br>L'acc\u00e8s \u00e0 la culture partout, c'est aussi le contact culturel permis par l'audiovisuel et le num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Les amis de M.\u00a0Bollor\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0C\u00e9line Calvez. </strong>Quelle place accorder \u00e0 ces cr\u00e9ations, comment tirer le meilleur avantage de leur pouvoir de diffusion et d'interaction tout en pr\u00e9venant les risques de d\u00e9rive\u00a0?<br><br>Vous d\u00e9fendez la culture populaire, au sujet de laquelle je veux vous demander comment vous souhaitez \u0153uvrer pour la reconnaissance de la culture de chacune et chacun d\u2019entre nous\u00a0?<br><br>Madame la ministre, comment votre feuille de route s\u2019inscrira-t-elle dans le chemin trac\u00e9 depuis 2017\u00a0? Comment rel\u00e8vera-t-elle les d\u00e9fis de coh\u00e9sion et de culture commune de notre nation\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la culture. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Micka\u00ebl Bouloux.</strong> Et du retournement de veste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> C'est Mme\u00a0la ministre ou Mme\u00a0la maire\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Rachida Dati,</strong><i> ministre de la culture. </i>Au moment o\u00f9 je prends la t\u00eate du minist\u00e8re de la culture, je trouve deux grandes questions. Premi\u00e8rement, comment consolider notre mod\u00e8le culturel\u00a0? Comment soutenir tous les acteurs culturels qui font la richesse de notre pays et le bonheur de nos concitoyens, dans un monde qui change rapidement et qui peut \u00eatre, vous le savez tous, tr\u00e8s mena\u00e7ant\u00a0? <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Deuxi\u00e8mement, comment faire en sorte que la culture soit au c\u0153ur de notre mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9\u00a0? Nous constatons tous chaque jour combien il est remis en cause, notamment par certains de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0 de l'h\u00e9micycle. <i>(L'oratrice d\u00e9signe les bancs \u00e0 gauche de l'h\u00e9micycle. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Meizonnet.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> C'est de l'autre c\u00f4t\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Rachida Dati,</strong><i> ministre. </i>Dans notre pays, trop de jeunes se disent encore que le th\u00e9\u00e2tre, les mus\u00e9es ou la lecture ne sont pas pour eux. La lecture et plus g\u00e9n\u00e9ralement la culture sont ce qui permet \u00e0 chacun de se construire, de devenir un citoyen \u00e9clair\u00e9. Je le sais par exp\u00e9rience. Moi, je n'ai h\u00e9rit\u00e9 de rien,\u2026<i>(\u00ab Oh ! \u00bb sur les bancs des groupes RN et LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Pas sympa pour vos coll\u00e8gues ministres\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Bony.</strong> Il n'y a pas que vous\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Rachida Dati,</strong><i> ministre . </i>\u2026monsieur Marleix.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> On ne s'adresse pas ainsi aux d\u00e9put\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Rachida Dati,</strong><i> ministre. </i>Je sais par mon exp\u00e9rience que l'\u00e9mancipation, l'int\u00e9gration \u2013\u00a0je sais que ces notions ne vous parlent pas <i>(Protestations sur les bancs du groupe LR)\u00a0</i>\u2013 et la libert\u00e9 passent par la culture. Cette chance doit \u00eatre offerte \u00e0 tous, dans tout le territoire.<br><br>Voil\u00e0 la mission que m'a confi\u00e9e le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Je l'accomplirai avec d\u00e9termination, avec honneur, partout et avec vous tous. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LR. \u2013\u00a0M.\u00a0Maxime Minot fait vigoureusement claquer son pupitre.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> All\u00f4\u00a0! All\u00f4\u00a0? Au revoir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.</strong> Ce n'est pas nous qui avions pos\u00e9 cette question, mais le groupe Renaissance.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-01-18", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-18", "pageJO": "91", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}