{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG737", "identifiant": {"numero": "737", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports a\u00e9riens", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "D\u00c9CARBONATION DE L'A\u00c9RIEN"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793792", "mandatRef": "PM803292"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801887", "abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801887", "abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": "3452", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9CARBONATION DE L'A\u00c9RIEN <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Laurent Esquenet-Goxes.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Esquenet-Goxes. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports, le secteur a\u00e9ronautique est l'une des plus grandes fiert\u00e9s industrielles de notre pays\u00a0: gr\u00e2ce aux 4\u00a0000\u00a0entreprises de la fili\u00e8re, qui repr\u00e9sentent 263\u00a0000\u00a0emplois directs, nous sommes aujourd'hui une des seules nations capables de construire un avion de A \u00e0 Z. Au total, le chiffre d'affaires g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par ce secteur s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 plus de 100\u00a0milliards d'euros.<br><br>Cependant, s'il en va de notre devoir de faire prosp\u00e9rer cette belle industrie, il en va aussi de notre responsabilit\u00e9 de prendre soin de notre plan\u00e8te. Les connaissances et les consciences \u00e9voluent\u00a0: si les Fran\u00e7ais continuent \u00e0 regarder le ciel avec \u00e9merveillement, leurs attentes en mati\u00e8re de transition du secteur sont fortes. Huit Fran\u00e7ais sur dix ont une tr\u00e8s bonne image du transport a\u00e9rien, mais pour continuer \u00e0 faire r\u00eaver, l'avion doit se d\u00e9carboner.<br><br>Les acteurs du secteur ont d\u00e9j\u00e0 pris toute la mesure du d\u00e9fi, en t\u00e9moigne la signature, en 2022, de l'accord de Toulouse, par lequel ils se sont engag\u00e9s \u00e0 rendre le secteur neutre en carbone \u00e0 l'horizon 2050. Au-del\u00e0 de l'avion \u00e0 hydrog\u00e8ne, d\u00e9velopp\u00e9 en Haute-Garonne gr\u00e2ce \u00e0 un effort conjoint in\u00e9dit des acteurs publics et priv\u00e9s, le d\u00e9veloppement des SAF \u2013\u00a0<i>sustainable aviation fuels</i>\u00a0\u2013, ces biocarburants quasiment neutres en CO2, est indispensable au verdissement du secteur et conditionne son avenir.<br><br>\u00c0 ce titre, un tr\u00e8s ambitieux projet de r\u00e8glement europ\u00e9en en cours de discussion pr\u00e9voit l'int\u00e9gration progressive des carburants durables d'aviation. \u00c0 l'heure o\u00f9 certains privil\u00e9gient syst\u00e9matiquement l'interdiction \u00e0 la recherche de solutions, notre r\u00f4le est d'accompagner avec vigueur la transition de l'a\u00e9ronautique en d\u00e9fendant ce projet ambitieux \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne et en pesant de toutes nos forces pour fixer des objectifs encore plus audacieux. Pouvez-vous nous confirmer l'attachement du Gouvernement au d\u00e9veloppement de biocarburants fran\u00e7ais, indispensables pour garantir notre souverainet\u00e9 a\u00e9ronautique\u00a0? Plus g\u00e9n\u00e9ralement, quelle sera votre m\u00e9thode pour porter notre voix au niveau europ\u00e9en et soutenir une industrie capitale pour notre pays\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem et sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports.<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports. </i>Vous avez raison\u00a0: l'a\u00e9ronautique, industrie d'innovation et d'exportation cr\u00e9atrice d'emplois, est l'une de nos industries d'excellence. Mais, vous l'avez soulign\u00e9 avec raison, l'avenir de l'aviation passe par sa d\u00e9carbonation\u00a0: c'est l'objectif de la strat\u00e9gie que nous d\u00e9fendons avec beaucoup de d\u00e9termination aux niveaux fran\u00e7ais, europ\u00e9en, et m\u00eame international. En effet, lors de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l'Union europ\u00e9enne, nous avons fix\u00e9 avec tous nos partenaires, notamment europ\u00e9ens, un objectif de d\u00e9carbonation totale du secteur a\u00e9ronautique d'ici \u00e0 2050 \u2013\u00a0c'est-\u00e0-dire en moins d'une g\u00e9n\u00e9ration. Plus de 180\u00a0pays dans le monde se sont depuis engag\u00e9s \u00e0 atteindre cet objectif, que j'ai d\u00e9fendu au niveau international lors d'une r\u00e9union de l'Organisation de l'aviation civile internationale \u00e0 Montr\u00e9al.<br><br>Nous sommes donc pleinement engag\u00e9s dans cette immense transformation sur le plan tant \u00e9cologique qu'industriel et \u00e9conomique. Apr\u00e8s les r\u00e9volutions qu'a connues le secteur en un peu plus d'un si\u00e8cle, un nouveau chapitre s'ouvre pour l'aviation\u00a0: notre savoir-faire, presque unique au monde \u2013\u00a0seuls les \u00c9tats-Unis sont, eux aussi, capables de construire un avion de A \u00e0 Z\u00a0\u2013 nous permettra d'atteindre notre objectif.<br><br>Notre strat\u00e9gie de d\u00e9carbonation se fonde pour moiti\u00e9 sur l'innovation en mati\u00e8re de carburants durables, un domaine dans lequel la France a \u00e9t\u00e9 pionni\u00e8re, puisque votre assembl\u00e9e a adopt\u00e9, il y a quelques mois, une mesure pr\u00e9voyant l'obligation d'incorporer des biocarburants dans l'aviation. Nous soutenons tr\u00e8s activement le projet de r\u00e8glement visant \u00e0 traduire cet objectif \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, qui devrait \u00eatre adopt\u00e9 au cours des prochaines semaines \u2013\u00a0le premier r\u00e8glement \u00e0 fixer l'objectif d'une incorporation massive des biocarburants dans l'aviation d'ici \u00e0 2030 \u00e0 l'\u00e9chelle d'un territoire regroupant 450\u00a0millions d'habitants. Avec Agn\u00e8s Pannier-Runacher, ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, et Roland Lescure, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l'industrie, nous avons r\u00e9uni l'ensemble des industriels et \u00e9nerg\u00e9ticiens dans le but de cr\u00e9er une fili\u00e8re fran\u00e7aise des carburants durables. <br><br>En France comme en Europe, la production de carburants durables est un enjeu en mati\u00e8re d'\u00e9cologie autant que de souverainet\u00e9. Lors de l'inauguration du salon du Bourget, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pr\u00e9sentera une feuille de route pour le d\u00e9veloppement de cette fili\u00e8re, dans laquelle nous avons d'ores et commenc\u00e9 \u00e0 investir dans le cadre du plan France\u00a02030.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-04-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": "3452", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}