{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1447", "identifiant": {"numero": "1447", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "mer et littoral", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Naufrage de semi-remorques \u00e0 proximit\u00e9 des c\u00f4tes corses"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719146", "mandatRef": "PM796359"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791639", "abrege": "Mer", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de la mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-14", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791639", "abrege": "Mer", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de la mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-14", "pageJO": "11319", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> NAUFRAGE DE SEMI-REMORQUES \u00c0 PROXIMIT\u00c9 DES C\u00d4TES CORSES <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-F\u00e9lix Acquaviva.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-F\u00e9lix Acquaviva. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre. Ce dimanche, nous avons appris par hasard, en prenant connaissance d\u2019un article de la presse italienne, qu\u2019un cargo de la compagnie Grimaldi Lines, parti de Malte en direction de G\u00eanes, avait perdu quatre semi-remorques en mer. L'un d'eux contient 28\u00a0000\u00a0litres d'acide sulfurique \u2013\u00a0un produit hautement toxique\u00a0\u2013 et g\u00eet d\u00e9sormais \u00e0 900\u00a0m\u00e8tres de profondeur \u00e0 130\u00a0kilom\u00e8tres des c\u00f4tes du cap Corse, \u00e0 proximit\u00e9 du sanctuaire Pelagos. Vous comprendrez l\u2019\u00e9tonnement des parlementaires de la Corse, du conseil ex\u00e9cutif et de l'Assembl\u00e9e de Corse, en apprenant une telle pollution maritime par la presse \u2013\u00a0\u00e9trang\u00e8re de surcro\u00eet \u2013\u00a0plus d\u2019une semaine apr\u00e8s l\u2019accident.<br><br>Cette stup\u00e9faction est d\u2019autant plus grande que la Corse garde en m\u00e9moire le traumatisme de l\u2019affaire dite des boues rouges et la large mobilisation qui avait abouti, <i>in fine</i>, en 1985, \u00e0 la reconnaissance du pr\u00e9judice moral de l'\u00eele, cons\u00e9cutif \u00e0 cette pollution. En juin 2021, des navires avaient proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un d\u00e9gazage sauvage d\u2019hydrocarbures, au large de Ventiseri, sur la plaine orientale de la Corse. Ce crime \u00e9cologique avait cr\u00e9\u00e9, \u00e0 juste titre, l\u2019\u00e9moi. La question de la s\u00e9curit\u00e9 de la zone de la mer Tyrrh\u00e9nienne et du golfe de G\u00eanes s\u2019\u00e9tait pos\u00e9e. Depuis, peu d\u2019initiatives ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9ellement prises.<br><br>Il faut, selon nous, esquisser rapidement une coop\u00e9ration entre les \u00c9tats italien et fran\u00e7ais et les territoires concern\u00e9s, cette perspective \u00e9tant d\u00e9sormais ouverte par le trait\u00e9 du Quirinal. M\u00eame si l\u2019impact \u00e9cologique de cet \u00e9pisode se r\u00e9v\u00e9lait mineur, le risque reste bien r\u00e9el et quasi quotidien au large de la Corse compte tenu de l\u2019importance du trafic des p\u00e9troliers.<br><br>Aussi, quels \u00e9l\u00e9ments pouvez-vous nous apporter sur les causes et les cons\u00e9quences de cet accident\u00a0? Le temps n\u2019est-il pas enfin venu de concr\u00e9tiser une coop\u00e9ration tant demand\u00e9e par la Corse, la Toscane et la Ligurie, pour cr\u00e9er une veille permanente et construire des solutions de gestion adapt\u00e9es aux risques\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT et sur quelques bancs des groupes RE et SOC.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de la mer.<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Berville,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de la mer. </i>Merci pour cette question qui soul\u00e8ve l'enjeu important de la s\u00e9curit\u00e9 de nos eaux territoriales et de notre capacit\u00e9 \u00e0 suivre les pollutions, \u00e0 leur faire face et \u00e0 les limiter partout dans ces espaces \u2013\u00a0a fortiori </i>dans un territoire aussi magnifique que celui de la Corse. Le 2\u00a0d\u00e9cembre 2023 \u00e0 huit\u00a0heures cinquante-sept, le navire italien <i>Eurocargo Malta a signal\u00e9 aux gardes-c\u00f4tes italiens la perte en mer de quatre semi-remorques, \u00e0 16\u00a0kilom\u00e8tres des c\u00f4tes italiennes, pr\u00e8s du Port de G\u00eanes et \u00e0 130\u00a0kilom\u00e8tres du cap Corse. Cette chute d\u00e9coule de conditions m\u00e9t\u00e9orologiques tr\u00e8s d\u00e9grad\u00e9es. L'un des semi-remorques transportait une citerne contenant 28\u00a0tonnes d'acide sulfurique qui a coul\u00e9 \u00e0 plus de 1\u00a0000\u00a0m\u00e8tres de fonds, dans les eaux territoriales italiennes mais \u00e0 proximit\u00e9 des c\u00f4tes corses.<br><br>L'enjeu, que vous avez mentionn\u00e9, est celui de la coop\u00e9ration tripartite avec l'Italie et Monaco, qui a permis la r\u00e9alisation d'un signalement aux autorit\u00e9s fran\u00e7aises en vue de mesurer les impacts environnementaux de cet incident. Le Cedre, Centre de documentation, de recherche et d'exp\u00e9rimentations sur les pollutions accidentelles des eaux, consid\u00e8re que la pollution est tr\u00e8s circonscrite, eu \u00e9gard aux caract\u00e9ristiques de l'acide sulfurique et \u00e0 l'importance de la masse d'eau consid\u00e9r\u00e9e. Il n'y aurait donc pas d'impact sur les c\u00f4tes corses.<br><br>Dans le cadre de cet accord tripartite relatif \u00e0 la protection de l'environnement marin et c\u00f4tier d'une zone de la mer M\u00e9diterran\u00e9e (Ramoge), j'ai demand\u00e9 que ces \u00e9l\u00e9ments soient syst\u00e9matiquement transmis \u00e0 la pr\u00e9fecture maritime de la M\u00e9diterran\u00e9e et au minist\u00e8re de la mer. M\u00eame pour un risque de pollution limit\u00e9, nous devons, avec les collectivit\u00e9s et les \u00e9lus corses, disposer en temps r\u00e9el de tous les \u00e9l\u00e9ments d'information. J'\u00e9crirai donc dans les prochaines heures aux autorit\u00e9s corses pour leur notifier ce nouveau dispositif qui rendra les remont\u00e9es d'information plus efficaces. <i>(M.\u00a0Vincent Bru applaudit.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-F\u00e9lix Acquaviva.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-F\u00e9lix Acquaviva. </strong>Merci pour ces \u00e9l\u00e9ments, monsieur le ministre. Nous souhaitons ardemment \u00eatre associ\u00e9s aux \u00e9volutions de ce dossier mais \u00e9galement aux perspectives d'am\u00e9lioration de l'efficacit\u00e9 de la gestion de ces \u00e9v\u00e9nements. Apr\u00e8s le d\u00e9gazage de 2021, nous ne pouvons pas nous abstenir d'apporter une r\u00e9ponse structurelle. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT et sur quelques bancs du groupe SOC. \u2013\u00a0M.\u00a0Jean-Marc Zulesi applaudit aussi.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-14", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-14", "pageJO": "11319", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}