{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1933", "identifiant": {"numero": "1933", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Union europ\u00e9enne", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Europe de la paix"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719558", "mandatRef": "PM796554"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-06", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-06", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> EUROPE DE LA PAIX <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Erwan Balanant.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant . </strong>Depuis quatre-vingts ans, le 6\u00a0juin, nous entretenons la m\u00e9moire du d\u00e9barquement qui a permis la lib\u00e9ration de la France et le retour de la d\u00e9mocratie en Europe. Nos grands-parents, nos arri\u00e8re-grands-parents, avec la passion entretenue par la m\u00e9moire douloureuse de la folie meurtri\u00e8re, ont partag\u00e9 leurs terribles souvenirs et, comme Simone Veil, nous ont appris le \u00ab\u00a0plus jamais \u00e7a\u00a0\u00bb. Pourtant, certains militent pour que l'extr\u00e9misme puisse prosp\u00e9rer de nouveau, ouvrant la voie \u00e0 des expressions d\u00e9complex\u00e9es et intol\u00e9rables.<br><br>Ainsi vendredi, \u00e0 Rosporden, dans ma circonscription, durant une conf\u00e9rence de la Ligue des droits de l'homme, un ancien candidat du Front national a commis un acte ignoble\u00a0: un salut nazi.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas .</strong> Rebeyrotte aussi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant . </strong>Ce geste d'adh\u00e9sion aux pires id\u00e9es du si\u00e8cle dernier a \u00e9t\u00e9 v\u00e9cu comme une gifle par les participants et il est insupportable pour nous tous. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe RN.) </i>Il est aussi une honte pour ceux qui ont lib\u00e9r\u00e9 la France et construit une Europe d'entraide et de paix.<br><br>\u00c0 l'heure o\u00f9 la guerre revient aux fronti\u00e8res de l'Europe, o\u00f9 nombre de nos d\u00e9mocraties sont menac\u00e9es par les populismes de tous bords, l'\u00e8re de paix et de prosp\u00e9rit\u00e9 que nous avons connue semble devoir finir. Que diraient nos grands-parents et nos arri\u00e8re-grands-parents en voyant leurs petits-enfants et leurs arri\u00e8re-petits-enfants voter ce week-end pour remettre l'Europe aux mains de l'extr\u00e9misme\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Cabrolier .</strong> Quelle honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant . </strong>Nos a\u00een\u00e9s ne pensaient pas revivre la folie humaine, pourtant c'est ce qui nous attend sans un sursaut et un r\u00e9veil des consciences. Comment raviver la m\u00e9moire du si\u00e8cle dernier, en particulier aupr\u00e8s de la jeunesse\u00a0? N'est-il pas urgent de nous retrouver autour d'un projet europ\u00e9en promouvant une culture de tol\u00e9rance et de diversit\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Nous avons une chance, celle de n'avoir pas connu la guerre. M\u00eame les grands-parents des plus jeunes g\u00e9n\u00e9rations sont souvent n\u00e9s apr\u00e8s la guerre. Lorsque j'\u00e9change avec ces jeunes, je me rends compte que nous avons parfois perdu de vue que nous vivons la plus longue p\u00e9riode de paix sur le continent europ\u00e9en \u2013\u00a0au sein des pays membres de l'Union europ\u00e9enne, puisque la guerre est revenue en Europe, en Ukraine.<br><br>Une telle situation, rare, nous la devons notamment \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. Nous la devons aussi, et d'abord, \u00e0 ceux qui ont d\u00e9barqu\u00e9 il y a quatre-vingts ans \u2013\u00a0c'est l'objet des comm\u00e9morations du D\u00e9barquement de cette semaine, en pr\u00e9sence de tr\u00e8s nombreux chefs d'\u00c9tat. Nous la devons \u00e0 leur courage, eux qui voulaient mettre fin \u00e0 la barbarie nazie. Ce courage nous a permis de vivre en paix, nous permet de vivre en d\u00e9mocratie, et nous permettra de voter dimanche.<br><br>Vous avez raison de souligner \u00e0 quel point ce que nous vivons est fragile. On le constate en Ukraine, o\u00f9 un \u00c9tat autoritaire, qui n'aime ni la d\u00e9mocratie, ni la libert\u00e9, s'en prend \u00e0 un \u00c9tat d\u00e9mocratique.<br><br>Notre situation est \u00e9galement fragile car certains prosp\u00e8rent sur le doute ou les difficult\u00e9s r\u00e9elles que connaissent nos concitoyens, comme d'autres citoyens europ\u00e9ens. Ils prosp\u00e8rent et souhaitent d\u00e9faire ce projet europ\u00e9en, tout en laissant entendre qu'ils seraient d\u00e9sormais favorables \u00e0 l'Union europ\u00e9enne \u2013\u00a0ou qu'ils ne souhaiteraient plus en sortir. Pourtant, leur projet est bel et bien celui d'une sortie m\u00e9thodique de l'Union europ\u00e9enne.<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle P\u00e9rigault .</strong> On n'est pas en campagne\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Notre inqui\u00e9tude, et ce qui fait que le moment que nous vivons est particuli\u00e8rement important, c'est que, pour la premi\u00e8re fois, dans tous les pays europ\u00e9ens, ceux qui portent ce projet pourraient b\u00e9n\u00e9ficier d'une minorit\u00e9 de blocage, donc d'une capacit\u00e9 \u00e0 paralyser les institutions europ\u00e9ennes.<br><br>Imaginez ce qui se serait pass\u00e9 au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es si l'Union europ\u00e9enne n'avait pu fonctionner\u00a0: comment aurait-on g\u00e9r\u00e9 la pand\u00e9mie et l'achat de vaccins pour nos concitoyens\u00a0? Comment aurait-on g\u00e9r\u00e9 la crise \u00e9conomique et la relance\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR. \u2013\u00a0Protestations sur plusieurs bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Lisette Pollet .</strong> Vous n'avez pas toujours dit \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Comment aurait-on g\u00e9r\u00e9 le soutien \u00e0 l'Ukraine si l'Union europ\u00e9enne avait \u00e9t\u00e9 paralys\u00e9e de l'int\u00e9rieur\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Yoann Gillet .</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Vos mots, monsieur Balanant, rappellent combien ces \u00e9lections europ\u00e9ennes sont importantes pour la protection des Fran\u00e7ais et celle des Europ\u00e9ens. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-06-06", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-06", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}