{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1295", "identifiant": {"numero": "1295", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement : aides et pr\u00eats", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00e9novation des logements"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605069", "mandatRef": "PM796179"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826668", "abrege": "Logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 du logement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826668", "abrege": "Logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 du logement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": "9862", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9NOVATION DES LOGEMENTS <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Louis Bricout.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bricout. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du logement, nous avons mis cinq ann\u00e9es \u00e0 vous convaincre et vous avez enfin pris de bonnes r\u00e9solutions\u00a0! Vous abordez d\u00e9sormais la r\u00e9novation des logements dans une approche globale et performante. Le r\u00f4le de l'accompagnateur France\u00a0R\u00e9nov' est devenu central dans le parcours de r\u00e9novation. MaPrimeR\u00e9nov' a \u00e9t\u00e9 toilett\u00e9e\u00a0: elle repose sur deux piliers, l'efficacit\u00e9 et la performance. Vous avez multipli\u00e9 vos objectifs par trois, en passant de 70\u00a0000 \u00e0 plus de 200\u00a0000\u00a0r\u00e9novations compl\u00e8tes par an. Bien s\u00fbr, nous sommes encore loin des objectifs du Haut Conseil pour le climat, qui pr\u00e9conise 370\u00a0000\u00a0r\u00e9novations compl\u00e8tes par an, mais la volont\u00e9 est l\u00e0.<br><br>Pour atteindre vos objectifs, vous avez annonc\u00e9 il y a quelques semaines l'attribution de 1,6\u00a0milliard d'euros suppl\u00e9mentaires \u00e0 l'Agence nationale de l'habitat (Anah) pour financer MaPrimeR\u00e9nov', notamment en faveur des plus modestes. Jusque-l\u00e0, tout allait bien, mais les choses se sont g\u00e2t\u00e9es au moment de l'examen du budget\u00a0: force est de constater que les cr\u00e9dits d\u00e9volus \u00e0 l'Anah ne sont pas au rendez-vous. On a beau fouiller dans vos budgets, dans les missions \u00c9cologie, d\u00e9veloppement et mobilit\u00e9 durables</i>, <i>Plan de relance et Coh\u00e9sion des territoires, il manque tout de m\u00eame 700\u00a0millions d'euros\u00a0!<br><br>Vous nous avez indiqu\u00e9 que ces 700 millions proviendraient des recettes issues de la vente des quotas carbone. Or nous les avions d\u00e9j\u00e0 en 2022. Autrement dit, il ne s'agit pas de cr\u00e9dits suppl\u00e9mentaires, contrairement \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9. Ma question est toute simple : o\u00f9 sont les 700 millions qui manquent au respect de votre parole ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du logement.<br><br><strong>M.\u00a0Patrice Vergriete,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du logement. </i>Le Gouvernement a effectivement engag\u00e9 un effort sans pr\u00e9c\u00e9dent pour 2024. Je vous confirme que ce sont bien 5\u00a0milliards d'euros qui sont envisag\u00e9s pour la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des logements, soit une hausse de 1,6\u00a0milliard par rapport \u00e0 2023.<br><br>Les 700\u00a0millions d'euros issus de la vente des quotas carbone, que vous avez \u00e9voqu\u00e9s, figurent bien dans le projet de loi de finances. \u00c0 cela s'ajoute le reliquat de la tr\u00e9sorerie de l'Anah. Celle-ci pourra donc voter un budget de 4,6\u00a0milliards pour la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des logements en 2024. Je l'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9, nous consacrerons en outre 400\u00a0millions \u00e0 la r\u00e9novation des logements sociaux locatifs. Un budget de 4,6\u00a0milliards vot\u00e9 par l'Anah et 400\u00a0millions pour le parc social, cela fera bien 5\u00a0milliards pour 2024.<br><br>Concernant la r\u00e9novation globale, il est vrai que, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, MaPrimeR\u00e9nov' a essentiellement privil\u00e9gi\u00e9 le monogeste. Avec les organismes charg\u00e9s d'accompagner les propri\u00e9taires dans la r\u00e9novation de leur logement, nous avons pris un tournant et \u00e9lev\u00e9 son ambition. Vous avez \u00e9voqu\u00e9 200\u00a0000\u00a0r\u00e9novations globales envisag\u00e9es pour 2024. Nous n'en sommes pas encore \u00e0 360\u00a0000, mais c'est un pas dans la bonne direction. Je vous confirme les 5\u00a0milliards d'euros pr\u00e9vus pour 2024.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Louis Bricout.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bricout. </strong>Je vous remercie de votre r\u00e9ponse. Toutefois, je le r\u00e9p\u00e8te, les quotas carbone ne sont pas des recettes suppl\u00e9mentaires et les incertitudes budg\u00e9taires m\u00e9ritent une r\u00e9ponse plus pr\u00e9cise. Nous avons besoin de ces 700\u00a0millions d'euros pour r\u00e9nover efficacement les logements. C'est un enjeu \u00e9cologique et social, mais aussi un besoin pour l'\u00e9conomie locale. Le 49.3 nous privera de d\u00e9bat budg\u00e9taire\u00a0; ne nous privez pas de ces cr\u00e9dits et inscrivez fermement ces 700\u00a0millions d'euros dans le budget. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LIOT. \u2013\u00a0Mme\u00a0Julie Laernoes applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": "9862", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}