{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1525", "identifiant": {"numero": "1525", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "professions de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Recrutement des m\u00e9decins"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA346782", "mandatRef": "PM797691"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833677", "abrege": "Travail, sant\u00e9 et solidarit\u00e9s", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0du travail, de\u00a0la\u00a0sant\u00e9\u00a0et\u00a0des solidarit\u00e9s"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-24", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833677", "abrege": "Travail, sant\u00e9 et solidarit\u00e9s", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0du travail, de\u00a0la\u00a0sant\u00e9\u00a0et\u00a0des solidarit\u00e9s"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-24", "pageJO": "320", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RECRUTEMENT DES M\u00c9DECINS <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Juvin.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Juvin. </strong>Madame la ministre de la sant\u00e9, en juillet dernier, dans cet h\u00e9micycle, nous avions alert\u00e9 votre pr\u00e9d\u00e9cesseur car 20\u00a0000\u00a0praticiens \u00e0 dipl\u00f4me hors Union europ\u00e9enne, les Padhue, concourraient pour exercer la m\u00e9decine en France.<br><br>Votre administration avait alors d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 qu\u2019on retiendrait seulement 2\u00a0700\u00a0candidats sur 20\u00a0000. Pourquoi ce chiffre\u00a0? Personne n'a jamais compris. Nous avons besoin de m\u00e9decins\u00a0; avouez qu'en limiter aussi arbitrairement le nombre est assez absurde. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Nous vous avions dit de ne pas en prendre 2\u00a0700\u00a0mais de retenir tous ceux qui ont le niveau, autrement dit de cr\u00e9er un examen et non un concours. M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun a ignor\u00e9 notre proposition\u00a0; le concours a eu lieu, et la catastrophe annonc\u00e9e n\u2019a pas tard\u00e9. Vous avez donc d\u00fb prendre hier, dans la pr\u00e9cipitation, des mesures de rustine, qui ne r\u00e8glent rien au fond, car le concours des Padhue reste totalement inadapt\u00e9.<br><br>Je vous pose de nouveau la question que j'ai pos\u00e9e \u00e0 M.\u00a0Braun\u00a0: allez-vous transformer le concours de Padhue en examen, afin d\u2019admettre tous les m\u00e9decins qui ont le niveau et de les affecter l\u00e0 o\u00f9 nous en avons besoin\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s. </i>Vous avez \u00e9voqu\u00e9 les praticiens qui travaillent dans notre syst\u00e8me de soins et dont la pr\u00e9sence est importante. C'est la raison pour laquelle, conform\u00e9ment \u00e0 ce qu'a affirm\u00e9 le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique lors de la conf\u00e9rence de presse du 16\u00a0janvier dernier, il \u00e9tait important de r\u00e9pondre aux attentes de ceux qui travaillent dans les h\u00f4pitaux. C'est le sens du d\u00e9cret publi\u00e9 hier,\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Comme par hasard\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre . </i>\u2026qui fait suite aux \u00e9preuves de v\u00e9rification des comp\u00e9tences qui ont eu lieu en 2023 et qui a permis de clarifier la situation de 2\u00a0700\u00a0praticiens.<br><br>D\u00e8s lors qu'ils ont r\u00e9ussi ces \u00e9preuves et qu'ils exercent actuellement en France, ils peuvent conserver leur poste. D'ailleurs, depuis que je suis entr\u00e9e au Gouvernement, nombreux sont les d\u00e9put\u00e9s qui m'ont alert\u00e9e au sujet de la n\u00e9cessit\u00e9 de trouver des r\u00e9ponses pour ceux qui contribuent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 notre offre de soins.<br><br>Ensuite, il y a aussi le cas de ceux qui sont actuellement hors de France mais qui ont r\u00e9ussi ces \u00e9preuves. D'ici la fin du premier trimestre, ils pourront venir exercer dans notre pays.<br><br>Le troisi\u00e8me cas est celui de celles et ceux qui ont rat\u00e9 ces \u00e9preuves en 2023 et qui pr\u00e9parent celles qui auront lieu en 2024.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Elle est bien, la directrice de l'ARS\u00a0; si vous pouviez envoyer la ministre, ce serait mieux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre . </i>Nous continuons de travailler sur deux sujets\u00a0: la situation des Padhue qui continuent \u00e0 exercer \u00e0 l'h\u00f4pital en 2024 et la validation des \u00e9preuves. En tout cas, 2\u00a0700\u00a0d'entre eux ont re\u00e7u une r\u00e9ponse concr\u00e8te.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> C'est largement insuffisant et vous le savez\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre . </i>Je ne doute pas que nos concitoyens qui attendent des m\u00e9decins de proximit\u00e9 ont d\u00e9j\u00e0 ainsi une part de la r\u00e9ponse \u00e0 leurs attentes. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. - Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Juvin.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Juvin. </strong>Madame la ministre, vous n'avez pas r\u00e9pondu \u00e0 la question que je vous posais sur la transformation du concours en examen.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Juvin. </strong>Pour augmenter le nombre de m\u00e9decins, doublez le numerus clausus, abolissez l'oral \u00e0 la fin de la premi\u00e8re ann\u00e9e, garantissez le Smic aux externes,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Juvin. </strong>\u2026encouragez le cumul emploi-retraite des m\u00e9decins et appliquez toutes les mesures que nous avons vot\u00e9es dans la proposition de loi visant \u00e0 am\u00e9liorer l'acc\u00e8s aux soins par la territorialisation et la formation pr\u00e9sent\u00e9e par Yannick Neuder.<br><br>Mais c'est toujours pareil, madame la ministre\u00a0: soit vous ignorez nos propositions, soit vous les confisquez sans reconna\u00eetre qu'elles viennent de nous \u2013\u00a0c'est la strat\u00e9gie du coucou, vous savez, cet oiseau qui prend le nid d'un autre <i>(M.\u00a0Maxime Minot imite le chant du coucou)</i>\u00a0\u2013, et encore, vous en b\u00e2clez l'application. <br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Juvin. </strong>L'affaire des Padhue r\u00e9v\u00e8le un probl\u00e8me de m\u00e9thode. Vous n'\u00e9coutez jamais les propositions des oppositions. Acceptez cette id\u00e9e extravagante que d'autres que vous puissent avoir des id\u00e9es intelligentes. Nous comptons sur vous\u00a0: ne soyez pas la ministre d'un seul camp, mais \u00e9coutez le Parlement, tout le Parlement, et pas seulement vos amis. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Excellent\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre. </i>Vous le savez, le drame de notre pays, c'est le manque de m\u00e9decins.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Le drame du pays, c'est son gouvernement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre . </i>Vous en connaissez comme moi l'origine, \u00e0 savoir le numerus clausus. Or c'est cette majorit\u00e9 qui a eu le courage d'aller vers le numerus apertus. <i>(M.\u00a0Cyrille Isaac-Sibille applaudit en se tournant vers M.\u00a0Philippe Juvin.) </i>Travaillons ensemble afin d'avancer.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-01-24", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-24", "pageJO": "320", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}