{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1490", "identifiant": {"numero": "1490", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pouvoir d'achat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Revalorisation des salaires"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720692", "mandatRef": "PM796986"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833675", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019\u00e9conomie,\u00a0des\u00a0finances\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0industrielle\u00a0et\u00a0num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-17", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833675", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019\u00e9conomie,\u00a0des\u00a0finances\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0industrielle\u00a0et\u00a0num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-17", "pageJO": "12", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> REVALORISATION DES SALAIRES <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fabien Roussel.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel. </strong>Je souhaite \u00e0 mon tour faire part de notre solidarit\u00e9 la plus totale avec la population r\u00e9unionnaise. Nous sommes \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s en ces moments tr\u00e8s difficiles. <i>(Tous les d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent et applaudissent longuement.)</i><br><br>\u00ab\u00a0Conductrice de car scolaire, je fais 48\u00a0kilom\u00e8tres par jour pour me rendre \u00e0 mon travail. Je commence \u00e0 sept heures du matin, cinq jours par semaine. Je gagne \u00e0 peine plus que le RSA. Je n'ai pas le droit \u00e0 la prime d'activit\u00e9 car mon conjoint est agriculteur avec des revenus trop \u00e9lev\u00e9s et, en plus, je dois faire mon plein pour aller travailler. Mon salaire\u00a0: 687,67\u00a0euros.\u00a0\u00bb <i>(M.\u00a0Fabien Roussel montre une feuille de paie.)</i><br><br>\u00ab\u00a0Je suis salari\u00e9e d'une entreprise textile \u00e0 Saint-\u00c9tienne. J'ai trente-quatre ans d'anciennet\u00e9. Heureusement que ma fille de 27\u00a0ans vit avec moi et m'aide financi\u00e8rement. Mon salaire\u00a0: 1\u00a0661,49\u00a0euros.\u00a0\u00bb (M.\u00a0Fabien Roussel tend une autre feuille de paie.) Avec trente-quatre ans d'anciennet\u00e9\u00a0!<br><br>Monsieur le Premier ministre, ce sont deux exemples parmi les centaines de t\u00e9moignages que nous recevons depuis que le Parti communiste fran\u00e7ais a lanc\u00e9 sa campagne \u00ab\u00a0Op\u00e9ration v\u00e9rit\u00e9 sur les salaires\u00a0\u00bb et demand\u00e9 aux salari\u00e9s de lui envoyer leur fiche de paie.<br><br>C'est un d\u00e9ferlement, plein d'\u00e9motion mais aussi de col\u00e8re. Depuis des ann\u00e9es, les Fran\u00e7ais placent le pouvoir d'achat, la vie ch\u00e8re et l'inflation en t\u00eate de leurs pr\u00e9occupations \u2013\u00a0et nous les comprenons\u00a0! Tout augmente sauf les salaires, mis \u00e0 part le Smic. Pourtant, vous voulez encore augmenter le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 compter du 1er\u00a0f\u00e9vrier\u00a0! La situation actuelle est le fruit de votre politique, celle d'une caste qui a tr\u00e8s bien servi les plus riches, ab\u00eem\u00e9 nos services publics et attaqu\u00e9 nos acquis sociaux, comme la retraite.<br><br>Les Fran\u00e7ais de l'Hexagone et d'outre-mer ne demandent pas l'aum\u00f4ne, mais la justice sociale. C'est ce que nous proposons\u00a0: indexer les salaires sur l'inflation\u00a0; diviser par trois le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 gr\u00e2ce au nucl\u00e9aire et investir dans les services publics, comme l'\u00e9cole et la sant\u00e9.<br><br>Monsieur le Premier ministre, allez-vous enfin changer de cap\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Vous avez raison, il faut que tous les salari\u00e9s disposent de meilleures r\u00e9mun\u00e9rations. La premi\u00e8re condition pour atteindre cet objectif, c'est\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Un num\u00e9ro vert\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026un grand nombre de salari\u00e9s. Une des grandes r\u00e9ussites de cette majorit\u00e9, c'est l'augmentation du nombre de salari\u00e9s\u00a0: notre taux d'emploi est le plus \u00e9lev\u00e9 depuis quarante ans. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il faut des salaires corrects, c'est ce que demande la population\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Deuxi\u00e8me condition\u00a0: prot\u00e9ger les r\u00e9mun\u00e9rations de ceux dont les salaires sont les plus faibles \u2013\u00a0ceux qui sont au Smic. Or, si une r\u00e9mun\u00e9ration a beaucoup augment\u00e9 au cours des deux derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est bien le Smic \u2013\u00a0de plus de 10\u00a0%.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> Mais seulement le Smic\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et vous oubliez l'inflation\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Nous sommes le seul pays o\u00f9 il est index\u00e9 \u00e0 la fois sur l'inflation et sur la moyenne des salaires. Le Smic prot\u00e8ge donc bien l'ensemble de nos compatriotes.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il y a de plus en plus de Smicards\u00a0! C'est une trappe \u00e0 pauvret\u00e9\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Troisi\u00e8me condition, monsieur Roussel, votez avec nous l'augmentation de la prime d'activit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> Les Fran\u00e7ais ne la touchent pas\u00a0! Elle est calcul\u00e9e en fonction des revenus des conjoints\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Allez sur le terrain\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Votez avec nous en faveur de la prime Macron d\u00e9fiscalis\u00e9e\u00a0: elle a profit\u00e9 \u00e0 5\u00a0millions de salari\u00e9s, qui ont per\u00e7u en moyenne pr\u00e8s de 700\u00a0euros par an. Votez avec nous \u2013\u00a0ce que vous avez toujours refus\u00e9\u00a0\u2013 la d\u00e9fiscalisation des heures suppl\u00e9mentaires\u00a0; c'est une mesure de justice fondamentale pour tous les ouvriers, et plus largement pour tous les salari\u00e9s, car c'est une r\u00e9mun\u00e9ration additionnelle pour ceux qui travaillent.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> Travailler plus pour gagner plus\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Enfin, nous prot\u00e9geons les plus modestes.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Quelle d\u00e9connexion des r\u00e9alit\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Le prix de l'humour politique a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le Premier ministre, nous avons fait le choix d'indexer toutes les prestations et tous les minima sociaux sur l'inflation. Hier, j'ai \u00e9galement choisi de maintenir la r\u00e9mun\u00e9ration du livret d'\u00e9pargne populaire (LEP) \u00e0 5\u00a0% \u2013\u00a0un taux sup\u00e9rieur \u00e0 l'inflation\u00a0\u2013 alors qu'on me proposait 4,5\u00a0%. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i> C'est une protection pour l'\u00e9pargne des plus modestes\u00a0!<br><br>Enfin, pour recr\u00e9er de la dynamique salariale, nous devons analyser ensemble comment reprofiler les all\u00e9gements de charges. Nous y sommes pr\u00eats et nous y travaillons\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-01-17", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-17", "pageJO": "12", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}