{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG941", "identifiant": {"numero": "941", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "S\u00c9CHERESSE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793724", "mandatRef": "PM796497"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": "5503", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> S\u00c9CHERESSE <a name=PG20></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Michel Sala.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Sala. </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019agriculture. Le 24\u00a0mai 2023, apr\u00e8s consultation du comit\u00e9 ressource en eau, la pr\u00e9f\u00e8te du Gard a sign\u00e9 la version d\u00e9finitive de l\u2019arr\u00eat\u00e9-cadre s\u00e9cheresse. La moiti\u00e9 du d\u00e9partement est en situation de crise et l\u2019irrigation des cultures est interdite. Les Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales, l\u2019Aude, les Bouches-du-Rh\u00f4ne et d\u2019autres d\u00e9partements connaissent une situation similaire.<br><br>Selon le Groupe d\u2019experts intergouvernemental sur l\u2019\u00e9volution du climat (Giec), cette situation anormale sera de plus en plus fr\u00e9quente\u00a0; dans quelques d\u00e9cennies, elle deviendra la r\u00e8gle pour la r\u00e9gion m\u00e9diterran\u00e9enne. Anticiper permettrait de ne pas \u00eatre confront\u00e9 \u00e0 des choix cruels d\u2019ici \u00e0 dix ou vingt ans. L\u2019eau est un bien commun qui se rar\u00e9fie. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> L\u2019accaparement de cette ressource par une minorit\u00e9 au moyen de la construction de m\u00e9gabassines provoque d\u00e9j\u00e0 des tensions insupportables. (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Michel Sala. </strong>Alors, ce n\u2019est pas tout de mettre en place des arr\u00eat\u00e9s-cadres s\u00e9cheresse, il faut \u00e9laborer d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent une planification \u00e0 plus long terme pour \u00e9viter des crises de plus en plus graves. Il n\u2019existe pas de solution unique pour tout le territoire. Les agriculteurs et agricultrices connaissent leur terroir et savent ce qu\u2019il est possible d\u2019y faire.<br><br>De nombreuses cultures subiront des pertes de production. Dans l\u2019arboriculture et la viticulture, les plants sont d\u00e9j\u00e0 fragilis\u00e9s par les \u00e9pisodes de s\u00e9cheresse pr\u00e9c\u00e9dents et les cons\u00e9quences se feront sentir sur le long terme.<br><br>Avec la loi du 2\u00a0mars 2022 d'orientation relative \u00e0 une meilleure diffusion de l'assurance r\u00e9colte en agriculture et portant r\u00e9forme des outils de gestion des risques en agriculture, Emmanuel Macron a fait le choix de favoriser le secteur priv\u00e9 des assurances plut\u00f4t que d\u2019\u00e9largir efficacement le fonds de solidarit\u00e9 nationale. Depuis le 1er\u00a0janvier 2023, les agriculteurs sont incit\u00e9s \u00e0 souscrire une assurance r\u00e9colte pour \u00eatre mieux indemnis\u00e9s, mais certaines compagnies d\u2019assurances imposent une clause d\u2019exclusion d\u2019indemnisation en cas de restriction administrative d\u2019usage de l\u2019eau. Les agriculteurs sont pris en \u00e9tau.<br><br>\u00c0 cela s\u2019ajoutent des niveaux d\u2019indemnisation qui ne sont pas \u00e0 la hauteur des pertes. Augmenter le taux de compensation et le conditionner \u00e0 l\u2019engagement dans une d\u00e9marche d\u2019adaptation des cultures au changement climatique serait un d\u00e9but de solution.<br><br>Dans mon d\u00e9partement, les petites exploitations repr\u00e9sentent 65\u00a0% des producteurs. Elles n\u2019ont pas toujours la tr\u00e9sorerie pour affronter ces nouvelles crises.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, mon cher coll\u00e8gue.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Sala. </strong>Monsieur le ministre, entendez-vous la d\u00e9tresse du monde agricole\u00a0? Qu\u2019allez-vous faire pour soutenir les agriculteurs\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Et de l'inaction climatique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Vous avez mentionn\u00e9 le comit\u00e9 ressource en eau qui s'est tenu le 24\u00a0mai. \u00c0 cette occasion, la pr\u00e9fecture du Gard a confirm\u00e9 l'\u00e9tat de crise pour la C\u00e8ze et d'alerte renforc\u00e9e pour le Vidourle et le Gardon. Plus largement, elle a rappel\u00e9 quelles \u00e9taient les zones concern\u00e9es par l'alerte, l'alerte renforc\u00e9e et elle a pris un nouvel arr\u00eat\u00e9-cadre s\u00e9cheresse.<br><br>Nous reviendrons bient\u00f4t sur la situation locale, compte tenu des enjeux particuliers du d\u00e9r\u00e8glement climatique en Camargue\u00a0: un rapport bient\u00f4t achev\u00e9 examine comment ses manifestations, notamment la salinisation qui affecte particuli\u00e8rement ce territoire, doivent \u00eatre prises en compte, afin de l'accompagner.<br><br>Votre question va au-del\u00e0\u00a0: vous soulevez le probl\u00e8me de l'adaptation de notre syst\u00e8me assurantiel aux bouleversements engendr\u00e9s par le d\u00e9r\u00e8glement climatique. Il est au c\u0153ur de la strat\u00e9gie d'adaptation de la France \u00e0 une hausse de 4\u00a0degr\u00e9s \u2013\u00a0strat\u00e9gie lanc\u00e9e il y a quelques semaines.<br><br>Au nombre des chantiers auxquels\u00a0nous travaillerons au cours des mois qui viennent, on compte la r\u00e9vision des r\u00e9f\u00e9rentiels techniques. Nous aborderons la question du rythme de ce qu'on appelait par le pass\u00e9 les catastrophes naturelles, qui, si elles se multiplient \u2013\u00a0on pense au retrait-gonflement de l'argile, aux difficult\u00e9s rencontr\u00e9es sur les terres de r\u00e9colte\u00a0\u2013, n\u00e9cessiteront une refonte des r\u00e9f\u00e9rentiels du syst\u00e8me assurantiel, qui rel\u00e8ve de la planification.<br><br>Nous nous battons pour diminuer nos \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre ; nous avons de nouveau respect\u00e9 nos quotas carbone en 2022. Dans le m\u00eame temps, compte tenu du fait que, comme le montre le Giec, le monde n'est pas sur la bonne trajectoire, nous nous battons pour nous pr\u00e9parer aux cons\u00e9quences d'un r\u00e9chauffement qui a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 et dont nous devons anticiper l'intensification. Cela requiert du travail, de la constance et de la coh\u00e9rence. Il faut aussi se garder des formules toutes faites - et c'est pourquoi je vous remercie de l'esprit dans lequel vous avez pos\u00e9 votre question. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Le secteur priv\u00e9, lui, s\u2019en tire tr\u00e8s bien\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": "5503", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}