{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1340", "identifiant": {"numero": "1340", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Mesures agroenvironnementales et climatiques en Bretagne"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA342196", "mandatRef": "PM796695"}, "groupe": {"organeRef": "PO830170", "abrege": "SOC-A", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801858", "abrege": "Relations avec le Parlement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 des relations avec le Parlement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801858", "abrege": "Relations avec le Parlement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 des relations avec le Parlement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": "10097", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MESURES AGROENVIRONNEMENTALES ET CLIMATIQUES EN BRETAGNE <a name=PG26></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Claudia Rouaux.<br><br><strong>Mme\u00a0Claudia Rouaux. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, la Bretagne, premi\u00e8re r\u00e9gion agricole de France, se retrouve aujourd\u2019hui dans une impasse. Collectivit\u00e9 r\u00e9gionale, syndicats agricoles, chambres d\u2019agriculture, agriculteurs \u2013\u00a0qui manifestent aujourd'hui sur l'esplanade des Invalides \u00e0 Paris\u00a0\u2013 et trente-cinq parlementaires bretons signataires d'un courrier transpartisan\u00a0: tous, unanimement, vous ont fait part de leur inqui\u00e9tude quant \u00e0 l'insuffisance de financement des mesures agroenvironnementales et climatiques (Maec). <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br>D\u00e8s la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration de Maec, de nombreux agriculteurs bretons, conscients des enjeux, se sont engag\u00e9s vers une transition agro\u00e9cologique, avec le soutien de la collectivit\u00e9 r\u00e9gionale, autorit\u00e9 de gestion qui n\u2019a jamais refus\u00e9 aucun dossier. Pour cette seconde g\u00e9n\u00e9ration, d\u00e9sormais g\u00e9r\u00e9e par l\u2019\u00c9tat, et malgr\u00e9 un cahier des charges de plus en plus exigeant, 2\u00a0900\u00a0exploitations agricoles bretonnes demeurent dans l\u2019incertitude\u00a0: elles risquent de voir leur demande de Maec rejet\u00e9e ou r\u00e9duite. Pourtant, les cr\u00e9dits de la mission <i>Agriculture, alimentation, for\u00eat et affaires rurales</i> ont augment\u00e9 de 1\u00a0milliard dans le PLF pour 2024. Comment expliquer la baisse de 65\u00a0millions en autorisations d'engagement et de 12\u00a0millions en cr\u00e9dits de paiement en ce qui concerne les Maec\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Claudia Rouaux. </strong>Ces chiffres sont en totale contradiction avec la parole du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui a promis un quinquennat \u00e9cologique. Cela doit in\u00e9vitablement passer par une transformation du mod\u00e8le agricole.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> On veut des actes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Claudia Rouaux. </strong>\u00c0 la suite de la pr\u00e9sentation de la planification \u00e9cologique, il n\u2019est pas envisageable de revenir sur les contrats en cours et de laisser au bord de la route des exploitations agricoles volontaristes et engag\u00e9es dans la transition agro\u00e9cologique en raison d\u2019une sous-budg\u00e9tisation des financements des Maec. Autrement, comment les agriculteurs accorderaient-ils encore du cr\u00e9dit \u00e0 la parole publique\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe HOR.)</i> Vous engagez-vous \u00e0 augmenter ce budget \u00e0 la hauteur de leurs attentes et des enjeux environnementaux\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe HOR.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des relations avec le Parlement.<br><br><strong>M.\u00a0Franck Riester,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des relations avec le Parlement. </i>Le plan strat\u00e9gique national (PSN) de la politique agricole commune (PAC) se caract\u00e9rise, comme vous le savez, par son ambition au service de la transition agro\u00e9cologique de l'agriculture fran\u00e7aise.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.</strong> Plus de 2\u00a0900\u00a0exploitations agricoles s'inqui\u00e8tent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Franck Riester,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Plusieurs dispositifs, dont les Maec, concourent \u00e0 valoriser les pratiques vertueuses en mati\u00e8re de biodiversit\u00e9 et de pr\u00e9servation des ressources naturelles. Ces derni\u00e8res semaines, des agriculteurs engag\u00e9s dans de telles pratiques ont en effet exprim\u00e9 des inqui\u00e9tudes, notamment en Bretagne, quant \u00e0 la mise en \u0153uvre de la nouvelle programmation de la PAC. Je rappelle tout d'abord que le calendrier 2023 de versement de l'avance des aides de la PAC a \u00e9t\u00e9 tenu.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Bony.</strong> Pas pour tous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Franck Riester,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>D\u00e8s le 16\u00a0octobre, soit le premier jour fix\u00e9 par la r\u00e9glementation europ\u00e9enne, le versement de l'avance a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 sur les comptes des agriculteurs, pour un total d'environ 3,64\u00a0milliards. Quant aux Maec de la campagne 2023, elles seront pay\u00e9es, comme d'habitude, \u00e0 partir du premier trimestre 2024. Nous ne conna\u00eetrons les besoins pr\u00e9cis des agriculteurs qu'apr\u00e8s l'instruction des dossiers Maec, laquelle d\u00e9bute apr\u00e8s celle des paiements directs.<br><br>Je rappelle \u00e9galement que la programmation 2015-2020 de la PAC a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e conjointement par l'\u00c9tat et les r\u00e9gions \u2013\u00a0les briques des mesures \u00e9tant d\u00e9finies par l'\u00c9tat. La programmation pour 2023 et la hi\u00e9rarchisation des priorit\u00e9s a \u00e9t\u00e9 faite en commission r\u00e9gionale agroenvironnementale et climatique (Craec), copr\u00e9sid\u00e9e par l'\u00c9tat et les r\u00e9gions, comme ce fut le cas en 2015.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe SOC .</strong> On ne parle pas de \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Franck Riester,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>La volont\u00e9 collective de l'\u00c9tat et des r\u00e9gions de hi\u00e9rarchiser de mani\u00e8re responsable les besoins tient compte du diagnostic agroenvironnemental du territoire.<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz.</strong> Ce n'est pas une r\u00e9ponse, \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Franck Riester,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Je rappelle enfin que la r\u00e9gion Bretagne dispose de 12,5\u00a0millions d'euros destin\u00e9s aux Maec non surfaciques pour accompagner les d\u00e9marches agro\u00e9cologiques vertueuses.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.</strong> Il faut r\u00e9pondre \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Franck Riester,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Vous pouvez compter sur la mobilisation totale du Gouvernement et de Marc Fesneau afin de trouver, avec l'ensemble des cofinanceurs, une solution satisfaisante pour les agriculteurs. <i>(M. Jean Terlier applaudit.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Claudia Rouaux.<br><br><strong>Mme\u00a0Claudia Rouaux. </strong>Il y va du devenir \u00e9cologique, mais aussi \u00e9conomique de l'agriculture en Bretagne. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Bony.</strong> Et ailleurs\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": "10097", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}