{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1686", "identifiant": {"numero": "1686", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "finances publiques", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation des finances publiques"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA331582", "mandatRef": "PM834864"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833675", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019\u00e9conomie,\u00a0des\u00a0finances\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0industrielle\u00a0et\u00a0num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833675", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019\u00e9conomie,\u00a0des\u00a0finances\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0industrielle\u00a0et\u00a0num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-20", "pageJO": "2199", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DES FINANCES PUBLIQUES <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Vigier.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie, la France de 2024 n'est plus celle de 2017.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Tu as \u00e9t\u00e9 au pouvoir pourtant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier. </strong>Le ch\u00f4mage a profond\u00e9ment diminu\u00e9, la r\u00e9industrialisation est une r\u00e9alit\u00e9, l'\u00e9conomie a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9e pendant le covid gr\u00e2ce au \u00ab\u00a0quoi qu'il en co\u00fbte\u00a0\u00bb. Nul ne peut contester non plus que, avec 3\u00a0000\u00a0milliards d'euros de dette, notre mod\u00e8le social est fractur\u00e9, tout comme notre capacit\u00e9 \u00e0 relever les d\u00e9fis de demain. Il est selon nous \u00e9vident qu'il faut passer de l'\u00c9tat-providence \u00e0 un \u00c9tat juste et efficace, aux finances publiques assainies.<br><br>Vous avez pouss\u00e9 un cri, il y a quelques jours, pour expliquer que le niveau de la dette publique \u00e9tait insoutenable ; nous le partageons d'autant plus que nous combattons en ce sens depuis plus de quinze ans. Cependant, cela ne signifie pas qu'il faille donner \u00e0 l'aveugle un coup de rabot aux d\u00e9penses publiques. Un \u00c9tat efficace et juste doit aussi faire en sorte que la valeur soit mieux partag\u00e9e, que le pouvoir d'achat augmente et que les feuilles de paie soient plus cons\u00e9quentes. Il doit \u00e9galement lutter avec plus d'acharnement contre toutes les d\u00e9rives fiscales, les fraudes et, bien s\u00fbr, les sp\u00e9culations. Il doit r\u00e9organiser notre syst\u00e8me de sant\u00e9 autour de la pr\u00e9vention, car 1 euro d\u00e9pens\u00e9 en pr\u00e9vention permet d'\u00e9conomiser 10 euros de soins curatifs. Un \u00c9tat efficace et juste responsabilise tous les acteurs et lib\u00e8re les \u00e9nergies. Avec 3 000 milliards d'euros de dette, on ne peut plus faire comme avant ! Il faut dire la v\u00e9rit\u00e9 aux Fran\u00e7ais : \u00eates-vous pr\u00eat \u00e0 b\u00e2tir pour les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais, avec les parlementaires, les collectivit\u00e9s et les partenaires sociaux, un nouveau mod\u00e8le social protecteur ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et de la dette\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Il \u00e9crit aussi des romans\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Je vous remercie, monsieur le d\u00e9put\u00e9, ainsi que le groupe D\u00e9mocrate et la majorit\u00e9, pour votre lucidit\u00e9 et l'engagement dont vous t\u00e9moignez pour r\u00e9tablir l'\u00e9quilibre des finances publiques\u00a0: je sais que cela fait partie de votre ADN.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> Rends l'ISF\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Je rappellerai tr\u00e8s bri\u00e8vement ce qui s'est pass\u00e9 depuis 2017. Jusqu'\u00e0 2019, cette m\u00eame majorit\u00e9, seule et sans le soutien de qui que ce soit, a r\u00e9tabli les finances publiques, est revenue sous les 3\u00a0% de d\u00e9ficit et a diminu\u00e9 la dette. (Vives protestations sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.</strong> C'est une blague\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Ce n'est pas possible d'entendre \u00e7a\u00a0! Il faut le mettre \u00e0 la questure, pas au minist\u00e8re de l'\u00e9conomie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Nous avons ensuite \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 deux crises majeures\u00a0: le covid, crise \u00e9conomique la plus grave depuis 1929, puis la crise inflationniste la plus grave depuis les ann\u00e9es 1970. Nous avons prot\u00e9g\u00e9 les Fran\u00e7ais et instaur\u00e9, sous l'autorit\u00e9 du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, le \u00ab\u00a0quoi qu'il en co\u00fbte\u00a0\u00bb. <i>(Brouhaha.) </i>Il s'agissait de d\u00e9cisions justes, n\u00e9cessaires, et protectrices\u00a0: elles ont sauv\u00e9 des entreprises, des salari\u00e9s et l'\u00e9conomie fran\u00e7aise. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations prolong\u00e9es sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br>Alors que nous revenons \u00e0 la normale, j'appelle \u00e0 la prise de conscience collective\u00a0: nous devons couper dans un certain nombre de d\u00e9penses afin de revenir sous les 3\u00a0% de d\u00e9ficit public en 2027 et r\u00e9tablir l'\u00e9quilibre des finances publiques d'ici une dizaine d'ann\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Il faut \u00e9crire un livre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>J'appelle donc toutes les forces politiques, de la majorit\u00e9 comme de l'opposition, \u00e0 me retrouver au minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances, avec le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux comptes publics Thomas Cazenave, pour examiner les \u00e9conomies possibles et n\u00e9cessaires : faites-moi des propositions ! Arr\u00eatez de me proposer des d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires ! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. - Protestations et bruit sur les bancs des groupes RN et LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Vous avez rejet\u00e9 nos propositions\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Le slogan \u00ab\u00a0je d\u00e9pense donc je suis\u00a0\u00bb est trop r\u00e9pandu dans la classe politique fran\u00e7aise. Il doit \u00eatre remplac\u00e9 par celui-ci\u00a0: \u00ab\u00a0j'\u00e9conomise, donc je suis, donc je prot\u00e8ge\u00a0!\u00a0\u00bb <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Hourvari.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-20", "pageJO": "2199", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}