{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG994", "identifiant": {"numero": "994", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Tenue et l'\u00e9quipement des gardes champ\u00eatres territoriaux - police rurale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795422", "mandatRef": "PM797478"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791605", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791605", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": "6215", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DE L'H\u00d4PITAL <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Damien Maudet.<br><br><strong>M.\u00a0Damien Maudet. </strong>Ma question s'adresse au ministre de la sant\u00e9, mais auparavant, je voudrais avoir une pens\u00e9e pour les soignants des h\u00f4pitaux qui sont en gr\u00e8ve aujourd'hui. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC et GDR-NUPES.) </i>Voici ce qu'ils nous disent\u00a0: \u00ab\u00a0Quand un patient arrive, j'en fais quoi, je le mets o\u00f9\u00a0? Je lui donne sa chance ou pas\u00a0? Il faut que je fasse des choix. Aujourd'hui, dire\u00a0: \"venez aux urgences, vous serez bien pris en charge\" est un mensonge.\u00a0\u00bb Ces mots, ces alertes, n'importe quel d\u00e9put\u00e9 les entendra dans l'h\u00f4pital situ\u00e9 pr\u00e8s de chez lui. En Limousin, en Alsace, en Bretagne, en \u00cele-de-France, aux quatre coins du pays, l'h\u00f4pital public est en voie d'effondrement\u00a0!<br><br>Monsieur le ministre, vous \u00eates \u00e0 votre poste depuis un an et tout a empir\u00e9\u00a0: 80\u00a0% des aides-soignants jugent que leurs conditions de travail se sont d\u00e9grad\u00e9es\u00a0; 80\u00a0% sont en burn-out\u00a0; un infirmier sur trois souhaite d\u00e9missionner avant la fin de l'ann\u00e9e. Les pires records ont tous \u00e9t\u00e9 battus\u00a0!<br><br>Pourtant, dans une r\u00e9cente interview, vous dites aborder les choses avec s\u00e9r\u00e9nit\u00e9. Cet hiver, des m\u00e9decins ont d\u00fb intuber des enfants dans les couloirs par manque de place, de personnels et de lits. Mais vous \u00eates serein\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya.</strong> Une honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Damien Maudet. </strong>Les urgences sont satur\u00e9es, alors vous les fermez, parfois le jour, souvent la nuit. Mais vous \u00eates serein\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya.</strong> Une honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Damien Maudet. </strong>Pire encore, des patients attendent des heures sur des brancards\u00a0; certains y meurent, comme \u00e0 Rouen. Selon le syndicat d'urgentistes que vous pr\u00e9sidiez, Samu-Urgences de France, 150\u00a0patients seraient d\u00e9c\u00e9d\u00e9s par manque de prise en charge. Mais vous, vous \u00eates serein\u00a0!<br><br>Monsieur le ministre, combien de burn-out de soignants, combien de drames humains, combien de d\u00e9c\u00e8s faudra-t-il pour vous inqui\u00e9ter et vous faire r\u00e9agir\u00a0? Vous \u00eates serein et vous continuez d'annoncer des \u00e9conomies, des hausses de frais pour les patients et l'enfer pour les soignants, parce que vous, vous ne manquerez jamais d'un lit d'h\u00f4pital. Vous et l'\u00e9lite du pays, vous trouverez toujours une clinique ou un m\u00e9decin pour vous soigner, quitte \u00e0 payer. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe RE.)</i> Monsieur le ministre, r\u00e9pondez-nous\u00a0: \u00eates-vous en train de cr\u00e9er une sant\u00e9 \u00e0 deux vitesses dont personne ne veut\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) Nous avions le meilleur syst\u00e8me de sant\u00e9 du monde\u00a0: rendez-le nous\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES, dont plusieurs d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent pour applaudir, et sur quelques bancs des groupes SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Heureusement que nous n'avons pas attendu votre alerte pour nous occuper de l'h\u00f4pital public et des soignants. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem. - Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Vous revenez sans cesse sur les crises que nous avons travers\u00e9es cet hiver, sur des r\u00e9cits d'enfants entre la vie et la mort dans des couloirs d'h\u00f4pital. Ce n'\u00e9tait pas le cas, je vous rassure.<br><br><strong>Mme\u00a0Farida Amrani.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>Je vais \u00e9galement vous parler de l'h\u00f4pital public \u2013\u00a0vous le savez, je le connais un peu. L'h\u00f4pital public, c'est aussi ce monsieur de 65\u00a0ans \u2013\u00a0je ne vous donnerai pas son nom\u00a0\u2013 qui, la semaine derni\u00e8re, a \u00e9t\u00e9 brutalement atteint de paralysie. Sa femme a appel\u00e9 le Samu et les urgences \u2013\u00a0car oui, cela existe et cela fonctionne.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.</strong> Pas toujours\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>Il est conduit \u00e0 l'h\u00f4pital, on lui fait passer une IRM \u2013\u00a0imagerie par r\u00e9sonance magn\u00e9tique\u00a0\u2013, interpr\u00e9t\u00e9e \u00e0 distance par le neurologue du CHU \u2013\u00a0centre hospitalier universitaire\u00a0\u2013, qui confirme l'AVC \u2013\u00a0accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral\u00a0\u2013 et prescrit l'injection d'un produit afin de dissoudre le caillot. Une heure plus tard, sa paralysie avait disparu. C'est cela aussi, notre h\u00f4pital public\u00a0! Ce ne sont pas que des situations catastrophiques\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.) </i>J'en profite pour rendre hommage \u00e0 ces soignants, pr\u00e9sents tous les jours et toutes les nuits pour s'occuper de nos patients.<br><br>Alors oui, cette majorit\u00e9 travaille pour l'h\u00f4pital public, investit dans l'h\u00f4pital \u2013\u00a019 milliards dans le cadre du S\u00e9gur de l'investissement\u00a0\u2013, pour les soignants. Vous le savez\u00a0: mon objectif principal, c'est d'am\u00e9liorer leur qualit\u00e9 de vie au travail,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Farida Amrani.</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>\u2026de diminuer toutes les contraintes administratives, de faciliter le travail \u00e0 l'\u00e9chelle du service, de sortir de la tarification \u00e0 l'activit\u00e9. Toutes ces mesures peuvent vous para\u00eetre tr\u00e8s techniques, mais ce sont elles qui permettront de r\u00e9soudre les difficult\u00e9s de l'h\u00f4pital public. C'est ce \u00e0 quoi s'engage le Gouvernement. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Antoine L\u00e9aument.</strong> Menteur\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Damien Maudet.<br><br><strong>M.\u00a0Damien Maudet. </strong>Je n\u2019ai pas le sentiment d'avoir re\u00e7u une r\u00e9ponse\u00a0: vous avez simplement dit qu'\u00e0 l'h\u00f4pital public, on soigne. C\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment parce que nous souhaitons que les gens puissent y \u00eatre soign\u00e9s qu'il faut investir dans l'h\u00f4pital public. L'h\u00f4pital est \u00e0 l'agonie, il est temps de le sauver\u00a0: c\u2019est vous qui l\u2019avez dit\u00a0! O\u00f9 est pass\u00e9 le syndicaliste que vous \u00e9tiez, monsieur Braun\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.\u00a0\u2013\u00a0Mme\u00a0Sandrine Rousseau et M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Maillot applaudissent \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-21", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": "6215", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}