{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG754", "identifiant": {"numero": "754", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "aide aux victimes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "EFFONDREMENT D'UN IMMEUBLE \u00c0 MARSEILLE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793444", "mandatRef": "PM796329"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801889", "abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville et du logement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801889", "abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville et du logement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": "3732", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> EFFONDREMENT D'UN IMMEUBLE \u00c0 MARSEILLE <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Manuel Bompard.<br><br><strong>M.\u00a0Manuel Bompard. </strong>Dimanche, \u00e0 minuit quarante-six, une explosion a frapp\u00e9 soudainement le 17, rue de Tivoli \u00e0 Marseille. L\u2019immeuble s\u2019est effondr\u00e9 dans la foul\u00e9e, emportant ses habitants dans les d\u00e9combres. \u00c0 l\u2019heure o\u00f9 je parle, six personnes ont perdu la vie, deux sont encore port\u00e9es disparues et plus de 200 ont d\u00fb quitter leur logement.<br><br>Nos pens\u00e9es vont aux proches des victimes, aux d\u00e9log\u00e9s et \u00e0 toutes les personnes frapp\u00e9es par ce drame. <i>(Mmes et MM. les d\u00e9put\u00e9s et les membres du Gouvernement se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br>Je tiens \u00e0 souligner ici le d\u00e9vouement des marins-pompiers de Marseille, des sapeurs-pompiers, des effectifs de la protection civile, des policiers municipaux et nationaux et de toutes les femmes et hommes mobilis\u00e9s sans rel\u00e2che depuis plus de soixante heures dans des conditions de dangerosit\u00e9 extr\u00eame.<br><br>Je tiens \u00e0 saluer aussi la solidarit\u00e9 extraordinaire dont font preuve les Marseillaises et les Marseillais, d\u00e9j\u00e0 lourdement meurtris il y a quatre ans par la catastrophe de la rue d\u2019Aubagne \u2013\u00a0m\u00eame si les circonstances de ces deux drames semblent bien diff\u00e9rentes.<br><br>Le moment est \u00e0 la poursuite des recherches et au recueillement. Vient aussi le temps des inqui\u00e9tudes pour les personnes qui se retrouvent d\u00e9munies et hors de leur logement.<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, que compte faire le Gouvernement pour aider, aux c\u00f4t\u00e9s de la ville de Marseille, les personnes touch\u00e9es par ce terrible \u00e9v\u00e9nement ? \u00cates-vous en mesure de nous indiquer par exemple quelles aides seront d\u00e9bloqu\u00e9es pour les familles des victimes, notamment pour permettre un relogement ? <i>(Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent. - Les d\u00e9put\u00e9s des groupes SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville et du logement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville et du logement. </i>Je veux \u00e0 mon tour adresser mes condol\u00e9ances, ainsi que celles du Gouvernement, aux familles des victimes et exprimer le soutien plein et entier du Gouvernement aux personnes qui sont encore \u2013\u00a0vous l'avez dit\u00a0\u2013 priv\u00e9es de logement.<br><br>Je tiens \u00e0 vous remercier \u2013\u00a0vous et les autres parlementaires qui ont fait le d\u00e9placement\u00a0\u2013 pour avoir \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sents aux c\u00f4t\u00e9s de G\u00e9rald Darmanin dimanche et \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s hier pour \u00e9couter les informations donn\u00e9es par le vice-amiral des marins-pompiers de Marseille.<br><br>Je salue \u00e9galement le magnifique travail accompli par les marins-pompiers de Marseille depuis les premi\u00e8res heures de ce terrible drame. (Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s et les membres du Gouvernement applaudissent.) Je veux aussi saluer, comme vous l'avez fait, le travail des forces de police municipale et nationale, pr\u00e9sentes elles aussi pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 du site.<br><br>Bien \u00e9videmment, le temps de l'enqu\u00eate a commenc\u00e9 tandis que celui de la recherche des victimes se poursuit. Comme vous l'avez constat\u00e9 hier, le travail men\u00e9 de mani\u00e8re conjointe par le maire et la municipalit\u00e9 de Marseille, par la m\u00e9tropole et par les services de l'\u00c9tat est constant. Car nous devons \u00eatre pr\u00e9sents aux c\u00f4t\u00e9s des familles des victimes, aux c\u00f4t\u00e9s des familles qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9log\u00e9es \u2013\u00a0vous l'avez dit, 200\u00a0personnes n'ont toujours pas pu rejoindre leur domicile, une cinquantaine, dont sept enfants, ayant dormi \u00e0 l'h\u00f4tel.<br><br>Notre priorit\u00e9 sera de reloger et d'accompagner ces familles. Le Gouvernement se tiendra aux c\u00f4t\u00e9s des familles jusqu'\u00e0 ce chacune ait pu regagner un domicile \u2013\u00a0vous pouvez en \u00eatre assur\u00e9. Ce matin encore, j'\u00e9tais au t\u00e9l\u00e9phone avec le pr\u00e9fet et avec la direction g\u00e9n\u00e9rale des services de la ville de Marseille pour \u00e9voquer ce dossier.<br><br>Je continuerai \u00e0 vous informer \u2013\u00a0vous et les autres d\u00e9put\u00e9s marseillais\u00a0\u2013 des mesures que nous prendrons.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-04-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": "3732", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}