{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1047", "identifiant": {"numero": "1047", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "police", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "EXEMPLARIT\u00c9 DE LA POLICE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795746", "mandatRef": "PM797661"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": "6868", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> EXEMPLARIT\u00c9 DE LA POLICE <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Antoine L\u00e9aument.<br><br><strong>M.\u00a0Antoine L\u00e9aument. </strong>Monsieur Darmanin, ce vendredi, les syndicats factieux <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe RN)</i>\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Oh, c'est scandaleux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Antoine L\u00e9aument. </strong>\u2026Alliance et Unsa police ont menac\u00e9 le pouvoir ex\u00e9cutif dans un communiqu\u00e9.<br><br>Apr\u00e8s avoir menac\u00e9 les pouvoirs l\u00e9gislatif et judiciaire, c'est un nouveau cap qui est franchi. Quand rappellerez-vous \u00e0 Alliance que la police n'est pas l\u00e0 pour donner des ordres, mais pour servir et ob\u00e9ir\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Julien Bayou applaudit \u00e9galement.)</i> La v\u00e9rit\u00e9, c'est que vous \u00eates paralys\u00e9s par la peur\u00a0: vous avez peur de finir comme M.\u00a0Castaner, limog\u00e9 en quarante-huit heures pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 les cl\u00e9s d'\u00e9tranglement (M\u00eames mouvements)\u00a0; vous avez peur de fermer la cagnotte de la honte,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> C'est vous, la honte\u00a0! C'est m\u00eame vous qui avez invent\u00e9 le concept\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Antoine L\u00e9aument. </strong>\u2026lanc\u00e9e par un raciste pour r\u00e9compenser le meurtrier de Nahel\u00a0; vous avez peur que la police se retourne contre vous, apr\u00e8s l'avoir utilis\u00e9e pour faire passer en force votre r\u00e9forme des retraites. Voil\u00e0 ce qui arrive quand on fait reposer l'autorit\u00e9 de l'\u00c9tat non pas sur l'adh\u00e9sion, mais sur la r\u00e9pression\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.) </i>Cette peur paralyse votre action\u00a0;\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Il n'y a que vous qui faites peur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Antoine L\u00e9aument. </strong>\u2026elle vous emp\u00eache d'agir quand l'ONU d\u00e9nonce le racisme dans la police. Mais vous niez ce racisme et la pr\u00e9sidente macroniste de l'Assembl\u00e9e nationale affirme que la police exerce sa mission d'une fa\u00e7on merveilleuse.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Antoine L\u00e9aument. </strong>Au nom de Taissire, Gabriel, Samy, Keve, Gangaly et Mohammed, six jeunes de ma circonscription, \u00e2g\u00e9s de 13 \u00e0 17\u00a0ans, je veux vous d\u00e9crire en quoi consiste l'action \u00ab\u00a0merveilleuse\u00a0\u00bb de la police. \u00ab\u00a0Ferme ta gueule t\u00eate de chien\u00a0! Tu veux qu'on t'encule ou quoi\u00a0?\u00a0\u00bb Ces propos sont ceux qu'ont tenus des policiers \u00e0 ces jeunes gens. <i>(Vives exclamations prolong\u00e9es sur les bancs des groupe RE, RN, LR et Dem. \u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Ils vous choquent\u00a0? Tant mieux\u00a0! (\u00ab\u00a0C'est scandaleux\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs des groupes RN et LR.) Peut-\u00eatre allez-vous r\u00e9agir\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Forissier.</strong> Quelle honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Antoine L\u00e9aument. </strong>Le code de d\u00e9ontologie de la police et de la gendarmerie nationales prescrit que le policier doit se comporter d'une mani\u00e8re exemplaire, ce qui inspire en retour respect et consid\u00e9ration.<i> </i>Pensez-vous que les insultes que j'ai cit\u00e9es inspirent respect et consid\u00e9ration\u00a0? (Les exclamations se poursuivent.) Pensez-vous que lorsque ces syndicats de policiers parlent de \u00ab\u00a0hordes de sauvages\u00a0\u00bb, de \u00ab\u00a0nuisibles\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb, ils emploient autre chose qu'un vocabulaire raciste\u00a0? (Applaudissements continus sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) Cette guerre est pr\u00e9tendument men\u00e9e contre un ennemi de l'int\u00e9rieur. Or il n'existe pas, en r\u00e9publique, d'ennemi de l'int\u00e9rieur\u00a0!<br><br>Le racisme est un d\u00e9lit\u00a0: c'est le poison de la R\u00e9publique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Ballard.</strong> C'est vous, le poison de la R\u00e9publique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Antoine L\u00e9aument. </strong>Quand allez-vous limoger et punir les policiers racistes qui salissent l'uniforme de leurs coll\u00e8gues r\u00e9publicains\u00a0?<i> (Exclamations sur les bancs du groupe RN.) </i>Quand allez-vous faire justice aux jeunes comme Taissire, qui r\u00e9sument leur attachement \u00e0 la R\u00e9publique par une phrase simple\u00a0: \u00ab\u00a0On est tous Fran\u00e7ais, on doit avoir les m\u00eames droits\u00a0!\u00a0\u00bb\u00a0? (Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent. \u2013\u00a0Applaudissements sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES. \u2013\u00a0Mme\u00a0Soumya Bourouaha applaudit \u00e9galement.)<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.</strong> Vous avez sem\u00e9 la haine anti-flics\u00a0! <i>(Exclamations sur divers bancs.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. Un peu de silence, chers coll\u00e8gues\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, il ne faut pas tout confondre. Un policier a \u00e9t\u00e9 mis en examen ; tous les policiers n'ont pas \u00e9t\u00e9 mis en examen. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, LR et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> De temps en temps, il est bon de rappeler certaines v\u00e9rit\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Les d\u00e9linquants de certains quartiers ont mis \u00e0 sac des villes\u00a0; tous les habitants des quartiers n'ont pas mis \u00e0 sac leur ville. <i>(M\u00eames mouvements.) </i>Des syndicats de police \u00e9mettent des communiqu\u00e9s, mais non, le ministre de l'int\u00e9rieur ne corrige aucun communiqu\u00e9 qu'il provienne de FO, de la CGT ou d'Alliance. (Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Une cagnotte a \u00e9t\u00e9 ouverte et vous dites qu'il faudrait que je la ferme. Non, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u00a0: c'est \u00e0 la justice de notre pays qu'il appartient de le faire,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Vous l'avez d\u00e9j\u00e0 fait par le pass\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u2026notamment au tribunal de grande instance, comme ce fut le cas pour les cagnottes constitu\u00e9es pendant la crise des gilets jaunes ou apr\u00e8s les attentats. <i>(Mmes Danielle Brulebois et Anne Genetet applaudissent.)</i><br><br>Faites mentir les paroles de Jacques Brel car vous n'\u00eates pas des r\u00e9volutionnaires, mais des petits r\u00e9volt\u00e9s. Soyez au rendez-vous de la R\u00e9publique ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur plusieurs bancs des groupes LR et HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9 et M.\u00a0Antoine L\u00e9aument .</strong> Et le racisme, on en parle\u00a0?<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": "6868", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}