{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1937", "identifiant": {"numero": "1937", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Application des lois Egalim"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793964", "mandatRef": "PM796626"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-06", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-06", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> APPLICATION DES LOIS EGALIM <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas . </strong>Le 26\u00a0janvier dernier, en plein c\u0153ur de la mobilisation des agriculteurs contre votre politique, lors d'un d\u00e9placement en Haute-Garonne, vous faisiez la d\u00e9claration suivante, sur une botte de paille\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc Bourgeaux .</strong> De foin\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas . </strong>\u2026\u00ab\u00a0Je peux d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 vous dire qu\u2019on va prononcer trois sanctions tr\u00e8s lourdes contre des entreprises qui ne respectent pas Egalim \u2013\u00a0trois situations qu\u2019on a identifi\u00e9es avec des entreprises importantes, qui seront sanctionn\u00e9es lourdement. Je rappelle que cela peut aller jusqu\u2019\u00e0 une part du chiffre d\u2019affaires en sanction financi\u00e8re. On va les prononcer, il faut montrer l\u2019exemple. Notre main ne tremblera pas\u00a0: on prononcera toutes les sanctions qui sont n\u00e9cessaires. Sur ce sujet, ma d\u00e9termination est totale.\u00a0\u00bb<br><br>Jeudi dernier, lors d\u2019une audition de la commission d\u2019enqu\u00eate sur les raisons de la perte de souverainet\u00e9 alimentaire, le PDG de Bigard nous a confirm\u00e9 que son entreprise \u00e9tait l'une des trois concern\u00e9es, mais il nous a dit n\u2019avoir eu aucune nouvelle de cette sanction. Rapporteur de cette commission d\u2019enqu\u00eate, je me suis rendu lundi au si\u00e8ge de la DGCCRF pour consulter les dossiers d\u2019instruction. Cette direction a envoy\u00e9 vendredi dernier une note \u00e0 votre ministre de l\u2019\u00e9conomie lui indiquant clairement qu\u2019aucune de ces trois entreprises ne se verra infliger de sanction financi\u00e8re. Monsieur le Premier ministre, o\u00f9 est pass\u00e9e votre d\u00e9termination \u00e0 sanctionner ces trois entreprises\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> Excellent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Cabrolier .</strong> Il y a les paroles et les actes\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Je suis tout \u00e0 fait d'accord avec vous\u00a0: il y a les paroles et les actes \u2013\u00a0j'y reviendrai.<br><br>Peu apr\u00e8s ma nomination, j'ai en effet indiqu\u00e9 que les entreprises qui contournent et d\u00e9voient les lois Egalim devaient \u00eatre sanctionn\u00e9es \u2013\u00a0c'est la loi. Avec Bruno Le\u00a0Maire, j'ai lanc\u00e9 un plan de contr\u00f4le in\u00e9dit des entreprises.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> Pas du tout\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Des proc\u00e9dures de sanction ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es contre plusieurs entreprises, notamment contre les trois que vous avez \u00e9voqu\u00e9es. Selon les informations dont je dispose, la proc\u00e9dure contradictoire est en cours\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas, M.\u00a0Yoann Gillet et M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Boccaletti .</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026et les poursuites n'ont pas \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9es. \u00c0 la suite de votre question, j'interrogerai de nouveau les minist\u00e8res \u00e0 ce sujet. J'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair et nous le resterons\u00a0: lorsqu'il y a lieu de sanctionner et que c'est possible, nous le faisons.<br><br>Il faut cependant aller plus loin, et faire \u00e9voluer les lois Egalim. En effet, certains contournements demeurent l\u00e9gaux, par exemple la construction du prix \u00ab\u00a0en marche arri\u00e8re\u00a0\u00bb. Cette pratique consiste, pour un industriel, \u00e0 s'accorder sur un prix avec le distributeur, avant d'annoncer au producteur qu'un accord a \u00e9t\u00e9 conclu et que le prix n'est pas n\u00e9gociable. Cette pratique est malheureusement l\u00e9gale car elle n'est pas interdite par les lois Egalim, mais un tel contournement de la loi n'est pas admissible. Nous souhaitons que les prix tiennent compte des co\u00fbts de production des fili\u00e8res et que la n\u00e9gociation entre les producteurs et l'industriel pr\u00e9c\u00e8de celle entre l'industriel et le distributeur \u2013\u00a0une construction du prix \u00ab\u00a0en marche avant\u00a0\u00bb. Anne-Laure Babault et Alexis Izard sont charg\u00e9s de pr\u00e9parer un texte pour faire \u00e9voluer les contours des lois Egalim, texte qui sera pr\u00e9sent\u00e9 apr\u00e8s l'\u00e9t\u00e9.<br><br>Nous proposons aussi un Egalim europ\u00e9en pour \u00e9viter que les lois Egalim fran\u00e7aises ne soient contourn\u00e9es en passant par des centrales d'achat situ\u00e9es dans d'autres pays europ\u00e9ens. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.) </i>Il est certain que s'il n'y a plus d'Europe, comme vous le proposez, il n'y aura pas d'Egalim europ\u00e9en\u00a0!<br><br>Un de vos coll\u00e8gues a dit des paroles et des actes \u2013\u00a0mais c'est \u00e0 vous que l'on devrait faire ce reproche. <i>(Exclamations</i> sur plusieurs bancs du groupe RN. \u2013\u00a0\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe RE.) Vous pr\u00e9tendez vouloir soutenir les agriculteurs, mais les deux principaux syndicats agricoles soutiennent la loi d'orientation agricole\u00a0! Vous votez contre le texte, puis vous pr\u00e9tendez dans vos circonscriptions que vous l'avez vot\u00e9. (Protestations sur les bancs du groupe RN.) Eh si\u00a0!<br><br>Tous les agriculteurs nous ont demand\u00e9 de classer l'agriculture parmi les fili\u00e8res en tension pour pouvoir faire appel \u00e0 de la main d'\u0153uvre \u00e9trang\u00e8re, quand vous, vous militez pour le z\u00e9ro immigration \u2013\u00a0vous ne voulez pas d'\u00e9trangers\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br>Vous pr\u00e9tendez d\u00e9fendre l'agriculture, mais vous \u00eates contre l'Europe. Or l'Europe, c'est la PAC\u00a0: 9\u00a0milliards d'euros pour nos agriculteurs.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Cabrolier .</strong> Nous avons vot\u00e9 la PAC\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli .</strong> Nous l'avons vot\u00e9e et nous la payons\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Nous proposons un Egalim europ\u00e9en pour \u00e9viter les contournements, et vous vous y opposez. C'est chez vous que les actes ne correspondent pas aux paroles\u00a0! <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.) </i>Votez et agissez conform\u00e9ment \u00e0 vos discours, ou adaptez vos discours \u00e0 vos votes \u2013\u00a0mais vous aurez peu de succ\u00e8s aupr\u00e8s des agriculteurs,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Katiana Levavasseur .</strong> Nous en avons toujours plus que vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026car vous votez toujours contre eux. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas . </strong>Nous avons bien vot\u00e9 contre la loi d'orientation agricole mais nous l'avons assum\u00e9\u00a0: il y a m\u00eame eu un communiqu\u00e9 de presse.<br><br>Au moment o\u00f9 vous avez annonc\u00e9 ces proc\u00e9dures, vous saviez pertinemment qu'elles avaient tr\u00e8s peu de chances de d\u00e9boucher sur des sanctions. Vous avez donc sciemment menti aux agriculteurs qui d\u00e9sesp\u00e8rent de votre inaction. Lois Egalim inappliqu\u00e9es, loi d\u2019orientation agricole scandaleusement vide \u2013\u00a0l\u2019agriculture continue son d\u00e9clin dramatique, par votre faute et par vos mensonges\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-06-06", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-06", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}