{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1469", "identifiant": {"numero": "1469", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pauvret\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Associations caritatives"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718784", "mandatRef": "PM796266"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826648", "abrege": "Solidarit\u00e9s et familles", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et des familles"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826648", "abrege": "Solidarit\u00e9s et familles", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et des familles"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-20", "pageJO": "11401", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ASSOCIATIONS CARITATIVES <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0\u00c9ric Pauget.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Pauget. </strong>Madame la ministre des solidarit\u00e9s et des familles, en d\u00e9cembre 2017, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique promettait qu'on ne verrait plus personne dans la rue et que serait apport\u00e9, avant la fin de son quinquennat, \u00ab\u00a0un toit \u00e0 toutes celles et ceux qui sont aujourd'hui sans abri\u00a0\u00bb. Malheureusement, six ans apr\u00e8s, pauvret\u00e9 et grande pr\u00e9carit\u00e9 s\u2019aggravent. Selon un r\u00e9cent rapport du Secours catholique, le nombre de personnes vivant sous le seuil de pauvret\u00e9 atteint un triste record\u00a0: plus de 9\u00a0millions de Fran\u00e7ais sont concern\u00e9s. Ils ne disposent, en moyenne, que de 538\u00a0euros mensuels\u00a0; 95\u00a0% d'entre eux vivant m\u00eame en de\u00e7\u00e0. De surcro\u00eet, le nombre de personnes \u00e9trang\u00e8res, dont un tiers en situation irr\u00e9guli\u00e8re, est en forte augmentation.<br><br>Plus qu\u2019inqui\u00e9tante, la situation est devenue dramatique\u00a0! L\u2019inflation alimentaire et \u00e9nerg\u00e9tique, les in\u00e9galit\u00e9s de sant\u00e9 et le d\u00e9r\u00e8glement climatique fragilisent les plus pr\u00e9caires et jusqu\u2019aux travailleurs pauvres. Les associations caritatives et leurs b\u00e9n\u00e9voles sont elles-m\u00eames touch\u00e9es, \u00e0 bout de souffle\u00a0! Dans ma ville d\u2019Antibes Juan-les-Pins, la Croix-Rouge, les Restos du c\u0153ur, le Secours populaire, Coup de pouce et leurs b\u00e9n\u00e9voles sonnent l\u2019alarme\u00a0: leurs charges ont augment\u00e9 de 15\u00a0%, les associations ne peuvent plus assurer pleinement l\u2019aide alimentaire et encore moins r\u00e9pondre aux 25\u00a0% de demandes suppl\u00e9mentaires.<br><br>L\u2019heure n\u2019est plus \u00e0 l\u2019incantation et le sujet ne peut plus s\u2019accommoder du \u00ab\u00a0en m\u00eame temps\u00a0\u00bb\u00a0! De nouvelles solidarit\u00e9s doivent \u00eatre mises en \u0153uvre\u00a0: je pense notamment \u00e0 une r\u00e9duction d\u2019imp\u00f4t de 100\u00a0% applicable aux versements des dons \u00e0 destination des associations caritatives. \u00c0 la veille des f\u00eates de fin d\u2019ann\u00e9e, le chantier est urgent et m\u00eame d\u00e9cisif, madame la ministre\u00a0! Allez-vous alors agir de fa\u00e7on forte et d\u00e9termin\u00e9e contre le fl\u00e9au de la grande pr\u00e9carit\u00e9\u00a0? Allez-vous faire v\u00f4tre ma proposition\u00a0? Se chauffer ou se nourrir ne doit plus \u00eatre la seule alternative propos\u00e9e aux Fran\u00e7ais\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et des familles.<br><br><strong>Mme\u00a0Aurore Berg\u00e9,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et des familles. </i>Vous avez \u00e9videmment raison, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u00a0: la situation est tr\u00e8s difficile, trop difficile, pour de nombreux Fran\u00e7ais. C'est la raison pour laquelle le Gouvernement agit. Il n'y a pas de procrastination en la mati\u00e8re mais une n\u00e9cessit\u00e9 d'agir, d'abord en direction des personnes concern\u00e9es par la pauvret\u00e9 et le risque de l'isolement social et de l'exclusion.<br><br>Ce fut le cas du plan de lutte contre la pauvret\u00e9, sous le pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat, en lien direct avec les collectivit\u00e9s locales, dont les d\u00e9partements et les m\u00e9tropoles, mais aussi avec les CCAS et les CIAS \u2013\u00a0les centres communaux et intercommunaux d'action sociale\u00a0\u2013, une d\u00e9marche de partenariat pour juguler la pauvret\u00e9. C'est le cas, aujourd'hui, avec le pacte de solidarit\u00e9, que j'ai pr\u00e9sent\u00e9 avec la Premi\u00e8re ministre et auquel sont consacr\u00e9s 20\u00a0milliards d'euros sur le quinquennat. La lutte contre la pauvret\u00e9 passe d'abord par l'insertion professionnelle, car c'est dans l'emploi que se trouve la dignit\u00e9. <br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> La dignit\u00e9, \u00e7a vous dit quelque chose\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Aurore Berg\u00e9,</strong><i> ministre . </i>Il faut aplanir les obstacles objectifs au retour \u00e0 l'emploi, comme l'acc\u00e8s aux diff\u00e9rents modes de garde. Un tiers des cr\u00e9dits seront destin\u00e9s aux enfants, un soutien tr\u00e8s renforc\u00e9 puisque c'est parmi eux que se trouvent les plus fragiles et les plus vuln\u00e9rables. <br><br>Enfin, un soutien sera apport\u00e9 aux associations. Je rappelle que, dans le cadre du projet de loi de finances, nous avons augment\u00e9 consid\u00e9rablement les moyens allou\u00e9s \u00e0 l'aide alimentaire \u2013\u00a0156\u00a0millions l'an dernier, 185\u00a0millions l'an prochain\u00a0\u2013 et que nous avons maintenu la d\u00e9duction fiscale de 75\u00a0%, jusqu'\u00e0 1\u00a0000\u00a0euros, au titre du dispositif dit Coluche, un dispositif pl\u00e9biscit\u00e9, qui permet d'attirer davantage de donateurs. Vous le savez, les associations ont besoin de nous, citoyens, mais aussi de l'\u00c9tat, des collectivit\u00e9s et des entreprises, en ce mois de d\u00e9cembre, p\u00e9riode essentielle pour la collecte des dons. Je sais que les Fran\u00e7ais sauront r\u00e9pondre avec g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 aux demandes des associations caritatives. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0\u00c9ric Pauget.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Pauget. </strong>Je vous remercie, madame la ministre, de vos r\u00e9ponses. Il faut que l'on travaille le couple maire-association, en priorit\u00e9, car c'est lui qui est au plus proche du terrain, qu'il s'agisse des quartiers, de nos villages ou encore de toutes les autres communes. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-20", "pageJO": "11401", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}