{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1157", "identifiant": {"numero": "1157", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9lus", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "MENACES CONTRE LES \u00c9LUS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795466", "mandatRef": "PM797499"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO806326", "abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales et ruralit\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO806326", "abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales et ruralit\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": "8428", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MENACES CONTRE LES \u00c9LUS <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Ersilia Soudais.<br><br><strong>Mme\u00a0Ersilia Soudais. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, vous ne pouvez l'ignorer, le maire de Grabels, Ren\u00e9 Revol, a \u00e9t\u00e9 victime d'une agression samedi 23\u00a0septembre, dans une rue de Montpellier.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Ce n'est pas le seul\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Ersilia Soudais. </strong>Des militants d'extr\u00eame droite l'ont plaqu\u00e9 au mur, avant de le menacer : \u00ab On sait qui tu es, l'ami des Arabes, tu ne perds rien pour attendre \u00bb. Nous \u00e9tions nombreux \u00e0 lui t\u00e9moigner notre soutien, au cours d'une manifestation organis\u00e9e dans sa commune. Je souhaite ici, solennellement, renouveler l'expression de l'enti\u00e8re solidarit\u00e9 de mon groupe parlementaire, mais \u00e9galement, je l'esp\u00e8re, t\u00e9moigner de celle de l'Assembl\u00e9e nationale. <i>(Les d\u00e9put\u00e9s des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent. - Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES incitent de la main les d\u00e9put\u00e9s du groupe RE \u00e0 se lever.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sarah Legrain.</strong> Un maire a \u00e9t\u00e9 agress\u00e9 et vous ne faites rien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Ersilia Soudais. </strong>Ces \u00e9v\u00e9nements font suite \u00e0 plusieurs tentatives d'intimidation \u00e0 son encontre. Tout l'\u00e9t\u00e9, Ren\u00e9 Revol a subi un raz-de-mar\u00e9e d'injures et de menaces de mort, \u00e0 la suite de sa prise de position contre la d\u00e9cision du maire de B\u00e9ziers qui refusait, au m\u00e9pris de la loi, de marier une Fran\u00e7aise et un Alg\u00e9rien. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>La violence de l'extr\u00eame droite n'est pas nouvelle. Je me souviens de mon p\u00e8re \u00e0 l'h\u00f4pital. Je me souviens des pierres tombales miniatures dans la bo\u00eete aux lettres familiale. Mais l'agression de Ren\u00e9 Revol s'inscrit dans un contexte national inqui\u00e9tant\u00a0: la peste brune se r\u00e9pand, multipliant les menaces, agressions, ratonnades, incendies et tentatives d'assassinat, dans le silence complice du Gouvernement. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur plusieurs bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>Il fut un temps o\u00f9 des femmes et des hommes, engag\u00e9s sous des banni\u00e8res diff\u00e9rentes, se retrouvaient autour d'un combat commun contre le fascisme. Gloire \u00e0 eux, et honte \u00e0 vous, monsieur le ministre. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Combien de drames vous faudra-t-il pour comprendre la dangerosit\u00e9 de l'extr\u00eame droite\u00a0? \u00c0 quand une r\u00e9action imm\u00e9diate des autorit\u00e9s lorsque celle-ci menace, puis passe \u00e0 l'action\u00a0?<br><br>Le danger ne vient pas de la gauche sociale et \u00e9cologique que nous incarnons.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> Ah bon\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Ersilia Soudais. </strong>Il vient de l'extr\u00eame droite, de sa conception de la R\u00e9publique biais\u00e9e, de son manque d'humanit\u00e9 et de ses projets d'attentats. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES, dont plusieurs membres se l\u00e8vent et applaudissent en interpellant le reste de l'h\u00e9micycle. \u2013\u00a0Applaudissement sur plusieurs bancs des groupes SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> C'est vraiment p\u00e9nible\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Le probl\u00e8me c'est vous, les macronistes, qui avez quelque chose \u00e0 perdre\u2026 <i>(Exclamations sur de nombreux bancs des groupes RE, RN, LR, Dem et HOR, qui couvrent la suite du propos de Mme\u00a0Panot. \u2013\u00a0Claquements de pupitres sur plusieurs bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Seule Mme la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e a la parole ! <i>(Mme Mich\u00e8le Peyron se l\u00e8ve et interpelle vivement les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES dont plusieurs se l\u00e8vent \u00e0 leur tour pour lui r\u00e9pondre.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Chers coll\u00e8gues, asseyez-vous\u00a0! <i>(\u00ab\u00a0C'est une honte\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Sinon, je vous rappellerai \u00e0 l'ordre.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol.</strong> Je ne m'assi\u00e9rai pas\u00a0! Mme\u00a0Peyron a demand\u00e9 \u00e0 Mme\u00a0Panot de \u00ab\u00a0la fermer\u00a0\u00bb. Ce n'est pas acceptable\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Madame la d\u00e9put\u00e9e, vous \u00eates rappel\u00e9e \u00e0 l'ordre\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Vives exclamations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Si vous continuez, je prononcerai une sanction de niveau sup\u00e9rieur. Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, vous avez la parole.<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9. </i>Tout d'abord, je tiens \u00e0 condamner cette agression avec la plus grande fermet\u00e9, au nom de la Premi\u00e8re ministre et du Gouvernement. Nous apportons \u00e0 M. Ren\u00e9 Revol tout notre soutien et exprimons toute notre solidarit\u00e9 avec lui. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs des groupes RE, Dem et HOR. - Mme Mathilde Panot s'exclame.)</i><br><br>Le travail des services de l'\u00c9tat a \u00e9t\u00e9 exemplaire\u00a0; je les remercie. Ren\u00e9 Revol a \u00e9t\u00e9 agress\u00e9 samedi 23\u00a0septembre \u00e0 Montpellier, en marge de la manifestation contre les violences polici\u00e8res. D\u00e8s dimanche 24\u00a0septembre, il a \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 par les services de police pour l'inviter \u00e0 porter plainte. <i>(Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES protestent.) </i>Lundi 25\u00a0septembre, les forces de gendarmerie pr\u00e9sentes dans sa commune se sont d\u00e9plac\u00e9es pour l'entendre et lui permettre de d\u00e9poser plainte depuis la mairie. (M\u00eames mouvements.) Oui, les services de l'\u00c9tat, les forces de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et les pr\u00e9fets sont pr\u00e9sents aupr\u00e8s des \u00e9lus locaux.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Non\u00a0! Vous \u00eates absents, comme vous \u00e9tiez absents pour le maire de Saint-Brevin-les-Pins.<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>\u00c9lus, parlementaires, membres du Gouvernement, et services de l'\u00c9tat doivent marcher main dans la main. Je sais que dans cet h\u00e9micycle, nous sommes tous solidaires\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Non\u00a0! Non\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah Legrain.</strong> Au moins, le maire de Saint-Brevin-les-Pins avait re\u00e7u un courrier de Macron, lui, m\u00eame si c'\u00e9tait longtemps apr\u00e8s l'incendie\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>\u2026de tous les \u00e9lus victimes de violences. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Le 17\u00a0mai, j'ai annonc\u00e9 le d\u00e9ploiement d'un \u00ab\u00a0pack s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb pour prot\u00e9ger les \u00e9lus\u00a0; le 7\u00a0juillet, celui du plan de lutte contre les violences \u00e0 l'encontre des \u00e9lus. Le S\u00e9nat \u00e9tudiera la semaine prochaine une proposition de loi visant \u00e0 am\u00e9liorer la protection des \u00e9lus\u00a0; le texte pr\u00e9voit notamment de durcir les sanctions p\u00e9nales \u00e0 l'encontre des personnes se rendant coupables de violences envers les \u00e9lus.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Des menaces de mort, et c'est votre seule r\u00e9ponse\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Le Gouvernement salue cette initiative. Plusieurs d\u00e9put\u00e9s, parmi lesquels Violette Spillebout et S\u00e9bastien Jumel travaillent \u00e9galement sur la question. Je suis certaine que ces travaux s'enrichiront les uns les autres.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Heureusement que la Macronie est l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> C'est votre seule r\u00e9ponse\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Honte \u00e0 vous\u00a0! <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Sur ces questions, plut\u00f4t que l'invective et l'agressivit\u00e9, c'est l'\u00e9coute, le respect mutuel et la solidarit\u00e9 qui nous permettront de r\u00e9pondre ensemble. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs des groupes RE, Dem et HOR, dont plusieurs membres se l\u00e8vent. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Ersilia Soudais.<br><br><strong>Mme\u00a0Ersilia Soudais. </strong>Ainsi, nous serions, nous, les violents. En attendant, si vous n'agissez pas, la b\u00eate immonde que vous nourrissez par vos discours finira par vous mordre la main. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-04", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": "8428", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}