{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1267", "identifiant": {"numero": "1267", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "audiovisuel et communication", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Traitement par l\u2019AFP de la situation au Proche-Orient"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794562", "mandatRef": "PM796995"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791619", "abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re de la culture"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791619", "abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re de la culture"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": "9433", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TRAITEMENT PAR L'AFP DE LA SITUATION AU PROCHE-ORIENT <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Ballard.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Ballard. </strong>Madame la ministre de la culture, \u00ab\u00a0trois semaines apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre entre Isra\u00ebl et le mouvement palestinien Hamas, Gaza est coup\u00e9e du monde\u00a0\u00bb\u00a0: l'auteur de cette phrase extraite d'une d\u00e9p\u00eache du 27\u00a0octobre de l'Agence France-Presse (AFP) n'a fait qu'appliquer les consignes donn\u00e9es par sa direction. Une note interne l'a inform\u00e9 qu'il convenait d'\u00e9voquer les combattants du Hamas, non les islamistes du Hamas, et de proscrire \u00e0 leur sujet le terme \u00ab\u00a0terroriste\u00a0\u00bb, dont le directeur de l'information explique qu'il a tout bonnement \u00ab\u00a0perdu son sens\u00a0\u00bb. <br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Incroyable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Ballard. </strong>Pourtant, il n'y a pas si longtemps, l'AFP employait ce mot pour relater les exactions d'Al-Qa\u00efda, de Daech, de Boko Haram, ou l'attentat contre <i>Charlie Hebdo</i>.<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Ballard. </strong>Que s'est-il pass\u00e9 depuis\u00a0? D\u00e9capiter des b\u00e9b\u00e9s, \u00e9ventrer des femmes enceintes, kidnapper, violer, br\u00fbler, n'est-ce pas du terrorisme\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Tant que les victimes sont des Juifs, \u00e7a n'est pas grave\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Ballard. </strong>Des trois grandes agences de presse mondiale, l'AFP est la seule europ\u00e9enne, avec pour abonn\u00e9s les m\u00e9dias fran\u00e7ais et \u00e9trangers, les entreprises, les institutions. Son influence est donc \u00e9norme, consid\u00e9rable. J'ai \u00e9t\u00e9 journaliste durant pr\u00e8s de quarante ans\u00a0: l'AFP est longtemps rest\u00e9e la bible de l'information, mais ce temps est r\u00e9volu. Or, madame la ministre, l'\u00c9tat s'appr\u00eate \u00e0 lui verser 141\u00a0millions d'euros \u2013\u00a0un budget en hausse de 5\u00a0%\u00a0\u2013 au titre, \u00e9coutez bien, de sa mission d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. <br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Et voil\u00e0 la censure\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Ballard. </strong>Comment comptez-vous r\u00e9agir, alors que le site de votre minist\u00e8re pr\u00e9sente l'AFP comme la seule agence de presse mondiale qui produise une information originale,\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> C'est un scandale\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Ballard. </strong>\u2026compl\u00e8te, objective et digne de confiance ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN, ainsi que sur quelques bancs du groupe LR. - M. Meyer Habib se l\u00e8ve pour applaudir.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la culture.<br><br><strong>Mme\u00a0Rima Abdul-Malak,</strong><i> ministre de la culture. </i>Tout d'abord, ainsi que Laurence Boone vient de l'\u00e9voquer, la France et l'Union europ\u00e9enne, de m\u00eame qu'un tr\u00e8s grand nombre d'\u00c9tats tiers, ont clairement d\u00e9sign\u00e9 le Hamas comme un groupe terroriste. <i>(\u00ab\u00a0Et l'AFP\u00a0?\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe LR. \u2013\u00a0M.\u00a0Meyer Habib s'exclame.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> \u00c7a suffit, chers coll\u00e8gues\u00a0! Monsieur Habib, je vais \u00eatre oblig\u00e9e de vous rappeler \u00e0 l'ordre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Rima Abdul-Malak,</strong><i> ministre. </i>Autre rappel important\u00a0: bien que partiellement financ\u00e9e par le minist\u00e8re de la culture, l'AFP n'est pas une agence gouvernementale <i>(M.\u00a0Michel Herbillon s'exclame)</i>, mais une agence de presse ind\u00e9pendante qui a expliqu\u00e9 avoir d\u00e9cid\u00e9 il y a plus de vingt ans, \u00e0 l'instar de Reuters ou Associated Press, de ne plus utiliser le mot \u00ab\u00a0terrorisme\u00a0\u00bb et de s'en tenir aux faits. <br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Cette explication vous suffit donc\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> Vous n'avez pas d'avis\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Rima Abdul-Malak,</strong><i> ministre. </i>La barbarie des agissements du Hamas est suffisamment \u00e9vidente pour que tout le monde comprenne qu'il s'agit l\u00e0 d'actes terroristes.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> Vous ne pouvez vous contenter de dire cela\u00a0: prenez position\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> S'il vous pla\u00eet, \u00e9coutez Mme\u00a0la ministre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Rima Abdul-Malak,</strong><i> ministre. </i>Les m\u00e9dias dont les articles sont r\u00e9dig\u00e9s \u00e0 partir des d\u00e9p\u00eaches de l'AFP y introduisent d'ailleurs tr\u00e8s fr\u00e9quemment le mot \u00ab\u00a0terrorisme\u00a0\u00bb. <br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Pourriez-vous nous redonner la d\u00e9finition de ce terme\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> Il faut condamner\u00a0: soyez claire dans vos propos\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Assumez vos responsabilit\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Rima Abdul-Malak,</strong><i> ministre . </i>Excusez-moi, mais pourriez-vous m'\u00e9couter jusqu'au bout\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Chers coll\u00e8gues, s'il vous pla\u00eet\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Rima Abdul-Malak,</strong><i> ministre. </i>Compte tenu des \u00e9v\u00e9nements graves que nous vivons, et je le dis avec d'autant plus d'\u00e9motion que des familles d'otages sont pr\u00e9sentes,\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Qu'est-ce que c'est que cette explication laborieuse\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Rima Abdul-Malak,</strong><i> ministre. </i>\u2026alors que, le 7\u00a0octobre, le Hamas a franchi toutes les lignes rouges imaginables, fait preuve d'une inqualifiable cruaut\u00e9, je comprends que le choix de ne pas utiliser \u00e0 son sujet le qualificatif \u00ab\u00a0terroriste\u00a0\u00bb suscite des remous, de l'incompr\u00e9hension, voire de l'indignation. Seulement, le Gouvernement ne r\u00e9dige pas les d\u00e9p\u00eaches de l'AFP\u00a0: dans notre pays, monsieur Ballard, la presse est ind\u00e9pendante\u00a0! <i>(Exclamations sur quelques bancs des groupes RN et LR. \u2013\u00a0Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i> Ce qui m'a choqu\u00e9e, puisque vous r\u00e9clamez mon avis, c'est que l'un des communiqu\u00e9s par lesquels l'agence expliquait son choix citait l'exemple de Nelson Mandela, que l'on ne peut laisser mettre sur le m\u00eame plan que le Hamas. <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, madame la ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0Rima Abdul-Malak,</strong><i> ministre . </i>Pour le coup, j'aurais aim\u00e9 que l'AFP mesure les implications d'un tel rapprochement ! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. - Hu\u00e9es sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> C'\u00e9tait laborieux\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Mme\u00a0la ministre du relativisme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Quel manque de courage\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": "9433", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}