{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG641", "identifiant": {"numero": "641", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720728", "mandatRef": "PM797157"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": "2450", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Paul Mattei.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Mattei. </strong>La r\u00e9forme des retraites, que nous allons finaliser cette semaine apr\u00e8s des mois de concertation et de travail, est \u00e0 nos yeux essentielle et n\u00e9cessaire. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Il s'agit ni plus ni moins de sauver notre r\u00e9gime par r\u00e9partition, presque unique au monde pour la solidarit\u00e9 qu'il cr\u00e9e entre les g\u00e9n\u00e9rations. (Applaudissements sur les bancs des groupes Dem et RE.)<br><br>Sans cette r\u00e9forme, le syst\u00e8me, avec 1,5\u00a0cotisant pour 1\u00a0retrait\u00e9 en 2035, ne sera pas p\u00e9renne, la baisse du pouvoir d'achat des retrait\u00e9s sera inacceptable et le d\u00e9ficit cumul\u00e9 que nous laisserons \u00e0 nos enfants d\u00e9passera 150\u00a0milliards d'euros. <br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Chiche, on vote\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Mattei. </strong>Alors oui, nous voulons cette r\u00e9forme par responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis des retrait\u00e9s d'aujourd'hui et des jeunes g\u00e9n\u00e9rations, qui n'ont pas \u00e0 porter la charge des inconsciences pass\u00e9es. En outre, pour \u00eatre plus acceptable, la r\u00e9forme sera \u00e9tal\u00e9e dans le temps.<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, nous devons aussi, c'est notre r\u00f4le, rassurer les Fran\u00e7ais et leur donner des garanties quand nous leur demandons de travailler plus longtemps. Qu'en est-il des mesures destin\u00e9es \u00e0 ceux qui ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler t\u00f4t ? La prise en compte de la p\u00e9nibilit\u00e9 - des p\u00e9nibilit\u00e9s, devrais-je dire - est-elle garantie, en particulier pour les carri\u00e8res \u00ab actives \u00bb ? <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Les femmes, apr\u00e8s toutes ces r\u00e9formes qui les ont ignor\u00e9es, vont-elles enfin voir leur situation s'am\u00e9liorer et leur droit \u00e0 une retraite digne garanti\u00a0? <i>(M\u00eames mouvements.) </i>Vous savez \u00e0 quel point le groupe D\u00e9mocrate y a travaill\u00e9. <br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Il n'y a que vous pour y croire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Mattei. </strong>Enfin, alors que deux tiers des seniors ne travaillent plus, nous am\u00e9liorerons leur taux d'emploi et mettrons un terme \u00e0 ce g\u00e2chis humain. Tous ces points, madame la Premi\u00e8re ministre, sont l'assurance du respect de notre contrat social. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes Dem et RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Dans quelques jours, nous arriverons au terme d'un long processus de concertation et de d\u00e9bats. <i>(M.\u00a0Ugo Bernalicis \u00e9clate de rire.) </i>Il y a un an, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'est pr\u00e9sent\u00e9 au suffrage des Fran\u00e7ais en s'engageant \u00e0 d\u00e9fendre une r\u00e9forme pour garantir l'avenir du syst\u00e8me de retraite par r\u00e9partition. Cet automne, nous avons lanc\u00e9 avec Olivier Dussopt, ministre du travail, des concertations avec les organisations syndicales et patronales et les groupes parlementaires. Leurs propositions ont permis d'enrichir le projet de loi qui vous a \u00e9t\u00e9 ensuite pr\u00e9sent\u00e9. Je sais combien vous y avez contribu\u00e9, monsieur le pr\u00e9sident Mattei, avec vos coll\u00e8gues de la majorit\u00e9.<br><br>Depuis, le d\u00e9bat parlementaire se poursuit. Au S\u00e9nat, le texte a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 jusqu'au bout et adopt\u00e9 en fin de semaine derni\u00e8re. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> En recourant \u00e0 l'article 44, alin\u00e9a\u00a03\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Allons au vote\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>L'Assembl\u00e9e nationale a d\u00e9j\u00e0 consacr\u00e9 plus de temps \u00e0 l'examen de ce projet qu'\u00e0 celui des deux r\u00e9formes pr\u00e9c\u00e9dentes, m\u00eame si l'obstruction organis\u00e9e a accapar\u00e9 le d\u00e9bat. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> \u00c7a vous a bien arrang\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Une majorit\u00e9 existe,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Consultez le peuple, on verra\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>\u2026qui croit au travail, y compris \u00e0 celui des seniors. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et sur quelques bancs du groupe Dem. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Une majorit\u00e9 existe, qui croit au syst\u00e8me de retraite par r\u00e9partition et veut garantir \u00e0 notre jeunesse qu'elle en b\u00e9n\u00e9ficiera. (M\u00eames mouvements.) Une majorit\u00e9 existe, qui refuse de financer les retraites par plus d'imp\u00f4ts, plus de charges et moins de pensions. (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> \u00c7a s'appelle la m\u00e9thode Cou\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Une majorit\u00e9 existe, qui croit que ceux qui ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler t\u00f4t devront partir plus t\u00f4t \u00e0 la retraite. Une majorit\u00e9 existe, qui veut mieux prot\u00e9ger ceux qui ont un m\u00e9tier difficile et oui, permettre \u00e0 ceux que le travail a us\u00e9s de partir plus t\u00f4t \u00e0 la retraite. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Une majorit\u00e9 existe, qui sait que la plupart des r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux ne sont plus justifi\u00e9s et qu'il faut les fermer.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vous n'aviez qu'\u00e0 le faire quand vous dirigiez la RATP\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Une majorit\u00e9 existe, qui pense qu'il faut augmenter les petites pensions des retrait\u00e9s et des futurs retrait\u00e9s. <i>(M\u00eames mouvements.) </i>Une majorit\u00e9 existe, qui veut r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s de pension entre les femmes et les hommes. (Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) Une majorit\u00e9 existe, qui n'a pas peur des r\u00e9formes, m\u00eame impopulaires, quand elles sont n\u00e9cessaires. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE et sur quelques bancs du groupe Dem.) Une majorit\u00e9 existe, qui fera toujours passer la responsabilit\u00e9 avant l'affichage, la posture ou les petits calculs du coup d'apr\u00e8s. (Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) Une majorit\u00e9 existe, qui ne se laisse intimider ni par les insultes, ni par les menaces, ni par le vandalisme contre des permanences. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)<br><br>Une majorit\u00e9 existe, pour garantir aujourd'hui l'avenir de nos retraites et assumer demain des d\u00e9saccords ou des oppositions franches sur d'autres sujets.<br><br>La commission mixte paritaire se r\u00e9unira demain. Vous serez ensuite conduits \u00e0 vous exprimer sur la r\u00e9forme des retraites, sur ce projet seulement, pas sur un soutien au Gouvernement.<br><br>Nous pouvons \u00eatre fiers\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>\u2026de ce projet. Je dis bien \u00ab\u00a0nous\u00a0\u00bb, car il a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9rablement enrichi,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Garot.</strong> Par la droite\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>\u2026am\u00e9lior\u00e9, compl\u00e9t\u00e9 par les propositions des partenaires sociaux, de la majorit\u00e9 comme des oppositions. <br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> Pas des oppositions, de LR\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, je suis pleinement engag\u00e9e avec les membres de mon gouvernement pour que, dans les prochains jours, une majorit\u00e9 vote la r\u00e9forme des retraites ! (<i>De nombreux d\u00e9put\u00e9s du groupe RE se l\u00e8vent et applaudissent, quelques d\u00e9put\u00e9s des groupes Dem et HOR applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Bony.</strong> On est loin de la majorit\u00e9\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": "2450", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}