{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1319", "identifiant": {"numero": "1319", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "catastrophes naturelles", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Temp\u00eates Ciaran et Domingos"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719396", "mandatRef": "PM796461"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO806326", "abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales et ruralit\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO806326", "abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales et ruralit\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": "10080", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TEMP\u00caTES CIARAN ET DOMINGOS <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Charles Larsonneur.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Charles Larsonneur. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, environ quinze jours apr\u00e8s le passage des temp\u00eates Ciaran et Domingos, nous sommes toujours dans une situation d'urgence en Bretagne.<br><br>\u00c0 l'heure o\u00f9 nous parlons, 5\u00a0000\u00a0foyers sont encore priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9 dans le Finist\u00e8re. J'adresse tout mon soutien aux personnes plong\u00e9es dans le noir, le froid et l'isolement. J'exprime \u00e9galement ma pleine solidarit\u00e9 avec les habitants du Nord et du Pas-de-Calais confront\u00e9s \u00e0 des crues d\u00e9vastatrices.<br><br>J'adresse mes remerciements \u00e0 la pr\u00e9fecture du Finist\u00e8re pour ses points quotidiens avec les \u00e9lus, ainsi qu'\u00e0 nos maires et \u00e0 leurs \u00e9quipes plac\u00e9s en premi\u00e8re ligne, et \u00e0 tous les personnels mobilis\u00e9s, y compris ceux venus en soutien depuis d'autres r\u00e9gions.<br><br>Nous commen\u00e7ons \u00e0 peine \u00e0 chiffrer l'ampleur des d\u00e9g\u00e2ts. Tous les r\u00e9seaux sont tomb\u00e9s \u2013\u00a0\u00e9lectricit\u00e9, t\u00e9l\u00e9communications fixes et mobiles\u00a0\u2013 et m\u00eame l'eau potable, en particulier dans nos campagnes. Les d\u00e9g\u00e2ts sont consid\u00e9rables sur les b\u00e2timents publics, comme les \u00e9coles, et dans l'agriculture \u2013\u00a0je pense \u00e0 nos \u00e9leveurs et \u00e0 nos serristes durement touch\u00e9s.<br><br>Le retour \u00e0 la normale prendra du temps. N\u00e9anmoins, nos concitoyens ont besoin de visibilit\u00e9 sur le r\u00e9tablissement de l'\u00e9lectricit\u00e9.<br><br>Je poserai deux questions. En premier lieu, o\u00f9 en sommes-nous de l'\u00e9tat de catastrophe naturelle et du r\u00e9gime des calamit\u00e9s agricoles, qui ne sont pas ais\u00e9s \u00e0 activer dans de telles circonstances\u00a0? Le recours \u00e0 un fonds d'urgence est-il \u00e0 privil\u00e9gier\u00a0? Pouvons-nous envisager un compl\u00e9ment de dotation d\u2019\u00e9quipement des territoires ruraux (DETR) en 2024 pour les collectivit\u00e9s les plus touch\u00e9es\u00a0?<br><br>En deuxi\u00e8me lieu, quel dispositif entendez-vous mettre en place, \u00e0 la suite des retours d'exp\u00e9rience, pour renforcer la r\u00e9sistance de nos r\u00e9seaux\u00a0? Il a \u00e9t\u00e9 en effet difficile, voire impossible, de joindre les maires et de s'adresser \u00e0 la population pendant plusieurs jours.<br><br>Faut-il envisager de doter les mairies de radios ou de radios satellites ? De groupes \u00e9lectrog\u00e8nes ? Faut-il multiplier les exercices de gestion de crise ? \u00c0 long terme, envisageons-nous de d\u00e9bloquer des moyens afin d'enterrer les lignes \u00e9lectriques pour s\u00e9curiser les r\u00e9seaux dans les r\u00e9gions les plus expos\u00e9es ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9. </i>Je veux d'abord vous dire tout le soutien du Gouvernement aux victimes de cette violente temp\u00eate en Bretagne, et notre solidarit\u00e9 avec celles des crues qui ont frapp\u00e9 le Nord et le Pas-de-Calais.<br><br>Les dommages caus\u00e9s par les vents violents sont d'abord couverts par la garantie temp\u00eate pr\u00e9vue dans le code des assurances, qui permet une indemnisation directe par les assureurs des biens sinistr\u00e9s des collectivit\u00e9s territoriales, sans qu'une d\u00e9claration pr\u00e9alable de l'\u00e9tat de catastrophe naturelle par les pouvoirs publics soit n\u00e9cessaire.<br><br>D'autre part, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, en d\u00e9placement dans le Finist\u00e8re le 3\u00a0novembre, s'est engag\u00e9 au d\u00e9clenchement rapide des \u00e9tats de catastrophe naturelle et de calamit\u00e9 agricole, partout o\u00f9 cela sera possible. La r\u00e9union du comit\u00e9 catastrophe naturelle s'est tenue en tout d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi, et les arr\u00eat\u00e9s seront pris demain. Cela concerne autant les particuliers que les collectivit\u00e9s territoriales.<br><br>Par ailleurs, au-del\u00e0 du cadre assurantiel, les m\u00e9canismes de soutien sp\u00e9cifiques que vous appelez de vos v\u0153ux sont d'ores et d\u00e9j\u00e0 mobilisables par les collectivit\u00e9s. Pour les dommages aux \u00e9quipements publics non assurables, celles-ci peuvent se pr\u00e9valoir du r\u00e9gime de la dotation de solidarit\u00e9, et b\u00e9n\u00e9ficier ainsi de cr\u00e9dits pour leurs ouvrages d'art, leurs infrastructures, parcs et jardins, leurs digues ou leurs stations d'\u00e9puration.<br><br>Le Gouvernement sera \u00e9galement pr\u00e9sent aux c\u00f4t\u00e9s des agriculteurs en mobilisant des dispositifs de droit commun\u00a0: le d\u00e9gr\u00e8vement de taxe sur le foncier non b\u00e2ti,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Julien Dive.</strong> Il faudra s'assurer que le propri\u00e9taire le r\u00e9percute bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>\u2026le report de cotisations sociales, et l'indemnit\u00e9 de solidarit\u00e9 nationale en cas de grave perte de r\u00e9colte.<br><br>Par ailleurs, par le fonds d'aide pour le relogement d'urgence (Faru), les collectivit\u00e9s prenant en charge le relogement d'urgence peuvent b\u00e9n\u00e9ficier de subventions couvrant de 75 \u00e0 100\u00a0% des d\u00e9penses.<br><br>Enfin, vous avez raison de soulever la question de la cha\u00eene de communication des acteurs publics en cas de crise. Je voudrais saluer \u00e0 mon tour la mobilisation conjointe et exceptionnelle du bin\u00f4me maire-pr\u00e9fet au service de nos concitoyens. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Charles Larsonneur.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Charles Larsonneur. </strong>Merci, madame la ministre. Les Finist\u00e9riens comptent sur vous,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Ils sont bien na\u00effs, les Finist\u00e9riens\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Charles Larsonneur. </strong>\u2026et c'est \u00e9galement important pour les agriculteurs, les collectivit\u00e9s et les habitants. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes HOR et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": "10080", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}