{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG797", "identifiant": {"numero": "797", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement priv\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "LIBERT\u00c9 DE L'\u00c9COLE PRIV\u00c9E"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605991", "mandatRef": "PM796428"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791601", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791601", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": "4032", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LIBERT\u00c9 DE L'\u00c9COLE PRIV\u00c9E <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Annie Genevard.<br><br><strong>Mme\u00a0Annie Genevard. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, la politique de votre ministre de l'\u00e9ducation nationale concernant l'enseignement priv\u00e9 est incompr\u00e9hensible et dangereuse. On attendrait d'un ministre de l'\u00e9ducation nationale qu'il s'attaque r\u00e9solument aux maux qui rongent l'\u00e9cole publique\u00a0: le niveau de nos \u00e9l\u00e8ves qui ne cesse de se d\u00e9grader, comme en attestent toutes les \u00e9valuations\u00a0; les attaques en r\u00e8gle contre la la\u00efcit\u00e9 de la part d'un islamisme conqu\u00e9rant\u00a0; le harc\u00e8lement scolaire, qui va jusqu'\u00e0 tuer\u00a0; l'ins\u00e9curit\u00e9 qui gangr\u00e8ne certaines de nos \u00e9coles.<br><br>Au lieu de quoi, il a choisi de s'en prendre \u00e0 l'\u00e9cole priv\u00e9e. Est-ce le moyen de r\u00e9soudre les probl\u00e8mes de la mixit\u00e9 sociale devenue une obligation\u00a0? Comme si la mixit\u00e9 sociale n'existait pas dans le priv\u00e9\u00a0! Cette politique p\u00e9trie d'id\u00e9ologie est assortie de menaces non dissimul\u00e9es, puisque le ministre a r\u00e9cemment d\u00e9clar\u00e9 sur une radio de service public que, si les \u00e9coles priv\u00e9es ne se pliaient pas \u00e0 ce nouveau diktat, les moyens seraient diminu\u00e9s pour les r\u00e9calcitrants.<br><br><strong>Mme\u00a0Claudia Rouaux.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Annie Genevard. </strong>Quelle valeur peut avoir un protocole sign\u00e9 sous une telle menace\u00a0? Et je passe sur la m\u00e9connaissance que cela montre de la r\u00e9alit\u00e9 de l'immense majorit\u00e9 de ces \u00e9tablissements priv\u00e9s de province qui scolarisent des \u00e9l\u00e8ves venus de tous les milieux. Pour quelques \u00e9tablissements \u2013\u00a0publics ou priv\u00e9s\u00a0\u2013 qui ont choisi d'op\u00e9rer un recrutement fond\u00e9 sur l'excellence dont notre pays a besoin\u00a0\u2013\u00a0et que votre ministre lui-m\u00eame n'a pas d\u00e9daign\u00e9e \u00e0 titre personnel\u00a0\u2013, vous courez le risque insens\u00e9 de rallumer une guerre scolaire. Et plus grave, vous passez \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du seul combat qui vaille\u00a0: offrir \u00e0 tous les enfants de la R\u00e9publique un enseignement de qualit\u00e9 dans un environnement paisible.<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, n'y a-t-il pas mieux \u00e0 faire pour restaurer l'\u00e9cole publique que de mettre \u00e0 mal la libert\u00e9 de l'\u00e9cole priv\u00e9e\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> Vous allez peut-\u00eatre nous parler de l'\u00c9cole alsacienne, n'est-ce pas\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Les craintes que vous exprimez, madame la d\u00e9put\u00e9e, sont tr\u00e8s largement infond\u00e9es, et je vais vous expliquer pourquoi. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br>Tout d'abord, je vous rappelle que les questions de mixit\u00e9 sociale renvoient aux questions relatives au niveau scolaire. Des \u00e9tudes, toutes convergentes, montrent que favoriser la mixit\u00e9 \u2013\u00a0en France ou ailleurs\u00a0\u2013, c'est am\u00e9liorer le niveau scolaire, mais aussi am\u00e9liorer le climat scolaire et m\u00eame le climat social en g\u00e9n\u00e9ral \u2013\u00a0on sait que la situation fran\u00e7aise n'est pas tout \u00e0 fait satisfaisante \u00e0 cet \u00e9gard.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laure Blin.</strong> Regardez les probl\u00e8mes qu'il peut y avoir dans les \u00e9tablissements publics\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>Nous donnons la priorit\u00e9, lorsque nous r\u00e9fl\u00e9chissons sur ces questions de mixit\u00e9, au public. Voyez, par exemple, la r\u00e9forme d'Affelnet qui, entre autres \u00e0 Paris, a permis d'augmenter de mani\u00e8re significative le taux de boursiers dans des \u00e9tablissements qui en recevaient peu\u00a0: je pense, pour ne prendre que deux cas, au lyc\u00e9e Henri-IV et au lyc\u00e9e Louis-le-Grand, qui ont doubl\u00e9 en l'espace d'une ann\u00e9e leur taux de boursiers. Nous r\u00e9fl\u00e9chissons \u00e9galement avec les collectivit\u00e9s \u00e0 am\u00e9liorer la sectorisation, \u00e0 implanter des fili\u00e8res d'excellence l\u00e0 o\u00f9 il n'y en a pas, et \u00e0 d'autres mesures s'inscrivant dans la m\u00eame logique.<br><br>Enfin, les acteurs du priv\u00e9 souhaitent travailler avec nous, dans le respect du libre choix des familles.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> Dans le respect du libre choix\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>Dans le respect du libre choix des familles, je vous le confirme. Nous sommes en \u00e9change \u2013\u00a0un \u00e9change tr\u00e8s constructif\u00a0\u2013 avec plusieurs des acteurs de l'enseignement priv\u00e9, dont le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de l'enseignement catholique,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et aussi avec l'\u00c9cole alsacienne\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>\u2026et nous sommes en accord sur beaucoup de points. Je ne vois donc pas pourquoi vous devriez, de votre c\u00f4t\u00e9, vous montrer plus royalistes que le roi.<br><br>Il n'y a pas de guerre que je connaisse qui ait commenc\u00e9 par un protocole de paix. <i>(Mme\u00a0G\u00e9raldine Bannier applaudit.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Annie Genevard.<br><br><strong>Mme\u00a0Annie Genevard. </strong>Monsieur le ministre, je vous ai entendu sur France Inter : vous avez dit que si les \u00e9tablissements priv\u00e9s ne respectaient pas la mixit\u00e9 sociale, vous diminueriez leurs moyens en ressources humaines ! Vous l'avez dit ! <i>(\u00ab Eh oui ! \u00bb sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Mot pour mot\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Bony.</strong> C'est un scandale\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Annie Genevard. </strong>Est-ce que cela s'appelle un dialogue constructif avec l'\u00e9cole priv\u00e9e ? Je ne le crois pas.<i> (Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton.</strong> C'est tr\u00e8s inqui\u00e9tant\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": "4032", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}