{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1450", "identifiant": {"numero": "1450", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : r\u00e9gimes autonomes et sp\u00e9ciaux", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Retraite des sapeurs-pompiers volontaires"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793254", "mandatRef": "PM796230"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO806326", "abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales et ruralit\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-14", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO806326", "abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales et ruralit\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-14", "pageJO": "11321", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RETRAITE DES SAPEURS-POMPIERS VOLONTAIRES <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Julien Rancoule.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Rancoule. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre encore en poste.<br><br>Hier, vous avez \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 sur le projet de d\u00e9cret concernant la bonification de trimestres de retraite pour les sapeurs-pompiers volontaires. Votre r\u00e9ponse ne satisfait ni la F\u00e9d\u00e9ration nationale des sapeurs-pompiers de France, ni le Rassemblement national.<br><br>Dans votre projet de d\u00e9cret, pos\u00e9 sur la table du Conseil d'\u00c9tat sans aucune concertation, seuls les volontaires aux carri\u00e8res professionnelles hach\u00e9es b\u00e9n\u00e9ficieraient de trimestres pour compl\u00e9ter leur retraite. Mais qu'en est-il de ceux qui ont d\u00e9j\u00e0 une carri\u00e8re compl\u00e8te\u00a0? Il est \u00e9vident que quelqu'un qui a conjugu\u00e9 durant des d\u00e9cennies des gardes et des astreintes avec une profession est naturellement plus us\u00e9 et devrait l\u00e9gitimement b\u00e9n\u00e9ficier d'un avantage sp\u00e9cifique pour sa retraite. Je me suis renseign\u00e9\u00a0: visiblement, fin octobre, un conseiller du ministre du travail a expliqu\u00e9 de mani\u00e8re assez transparente que l'objectif de parution du d\u00e9cret avant la fin de l'ann\u00e9e primait sur sa qualit\u00e9, et tant pis s'il ne concerne en r\u00e9alit\u00e9 que 10\u00a0% des volontaires.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> C'est une injustice\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Rancoule. </strong>J'ai la vague impression que c'est une mesure en trompe-l'\u0153il. Vous vous gardez bien de dire combien de sapeurs-pompiers en b\u00e9n\u00e9ficieront.<br><br>Ma question est simple et appelle une r\u00e9ponse claire de votre part\u00a0: les sapeurs-pompiers volontaires qui ont d\u00e9j\u00e0 tous leurs trimestres b\u00e9n\u00e9ficieront-ils d'une bonification, autrement dit, d'une augmentation de leur pension de retraite ou d'un d\u00e9part anticip\u00e9\u00a0? Il n'est pas envisageable que ce d\u00e9cret ne b\u00e9n\u00e9ficie qu'\u00e0 une infime minorit\u00e9 d'entre eux. En cette p\u00e9riode de Sainte-Barbe, j'aimerais pouvoir annoncer d\u00e8s ce week-end une bonne nouvelle aux sapeurs-pompiers des centres d'Esp\u00e9raza, du Kerkorb et de Belcaire et leur dire que tous les sacrifices qu'ils font chaque jour, que tout le temps qu'ils passent loin de leur famille et que tous les risques qu'ils prennent seront mieux reconnus.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Rancoule. </strong>Monsieur le ministre, soyez raisonnable. Diff\u00e9rez la publication de ce d\u00e9cret et prenez le temps de consulter la f\u00e9d\u00e9ration\u00a0; 197\u00a0800\u00a0volontaires attendent votre r\u00e9ponse. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN. </i>\u2013\u00a0M.\u00a0Maxime Minot applaudit \u00e9galement.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9. </i>Voil\u00e0 un sujet dont nous parlons r\u00e9guli\u00e8rement.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> C'est un sujet important\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>J'ai l'honneur de vous r\u00e9pondre au nom du ministre de l'int\u00e9rieur que la retraite des sapeurs-pompiers volontaires a toute l'attention du Gouvernement. En l'\u00e9tat, l'article\u00a024 du PLFRSS \u2013\u00a0projet de loi de financement rectificative de la s\u00e9curit\u00e9 sociale\u00a0\u2013 pour 2023 pr\u00e9voit l'allocation de trimestres suppl\u00e9mentaires pour les sapeurs-pompiers volontaires ayant accompli au moins dix ann\u00e9es de service. Les modalit\u00e9s de sa mise en \u0153uvre sont renvoy\u00e9es \u00e0 un d\u00e9cret en cours d'examen par le Conseil d'\u00c9tat.<br><br>Ce d\u00e9cret pr\u00e9voit trois choses. Premi\u00e8rement, il acte l'octroi de trois trimestres pour dix ann\u00e9es d'engagement, avec un trimestre suppl\u00e9mentaire par tranche de cinq ann\u00e9es enti\u00e8res suppl\u00e9mentaires. Deuxi\u00e8mement, ces trimestres ne donnent lieu \u00e0 aucune cotisation\u00a0; ils sont donc port\u00e9s par la solidarit\u00e9 nationale. Troisi\u00e8mement, les trimestres gagn\u00e9s sont affect\u00e9s aux ann\u00e9es civiles incompl\u00e8tes qui couvrent la p\u00e9riode d'engagement. Ce d\u00e9cret devrait \u00eatre publi\u00e9 d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, comme on vous l'a dit et comme je vous le confirme.<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Valentin.</strong> Cela veut dire que personne n'y aura droit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Les carri\u00e8res pleines n'y auront pas droit\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>L'octroi de trimestres suppl\u00e9mentaires \u00e9tait une revendication de la F\u00e9d\u00e9ration nationale des sapeurs-pompiers de France depuis plus de quarante ans. Il s'agit d'une avanc\u00e9e majeure que le Gouvernement a appuy\u00e9e et qui participe \u00e0 la reconnaissance de leur engagement.<br><br>Outre son co\u00fbt financier, l'extension trop forte de ce dispositif poserait deux difficult\u00e9s\u00a0: d'une part, la question de son ouverture \u00e0 d'autres activit\u00e9s b\u00e9n\u00e9voles, comme les sauveteurs en mer\u00a0; d'autre part, le risque de plus en plus grand d'assimilation du sapeur-pompier volontaire \u00e0 un travailleur au sens de la directive europ\u00e9enne sur le temps de travail, ce qui d\u00e9truirait le dispositif de s\u00e9curit\u00e9 civile bas\u00e9 sur un r\u00e9gime des sapeurs-pompiers volontaires distinct du droit commun des travailleurs, avec un risque de plus en plus fort d'une reconnaissance comme tels. Nous avons eu l'occasion d'en parler, le projet propos\u00e9 est un m\u00e9canisme de solidarit\u00e9 in\u00e9dit\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026qui permettra aux sapeurs-pompiers volontaires ayant connu des p\u00e9riodes d'inactivit\u00e9 ou de ch\u00f4mage non indemnis\u00e9 de voir leurs trimestres manquants compens\u00e9s, tout en pr\u00e9servant leur actuel statut de volontaires. <i>(M.\u00a0Freddy Sertin applaudit. </i>\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs des groupes RN et LR.)<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Valentin.</strong> Ce n'est pas ce que nous avions vot\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Julien Rancoule.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Rancoule. </strong>Je regrette que le ministre de l'int\u00e9rieur ne soit pas pr\u00e9sent pour un d\u00e9bat aussi important. Visiblement, le sujet des sapeurs-pompiers ne le passionne pas tant que \u00e7a.<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> Scandaleux\u00a0! Comme d'habitude\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Rancoule. </strong>De plus, vous r\u00e9pondez \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la question. Je le r\u00e9p\u00e8te, ce dispositif ne concernera qu'une infime minorit\u00e9 de pompiers. C'est bien dommage, et ils s'en souviendront. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-14", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-14", "pageJO": "11321", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}