{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG709", "identifiant": {"numero": "709", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA608172", "mandatRef": "PM797064"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": "3166", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, vous n\u2019avez pas de majorit\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, d\u2019o\u00f9 le 49.3. Vous n\u2019avez pas de majorit\u00e9 dans le pays, d\u2019o\u00f9 le refus du r\u00e9f\u00e9rendum. Vous n\u2019avez pas de perspectives politiques, d\u2019o\u00f9 votre appel aux syndicats \u00e0 parler de tout, sauf des retraites. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Avez-vous seulement conscience de ce qu\u2019il se passe dans le pays\u00a0? On peut en douter quand on entend vos propos hallucinants sur votre pr\u00e9tendue victoire, quand on vous entend dire avoir fait \u00ab\u00a0ce que les Fran\u00e7ais attendaient\u00a0\u00bb ou quand on entend les propos de M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l'insertion sur la volont\u00e9 de d\u00e9sordre qui existerait dans les cort\u00e8ges de manifestants, alors qu\u2019il n\u2019y a rien de plus faux\u00a0! Ecoutez les cort\u00e8ges\u00a0: ils parlent de d\u00e9mocratie et de respect du travail et des travailleurs\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES ainsi que sur quelques bancs du groupe GDR-NUPES.)</i> Ces postures et ces caricatures vous \u00e9loignent chaque jour, un peu plus, du peuple.<br><br>Notre pays a besoin d\u2019apaisement. Vous voulez un nouveau d\u00e9part mais il n\u2019y en aura pas, ni avec les groupes parlementaires ni avec les partenaires sociaux, tant que la loi sur la r\u00e9forme des retraites n\u2019aura pas \u00e9t\u00e9 remis\u00e9e. <i>(M\u00eames mouvements.)</i> Cessez donc d'employer la m\u00e9thode Cou\u00e9. Vous n\u2019enjamberez pas la r\u00e9forme des retraites. Elle va vous suivre comme le sparadrap du capitaine Haddock. Vous ne changerez pas de s\u00e9quence \u00e0 votre gr\u00e9. Le peuple et l\u2019Assembl\u00e9e nationale vont dicter leur ordre du jour. Celui-ci appelle des mesures en faveur de l\u2019h\u00f4pital public, de nos a\u00een\u00e9s dans les Ehpad, des Fran\u00e7ais confront\u00e9s \u00e0 l\u2019inflation et des territoires oubli\u00e9s. (Applaudissements sur les bancs des groupes SOC et LFI-NUPES ainsi que sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.) <br><br>Vous voulez gouverner\u00a0? Alors, \u00e9coutez l\u2019Assembl\u00e9e nationale, \u00e9coutez le peuple, \u00e9coutez la d\u00e9mocratie\u00a0! La d\u00e9mocratie, c\u2019est le respect du pouvoir l\u00e9gislatif, pas son enjambement. La d\u00e9mocratie, c\u2019est l\u2019\u00e9coute de l\u2019expression du peuple, notamment par la manifestation, qui est le c\u0153ur battant de la d\u00e9mocratie. Et le peuple, ce n\u2019est pas la foule, m\u00eame s\u2019il y a effectivement foule dans la rue. Vous voulez sortir de votre isolement\u00a0? Vous voulez trouver des majorit\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0? Ce ne sera pas simple mais il y a un pr\u00e9alable, qui est attendu par beaucoup, y compris dans votre majorit\u00e9. Ce pr\u00e9alable, c\u2019est le retrait de la r\u00e9forme des retraites\u00a0! Y \u00eates-vous pr\u00eate\u00a0? (Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, LFI-NUPES, GDR-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> Rappelez-vous votre jeunesse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Vous nous appelez \u00e0 retirer la r\u00e9forme et \u00e0 respecter l'expression du peuple, celle de la d\u00e9mocratie et celle du Parlement. Vous devriez commencer par respecter le r\u00e9sultat des urnes.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Elles vous ont refus\u00e9 une majorit\u00e9 absolue\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes.</strong> Vous faites tort \u00e0 la d\u00e9mocratie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'est engag\u00e9, lors de sa campagne, \u00e0 r\u00e9former le syst\u00e8me des retraites, tout comme l'ensemble des d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 s'y sont engag\u00e9s lors de leur campagne. Cette r\u00e9forme a \u00e9t\u00e9 conduite dans la concertation et a \u00e9t\u00e9 d\u00e9battue au cours de 175\u00a0heures de d\u00e9bat au Parlement. Gr\u00e2ce \u00e0 la majorit\u00e9, des am\u00e9liorations ont \u00e9t\u00e9 apport\u00e9es, sur les carri\u00e8res longues ou sur la p\u00e9nibilit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Vous mentez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Un ensemble de mesures correctrices a ainsi pu \u00eatre int\u00e9gr\u00e9 au texte. Ce n'est pas gr\u00e2ce \u00e0 vous, mais gr\u00e2ce \u00e0 la majorit\u00e9 parlementaire et \u00e0 la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle. <i>(L'orateur s'exprime dans le brouhaha des exclamations provenant de plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>Vous dites qu'il n'y a pas de majorit\u00e9. Je pr\u00e9cise qu'il n'y a pas de majorit\u00e9 alternative\u00a0: le rejet des motions de censure l'a montr\u00e9.<i> </i>Le v\u00e9ritable \u00e9chec, c'est celui de la NUPES qui n'est pas parvenue \u00e0 faire bouger une seule ligne du texte, qui n'a pas gagn\u00e9 un vote\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Et le rejet de l'article\u00a02\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>\u2026et qui n'a pas emp\u00each\u00e9 l'adoption du projet de loi. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.) </i>Vous \u00eates en \u00e9chec car votre strat\u00e9gie est li\u00e9e \u00e0 celle de M.\u00a0M\u00e9lenchon. Vous appartenez \u00e0 un parti qui est tellement inf\u00e9od\u00e9 \u00e0 celui de M.\u00a0M\u00e9lenchon que vous en \u00eates r\u00e9duits \u00e0 demander \u00e0 votre propre candidate de se retirer du deuxi\u00e8me tour d'une \u00e9lection l\u00e9gislative partielle dans l'Ari\u00e8ge. (Exclamations sur les bancs du groupe SOC.) C'est la d\u00e9monstration que vous ne pensez plus, que vous ne d\u00e9cidez plus, que vous n'avez plus de souverainet\u00e9 ni de capacit\u00e9 \u00e0 penser votre propre avenir. Je me souviens avoir lu une interview de Bernard Cazeneuve o\u00f9 il regrettait que le Parti socialiste soit devenu le paillasson de M.\u00a0M\u00e9lenchon. Je crois que c'est m\u00eame pire que \u00e7a\u00a0! (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.\u00a0\u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe SOC.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-29", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": "3166", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}