{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1514", "identifiant": {"numero": "1514", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Mobilisation des agriculteurs"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793664", "mandatRef": "PM796467"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833679", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019agriculture\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0alimentaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-24", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833679", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019agriculture\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0alimentaire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-24", "pageJO": "310", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MOBILISATION DES AGRICULTEURS <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie Pochon.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Pochon. </strong>Je veux tout d'abord r\u00e9affirmer ma solidarit\u00e9 envers les proches de l\u2019agricultrice d\u00e9c\u00e9d\u00e9e ce matin en Ari\u00e8ge. <br><br>Monsieur le ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire, partout dans le pays la r\u00e9volte gronde <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe Dem),</i> une r\u00e9volte qui couvait jusque-l\u00e0 loin de votre minist\u00e8re, davantage habitu\u00e9 \u00e0 recevoir les capitaines d\u2019industrie. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.) Les agriculteurs d\u00e9noncent un mod\u00e8le qui ne fonctionne pas\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> \u00c0 cause de vous\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Pochon. </strong>\u2026et l\u2019impossibilit\u00e9 de vivre de leur m\u00e9tier. Les \u00e9cologistes sont solidaires de leur lutte pour vivre dignement. <i>(Vives protestations et hu\u00e9es sur les bancs des groupes RN et LR. - Exclamations continues en retour sur les bancs \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vous faites de l'agribashing\u00a0! <br><br><strong>Mme\u00a0Marie Pochon. </strong>Monsieur le ministre, depuis trente ans, ceux qui nous gouvernent ont choisi de placer notre mod\u00e8le agricole sur la voie de l'industrialisation, de la comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e0 outrance et du libre-\u00e9change d\u00e9r\u00e9gul\u00e9. <i>(\u00ab Hypocrite ! \u00bb sur quelques bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Un peu de silence, s'il vous pla\u00eet\u00a0! Laissez Mme\u00a0Pochon poser sa question\u00a0! Si vous souhaitez que le ministre y r\u00e9ponde, il faudrait d'abord qu'il puisse l'entendre.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Pochon. </strong>R\u00e9sultat, des in\u00e9galit\u00e9s immenses, avec 20\u00a0% des fermes qui captent plus de la moiti\u00e9 des aides europ\u00e9ennes et un agriculteur sur cinq qui vit sous le seuil de pauvret\u00e9. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul.</strong> La faute \u00e0 qui\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vous passez votre temps \u00e0 les critiquer\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Pochon. </strong>Rappelons que 100\u00a0000\u00a0fermes ont disparu en dix ans. On entend qu'il faudrait simplifier les normes et acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures au nom de la sacro-sainte comp\u00e9titivit\u00e9, mais voulons-nous vraiment \u00eatre comp\u00e9titifs par rapport aux fermes-usines br\u00e9siliennes qui d\u00e9truisent l\u2019Amazonie\u00a0? <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Cessons cette mise en concurrence qui ne fait que les affaires des grandes multinationales, qui fait dispara\u00eetre les paysans et qui d\u00e9truit les conditions m\u00eames de notre capacit\u00e9 \u00e0 produire ici.<br><br>Oui, chers coll\u00e8gues, l\u2019agriculture n\u2019est rien sans \u00e9cologie. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES. - Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.</strong> Vous ne connaissez rien \u00e0 l'agriculture\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Pochon. </strong>Les agriculteurs le savent, eux qui voient la disparition des pollinisateurs et les impacts du changement climatique, eux qui s\u2019adaptent tant bien que mal \u00e0 vos injonctions contradictoires.<br><br>Monsieur le ministre, vous ne pouvez pas exiger l'excellence de nos agriculteurs sans leur donner des moyens pour l'atteindre et tout en leur imposant de produire \u00e0 bas co\u00fbt pour \u00eatre comp\u00e9titifs dans le march\u00e9 mondial. Vous ne pouvez pas en m\u00eame temps laisser les prix agricoles s\u2019effondrer et refuser d\u2019encadrer les surprofits de l\u2019agro-industrie, qui a vu ses profits bruts passer de 3 \u00e0 7 milliards l\u2019an dernier ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES. - Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR.) </i><br><br>Pour notre part, nous croyons en la protection de l\u2019excellence agricole fran\u00e7aise et europ\u00e9enne, celle qui garantit des revenus, celle qui nourrit notre pays, celle qui pr\u00e9serve nos capacit\u00e9s \u00e0 produire demain,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Alors ne d\u00e9truisez pas les exploitations avec vos amis\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Pochon. </strong>\u2026celle qui nous rend fiers. Monsieur le ministre, prot\u00e9gerez-vous enfin les agriculteurs face au lib\u00e9ralisme d\u00e9brid\u00e9 <i>(Protestations sur plusieurs bancs des groupes RN et LR)</i> ou pr\u00e9f\u00e9rez-vous continuer de garantir les profits monstres de l\u2019agrobusiness\u00a0? (Les d\u00e9put\u00e9s du groupe \u00c9colo-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent. \u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire. </i>\u00ab Mal nommer un objet, c\u2019est ajouter au malheur de ce monde \u00bb, disait Albert Camus. <i>(\u00ab Oh ! \u00bb sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> On nous le sort \u00e0 chaque fois, celui-l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>Sur certains sujets, vous avez raison, nous n'avons pas encore assez avanc\u00e9. C'est la raison pour laquelle nous restons mobilis\u00e9s. Des mesures miroirs sont n\u00e9cessaires, ainsi que des accords internationaux qui respectent davantage les standards et les normes de l'Europe. Mais, en r\u00e9alit\u00e9, qui s'oppose \u00e0 l'accord commercial entre l'Union europ\u00e9enne et le March\u00e9 commun du Sud, le Mercosur\u00a0? La France\u00a0! <i>(\u00ab\u00a0C'est faux\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RN.) </i>Qui s'oppose \u00e0 l'accord avec l'Australie\u00a0? La France\u00a0! (Exclamations sur les bancs du groupe LR.) Il faut aussi juger le Gouvernement sur ses actes.<br><br>Nous devons faire valoir notre excellence et notre capacit\u00e9 productive dans la concurrence internationale. Je rappelle que 50\u00a0% de nos c\u00e9r\u00e9ales sont destin\u00e9es \u00e0 l'exportation, ainsi qu'une grande partie de notre production de lait et de fromages. Ne renon\u00e7ons pas \u00e0 notre capacit\u00e9 exportatrice\u00a0! Nous devons am\u00e9liorer notre comp\u00e9titivit\u00e9 et travailler sur la question des normes. Je pense, comme vous, que nous devons conjuguer les deux, mais comment expliquer qu'un \u00e9leveur qui doit agrandir son b\u00e2timent pour am\u00e9liorer le bien-\u00eatre des animaux soit soumis \u00e0 cinq ans de proc\u00e9dure\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est \u00e0 toi de nous r\u00e9pondre\u00a0! Tu n'es pas ministre depuis quinze jours\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> C'est toi le ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>On ne peut pas encourager le pastoralisme sans r\u00e9guler la population de loups \u2013\u00a0nous avons avanc\u00e9 sur le sujet, mais vous \u00eates en d\u00e9saccord avec nous. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.) </i>Il est n\u00e9cessaire de r\u00e9viser le statut d'esp\u00e8ce prot\u00e9g\u00e9e du loup et c'est ce que nous avons fait dans l'attente de la d\u00e9cision europ\u00e9enne. Voil\u00e0 l'esprit dans lequel nous devons travailler\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Y'a qu'\u00e0, y'a qu'\u00e0, y'a qu'\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>\u2026\u00e9vitons d'\u00eatre aveugles aux probl\u00e8mes et conjuguons l'\u00e9cologie et les questions de souverainet\u00e9. Autrement, nous n'y arriverons pas. Il convient de bien nommer les choses pour apporter les r\u00e9ponses qui conviennent\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Monsieur Yakafokon\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-01-24", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-24", "pageJO": "310", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}