{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1803", "identifiant": {"numero": "1803", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Fixation du prix de la canne \u00e0 sucre"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA643143", "mandatRef": "PM797646"}, "groupe": {"organeRef": "PO830170", "abrege": "SOC-A", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834734", "abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834734", "abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-01", "pageJO": "3185", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FIXATION DU PRIX DE LA CANNE \u00c0 SUCRE <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christian Baptiste.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Baptiste . </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des outre-mer. En Guadeloupe, le d\u00e9cret du 1er\u00a0avril 1964 a r\u00e9vis\u00e9 les modalit\u00e9s de paiement de la canne \u00e0 sucre livr\u00e9e en usine, passant d\u2019un paiement au poids \u00e0 un paiement bas\u00e9 sur la concentration en sucre cristallisable extractible. Le d\u00e9cret pr\u00e9voit que le prix de la canne est compos\u00e9 d\u2019une somme pour le sucre cristallis\u00e9 et d\u2019une autre calcul\u00e9e sur la base des recettes de ses coproduits.<br><br>Ce d\u00e9cret est encore valide, mais son application est arbitraire. Si le prix tient bien compte du taux de sucre extractible, les recettes de la m\u00e9lasse, du rhum, de la bagasse et des autres coproduits ne sont pas revers\u00e9es aux producteurs. Cette situation a conduit \u00e0 la paup\u00e9risation des petits producteurs de canne depuis 1964. Au vu de la valeur des coproduits de la canne, il faudrait que le manque \u00e0 gagner pour l\u2019\u00e9conomie de la Guadeloupe soit \u00e9valu\u00e9 par une commission d\u2019enqu\u00eate.<br><br>De mars \u00e0 avril\u00a02024, un puissant mouvement de revendications a mis en cause le mode de fixation du prix de la canne et le partage de la valeur de ses coproduits. Ce mouvement a pos\u00e9 la question du devenir de cette culture, avec un mot d\u2019ordre\u00a0: ne plus livrer les cannes, mais les vendre. Il a permis aux producteurs d'exprimer leurs besoins\u00a0: un prix de la tonne de canne qui prenne en compte la valeur de l\u2019ensemble de ses coproduits\u00a0; une r\u00e9organisation de la fili\u00e8re canne-sucre-rhum, int\u00e9grant l\u2019\u00e9nergie issue de la bagasse <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe SOC)\u00a0</i>; un plan de relance pluriannuel\u00a0; le contr\u00f4le de l\u2019outil industriel.<br><br>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, quel plan de relance proposez-vous aux producteurs de canne pour faire face aux d\u00e9fis climatiques, \u00e0 la fin des quotas sucriers, au monopole mortif\u00e8re et arrogant de l\u2019usine Gardel et de celle de Marie-Galante, afin que la canne devienne le pilier de la transition \u00e9cologique de la Guadeloupe, et de sa subsistance alimentaire\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des outre-mer.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Gu\u00e9venoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des outre-mer . </i>Je vous remercie de nous permettre d'\u00e9voquer la situation que connaissent les planteurs de canne, en particulier ceux de votre territoire, la Guadeloupe.<br><br>Je me suis d\u00e9j\u00e0 rendue deux fois en Guadeloupe et, \u00e0 cette occasion, j'ai rencontr\u00e9 les planteurs de canne. Le blocage a dur\u00e9 six semaines, au cours desquelles la campagne sucri\u00e8re n'a pas pu \u00eatre lanc\u00e9e, mena\u00e7ant les producteurs de canne d'une ann\u00e9e blanche.<br><br>Depuis vendredi, un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9. C'est un travail collectif, dont je remercie le pr\u00e9fet de r\u00e9gion, le pr\u00e9sident du conseil r\u00e9gional, M.\u00a0Ary Chalus, et celui du conseil d\u00e9partemental, M.\u00a0Guy Losbar.<br><br>Pour faire face au faible taux de sucrosit\u00e9 de la canne, cet accord pr\u00e9voit le versement aux planteurs de 1\u00a0million d'euros par l'\u00c9tat, 500\u00a0000\u00a0euros par la r\u00e9gion et 250\u00a0000 par le d\u00e9partement, sous forme de contribution exceptionnelle.<br><br>En outre, l'usinier participera \u00e0 l'int\u00e9ressement des planteurs au r\u00e9sultat \u00e0 hauteur de 500\u00a0000\u00a0euros, avant fin juin\u00a02024 \u2013\u00a0nous y veillerons.<br><br>Au-del\u00e0 de la situation actuelle, vous m'interrogez sur l'avenir. Je l'ai dit aux planteurs lors de mon dernier d\u00e9placement en Guadeloupe, il faut encore mieux structurer la fili\u00e8re qu'elle ne l'est, en am\u00e9liorant le rendement, en diversifiant les activit\u00e9s agricoles et, surtout, en r\u00e9fl\u00e9chissant \u00e0 une nouvelle formule de calcul du prix de la tonne de canne. Sachez que le Gouvernement s'y engage et veille particuli\u00e8rement \u00e0 ce dossier. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christian Baptiste.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Baptiste . </strong>Je vous remercie, madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. Nous voulons que les producteurs de canne de Guadeloupe ne soient plus des exploit\u00e9s agricoles, mais des exploitants\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-01", "pageJO": "3185", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}