{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1603", "identifiant": {"numero": "1603", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sports", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Moniteurs de ski \u00e9trangers"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA266808", "mandatRef": "PM797313"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834724", "abrege": "Sports, jeux Olympiques et Paralympiques", "developpe": "Minist\u00e8re des sports et des jeux Olympiques et Paralympiques"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834724", "abrege": "Sports, jeux Olympiques et Paralympiques", "developpe": "Minist\u00e8re des sports et des jeux Olympiques et Paralympiques"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-15", "pageJO": "1093", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MONITEURS DE SKI \u00c9TRANGERS <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Vincent Rolland.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Rolland. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la Ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques.<br><br>J'appelle votre attention, madame la ministre, sur une situation devenue insupportable dans les stations de sports d'hiver, et ce depuis le d\u00e9but de la saison, que dis-je, depuis des ann\u00e9es\u00a0! En effet, nous constatons la pr\u00e9sence de nombreux moniteurs de ski \u00e9trangers qui, pour certains, ne poss\u00e8dent pas la carte professionnelle requise et, pour d'autres, ne satisfont pas \u00e0 leurs obligations fiscales et sociales. Pendant que nos professionnels de l'enseignement du ski payent de lourdes charges, une concurrence d\u00e9loyale s'est donc organis\u00e9e sous leurs yeux, \u00e0 leur d\u00e9triment\u00a0!<br><br>Certes, des contr\u00f4les coordonn\u00e9s sont men\u00e9s par l'administration et par la gendarmerie et l'Urssaf, que je remercie pour leur implication. Mais la r\u00e9alit\u00e9 est qu'elles manquent de moyens humains et de moyens r\u00e9glementaires. Il faudrait que toute d\u00e9livrance de carte professionnelle soit assortie de l'obligation pour le demandeur de fournir une attestation de conformit\u00e9 fiscale et sociale, quelle que soit sa nationalit\u00e9, \u00e0 l'instar de ce que les \u00e9coles de ski demandent \u00e0 leurs moniteurs.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Rolland. </strong>\u00c0 ce contexte particulier s'ajoute le rapport de la Cour des comptes, \u00e0 charge et parfois caricatural, sur les sports d'hiver. Qu'en pensez-vous\u00a0!\u00a0?<br><br>Madame la ministre, le probl\u00e8me de la concurrence d\u00e9loyale est identifi\u00e9\u00a0: il faut le r\u00e9gler\u00a0! Un probl\u00e8me de m\u00eame nature se pose aussi d'ailleurs pour les artisans taxi. Il est du r\u00f4le de l'\u00c9tat que de prot\u00e9ger l'activit\u00e9 de nos compatriotes. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques.<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques. </i>Je vous remercie beaucoup pour votre question car vous abordez des enjeux importants, <i>a fortiori</i> dans un contexte marqu\u00e9, depuis la crise du covid, par l'augmentation du nombre de moniteurs \u00e9trangers qui viennent encadrer en France. Il est capital que nous contr\u00f4lions de mani\u00e8re tr\u00e8s rigoureuse leurs titres et qualifications, mais aussi que nous s\u00e9curisions les conditions d'une concurrence la plus loyale possible en termes d'obligations fiscales et sociales.<br><br>Vous \u00e9voquez les moyens de contr\u00f4le. Nous les renfor\u00e7ons\u00a0: c'est le sens de la cr\u00e9ation, au 1er\u00a0septembre dernier, du service national des m\u00e9tiers de l'encadrement du ski et de l'alpinisme, que j'ai charg\u00e9 d'une mission de coordination de nos inspections et de l'\u00e9valuation de toutes ces questions. Je pr\u00e9cise que pas plus tard qu'hier, \u00e0 Courchevel, un contr\u00f4le interservices d'ampleur a \u00e9t\u00e9 diligent\u00e9. La vigilance du minist\u00e8re ne baissera pas d'un iota car ces enjeux sont absolument majeurs. J'ai d'ailleurs eu l'opportunit\u00e9 de m'en entretenir r\u00e9cemment avec le pr\u00e9sident du Syndicat national des moniteurs du ski fran\u00e7ais.<br><br>Nous croyons dans l'avenir des sports d'hiver, vous le savez, et c'est le sens de la candidature de la France aux Jeux olympiques et paralympiques d'hiver de 2030.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.</strong> Merci la r\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes et \u00e0 son pr\u00e9sident Wauquiez\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre . </i>L'ensemble de ce gouvernement et les administrations concern\u00e9es sont ultramobilis\u00e9s pour s\u00e9curiser partout et tout le temps le caract\u00e8re \u00e0 la fois loyal et efficace de nos activit\u00e9s, tant \u00e9conomiques que commerciales. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Vincent Rolland.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Rolland. </strong>Nous, au groupe Les R\u00e9publicains, sommes \u00e9videmment d'accord sur l'existence d'une concurrence, mais \u00e0 la condition qu'elle soit loyale. Et il faut y veiller absolument. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Il a raison\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-15", "pageJO": "1093", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}