{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG965", "identifiant": {"numero": "965", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "justice", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "MEURTRE DE SHA\u00cfNA"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720100", "mandatRef": "PM796860"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": "5815", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MEURTRE DE SHA\u00cfNA <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9. </strong>Que vaut la vie d'une adolescente de 15\u00a0ans\u00a0? Humili\u00e9e, viol\u00e9e, tabass\u00e9e, poignard\u00e9e quinze fois, le visage asperg\u00e9 d'essence et br\u00fbl\u00e9e vive. Br\u00fbl\u00e9e vive\u00a0! Que vaut, dans notre R\u00e9publique, le martyre de Sha\u00efna\u00a0?<br><br>L'assassin de la jeune Sha\u00efna, dont le corps a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 calcin\u00e9 au fond d'un cabanon de Creil, vient d'\u00eatre jug\u00e9. Le bourreau a \u00e9cop\u00e9 de dix-huit ans de r\u00e9clusion\u00a0; trente ans avaient \u00e9t\u00e9 requis. Il fera, tout au plus, douze ans derri\u00e8re les barreaux. Voil\u00e0 ce que vaut l'assassinat de Sha\u00efna\u00a0: douze petites ann\u00e9es de r\u00e9clusion.<br><br><strong>M.\u00a0K\u00e9vin Mauvieux.</strong> Une honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9. </strong>L'excuse de minorit\u00e9 aura sauv\u00e9 le bourreau\u00a0; pas Sha\u00efna. Comment accorder l'excuse de minorit\u00e9 \u00e0 des actes dont l'horreur et le caract\u00e8re pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9 font qu'ils ne ressemblent en rien \u00e0 ceux d'un mineur\u00a0? Le soir du crime, l'auteur a racont\u00e9 fi\u00e8rement \u00e0 ses amis qu'il avait \u00ab\u00a0fum\u00e9\u00a0\u00bb Sha\u00efna. Au proc\u00e8s, il a parl\u00e9 d'elle comme d'une \u00ab\u00a0pute\u00a0\u00bb. Elle a \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9e vive \u2013\u00a0enceinte. Six ans d'attente pour le premier proc\u00e8s\u00a0! Le violeur a retrouv\u00e9 librement sa victime et l'a tabass\u00e9e, deux ans avant l'assassinat\u00a0!<br><br>Le meurtre de Sha\u00efna faisait partie des 146\u00a0f\u00e9minicides de 2019. Nous en sommes \u00e0 55 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e. Une juridiction sp\u00e9cialis\u00e9e contre les violences faites aux femmes avait \u00e9t\u00e9 promise par Emmanuel Macron\u00a0; elle a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9e.<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9. </strong>Notre justice ne sait plus prononcer la perp\u00e9tuit\u00e9 r\u00e9elle. Elle am\u00e9nage, elle excuse. Vous \u00eates devenu le gouvernement d'une justice impuissante et injuste. Les r\u00e8gles doivent changer. Si nous oublions Sha\u00efna, nous serons - vous serez - d'une l\u00e2chet\u00e9 impardonnable ! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LR, RN et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> C'\u00e9tait hier, la motion de censure\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Permettez-moi d'excuser le garde des sceaux, qui est retenu au S\u00e9nat pour le vote d'une loi importante sur la justice.<br><br>Je partage votre peine et votre col\u00e8re devant le drame inhumain qui a touch\u00e9 la jeune Sha\u00efna et sa famille. J'ai eu l'occasion de rencontrer son fr\u00e8re Yacine. J'ai un immense respect pour son combat courageux, ainsi que pour ses parents.<br><br>L'assassin a perdu une part de son humanit\u00e9 en commettant cet acte. Il a tent\u00e9 d'affaiblir notre humanit\u00e9 collective. Mais nous sommes forts, et la R\u00e9publique est l\u00e0 pour assurer la protection des victimes et rendre le jugement.<br><br>Ce qui me g\u00eane dans votre interpellation, c'est qu'il existe dans notre pays un principe fondamental : la s\u00e9paration des pouvoirs. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR, auxquelles r\u00e9pondent des exclamations sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Cela n'a rien \u00e0 voir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Sans avoir de le\u00e7on \u00e0 donner aux l\u00e9gislateurs, je veux rappeler, en tant que repr\u00e9sentant de l'ex\u00e9cutif, que cette d\u00e9cision de justice, quoi qu'elle puisse vous inspirer, a \u00e9t\u00e9 rendue par un jury populaire, dans une cour d'assises. <br><br><strong>M.\u00a0Bruno Studer et M.\u00a0Jean-Paul Lecoq .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u00c0 l'heure o\u00f9 je vous parle, le d\u00e9lai qui permet \u00e0 la famille de faire appel, si elle le souhaite, court encore. Cette affaire n'est donc pas compl\u00e8tement jug\u00e9e.<br><br>Vous interrogez le Gouvernement sur son action, notamment en ce qui concerne les juridictions sp\u00e9cialis\u00e9es. Je vous confirme que des p\u00f4les sp\u00e9cialis\u00e9s sont en train d'\u00eatre cr\u00e9\u00e9s pour venir en aide aux victimes et juger les cas de violences intrafamiliales et de f\u00e9minicides.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Quand ouvriront-ils\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Personne ne dit que nous sommes all\u00e9s au bout de la d\u00e9marche, mais pas moins de quatre lois sur le sujet ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es depuis 2017.<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton.</strong> \u00c7a, les lois, vous savez les \u00e9crire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>C'est la grande cause de deux quinquennats successifs. Nous avons mis en place les bracelets \u00e9lectroniques, les t\u00e9l\u00e9phones grave danger et une ligne d'\u00e9coute vingt-quatre heures sur vingt-quatre. Nous avons multipli\u00e9 par deux le nombre de condamnations au p\u00e9nal pour les auteurs de violences. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.) </i>Nous d\u00e9veloppons non pas un, ni m\u00eame cinq, mais des dizaines de centres qui viennent en aide aux femmes victimes de violences, quelle que soit leur forme.<br><br>Ce combat, monsieur le d\u00e9put\u00e9, n'est pas id\u00e9ologique. Il ne porte pas une couleur politique. Il doit nous unir tous. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9. </strong>Dans le parcours de Sha\u00efna, il y a des failles qu'il est irresponsable de ne pas voir. Des failles de la justice\u00a0: un premier auteur de viol collectif, rel\u00e2ch\u00e9, interdit d'approcher Creil, a fini par y \u00eatre autoris\u00e9 et a tabass\u00e9 la petite Sha\u00efna. Dans le parcours de Sha\u00efna, il y a beaucoup de nos faiblesses. Ne pas les voir, c'est l\u00e0 la v\u00e9ritable l\u00e2chet\u00e9\u00a0! Nous avons le pouvoir d'agir\u00a0; vous devriez l'avoir \u00e0 l'esprit. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LR et RN ainsi que sur quelques bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai.</strong> Vous n'aviez pas r\u00e9duit le budget de la justice quand vous \u00e9tiez aux responsabilit\u00e9s\u00a0? Nous, nous l'avons augment\u00e9\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-14", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": "5815", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}