{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1033", "identifiant": {"numero": "1033", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pharmacie et m\u00e9dicaments", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9OUVERTURE DE LA PHARMACIE DE CREMEAUX"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794118", "mandatRef": "PM796725"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791605", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791605", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": "6596", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9OUVERTURE DE LA PHARMACIE DE CREMEAUX <a name=PG28></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Antoine Vermorel-Marques.<br><br><strong>M.\u00a0Antoine Vermorel-Marques. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0Olivier V\u00e9ran, porte-parole du Gouvernement. <br><br>Je viens vous parler du petit village de Cremeaux, dans ma circonscription. Dans ce village, comme dans tant de villages en France, il y a encore une \u00e9picerie, une institutrice, une mairie\u00a0; il y a m\u00eame un m\u00e9decin. Dans ce village, il y a encore des agriculteurs qui cultivent la terre, des chefs d'entreprise qui embauchent, des jeunes qui souhaitent s'y installer.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Vous avez de la chance\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Antoine Vermorel-Marques. </strong>Mais dans ce village, il y a un manque. Depuis deux ans, la pharmacie de Cremeaux est ferm\u00e9e. Une loi de 2018 interdit en effet la r\u00e9ouverture des pharmacies dans les communes de moins de 2\u00a0500\u00a0habitants. Des dizaines de communes sont concern\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Mandon.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Antoine Vermorel-Marques. </strong>Il y a un an et demi, en tant que ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, vous avez pris l'engagement de permettre une exp\u00e9rimentation pour que la commune puisse rouvrir une antenne pharmaceutique. Votre successeur, M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun, a pris le m\u00eame engagement il y a six mois. Depuis, nous n'avons eu aucune nouvelle de la part du Gouvernement.<br><br>Dans ce petit village de Cremeaux, les habitants n'ont pas l'habitude des manifestations ni des rassemblements. Pourtant, hier soir, avec mon coll\u00e8gue Jean-Pierre Taite, nous \u00e9tions \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s. Pr\u00e8s de la moiti\u00e9 du village \u00e9tait rassembl\u00e9e sur la place pour souligner son attachement aux pharmaciens, qui exercent une profession difficile dans le contexte de la p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments, mais \u00e9galement pour r\u00e9clamer le maintien de cet engagement de la part du Gouvernement. Hier soir, il n'y avait pas de violence, il n'y avait pas de black blocs. N\u00e9anmoins, il y avait une pancarte qui m'a interpell\u00e9. Sur celle-ci, il \u00e9tait \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0M\u00e9fiez-vous, les ploucs aussi ont le droit de vote.\u00a0\u00bb<br><br>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, dans la France de 2023, faut-il trois ans pour rouvrir une pharmacie\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LR et sur plusieurs bancs des groupes RN et LIOT.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Andr\u00e9 Villiers et Mme\u00a0Emmanuelle M\u00e9nard applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, tout d'abord, il n'y a pas de ploucs dans la Loire\u00a0! C'est la plus belle r\u00e9gion de France. D'ailleurs, il n'y a de ploucs nulle part sur le territoire fran\u00e7ais. <i>(Sourires et exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Je vous r\u00e9ponds au nom de Fran\u00e7ois Braun, qui est actuellement en d\u00e9placement \u00e0 Marseille avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Je suis interpell\u00e9 par la situation de votre beau village de Cremeaux. Je me souviens bien des engagements que j'avais pris et que Fran\u00e7ois Braun a pris \u00e9galement.<br><br>Vous le savez, le probl\u00e8me n'est pas politique. Il y a eu un probl\u00e8me technique dans la mise en place op\u00e9rationnelle de la r\u00e9ouverture d'une antenne de pharmacie. La loi est parfois tr\u00e8s compliqu\u00e9e, trop compliqu\u00e9e ; lorsque j'\u00e9tais au banc comme ministre et, avant cela, comme rapporteur g\u00e9n\u00e9ral sur les lois de sant\u00e9, j'ai dit plus souvent qu'\u00e0 mon tour qu'il ne fallait pas adopter trop d'amendements pour avoir des lois les plus simples possibles, sans quoi on ne s'en sort plus. H\u00e9las, cette pharmacie est tomb\u00e9e, comme d'autres, dans un interstice l\u00e9gislatif qui n\u00e9cessite des corrections, notamment pour des enjeux de facturation. C'est aberrant. Je suis de tout c\u0153ur avec vous et avec la population de Cremeaux. Le Gouvernement a envie que cette pharmacie rouvre, et elle rouvrira. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit.</strong> Excellent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Les discussions vont bon train avec l'agence r\u00e9gionale de sant\u00e9 et avec les \u00e9lus du territoire. Je sais que vous \u00eates en pointe dans ce combat, que vous menez \u00e0 juste titre.<br><br>Tout ce qui est n\u00e9cessaire pour d\u00e9bloquer la situation au niveau l\u00e9gislatif a \u00e9t\u00e9 inclus dans la proposition de loi de Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux, qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e en premi\u00e8re lecture. Mais nous n'allons pas attendre que la loi soit promulgu\u00e9e\u00a0: l'article\u00a051 que nous avons adopt\u00e9 dans la loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pour 2018 pr\u00e9voit, au titre de l'exp\u00e9rimentation, un cadre d\u00e9rogatoire permettant d'appliquer des solutions de bon sens. On en est l\u00e0.<br><br>La situation est effectivement tr\u00e8s compliqu\u00e9e et tr\u00e8s technique. Il n'y a pas de volont\u00e9 politique de mal faire\u00a0; au contraire, nous voulons que cette antenne rouvre. Quand elle aura rouvert, j'esp\u00e8re venir vous y voir le plus rapidement possible. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Pascal Lavergne applaudit \u00e9galement.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-28", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": "6596", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}