{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG689", "identifiant": {"numero": "689", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "climat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SIXI\u00c8ME RAPPORT DU GIEC"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA817203", "mandatRef": "PM817368"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": "2780", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SIXI\u00c8ME RAPPORT DU GIEC <a name=PG21></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Laure Miller.<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Miller. </strong>Ma question s\u2019adresse au ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. Le Giec \u2013\u00a0Groupe d\u2019experts intergouvernemental sur l\u2019\u00e9volution du climat\u00a0\u2013 a publi\u00e9 hier son sixi\u00e8me rapport. Le constat, clair, prend la forme d\u2019une alerte\u00a0: si des efforts ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s, nous devons n\u00e9cessairement aller plus loin et, surtout, plus vite.<br><br>Ce rapport est aussi, aux dires m\u00eame du pr\u00e9sident du Giec, un message d'espoir car \u2013\u00a0je le cite\u00a0\u2013 \u00ab\u00a0nous avons le savoir-faire, la technologie, les outils, les ressources financi\u00e8res [\u2026] pour surmonter les probl\u00e8mes climatiques que nous avons identifi\u00e9s\u00a0\u00bb.<br><br>Autre message important de ce rapport\u00a0: notre investissement dans la transition \u00e9cologique sera forc\u00e9ment gagnant. Les b\u00e9n\u00e9fices d\u2019une limitation du r\u00e9chauffement \u00e0 2\u00a0degr\u00e9s seront sup\u00e9rieurs aux co\u00fbts que repr\u00e9senterait, pour l\u2019humanit\u00e9, la volont\u00e9 de s\u2019assurer un futur vivable apr\u00e8s le fameux point de basculement.<br><br>Nous pouvons nous f\u00e9liciter que, pour la premi\u00e8re fois, un Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, en 2022, sur un projet de planification \u00e9cologique,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Vous en \u00eates o\u00f9 avec les zones \u00e0 faibles \u00e9missions\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Miller. </strong>\u2026et sur l\u2019id\u00e9e de nous fixer enfin une trajectoire claire, ambitieuse, secteur par secteur, territoire par territoire afin d\u2019embarquer l\u2019ensemble des forces vives de notre pays et de relever collectivement ce d\u00e9fi.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Ce n'est pas trop le moment de verser dans l'autosatisfaction\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Miller. </strong>S'agissant des questions \u00e9nerg\u00e9tiques, notre assembl\u00e9e est \u00e0 l\u2019\u0153uvre et la planification est en cours. Nous marchons sur nos deux pieds, avec l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration du renouvelable d'un c\u00f4t\u00e9 et celle du nucl\u00e9aire de l\u2019autre.<br><br>Mais le Giec nous pr\u00e9vient aussi \u2013\u00a0et c\u2019est le sens de ma question\u00a0\u2013 que ces \u00ab\u00a0transformations de fond ont plus de chances de porter leurs fruits lorsque r\u00e8gne la confiance, lorsque tout le monde collabore pour se concentrer sur la r\u00e9duction des risques et lorsque les avantages et les charges se r\u00e9partissent \u00e9quitablement\u00a0\u00bb.<br><br>D\u00e8s lors, ma question est double\u00a0: \u00e0 quel niveau d\u2019avancement sommes-nous dans la mise en place de cette planification \u00e9cologique et, surtout, comment garantir que celle-ci se fasse de la fa\u00e7on la plus juste possible, autrement dit comment \u00e9viter une transition \u00e9cologique v\u00e9cue par nos concitoyens comme punitive\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Au lendemain de la publication de ce rapport, je veux d'abord rendre hommage \u00e0 Val\u00e9rie Masson-Delmotte qui pr\u00e9side depuis huit ans un des groupes de travail de ce sixi\u00e8me cycle du Giec.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Si vous lui rendez hommage comme vous l'avez fait pour la Convention citoyenne, \u00e7a promet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Son investissement en France, au sein du Haut conseil pour le climat, mais aussi sur le plan mondial, est crucial.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Elle est d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>De surcro\u00eet, tr\u00e8s peu de femmes - et encore moins de Fran\u00e7ais - ont assum\u00e9 cette responsabilit\u00e9. Je tiens \u00e0 doublement la saluer. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br>J'en arrive au rapport. Il indique que l'on ne peut nier le r\u00e9chauffement climatique ni l'origine humaine de celui-ci, \u00e0 l'heure o\u00f9 l'on constate, sur les r\u00e9seaux sociaux, une r\u00e9surgence des <i>fake news</i> et la g\u00e9n\u00e9ralisation d'un climatoscepticisme.<br><br>Il insiste sur le fait qu'il faut acc\u00e9l\u00e9rer le rythme de la r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Qui aurait pu pr\u00e9dire cela\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>En effet, m\u00eame les pays qui, comme la France, ont commenc\u00e9 \u00e0 baisser leurs \u00e9missions, ne le font pas \u00e0 un rythme satisfaisant.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Quel dommage que vous n'ayez pas \u00e9t\u00e9 aux commandes depuis plus de cinq ans\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Au cours de ce quinquennat, nous devrons les diminuer deux fois plus vite que sous le quinquennat pr\u00e9c\u00e9dent.<br><br>Pour atteindre cet objectif, nous menons la planification \u00e9cologique, nous d\u00e9finissons, sous l'autorit\u00e9 de la Premi\u00e8re ministre, des feuilles de route de d\u00e9carbonation secteur par secteur et nous \u00e9laborons une strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique qui repose sur des \u00e9nergies non carbon\u00e9es, sur le renouvelable et sur le nucl\u00e9aire afin d'\u00e9viter les erreurs commises par Allemagne, comme la r\u00e9ouverture des mines de charbon.<br><br>Enfin, le rapport indique, et ce n'est pas contradictoire avec ce que je viens de dire, que malgr\u00e9 tous les efforts que les pays pourraient faire, nous ne sommes pas sur la bonne trajectoire \u00e0 la minute o\u00f9 je vous parle. Cela valide pleinement le choix que j'ai fait, avec le soutien de la Premi\u00e8re ministre, d'adapter notre pays \u00e0 une augmentation des temp\u00e9ratures qui pourrait atteindre 4\u00a0degr\u00e9s \u00e0 la fin du si\u00e8cle. Ce n'est pas du d\u00e9faitisme, mais du r\u00e9alisme qui permet \u00e0 la fois d'acc\u00e9l\u00e9rer l'att\u00e9nuation des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre et de proc\u00e9der aux investissements n\u00e9cessaires.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Un peu de s\u00e9rieux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>Je peux comprendre que certains le nient, par simplisme, par go\u00fbt de la caricature politique, et parce qu'on marche sur leurs plates-bandes, mais la vraie \u00e9cologie est non dans les discours, mais dans l'action\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.\u00a0\u2013\u00a0M. Vincent Thi\u00e9baut applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-22", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": "2780", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}