{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1161", "identifiant": {"numero": "1161", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PRIX DE L'\u00c9NERGIE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721486", "mandatRef": "PM797517"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": "8432", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRIX DE L'\u00c9NERGIE <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christophe Naegelen.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Naegelen. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, les entreprises fran\u00e7aises subissent une double peine\u00a0: des prix de l'\u00e9nergie qui restent exorbitants et des concurrents internationaux qui, pour certains, ne subissent pas les hausses, tout en b\u00e9n\u00e9ficiant de conditions sociales et fiscales bien plus favorables que les entreprises fran\u00e7aises.<br><br>Nos entreprises textiles en sont le parfait exemple. Cette fili\u00e8re emploie encore plus de 62\u00a0000\u00a0personnes en France, dont plus de 33\u00a0000 dans les Vosges. Apr\u00e8s la r\u00e9cente liquidation de l'entreprise FTV \u00e0 Saulxures-sur-Moselotte, j'ai une pens\u00e9e pour les quarante-huit salari\u00e9s qui ont perdu leur emploi.<br><br>Le Gouvernement doit comprendre les difficult\u00e9s de nos industries, plus particuli\u00e8rement celles de cette fili\u00e8re. Dernier filateur fran\u00e7ais en fibres courtes, Tissage Mouline Thillot (TMT) ach\u00e8te sa mati\u00e8re premi\u00e8re au prix o\u00f9 la concurrence internationale vend sa mati\u00e8re fil\u00e9e. Les tisseurs \u00e9voluent face \u00e0 des concurrents pakistanais qui ne subissent pas la hausse de l'\u00e9nergie et vendent leurs tissus 60\u00a0% moins cher. Quant aux ennoblisseurs, en plus d'\u00eatre frapp\u00e9s par la hausse du prix du gaz, ils sont victimes de contraintes environnementales que leurs concurrents ne connaissent pas.<br><br>L'exemple de ce secteur est symbolique et, bien s\u00fbr, d'autres industries \u2013\u00a0voire l'agriculture\u00a0\u2013 sont concern\u00e9es.<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, quand allons-nous sortir de l'accord europ\u00e9en indexant le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 sur celui du gaz ? \u00c0 l'heure o\u00f9 nous parlons de r\u00e9industrialisation, que comptez-vous faire pour emp\u00eacher nos savoir-faire historiques de dispara\u00eetre ou de s'expatrier ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Le Gouvernement est particuli\u00e8rement mobilis\u00e9 pour soutenir l'industrie dans notre pays. Je suis convaincue qu'il y a de la place pour une industrie textile comp\u00e9titive en France. Je connais l'importance de ce secteur dans votre d\u00e9partement des Vosges, et votre engagement pour le d\u00e9fendre.<br><br>Soutenir l'industrie, c'est le sens de la politique men\u00e9e depuis 2017, avec la r\u00e9forme du march\u00e9 du travail, la baisse des imp\u00f4ts de production ou le soutien \u00e0 l'innovation \u2013\u00a0gr\u00e2ce au plan France relance, au programme Territoires d'industrie ou \u00e0 France\u00a02030.<br><br>J'entends les difficult\u00e9s que vous mentionnez, mais le Gouvernement est mobilis\u00e9 pour les r\u00e9gler, une par une. Je vous invite \u00e0 les \u00e9voquer avec le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l'industrie et le ministre du travail, du plein emploi et de l'insertion.<br><br>Aujourd'hui, des usines rouvrent, et nous avons besoin de salari\u00e9s form\u00e9s et qualifi\u00e9s. C'est le sens de notre politique en faveur de l'apprentissage et de la r\u00e9forme des lyc\u00e9es professionnels que nous engageons.<br><br>Je sais combien la hausse des prix de l'\u00e9nergie a \u00e9t\u00e9 difficile pour beaucoup de nos entreprises, notamment dans les secteurs fortement consommateurs comme le textile. Nous avons imm\u00e9diatement pris des mesures\u00a0: le bouclier tarifaire pour les tr\u00e8s petites entreprises, l'amortisseur \u00e9lectricit\u00e9 et les guichets d'aide pour les entreprises les plus touch\u00e9es. Au total, 25\u00a0milliards d'euros ont permis d'aider les entreprises, l'\u00c9tat prenant en charge jusqu'\u00e0 40\u00a0% de la hausse de leurs factures d'\u00e9nergie.<br><br>Cette ann\u00e9e, nous n'abordons pas l'hiver dans les m\u00eames conditions\u00a0: les prix sont plus bas, nos r\u00e9serves de gaz sont remplies \u00e0 plus de 90\u00a0% et les \u00e9quipes d'EDF sont \u00e0 pied d'\u0153uvre pour assurer la production nucl\u00e9aire \u2013\u00a0je salue d'ailleurs leur engagement et leur professionnalisme.<br><br>Cependant, certaines entreprises continuent \u00e0 rencontrer des difficult\u00e9s, notamment celles ayant sign\u00e9 des contrats pluriannuels avec des prix de march\u00e9 trop \u00e9lev\u00e9s. Elles seront toujours prot\u00e9g\u00e9es par l'amortisseur \u00e9lectricit\u00e9 \u2013\u00a0le projet de loi de finances pour 2024 pr\u00e9voit pr\u00e8s de 800\u00a0millions d'euros pour continuer \u00e0 les soutenir.<br><br>Au niveau europ\u00e9en, comme en France, la r\u00e9forme du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 est en cours. Il s'agit d'offrir des prix comp\u00e9titifs pour tous les consommateurs fran\u00e7ais, afin que chacun puisse b\u00e9n\u00e9ficier de nos investissements dans le nucl\u00e9aire. Les discussions devraient aboutir au cours du mois d'octobre et permettre de concilier l'int\u00e9r\u00eat des Fran\u00e7ais et la pr\u00e9servation des grands \u00e9quilibres financiers d'EDF, acteur cl\u00e9 de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br>Depuis le d\u00e9but, nous l'affirmons, il ne faut laisser personne sur le c\u00f4t\u00e9. Nous ne d\u00e9vierons pas de ce principe. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christophe Naegelen.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Naegelen. </strong>Je vous remercie, madame la Premi\u00e8re ministre. Vous avez raison, la chance de la France, c'est son parc nucl\u00e9aire. Apr\u00e8s les d\u00e9boires des derni\u00e8res ann\u00e9es, nous devons l'utiliser et le remettre au centre du jeu, afin que nos industries puissent en profiter.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-04", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": "8432", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}