{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1739", "identifiant": {"numero": "1739", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "emploi et activit\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00e9forme de l\u2019assurance ch\u00f4mage"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795884", "mandatRef": "PM797733"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-03", "pageJO": "2587", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DE L'ASSURANCE CH\u00d4MAGE <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Marc Ferracci.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Ferracci . </strong>Monsieur le Premier ministre, vous avez annonc\u00e9 il y a quelques jours qu'une r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage s'appliquerait avant la fin de cette ann\u00e9e. Vous le savez, notre majorit\u00e9 est attach\u00e9e \u00e0 l'id\u00e9e de valoriser le travail\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme .</strong> Et la famille et la patrie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Ferracci . </strong>\u2026plus que l'inactivit\u00e9. Elle est aussi attach\u00e9e \u00e0 l'objectif du plein emploi, qui ne sera atteint qu'\u00e0 condition de r\u00e9pondre aux difficult\u00e9s de recrutement des entreprises. Alors que ces difficult\u00e9s restent fortes, rendre les r\u00e8gles de l'assurance ch\u00f4mage plus incitatives au retour \u00e0 l'emploi ou au maintien dans l'emploi est un levier pour les r\u00e9soudre \u2013\u00a0un levier parmi d'autres, rappelons-le. C'est pourquoi nous avons introduit en 2023 le principe selon lequel la dur\u00e9e d'indemnisation doit diminuer lorsque la situation du march\u00e9 du travail s'am\u00e9liore.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme .</strong> Vous \u00eates forts avec les faibles\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Ferracci . </strong>Mais notre majorit\u00e9 est \u00e9galement attach\u00e9e \u00e0 ce que les r\u00e9formes men\u00e9es soient efficaces et justes. Il faut ici le r\u00e9affirmer avec force\u00a0: une r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage devrait avoir pour but premier non pas de faire des \u00e9conomies, mais plut\u00f4t d'am\u00e9liorer le niveau d'activit\u00e9 et la qualit\u00e9 de l'emploi.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RE .</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Ferracci . </strong>Ce fut le cas de la r\u00e9forme de 2021\u00a0: une r\u00e9cente \u00e9tude de la direction de l\u2019animation de la recherche, des \u00e9tudes et des statistiques (Dares) montre que le fait de porter de quatre \u00e0 six mois la dur\u00e9e de travail minimale ouvrant droit au ch\u00f4mage a contribu\u00e9 \u00e0 rallonger les p\u00e9riodes d'emploi. La m\u00eame \u00e9tude montre que le syst\u00e8me de bonus-malus appliqu\u00e9 aux cotisations ch\u00f4mage produit lui aussi des effets positifs contre la pr\u00e9carit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l'abus de contrats courts par les employeurs.<br><br>C'est pourquoi, alors que le taux de ch\u00f4mage a cess\u00e9 de baisser sous l'effet du ralentissement de la croissance, il appara\u00eetrait plus efficace et plus juste d'agir sur la dur\u00e9e d'affiliation, qui affecte des personnes d\u00e9j\u00e0 en emploi, plut\u00f4t que sur la dur\u00e9e d'indemnisation ou sur son montant. Il faut ici rappeler que notre pays se singularise par une condition d'affiliation nettement plus favorable que chez nos voisins\u00a0: en France, il faut avoir travaill\u00e9 six mois au cours des deux ann\u00e9es \u00e9coul\u00e9es pour b\u00e9n\u00e9ficier du droit \u00e0 l'assurance ch\u00f4mage, contre douze mois sur vingt-quatre en Allemagne, par exemple.<br><br>\u00c0 la lumi\u00e8re de ces constats pouvez-vous pr\u00e9ciser les objectifs du Gouvernement avec cette nouvelle r\u00e9forme,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9 .</strong> C'est honteux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Ferracci . </strong>\u2026ainsi que le calendrier d'application de cette derni\u00e8re et les pistes que vous entendez privil\u00e9gier pour engager la discussion avec les partenaires sociaux\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> All\u00f4\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Nous avons un point commun\u00a0: nous sommes attach\u00e9s \u00e0 notre mod\u00e8le social et \u00e0 nos services publics. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger .</strong> Ce n'est pas ce que dit votre ministre Bruno Le\u00a0Maire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Or ce qui les finance, c'est le travail. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger .</strong> Ce qui finance les services publics, ce sont les imp\u00f4ts\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>C'est cette conviction qui nous a conduits, depuis 2017, \u00e0 agir r\u00e9solument en faveur du travail, nous permettant d'afficher \u2013\u00a0je le redis\u00a0\u2013 le taux de ch\u00f4mage le plus bas depuis quarante ans <i>(Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9 s'exclame)</i>, le taux de ch\u00f4mage des jeunes le plus bas depuis vingt-cinq ans et le taux d'emploi le plus \u00e9lev\u00e9 depuis que cet indicateur est mesur\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>C'est gr\u00e2ce \u00e0 cette action que notre pays, qui formait \u00e0 peine 300\u00a0000\u00a0apprentis chaque ann\u00e9e quand le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en 2017, en compte d\u00e9sormais 800\u00a0000 et atteindra bient\u00f4t le million. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.) </i>Ce bilan en mati\u00e8re d'emploi et de ch\u00f4mage a \u00e9videmment un impact direct sur les finances publiques.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9 .</strong> La pr\u00e9carit\u00e9 des jeunes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Sans cette baisse du ch\u00f4mage, l'\u00c9tat et la s\u00e9curit\u00e9 sociale disposeraient de 40\u00a0milliards d'euros de recettes en moins. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.) </i>Nous le croyons profond\u00e9ment\u00a0: agir en faveur de l'emploi et lutter contre le ch\u00f4mage, c'est \u00e9videmment agir pour nos finances publiques. La r\u00e9forme que nous projetons n'a pas vocation \u00e0 r\u00e9aliser des \u00e9conomies, mais bien \u00e0 accro\u00eetre l'activit\u00e9 et la prosp\u00e9rit\u00e9, en faisant en sorte que notre pays compte davantage d'emplois. (Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br>L'action en faveur du plein emploi passe par diff\u00e9rents leviers. Le premier consiste \u00e0 engager le chantier de la r\u00e9mun\u00e9ration du travail, donc de la d\u00e9smicardisation de la soci\u00e9t\u00e9, que j'ai abord\u00e9 d\u00e8s ma d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme .</strong> Alors\u00a0? On en est o\u00f9\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Vous le savez, nous avons missionn\u00e9 en ce sens plusieurs \u00e9conomistes, qui nous feront des propositions d'ici \u00e0 l'\u00e9t\u00e9. Je souhaite que nous fassions \u00e9voluer, dans le budget pour 2025, notre syst\u00e8me d'all\u00e9gements de cotisations pour encourager davantage la progression salariale. <i>(Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9 s'exclame.)</i><br><br>Le deuxi\u00e8me levier d'incitation \u00e0 l'emploi concerne \u00e9videmment les conditions de travail. J'ai eu l'occasion de le redire r\u00e9cemment \u2013\u00a0et Catherine Vautrin, qui partage cet objectif, sera \u00e0 la man\u0153uvre\u00a0: nous souhaitons am\u00e9liorer l'organisation du travail, en promouvant par exemple la semaine de quatre jours ou encore la semaine diff\u00e9renci\u00e9e pour les familles monoparentales ou divorc\u00e9es. De grandes assises se tiendront aussi pour lutter contre les accidents du travail et am\u00e9liorer les conditions de travail.<br><br>Le troisi\u00e8me levier consiste \u00e0 lever tous les freins \u00e0 l'activit\u00e9, comme le logement et les mobilit\u00e9s, gr\u00e2ce \u00e0 l'action men\u00e9e respectivement par Guillaume Kasbarian et Patrice Vergriete. Ces freins sont encore trop nombreux\u00a0: nous devons agir.<br><br>Enfin, le quatri\u00e8me levier est celui d'un mod\u00e8le social incitant davantage \u00e0 l'activit\u00e9, ce qui passe par la r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage que j'ai annonc\u00e9e.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9 .</strong> Vous d\u00e9truisez tout\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Je r\u00e9p\u00e8te ici que le premier mot, en la mati\u00e8re, sera laiss\u00e9 aux partenaires sociaux. Ils ont demand\u00e9 un d\u00e9lai suppl\u00e9mentaire pour conclure la n\u00e9gociation relative \u00e0 l'emploi des seniors\u00a0; Catherine Vautrin et moi-m\u00eame leur avons laiss\u00e9 jusqu'au 8\u00a0avril, date \u00e0 laquelle ils nous remettront leurs propositions. Ensuite, de nouvelles discussions d\u00e9marreront en vue d'une r\u00e9forme plus globale de l'assurance ch\u00f4mage. La ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s pr\u00e9pare ces n\u00e9gociations. Plusieurs leviers, que vous avez \u00e9voqu\u00e9s, peuvent \u00eatre actionn\u00e9s dans ce cadre\u00a0: la dur\u00e9e d'indemnisation, les conditions d'affiliation et le niveau d'indemnisation. Je n'ai pas de tabou en la mati\u00e8re.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9 .</strong> Vous n'en avez aucun quand il s'agit de faire payer les plus pauvres\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Les partenaires sociaux doivent en discuter et nous soumettre des propositions. Les parlementaires, je le sais, feront de m\u00eame. Nous en tiendrons compte dans nos d\u00e9cisions, en vue d'une r\u00e9forme qui devra s'appliquer d'ici \u00e0 l'automne prochain.<br><br>Je le redis ici\u00a0: notre boussole sera toujours le travail,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme .</strong> C'est faux\u00a0! C'est le capital\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026parce qu'il est un levier d'\u00e9mancipation, qui permet de faire des choix et de s'engager dans des projets de vie\u00a0; parce qu'il est une valeur fondamentale de notre soci\u00e9t\u00e9\u00a0; parce qu'il nous permettra d'atteindre la prosp\u00e9rit\u00e9 afin de financer notre mod\u00e8le social et nos services publics. Je suis fier d'appartenir \u00e0 une majorit\u00e9 qui a toujours mis le travail au c\u0153ur de son action politique. Nous poursuivrons en ce sens. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-04-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-03", "pageJO": "2587", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}