{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1499", "identifiant": {"numero": "1499", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "professions de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Profession de sant\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794314", "mandatRef": "PM796848"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833677", "abrege": "Travail, sant\u00e9 et solidarit\u00e9s", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0du travail, de\u00a0la\u00a0sant\u00e9\u00a0et\u00a0des solidarit\u00e9s"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-17", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833677", "abrege": "Travail, sant\u00e9 et solidarit\u00e9s", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0du travail, de\u00a0la\u00a0sant\u00e9\u00a0et\u00a0des solidarit\u00e9s"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-17", "pageJO": "20", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONDITIONS DE TRAVAIL DES \u00c9L\u00c8VES INFIRMIERS <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mathilde Paris.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Paris. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s. \u00c0 la fin de l\u2019ann\u00e9e 2020, le hashtag #BalanceTonStage r\u00e9v\u00e9lait les bizutages ignobles subis par les \u00e9tudiants en soins infirmiers lors de stages effectu\u00e9s en milieu hospitalier, en clinique ou en Ehpad. Bien que ces pratiques soient interdites et constituent un d\u00e9lit, et malgr\u00e9 l'\u00e9moi suscit\u00e9 il y a trois ans par tous les t\u00e9moignages d'\u00e9tudiants infirmiers, rien n'a chang\u00e9.<br><br>Laure, Am\u00e9lie, Sarah\u00a0: derri\u00e8re ces pr\u00e9noms, des vies et des destins bris\u00e9s. Elles avaient toutes les trois en commun le d\u00e9sir d'exercer un m\u00e9tier qui donne une place centrale \u00e0 l'humain et dont la France a cruellement besoin.<br><br>Peu avant No\u00ebl, au cours de son stage \u00e0 l'h\u00f4pital, Am\u00e9lie a fait une tentative de suicide\u00a0: elle ne supportait plus l'humiliation permanente qu\u2019elle subissait, la fa\u00e7on inhumaine dont elle \u00e9tait trait\u00e9e et la charge excessive de travail, incompatible avec une offre de soins de qualit\u00e9. Laure, en stage dans un centre hospitalier, vient de d\u00e9couvrir que son service avait ouvert une cagnotte, dont le montant r\u00e9colt\u00e9 serait vers\u00e9 \u00e0 celui ou \u00e0 celle qui arriverait \u00e0 la faire pleurer en premier. Quant \u00e0 Sarah, elle a fait un burn-out en plein stage et subissait \u00e0 longueur de journ\u00e9e les humiliations des autres soignants\u00a0: \u00ab\u00a0Tu es nulle, tu ne sers \u00e0 rien, d\u00e9missionne\u00a0!\u00a0\u00bb\u00a0; \u00ab\u00a0On va fumer mais tu restes l\u00e0\u00a0!\u00a0\u00bb\u00a0; \u00ab\u00a0Tu iras pisser \u00e0 la fin de ta journ\u00e9e\u00a0!\u00a0\u00bb\u00a0; \u00ab\u00a0On ne veut pas te voir\u00a0!\u00a0\u00bb<br><br>Entre 2019 et 2022, un tiers des \u00e9tudiants infirmiers ont abandonn\u00e9 leurs \u00e9tudes avant la fin du cursus. Une \u00e9tude du <i>Journal du dimanche,</i> r\u00e9alis\u00e9e il y a un an, r\u00e9v\u00e9lait que 75\u00a0% des \u00e9tudiants infirmiers se disaient \u00e9puis\u00e9s physiquement\u00a0; 33\u00a0% affirmaient faire des crises d'angoisse\u00a0; 26\u00a0% estimaient \u00eatre en mauvaise sant\u00e9 psychique\u00a0; 28\u00a0% des sond\u00e9s avaient pris ou prenaient des psychotropes afin de tenir.<br><br>Que comptez-vous faire concr\u00e8tement pour mettre un terme d\u00e9finitif \u00e0 ces pratiques qui se r\u00e9p\u00e8tent\u00a0? Les victimes d'hier deviennent les bourreaux de demain. Le syst\u00e8me de sant\u00e9 a terriblement besoin d'infirmiers. Nous devons prendre soin de nos \u00e9tudiants afin qu'ils puissent \u00eatre, \u00e0 leur tour, les soignants de demain. Le syst\u00e8me de sant\u00e9 a terriblement besoin de moyens et non de <i>fake news</i> comme les pr\u00e9tendus 32\u00a0milliards d'euros suppl\u00e9mentaires pour la sant\u00e9, annonc\u00e9s samedi par Gabriel Attal lors de votre d\u00e9placement conjoint. (Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail, de\u00a0la\u00a0sant\u00e9\u00a0et\u00a0des\u00a0solidarit\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et des choux farcis\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre du travail, de\u00a0la\u00a0sant\u00e9\u00a0et\u00a0des solidarit\u00e9s. </i>Ce que vous venez de d\u00e9crire est totalement inacceptable\u00a0; personne dans cet h\u00e9micycle ne dira le contraire. L'engagement infirmier \u00e0 l'\u00e9chelle du bassin de vie est indispensable, aussi bien \u00e0 l'h\u00f4pital que dans les structures m\u00e9dico-sociales. Celui des infirmiers et des infirmi\u00e8res lib\u00e9raux, qui sillonnent l'ensemble du territoire, l'est \u00e9galement.<br><br>Le sujet dont il est question est celui de l'offre de sant\u00e9 de proximit\u00e9 au service de tous. La reconnaissance des soignants est pass\u00e9e par la revalorisation de carri\u00e8re du personnel hospitalier lors du S\u00e9gur de la sant\u00e9 et par des mesures salariales en leur faveur.<br><br>Deux chantiers sont ouverts\u00a0: la refondation du m\u00e9tier et la r\u00e9novation de la formation. Dans ce cadre, nous devons examiner la mani\u00e8re dont se d\u00e9roulent les stages, notamment en milieu hospitalier.<br><br>Enfin, je rappelle qu'apr\u00e8s dix ans de gel des quotas, 6\u00a0000\u00a0places en institut de formation en soins infirmiers ont \u00e9t\u00e9 ouvertes. Nous devons continuer \u00e0 travailler avec les infirmiers lib\u00e9raux hospitaliers \u00e0 l'\u00e9largissement de leurs comp\u00e9tences. C'est une r\u00e9ponse qu'attendent nos concitoyens. Ne l'oublions jamais\u00a0: les soins infirmiers de proximit\u00e9 garantissent notamment le maintien \u00e0 domicile de nos a\u00een\u00e9s. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-01-17", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-17", "pageJO": "20", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}