{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1333", "identifiant": {"numero": "1333", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Violences commises par des groupuscules d\u2019ultradroite \u00e0 Lyon"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794906", "mandatRef": "PM797187"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": "10092", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VIOLENCES COMMISES PAR DES GROUPUSCULES D'ULTRADROITE \u00c0 LYON <a name=PG19></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Gabriel Amard.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Amard. </strong>Samedi, \u00e0 Lyon, une cinquantaine de membres de l'extr\u00eame droite n\u00e9onazis ont attaqu\u00e9 une conf\u00e9rence du collectif Palestine 69 apr\u00e8s avoir d\u00e9ambul\u00e9 plus d'une heure dans les rues, munis de barres de fer. Je veux avoir une pens\u00e9e pour les victimes de cette attaque d'une grande l\u00e2chet\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES et sur quelques bancs des groupes SOC et GDR-NUPES.)</i><br><br>L'une des personnes pr\u00e9sentes a d\u00e9clar\u00e9 aux services de police avoir re\u00e7u des coups de barre de fer, ce qui lui a valu quinze jours d'incapacit\u00e9 totale de travail (ITT). Au total, on d\u00e9nombre sept bless\u00e9s. Au cours de la m\u00eame soir\u00e9e, quatre \u00e9tudiants en \u00e9cole d'ing\u00e9nieur ont \u00e9t\u00e9 pris pour cible depuis le local identitaire La Traboule et une jeune fille a \u00e9t\u00e9 poursuivie et tabass\u00e9e par le groupuscule Les Remparts, ce qui a occasionn\u00e9 trois jours d'ITT.<br><br>Nous avons vu les protagonistes de ces raids revendiquer leurs actes sur des boucles Telegram publiques. Madame la Premi\u00e8re ministre, je voudrais dire ici, solennellement, notre col\u00e8re. <i>(M\u00eames mouvements.)</i> Pendant que vous pr\u00e9pariez la marche avec Mme\u00a0Le Pen, des militants d'extr\u00eame droite s'organisaient pour s'attaquer \u00e0 des personnes \u00e2g\u00e9es et \u00e0 des jeunes.<br><br>Les 30\u00a0novembre 2022, 6\u00a0d\u00e9cembre 2022 et 9\u00a0mai 2023, trois courriers, sign\u00e9s par les quatre d\u00e9put\u00e9s du Rh\u00f4ne de la NUPES, ont signal\u00e9 des agressions \u00e9quivalentes\u00a0; ils sont tous rest\u00e9s sans r\u00e9ponse.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> Une honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Amard. </strong>Comment cinquante militants, cagoul\u00e9s et arm\u00e9s, ont-ils pu d\u00e9ambuler pendant pr\u00e8s d'une heure dans les rues sans \u00eatre appr\u00e9hend\u00e9s\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Nicolas Sansu applaudit \u00e9galement.)</i> Au moins six agressions en trois ans ont \u00e9t\u00e9 rendues publiques \u2013\u00a0on ne parle pas des autres\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin.</strong> Il ne faut pas trop en rire, madame la Premi\u00e8re ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Amard. </strong>Qu'attendez-vous pour engager la dissolution des groupuscules Les Remparts et Lyon populaire ? Prenez-vous l'engagement de fermer d\u00e9finitivement les locaux identitaires que sont La Traboule et L'Agog\u00e9, et de dissoudre leurs associations de gestion ? Agissez, madame la Premi\u00e8re ministre ! Nous n'acceptons pas que nos concitoyens soient attaqu\u00e9s sur la base de leur couleur de peau, du parler de leurs parents, de leurs id\u00e9es, de leurs croyances ou de leurs convictions ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES, dont les d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent, ainsi que sur ceux des groupes SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES, parmi lesquels quelques d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Nous condamnons avec la plus grande fermet\u00e9 les exactions commises \u00e0 Lyon par ce groupuscule d'ultradroite. Le ministre de l'int\u00e9rieur a eu l'occasion de le dire\u00a0: la justice est saisie et au moins une arrestation a eu lieu. L'enqu\u00eate permettra d'obtenir des r\u00e9ponses <i>(M.\u00a0Gabriel Amard s'exclame)</i>; s'il y a lieu de dissoudre une association organis\u00e9e, comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas du Bastion social en 2019, notre main ne tremblera pas. (Mme\u00a0Karen Erodi s'exclame.) Nous luttons contre la violence de l'ultradroite \u2013\u00a0et contre celle de l'ultragauche quand elle existe.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin.</strong> Cela fait un an que nous demandons leur dissolution\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Dans votre question, qui aurait presque pu faire consensus, vous vous \u00eates permis de pointer du doigt la manifestation contre l'antis\u00e9mitisme, en \u00e9tablissant une corr\u00e9lation avec les actes commis par ce groupe d'ultradroite \u2013\u00a0vous avez dit\u00a0: \u00ab\u00a0pendant que vous d\u00e9filiez \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Marine Le\u00a0Pen\u00a0\u00bb.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Amard.</strong> Vous prenez la d\u00e9fense de Marine Le\u00a0Pen\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Vous luttez contre l'extr\u00eame droite\u00a0? Alors cessez de la faire progresser\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Farida Amrani.</strong> C'est vous qui la faites progresser\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Vous faites peur aux Fran\u00e7ais\u00a0! <i>(Exclamations prolong\u00e9es sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i> Dimanche, \u00e0 la manifestation contre l'antis\u00e9mitisme \u00e0 laquelle vous avez refus\u00e9 de participer, des habitants de Grenoble sont venus me dire qu'ils h\u00e9sitaient \u00e0 voter pour Mme\u00a0Le\u00a0Pen tant M.\u00a0M\u00e9lenchon leur fait peur\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe RN.) Ayez conscience des mots prononc\u00e9s par vos d\u00e9put\u00e9s\u00a0! Ayez conscience des actes de Mme\u00a0Obono et de M.\u00a0L\u00e9aument\u00a0! Ayez conscience des atrocit\u00e9s racont\u00e9es par M.\u00a0Guiraud, qui a invent\u00e9 le r\u00e9visionnisme avant l'heure\u00a0! (Exclamations prolong\u00e9es sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) Ayez conscience que votre chef bien-aim\u00e9, M.\u00a0M\u00e9lenchon, fait beaucoup de mal \u00e0 notre pays et \u00e0 la coh\u00e9sion nationale\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Il fait constamment progresser l'extr\u00eame droite\u00a0! Regardez-vous dans une glace\u00a0; apr\u00e8s, vous pourrez nous donner des le\u00e7ons\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> C'est vous les marchepieds de l'extr\u00eame droite\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": "10092", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}