{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1141", "identifiant": {"numero": "1141", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "recherche et innovation", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "RECHERCHE SUR LES CANCERS P\u00c9DIATRIQUES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793166", "mandatRef": "PM796185"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826644", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-09-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826644", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-09-27", "pageJO": "8029", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RECHERCHE SUR LES CANCERS P\u00c9DIATRIQUES <a name=PG24></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jocelyn Dessigny.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny. </strong>Monsieur le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, le cancer est unanimement consid\u00e9r\u00e9 comme la maladie du si\u00e8cle. Chaque ann\u00e9e, en France, 2\u00a0500\u00a0enfants sont touch\u00e9s par un cancer et 500\u00a0en meurent. La raison en est simple\u00a0: les traitements destin\u00e9s aux adultes ne sont pas adapt\u00e9s aux enfants. Les m\u00e9decins ont donc besoin de la recherche pour soigner ces derniers.<br><br>Seulement voil\u00e0\u00a0: la recherche m\u00e9dicale est le parent pauvre des politiques publiques, bien loin des pr\u00e9occupations de l'\u00c9tat, qui ne lui consacre que 2,2\u00a0% de son PIB, soit 49,5\u00a0milliards d'euros. La loi de programmation de la recherche pour les ann\u00e9es 2021 \u00e0 2030 et la strat\u00e9gie nationale de sant\u00e9 pour la p\u00e9riode 2023-2033 montrent leurs limites, \u00e0 l'heure o\u00f9 nos voisins allemands ont doubl\u00e9 leur budget pour y consacrer 128\u00a0milliards d'euros et o\u00f9 les \u00c9tats-Unis y consacrent pour leur part 792\u00a0milliards de dollars. Ces pays obtiennent des r\u00e9sultats et trouvent des traitements, mais ces derniers ne sont pas accessibles aux enfants de France.<br><br>Ce n'est pourtant pas une fatalit\u00e9\u00a0: notre pays est capable de r\u00e9duire de mani\u00e8re significative le nombre de d\u00e9c\u00e8s d'enfants. Pour ce faire, il est de notre devoir de mobiliser, d'encourager et d'accompagner nos chercheurs en leur donnant les moyens n\u00e9cessaires pour faire leur travail. Ces hommes ont des comp\u00e9tences pr\u00e9cieuses pour notre sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier.</strong> Ces hommes et ces femmes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny. </strong>Il faut leur donner des moyens suffisants pour qu'ils restent en France. Quel signal avez-vous \u00e0 leur adresser aujourd'hui\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.</strong> Et de l'alcool, du moment qu'on boit aussi de l'eau\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Permettez-moi tout d'abord de saluer l'initiative Septembre en or, relay\u00e9e inlassablement dans cet h\u00e9micycle, notamment par Michel Lauzzana et Sandrine Josso, et qui nous r\u00e9unit tous autour de cette grande cause qu'est la lutte contre les cancers p\u00e9diatriques.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Ces cancers sont un fait scientifique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre . </i>Ces cancers provoquent des souffrances intol\u00e9rables, pour les parents comme pour les enfants. Ils donnent aussi lieu \u00e0 des mouvements de solidarit\u00e9 inoubliables. Je pense ici aux soignants qui, de la fondation Gustave-Roussy \u00e0 l'institut Paoli-Calmettes, en passant par l'Institut d'h\u00e9matologie et d'oncologie p\u00e9diatrique de Lyon, aident, soignent et cherchent tous les jours des solutions. Aujourd'hui, sur les 2\u00a0500\u00a0cancers p\u00e9diatriques diagnostiqu\u00e9s chaque ann\u00e9e en France, 80\u00a0% sont gu\u00e9ris.<br><br>Vous l'avez toutefois soulign\u00e9 \u00e0 raison, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u00a0: dans 20\u00a0% des cas, nous ne parvenons pas \u00e0 soigner ces cancers. Je pr\u00e9siderai dans quelques jours le comit\u00e9 de pilotage de la strat\u00e9gie d\u00e9cennale de lutte contre les cancers. Je peux vous l'annoncer ici\u00a0: la priorit\u00e9 des priorit\u00e9s est bien celle de l'investissement dans la recherche sur les cancers p\u00e9diatriques, parce que les protocoles de recherche destin\u00e9s aux enfants sont effectivement plus longs et plus difficiles. L'optimisation th\u00e9rapeutique constitue \u00e9galement un point important, tout comme l'accompagnement des familles et l'identification des d\u00e9terminants de sant\u00e9 induisant les cancers. Nous devons promouvoir une mobilisation collective, y compris pour permettre \u00e0 la France de rester en pointe dans l'acc\u00e8s aux m\u00e9dicaments innovants. Contrairement \u00e0 ce que vous avez sous-entendu, je pr\u00e9cise d'ailleurs que les patients fran\u00e7ais ont bien acc\u00e8s aux m\u00e9dicaments les plus innovants pour soigner les cancers p\u00e9diatriques. Les soignants le savent. Je conclurai en soulignant l'int\u00e9r\u00eat qu'il y a aussi \u00e0 aider et \u00e0 accompagner les parents.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Et \u00e0 interdire le glyphosate\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre . </i>Je salue, \u00e0 ce titre, l'initiative de votre coll\u00e8gue Paul Christophe et la proposition de loi qu'il a d\u00e9fendue. <i>(M. Jean-Louis Bourlanges applaudit.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jocelyn Dessigny.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny. </strong>Ma\u00eblys est atteinte d'un cancer des os. Elle aurait aim\u00e9 \u00eatre pr\u00e9sente aujourd'hui pour entendre votre r\u00e9ponse, mais elle est clou\u00e9e sur un lit d'h\u00f4pital. Du haut de ses 13\u00a0ans, elle se bat pour trouver des fonds pour la recherche et sensibiliser la population \u00e0 la lutte contre les cancers p\u00e9diatriques. Elle attend de vous une r\u00e9ponse claire\u00a0: qu'allez-vous faire concr\u00e8tement pour la recherche et surtout, quand allez-vous le faire\u00a0? <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-09-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-09-27", "pageJO": "8029", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}