{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1242", "identifiant": {"numero": "1242", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "immigration", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "lutte contre le terrorisme"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA1206", "mandatRef": "PM797637"}, "groupe": {"organeRef": "PO793087", "abrege": "NI", "developpe": "Non inscrit"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791597", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791597", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": "9259", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LE TERRORISME <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Nicolas Dupont-Aignan.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Dupont-Aignan. </strong>Mardi dernier, nous \u00e9tions tous rassembl\u00e9s ici m\u00eame, avec \u00e9motion, pour rendre hommage \u00e0 Dominique Bernard, victime du terrorisme islamique. J'ai bien \u00e9cout\u00e9 votre intervention, madame la Premi\u00e8re ministre, et je n'ai malheureusement not\u00e9 que deux annonces concr\u00e8tes\u00a0: le rehaussement du plan Vigipirate et le recyclage du projet de loi relatif \u00e0 l'immigration.<br><br>Je n'ai rien entendu sur le r\u00e9tablissement de nos fronti\u00e8res nationales (Mme\u00a0Mich\u00e8le Peyron s'exclame), seul moyen d'emp\u00eacher l'infiltration de nouveaux terroristes. Je n'ai rien entendu non plus sur une refonte compl\u00e8te de l'examen du droit d'asile, lequel devrait avoir lieu dans des centres ferm\u00e9s situ\u00e9s \u00e0 nos fronti\u00e8res, afin d'\u00e9viter que les d\u00e9bout\u00e9s restent sur notre sol.<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Dupont-Aignan. </strong>Je n'ai rien entendu dans vos propos sur un r\u00e9f\u00e9rendum qui nous permettrait de restaurer la primaut\u00e9 du droit national sur le maquis des jurisprudences et des directives de l'Union europ\u00e9ennes qui, comme vous le savez tous, paralysent notre \u00c9tat.<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> Le Frexit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Dupont-Aignan. </strong>Je n'ai rien entendu sur la suppression des aides et de la d\u00e9livrance de visas pour les pays qui emp\u00eachent l'ex\u00e9cution des obligations de quitter le territoire fran\u00e7ais (OQTF)\u00a0: seules 6,9\u00a0% d'entre elles ont abouti en 2022.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Une honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Dupont-Aignan. </strong>Enfin, je n'ai rien entendu sur la fin de votre folle politique de rapatriement des femmes djihadistes de Syrie\u00a0: elles sont quatre-vingts qui sortiront bient\u00f4t de nos prisons.<br><br>Ma question sera donc tr\u00e8s simple. Apr\u00e8s 273\u00a0victimes du terrorisme, quand allez-vous passer des discours creux et des gesticulations au r\u00e9tablissement de notre souverainet\u00e9 nationale afin de prot\u00e9ger nos concitoyens et de remporter cette guerre insidieuse qui nous menace\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN, ainsi que sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Gesticulations, dites-vous\u00a0! Qui a cr\u00e9\u00e9 le parquet national antiterroriste\u00a0? O\u00f9 \u00e9tiez-vous\u00a0? Qui a renforc\u00e9 le renseignement p\u00e9nitentiaire\u00a0? O\u00f9 \u00e9tiez-vous\u00a0? <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe RN.)</i> Qui a cr\u00e9\u00e9 les quartiers d'\u00e9valuation de la radicalisation (QER)\u00a0? O\u00f9 \u00e9tiez-vous, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Et Jean-Paul Garraud\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Qui a cr\u00e9\u00e9 les quartiers de d\u00e9radicalisation\u00a0? O\u00f9 \u00e9tiez-vous\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Quelle efficacit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Qui a vot\u00e9 la loi confortant le respect des principes de la R\u00e9publique, la loi \u00ab\u00a0s\u00e9paratisme\u00a0\u00bb\u00a0? O\u00f9 \u00e9tiez-vous, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Exclamations sur quelques bancs du groupe RN.)</i> Qui a augment\u00e9 le nombre de policiers et de magistrats dans notre pays\u00a0? O\u00f9 \u00e9tiez-vous\u00a0?<br><br>En r\u00e9alit\u00e9, vous \u00e9tiez trop occup\u00e9, avec des camarades tels que Jean-Marie Bigard, \u00e0 dire que le vaccin tuait nos compatriotes\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RN et sur quelques bancs du groupe LR.) </i>Vous ne repr\u00e9sentez que vous-m\u00eame\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> C'est une honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Et o\u00f9 \u00eates-vous pour dire que nous avons \u00e9vit\u00e9 quarante-trois attentats\u00a0? O\u00f9 \u00eates-vous pour dire que la justice antiterroriste a parfaitement fonctionn\u00e9 dans notre pays\u00a0? Vous surfez sur les morts comme vous avez surf\u00e9 sur les malades\u00a0: voil\u00e0, monsieur Dupont-Aignan\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE, Dem et HOR. \u2013\u00a0Vives exclamations sur les bancs du groupe RN et sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux.</strong> Quelle honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> D\u00e9mission\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Nicolas Dupont-Aignan.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Dupont-Aignan. </strong>Monsieur Dupond-Moretti, votre r\u00e9ponse est une insulte aux millions de Fran\u00e7ais qui se font du souci pour leur s\u00e9curit\u00e9\u2026 <i>(La pr\u00e9sidente coupe le micro de l'orateur, dont le temps de parole est \u00e9coul\u00e9. \u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs du groupe RN et sur quelques bancs du groupe LR. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": "9259", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}