{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1217", "identifiant": {"numero": "1217", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "NICHES FISCALES DANS LES OUTRE-MER"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721046", "mandatRef": "PM797769"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826660", "abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826660", "abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": "9085", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> NICHES FISCALES DANS LES OUTRE-MER <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Nathalie Bassire.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Bassire. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer. Samedi dernier, un amendement sign\u00e9 par M.\u00a0le rapporteur g\u00e9n\u00e9ral du budget a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 <i>en misouk \u2013\u00a0</i>en secret\u00a0\u2013, en vue de l'examen en s\u00e9ance publique du projet de loi de finances (PLF) pour 2024, qui commence ce soir. Il vise notamment \u00e0 supprimer le b\u00e9n\u00e9fice de l'aide fiscale concernant\u00a0: les biens destin\u00e9s, entre autres, \u00e0 la consommation des particuliers, par exemple les chauffe-eau solaires\u00a0; tous les meubl\u00e9s touristiques individuels et collectifs\u00a0; les v\u00e9hicules de tourisme, notamment de location \u2013\u00a0soit, au total, 160\u00a0millions d'euros en moins pour l'activit\u00e9 et l'emploi.<br><br>En a-t-on mesur\u00e9 les cons\u00e9quences \u00e9conomiques et sociales dans les territoires ultramarins, sachant qu'aucune justification s\u00e9rieuse n'a \u00e9t\u00e9 fournie, ni la moindre analyse des impacts sur l'emploi et la cr\u00e9ation de valeur\u00a0? Je ne parle m\u00eame pas du probl\u00e8me de fond et de m\u00e9thode que posent des annonces aussi brutales, qui sont faites sans concertation avec les acteurs du monde \u00e9conomique, notamment ultramarin. Comme c'est regrettable\u00a0!<br><br>Seules huit lignes du rapport de l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale des finances (IGF) publi\u00e9 le 6\u00a0octobre sont consacr\u00e9es aux meubl\u00e9s touristiques, et quatorze lignes traitent des v\u00e9hicules de tourisme\u00a0: cela vous suffit-il pour justifier de telles d\u00e9cisions\u00a0? En d\u00e9pit de deux mesures d'ouverture positives, concernant le photovolta\u00efque et les friches, cet amendement conduirait \u00e0 supprimer le b\u00e9n\u00e9fice de l'aide fiscale \u00e0 l'investissement dans des secteurs d'activit\u00e9 importants pour les \u00e9conomies ultramarines.<br><br>Un dialogue constructif aurait permis de calibrer et d'affiner les r\u00e9ponses techniques \u00e0 certaines difficult\u00e9s l\u00e9gitimes soulev\u00e9es par les pouvoirs publics, sans pour autant supprimer un pan entier de l'aide fiscale \u00e0 des activit\u00e9s structurantes. Pourriez-vous communiquer sans d\u00e9lai \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale les \u00e9tudes d'impact des mesures que vous proposez, indispensables pour \u00e9clairer notre vote\u00a0? En l'absence de ces \u00e9l\u00e9ments et d'une pr\u00e9alable concertation s\u00e9rieuse, allez-vous adopter une position responsable et reporter l'examen de cet amendement\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT. \u2013\u00a0M.\u00a0Jean-Victor Castor applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer. </i>Merci, madame la d\u00e9put\u00e9e, de me donner l'occasion de rappeler que le budget des outre-mer cro\u00eetra de 7\u00a0% en 2024. Le Gouvernement ne baisse donc pas la garde, mais augmentera au contraire le financement des outre-mer, qui en ont tant besoin. Les cr\u00e9dits de la ligne budg\u00e9taire unique (LBU) d\u00e9di\u00e9e au logement augmenteront de 50\u00a0millions d'euros \u2013\u00a0vous n'en avez pas parl\u00e9. Quant aux collectivit\u00e9s, elles b\u00e9n\u00e9ficieront de 220\u00a0millions suppl\u00e9mentaires, sans parler des 40\u00a0millions en plus consacr\u00e9s \u00e0 celles qui rencontrent des difficult\u00e9s financi\u00e8res, 300\u00a0millions d'euros \u00e0 l'eau, et 320\u00a0millions aux \u00e9coles. Naturellement, vous passez toutes ces hausses sous silence.<br><br>Vous m'interrogez sur les niches fiscales\u00a0: elles sont toutes maintenues jusqu'en 2028. Nous corrigeons simplement celles qui sont inefficaces. Je l'affirme devant M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire\u00a0: les v\u00e9hicules utilitaires continueront de b\u00e9n\u00e9ficier de la d\u00e9fiscalisation, mais pas les v\u00e9hicules des particuliers. En d'autres termes, nous conservons les niches qui produisent de la valeur. De m\u00eame, les \u00e9quipements touristiques, qu'il s'agisse d'h\u00f4tels ou de g\u00eetes, continueront de b\u00e9n\u00e9ficier de d\u00e9fiscalisations. Nous trouverons ensemble un juste calibrage, lors de la discussion budg\u00e9taire, pour les particuliers \u00e0 qui il arrive de louer des petits logements.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Encore faut-il qu'il y ait une discussion budg\u00e9taire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Afin de soutenir la transition \u00e9nerg\u00e9tique, toutes les r\u00e9novations thermiques profiteront d'une d\u00e9fiscalisation, ce qui n'existait pas auparavant \u2013\u00a0je tiens \u00e0 le souligner. Il n'existait rien, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, concernant l'autoconsommation photovolta\u00efque\u00a0: nous y rem\u00e9dierons en 2024. Vous pouvez donc constater que la pr\u00e9occupation du pouvoir d'achat a guid\u00e9 nos mesures.<br><br>Enfin \u2013\u00a0je le dis, cette fois, devant M.\u00a0le ministre charg\u00e9 des comptes publics\u00a0\u2013, nous trouverons ensemble des solutions pour que les particuliers qui louent leur voiture ne soient pas p\u00e9nalis\u00e9s. En r\u00e9sum\u00e9, le budget pour 2024 est offensif et permettra d'aider les territoires ultramarins, qui en ont tant besoin\u00a0; nous le ferons ensemble. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-18", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": "9085", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}