{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG656", "identifiant": {"numero": "656", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "M\u00c9DECINE TRADITIONNELLE EN POLYN\u00c9SIE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721118", "mandatRef": "PM797376"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": "2462", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> M\u00c9DECINE TRADITIONNELLE EN POLYN\u00c9SIE <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Moetai Brotherson.<br><br><strong>M.\u00a0Moetai Brotherson. </strong>La Polyn\u00e9sie est une collectivit\u00e9 d'outre-mer \u00e0 statut particulier. Elle exerce la comp\u00e9tence relative \u00e0 la politique de sant\u00e9 mais, bizarrement, ne d\u00e9tient pas de comp\u00e9tence en mati\u00e8re de m\u00e9dicaments. Il en r\u00e9sulte une situation quelque peu bancale, dans laquelle des plantes end\u00e9miques, que nous utilisons pour nous soigner depuis la nuit des temps, sont interdites pour cet usage. N'\u00e9tant pas inscrites dans la pharmacop\u00e9e nationale \u2013\u00a0ce qui suppose un long processus de reconnaissance aupr\u00e8s de l'Agence nationale de s\u00e9curit\u00e9 du m\u00e9dicament et des produits de sant\u00e9 (ANSM)\u00a0\u2013, elles sont tout bonnement interdites.<br><br>Ces plantes, avec les savoirs qui les accompagnent, sont menac\u00e9es d'extinction et de disparition de la m\u00e9moire collective, faute de pouvoir \u00eatre employ\u00e9es correctement \u2013\u00a0quand elles ne sont pas sujettes \u00e0 la biopiraterie de grands groupes qui viennent les \u00e9tudier, d\u00e9posent des brevets et d\u00e9poss\u00e8dent les Polyn\u00e9siens de leur patrimoine naturel.<br><br>Ma question ne vise pas \u00e0 opposer le gouvernement national \u00e0 la collectivit\u00e9 de Polyn\u00e9sie, mais \u00e0 inciter \u00e0 \u00e9tablir des passerelles entre l'ex\u00e9cutif polyn\u00e9sien et les exigences \u2013\u00a0compr\u00e9hensibles\u00a0\u2013 de s\u00fbret\u00e9 du m\u00e9dicament, pour que la m\u00e9decine traditionnelle et les tradi-praticiens trouvent leur place au sein de la R\u00e9publique et pr\u00e9servent la fonction qui est la leur depuis le fond des \u00e2ges en Polyn\u00e9sie. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Et sp\u00e9cialiste des m\u00e9decines alternatives\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Je comprends votre question, monsieur le d\u00e9put\u00e9. Il est vrai que la pharmacop\u00e9e rel\u00e8ve en grande partie de l'exploitation de plantes et de racines issues du monde entier. Je ne dresserai pas la liste de tous les m\u00e9dicaments d'usage courant provenant directement de l'exploitation des plantes. Ils ont pour point commun d'avoir franchi des \u00e9tapes de validation scientifique concernant leurs effets positifs et leurs effets potentiellement toxiques et d\u00e9l\u00e9t\u00e8res. Des \u00e9tudes permettent de d\u00e9finir la dose pr\u00e9cise de chaque mol\u00e9cule, y compris issue des plantes, qui permet de gu\u00e9rir ou d'\u00e9viter d'aggraver certaines maladies.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Vous avez des sp\u00e9cialistes dans vos rangs\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Il en est ainsi dans le monde entier. Cela ne signifie pas que nous ne voulons pas nous poser les bonnes questions\u00a0: est-il opportun d'exploiter tout ce qui peut l'\u00eatre sur la plan\u00e8te, y compris des plantes issues de la Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise\u00a0? Le Gouvernement s'est d'ailleurs engag\u00e9 \u00e0 favoriser l'exploitation scientifique de toutes les ressources naturelles des territoires ultramarins\u00a0; il accompagne les scientifiques et les laboratoires en ce sens.<br><br>Si votre question consiste \u00e0 demander \u00e0 titre d\u00e9rogatoire la reconnaissance de plantes comme m\u00e9dicaments sans passer sous les fourches caudines de l'Agence nationale de s\u00e9curit\u00e9 du m\u00e9dicament et des produits de sant\u00e9, je suis contraint de vous r\u00e9pondre par la n\u00e9gative, car l'ANSM, comme son nom l'indique, est garante de la s\u00e9curit\u00e9 des m\u00e9dicaments. En revanche, si vous nous demandez de vous aider \u00e0 faire reconna\u00eetre au mieux les indications \u00e9ventuelles de certaines plantes pour certaines pathologies, cela est bien diff\u00e9rent\u00a0: la science fourmille d'id\u00e9es et nous avons l'intention d'accompagner l'exploitation de la flore polyn\u00e9sienne.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": "2462", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}