{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1247", "identifiant": {"numero": "1247", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "situation de l'h\u00f4pital public de Remiremont"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721486", "mandatRef": "PM797517"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801891", "abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801891", "abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": "9263", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DE L'H\u00d4PITAL PUBLIC DE REMIREMONT <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christophe Naegelen.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Naegelen. </strong>Monsieur le ministre de la sant\u00e9, notre syst\u00e8me est en crise, notamment dans les territoires ruraux. L'h\u00f4pital de Remiremont en est le parfait exemple. Malgr\u00e9 le manque de moyens et de personnel, toutes les \u00e9quipes de ce centre hospitalier que je connais bien sont mobilis\u00e9es et engag\u00e9es aupr\u00e8s de leurs patients.<br><br>\u00c0 la suite de r\u00e9cents incidents, la crise que traverse cet h\u00f4pital s'est encore intensifi\u00e9e. Si l'on peut regretter l'acharnement d'une avocate plus int\u00e9ress\u00e9e par la publicit\u00e9 que par la qu\u00eate de justice, ou encore le traitement m\u00e9diatique de certaines \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision obs\u00e9d\u00e9es par l'audimat au d\u00e9triment du d\u00e9bat contradictoire et constructif, c'est bien d'un manque de moyens que nos h\u00f4pitaux publics souffrent.<br><br>Il faut recruter plus de personnels et mieux consid\u00e9rer les soignants, qui sont les premiers maillons de la cha\u00eene de soins et les plus \u00e0 m\u00eame de faire remonter les probl\u00e9matiques de terrain. Quelles mesures comptez-vous prendre pour soutenir cet h\u00f4pital et cette \u00e9quipe m\u00e9dicale tr\u00e8s \u00e9prouv\u00e9e\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9. </i>C'est vrai, les difficult\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4pital sont bien r\u00e9elles, mais nous sommes mobilis\u00e9s au quotidien pour y r\u00e9pondre et garantir la qualit\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 des soins. Notre principale pr\u00e9occupation est de fid\u00e9liser les professionnels de sant\u00e9 et de renforcer l'attractivit\u00e9 des m\u00e9tiers du soin, en particulier gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9mun\u00e9ration.<br><br><strong>Mme\u00a0Annick Cousin.</strong> Parlons-en\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Des mesures ont \u00e9t\u00e9 prises en ce sens dans le cadre du S\u00e9gur de la sant\u00e9, et la Premi\u00e8re ministre a annonc\u00e9 il y a quelques semaines que d'autres seraient engag\u00e9es pour valoriser le travail de nuit des professionnels non m\u00e9dicaux \u00e0 hauteur de 1,1\u00a0milliard d'euros, sans parler de leurs conditions de travail qui seront am\u00e9lior\u00e9es. L'objectif est de rouvrir des lits. Nous comptons mieux former les professions m\u00e9dicales et param\u00e9dicales en d\u00e9veloppant des d\u00e9marches qualit\u00e9.<br><br>Vous m'interrogez plus sp\u00e9cifiquement sur l'h\u00f4pital de Remiremont. En lien avec les services de l'\u00c9tat, nous suivons de tr\u00e8s pr\u00e8s cette situation compliqu\u00e9e \u2013\u00a0vous l'avez soulign\u00e9 \u00e0 juste titre. \u00c0 la suite de diff\u00e9rentes plaintes de familles de patients ces derniers mois, l'agence r\u00e9gionale de sant\u00e9 (ARS) a r\u00e9alis\u00e9 plusieurs inspections. Les rapports qui en ont r\u00e9sult\u00e9, soulignant des probl\u00e8mes d'organisation interne, et les mesures correctives envisag\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 transmis \u00e0 l'\u00e9tablissement en septembre dernier.<br><br>J'ajoute que les difficult\u00e9s tr\u00e8s r\u00e9centes et les \u00e9v\u00e9nements graves survenus ces derniers jours au sein de l'\u00e9tablissement ont entra\u00een\u00e9 la suspension, par mesure de pr\u00e9caution, de l'activit\u00e9 de chirurgie non programm\u00e9e. Des mesures correctives imm\u00e9diates pourraient, si elles \u00e9taient appliqu\u00e9es, permettre une reprise des activit\u00e9s chirurgicales dans quelques jours, de mani\u00e8re s\u00e9curis\u00e9e pour les patients \u2013\u00a0tous les acteurs et les professionnels sont mobilis\u00e9s en ce sens.<br><br>En outre, un plan d'action est \u00e9labor\u00e9, dont le d\u00e9ploiement sera suivi par l'ARS. En parall\u00e8le, une attention particuli\u00e8re est port\u00e9e aux \u00e9quipes et \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de restaurer un climat de confiance. La direction de l'\u00e9tablissement et l'ARS travaillent aussi \u00e0 des propositions en ce sens.<br><br>Vous le voyez, monsieur le d\u00e9put\u00e9, les services de l'\u00c9tat sont pleinement mobilis\u00e9s au service du centre hospitalier de Remiremont.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christophe Naegelen.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Naegelen. </strong>Je vous alerte vraiment sur l'\u00e9tat dans lequel se trouve le centre hospitalier romarimontain et sur l'atmosph\u00e8re qui y r\u00e8gne, et j'invite M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 \u00e0 se rendre sur place. Nous avons besoin d'entendre qu'il y a un avenir pour l'h\u00f4pital public dans les territoires ruraux, notamment pour l'h\u00f4pital public de Remiremont. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Lors de la prise de parole de M. Jean-Paul Lecoq, le mot \u00ab assassins \u00bb a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9, sans doute par Mme Caroline Parmentier - c'est inscrit au compte rendu. Ce mot n'a pas sa place dans notre h\u00e9micycle. J'en informerai donc le bureau de l'Assembl\u00e9e nationale, qui m\u00e8nera une investigation plus pouss\u00e9e.<i> (Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES et sur quelques bancs des groupes RE et \u00c9colo-NUPES. - Mme Nathalie Oziol s'exclame.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": "9263", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}