{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG938", "identifiant": {"numero": "938", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "FERMETURE DE SERVICES HOSPITALIERS ET RENOUVEAU D\u00c9MOCRATIQUE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793816", "mandatRef": "PM796548"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": "5500", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FERMETURE DE SERVICES HOSPITALIERS ET RENOUVEAU D\u00c9MOCRATIQUE <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0M\u00e9lanie Thomin.<br><br><strong>Mme\u00a0M\u00e9lanie Thomin. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, il y a un peu plus d'un an, le 16\u00a0mai 2022, Emmanuel Macron saluait sur Twitter votre nomination en promettant \u00ab\u00a0d'agir sans rel\u00e2che pour les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb dans plusieurs domaines dont la sant\u00e9 et la renaissance d\u00e9mocratique.<br><br>O\u00f9 en \u00eates-vous de cette promesse en ce qui concerne la sant\u00e9\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Saulignac.</strong> Oui, o\u00f9 en \u00eates-vous\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0M\u00e9lanie Thomin. </strong>Nous nous pr\u00e9parons \u00e0 compter une nouvelle fois nos morts dans les h\u00f4pitaux o\u00f9 manquent les soignants et o\u00f9 ferment les services d'urgence. Les maternit\u00e9s des territoires ruraux p\u00e9riph\u00e9riques comme Carhaix, Landerneau ou encore Guinguamp menacent de fermer, temporairement ou d\u00e9finitivement, faute d'anesth\u00e9sistes. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud.</strong> C'est une honte\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0M\u00e9lanie Thomin. </strong>La crainte d'un d\u00e9mant\u00e8lement par service est r\u00e9elle. \u00c0 Carhaix, presque un tiers des lits sont ferm\u00e9s, sans garantie de r\u00e9ouverture. En l'absence de solution alternative \u2013\u00a0lorsqu'il n'y a pas de clinique ou de m\u00e9decine de ville suffisante\u00a0\u2013, toute suspension ou fermeture partielle constitue une atteinte potentielle \u00e0 la vie d'autrui et une grave atteinte au pacte r\u00e9publicain.<br><br>Nos h\u00f4pitaux croulent sous le poids d'un syst\u00e8me \u00e0 bout de souffle que vous ne r\u00e9formez pas. Il s'agit l\u00e0 d'un renoncement terrible. Cette strat\u00e9gie du pourrissement donne aux citoyens le sentiment d'\u00eatre abandonn\u00e9s.<br><br>O\u00f9 en \u00eates-vous de votre promesse de renouveau d\u00e9mocratique\u00a0? Votre majorit\u00e9 relative a pour seule pr\u00e9occupation d'\u00e9viter un vote sur la r\u00e9forme des retraites, confondant cr\u00e9ativit\u00e9 constitutionnelle et mise en danger des droits du Parlement. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC. \u2013\u00a0Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9 applaudit \u00e9galement.)</i> Vos projets de loi budg\u00e9taires ne sont adopt\u00e9s que par le recours \u00e0 l'article\u00a049.3 et chaque projet de loi de r\u00e8glement et d'approbation des comptes est rejet\u00e9 par notre assembl\u00e9e, comme cela fut le cas hier encore. (Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.) Dans le monde r\u00e9el \u2013\u00a0celui des collectivit\u00e9s, des associations et des entreprises\u00a0\u2013, lorsqu'une assembl\u00e9e vote contre le quitus financier, l'ex\u00e9cutif d\u00e9missionne.<br><br>En somme, depuis votre nomination, vous n'avez cess\u00e9 \u00ab\u00a0d'agir sans rel\u00e2che\u00a0\u00bb contre les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais\u00a0! Madame la Premi\u00e8re ministre, qu'en est-il de cette promesse que faisait le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en votre nom\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Je t\u00e2cherai de r\u00e9pondre \u00e0 celles de vos questions qui concernent mon portefeuille, car d'autres touchent au domaine de la sant\u00e9, que, certes, je connais bien, mais qui ne rel\u00e8ve plus de mes attributions.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Il n'y conna\u00eet rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Merci pour cette remarque agr\u00e9able. Madame la d\u00e9put\u00e9e, vous m'interrogez au sujet de la m\u00e9thode du Gouvernement. Il se trouve que je crois aussi aux chiffres. Or l'\u00e9crasante majorit\u00e9 des textes pr\u00e9sent\u00e9s depuis un an par le Gouvernement ou par sa majorit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par le Parlement. Je vous remercie d'ailleurs d'avoir vous-m\u00eame vot\u00e9 certains d'entre eux.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Vous \u00eates un ministre fictif\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>C'est tant mieux\u00a0: il serait inconcevable pour les Fran\u00e7ais que nous ne tombions d'accord sur aucun texte. Des d\u00e9saccords subsistent au sujet de certains projets de loi, dont la r\u00e9forme des retraites, mais d'autres textes ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9s avec les voix de la droite et contre celles de la gauche, ou vice versa.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Vous \u00eates des tricheurs\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Je suis profond\u00e9ment persuad\u00e9 que tel \u00e9tait le souhait des Fran\u00e7ais lorsqu'ils nous ont donn\u00e9 une majorit\u00e9 relative\u00a0: nous demander, pour la premi\u00e8re fois depuis des d\u00e9cennies, de chercher syst\u00e9matiquement des accords avec la gauche ou avec la droite pour faire avancer le pays. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Et quelle r\u00e9ussite\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Vous n'\u00eates pas d'accord avec le pays\u00a0! Allez simplement faire un tour dehors, vous verrez l'\u00e9tat de l'opinion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Ce que nous pouvons d\u00e9plorer collectivement, ce sont les outrances, les exc\u00e8s et les postures qui gr\u00e8vent les d\u00e9bats, au Parlement ou ailleurs.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> \u00c7a vous va bien, de dire \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Comme vous, je vais \u00e0 la rencontre des Fran\u00e7ais et je t\u00e9moigne qu'ils attendent de l'Assembl\u00e9e nationale, maison du peuple et de la d\u00e9mocratie, qu'on puisse y d\u00e9battre pos\u00e9ment en d\u00e9pit des d\u00e9saccords. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs des groupes RN et LFI-NUPES.) </i>Les d\u00e9put\u00e9s de gauche qui hurlent syst\u00e9matiquement lorsqu'un ministre prend la parole afin de couvrir sa voix donnent un fort mauvais exemple d'hygi\u00e8ne d\u00e9mocratique.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Et les 49.3\u00a0? Pour la d\u00e9mocratie, vous repasserez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Apr\u00e8s un an pass\u00e9 \u00e0 travailler ensemble, nous devrions \u00eatre capables de modifier notre m\u00e9thode pour rem\u00e9dier \u00e0 ces dysfonctionnements et r\u00e9pondre au besoin d'apaisement des Fran\u00e7ais.<br><br><strong>M.\u00a0Arnaud Le\u00a0Gall.</strong> Votre m\u00e9pris ne cachera pas votre bilan\u00a0: vous avez d\u00e9truit l'h\u00f4pital public\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Vous \u00eates une bo\u00eete \u00e0 meuh, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u00a0: d\u00e8s que je parle, vous hurlez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Faux ministre, vous ne servez \u00e0 rien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Seul M.\u00a0V\u00e9ran a la parole\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Parmi les priorit\u00e9s du Gouvernement, Mme\u00a0Thomin a mentionn\u00e9 la sant\u00e9, mais on pourrait aussi \u00e9voquer l'\u00e9ducation, la protection des citoyens ou encore le pouvoir d'achat. Dans tous ces domaines, nous avan\u00e7ons dans la direction indiqu\u00e9e par les Fran\u00e7ais. Rien ne nous emp\u00eache de nous entendre sur nombreux textes, comme c'est le cas dans les collectivit\u00e9s avec les socialistes.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Vous \u00eates la voiture-balai du Gouvernement\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": "5500", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}