{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1240", "identifiant": {"numero": "1240", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "politique du logement"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA334116", "mandatRef": "PM797037"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826668", "abrege": "Logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 du logement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-22", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826668", "abrege": "Logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 du logement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": "9257", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE DU LOGEMENT <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Jacqueline Maquet.<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Maquet. </strong>Le logement, essentiel \u00e0 la dignit\u00e9 humaine, se trouve au centre des pr\u00e9occupations de nos concitoyens et constitue un pilier fondamental de notre soci\u00e9t\u00e9. Il repr\u00e9sente un cadre de vie et un enjeu pour le pouvoir d\u2019achat et l\u2019emploi. Il est \u00e9galement un levier indispensable de notre transition \u00e9cologique.<br><br>Or la situation du logement en France est tr\u00e8s pr\u00e9occupante. Nous sommes confront\u00e9s \u00e0 une crise due \u00e0 des difficult\u00e9s structurelles, telles que la diminution du foncier disponible et la baisse des permis de construire, exacerb\u00e9es par une crise conjoncturelle li\u00e9e \u00e0 la hausse rapide des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat.<br><br>Des efforts ont \u00e9t\u00e9 consentis, \u00e0 travers le Conseil national de la refondation, pour augmenter l'offre, soutenir les plus modestes et d\u00e9velopper une strat\u00e9gie de r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 grande \u00e9chelle. Ces efforts ont mis en lumi\u00e8re la n\u00e9cessit\u00e9 d'une strat\u00e9gie collective, mobilisant l'ensemble des acteurs du secteur.<br><br>Les mesures annonc\u00e9es, telles que l'assouplissement de l'acc\u00e8s aux pr\u00eats immobiliers, le d\u00e9veloppement du logement locatif interm\u00e9diaire, la refonte de la fiscalit\u00e9 locative, le renforcement de la garantie Visale, sont des pas dans la bonne direction, mais elles sont largement insuffisantes.<br><br>Dans ce contexte, pourriez-vous pr\u00e9ciser votre vision et votre strat\u00e9gie pour acc\u00e9l\u00e9rer la production de logements en France\u00a0? Comment surmonter les d\u00e9fis structurels et conjoncturels actuels\u00a0? Comment concilier les imp\u00e9ratifs d'accessibilit\u00e9, de durabilit\u00e9 et de dignit\u00e9\u00a0? Comment mobiliser et coordonner les efforts des collectivit\u00e9s, des promoteurs, des bailleurs et des am\u00e9nageurs afin de concr\u00e9tiser cette vision et de r\u00e9pondre de mani\u00e8re efficace et p\u00e9renne aux besoins pressants en mati\u00e8re de logement\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du logement.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Qui donc\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est un nouveau\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Patrice Vergriete,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du logement. </i>Oui, nous traversons actuellement une crise de la production de logements\u00a0: le nombre de permis de construire devrait baisser d'un tiers d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. Cette crise s'explique en grande partie par la forte hausse des taux d'int\u00e9r\u00eat, dans le contexte de raret\u00e9 fonci\u00e8re que vous avez \u00e9voqu\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> C'est une catastrophe\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Le z\u00e9ro artificialisation nette n'a pas aid\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrice Vergriete,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Le Gouvernement r\u00e9pond \u00e0 cette situation avec d\u00e9termination de deux mani\u00e8res.<br><br>Nous prenons d'abord une s\u00e9rie de mesures \u00e9conomiques visant \u00e0 aider nos concitoyens et \u00e0 r\u00e9\u00e9quilibrer les op\u00e9rations de construction de logements. Nous renfor\u00e7ons et \u00e9largissons le pr\u00eat \u00e0 taux z\u00e9ro (PTZ), qui est particuli\u00e8rement incitatif en ce moment.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Tu parles\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Rolland.</strong> Insuffisant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrice Vergriete,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Nous soutenons le logement locatif interm\u00e9diaire. Nous prenons des mesures en faveur du logement locatif social, secteur qui a d'ailleurs fait l'objet d'un accord, \u00e0 Nantes, lors du congr\u00e8s HLM.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> Tr\u00e8s insuffisant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrice Vergriete,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Enfin, nous pr\u00e9voyons un abattement sur les plus-values de cession fonci\u00e8re, ce qui devrait lib\u00e9rer des terrains pour nos op\u00e9rateurs.<br><br>Au-del\u00e0 de ces dispositifs, le Gouvernement engagera \u00e9galement des actions plus fortes et plus cibl\u00e9es dans les territoires qui en ont le plus besoin.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrice Vergriete,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>J'ai eu l'occasion de l'\u00e9voquer la semaine pass\u00e9e, c'est en ce sens que nous avons lanc\u00e9 le programme \u00ab\u00a0Territoire engag\u00e9 pour le logement\u00a0\u00bb, auquel tient particuli\u00e8rement le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Ce programme vise \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer la production de logements dans la vingtaine d'agglom\u00e9rations o\u00f9 la p\u00e9nurie est la plus forte gr\u00e2ce \u00e0 des mesures financi\u00e8res, mais aussi r\u00e9glementaires.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Il en manque quand m\u00eame 200\u00a0000 par an\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Quelle erreur de tout miser sur les m\u00e9tropoles\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrice Vergriete,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Nous avons r\u00e9ussi \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer la production de logements pour les Jeux olympiques de Paris\u00a0: nous pouvons \u00e9galement y parvenir pour r\u00e9pondre \u00e0 la crise que nous traversons. Nous faisons du sur-mesure et eu \u00e9gard aux premiers courriers que j'ai re\u00e7us de la part d'\u00e9lus locaux, je puis vous dire que cette d\u00e9marche pla\u00eet aux collectivit\u00e9s locales. Le programme que j'ai \u00e9voqu\u00e9 devrait donner des r\u00e9sultats tr\u00e8s int\u00e9ressants.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Nous n'avons pas eu les m\u00eames \u00e9chos\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrice Vergriete,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Vous le voyez donc, le Gouvernement r\u00e9pond avec d\u00e9termination \u00e0 la crise de production de logements. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Jean-Paul Mattei applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-22", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-22", "pageJO": "9257", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}