{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG834", "identifiant": {"numero": "834", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement sup\u00e9rieur", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "CONTRIBUTION DE VIE \u00c9TUDIANTE ET DE CAMPUS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793298", "mandatRef": "PM796251"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791611", "abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur et recherche", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-10", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791611", "abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur et recherche", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-10", "pageJO": "4336", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONTRIBUTION DE VIE \u00c9TUDIANTE ET DE CAMPUS <a name=PG26></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Lionel Tivoli.<br><br><strong>M.\u00a0Lionel Tivoli. </strong>Madame la ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche, \u00e0 la suite de crise de la covid-19 et \u00e0 cause, d\u00e9sormais, de l\u2019hyperinflation qui entame s\u00e9rieusement le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais, les conditions de vie des \u00e9tudiants se sont largement d\u00e9grad\u00e9es. Chaque semaine, ce sont des files d\u2019\u00e9tudiants qui se forment \u00e0 l\u2019entr\u00e9e d\u2019associations caritatives pour obtenir de l\u2019aide alimentaire. Or vous pr\u00e9voyez une augmentation de 5\u00a0% de la contribution de vie \u00e9tudiante et de campus (CVEC), contribution qui atteint d\u00e9sormais la barre des 100\u00a0euros. <i>(Murmures sur divers bancs.) </i>La CVEC est devenue de fait un imp\u00f4t \u00e9tudiant qui p\u00e9nalise en particulier les \u00e9tudiants des classes moyennes. Pire, la CVEC est devenue un outil financier au service de la propagande woke. (Exclamations sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz.</strong> \u00c7a va\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Lionel Tivoli. </strong>Ce sont d\u00e9sormais des projets d\u00e9lirants qui sont financ\u00e9s par le biais de la CVEC, visant \u00e0 endoctriner les \u00e9tudiants \u00e0 des id\u00e9ologies dangereuses servant l'extr\u00eame gauche.<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz.</strong> C'est vous qui \u00eates dangereux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Lionel Tivoli. </strong>Or l\u2019objectif de la CVEC est d\u2019am\u00e9liorer les conditions de vie des \u00e9tudiants. Aussi, est-ce que le financement par la CVEC d\u2019un podcast queer sur les questions de genre \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Lyon ou l\u2019introduction \u00e0 l\u2019art du drag \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Bordeaux am\u00e9liore les conditions de vie des \u00e9tudiants\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz.</strong> Mais oui\u00a0! Vous n'avez aucune d'ouverture d'esprit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Lionel Tivoli. </strong>En quoi le financement par la CVEC du projet du \u00ab\u00a0Mois d\u00e9colonial\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Grenoble ou l\u2019organisation de s\u00e9ances de baby-foot non genr\u00e9 \u00e0 l\u2019universit\u00e9 d\u2019Aix-Marseille am\u00e9liore-t-il les conditions de vie des \u00e9tudiants\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau.</strong> \u00c7a s'appelle la r\u00e9flexion intellectuelle\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Lionel Tivoli. </strong>Madame la ministre, aurez-vous l\u2019honn\u00eatet\u00e9 et le courage de surseoir \u00e0 l'augmentation de la CVEC pour ne pas aggraver les mauvaises conditions de vie des \u00e9tudiants\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot.</strong> Et il y a encore du boulot\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Lionel Tivoli. </strong>\u2026et surtout de ne plus vous en servir pour des d\u00e9lires woke ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche.<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche. </i>Permettez-moi tout d'abord de vous rappeler qu'en m\u00eame temps que la cr\u00e9ation de la CVEC \u00e9taient supprim\u00e9es plusieurs cotisations\u00a0: s\u00e9curit\u00e9 sociale, Fonds de solidarit\u00e9 et de d\u00e9veloppement des initiatives \u00e9tudiantes (FSDIE) ou sant\u00e9 \u00e9tudiante. En 2018, un \u00e9tudiant, hors frais de scolarit\u00e9, payait 238\u00a0euros par an alors qu'en 2023 il paiera 100\u00a0euros, vous l'avez mentionn\u00e9, au titre de la CVEC, soit une \u00e9conomie pour chaque \u00e9tudiant non boursier de 138\u00a0euros. En outre, c'est le l\u00e9gislateur qui a index\u00e9 cette contribution sur l'inflation, le Gouvernement ne peut donc la geler. Elle sera ainsi de 100\u00a0euros pour 2023. Elle permet d'am\u00e9liorer la vie \u00e9tudiante et de campus sur plusieurs points. Je rappellerai le r\u00f4le qu'elle a jou\u00e9 pendant la crise sanitaire.<br><br><strong>M.\u00a0Bryan Masson et Mme\u00a0Caroline Parmentier .</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre. </i>Elle a aid\u00e9 les \u00e9tudiants isol\u00e9s, elle les a aid\u00e9s \u00e0 passer au num\u00e9rique, elle a aid\u00e9 les \u00e9piceries solidaires.<br><br><strong>M.\u00a0Bryan Masson.</strong> Et maintenant, en 2023, que faites-vous\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre. </i>La CVEC joue un r\u00f4le dans cinq domaines\u00a0: l'accueil des \u00e9tudiants, l'accompagnement social, sanitaire, culturel et sportif. L'universit\u00e9 de Caen, en utilisant la CVEC sur plusieurs ann\u00e9es, a ainsi install\u00e9 sur son campus des \u00e9quipements sportifs accessibles \u00e0 tous les \u00e9tudiants. L'ann\u00e9e derni\u00e8re, 1,7\u00a0million d'\u00e9tudiants ont pay\u00e9 la CVEC pour un total de 150\u00a0millions d'euros, dont 127\u00a0millions ont \u00e9t\u00e9 revers\u00e9s aux \u00e9tablissements et 22,5\u00a0millions aux centres r\u00e9gionaux des \u0153uvres universitaires et scolaires (Crous), pour des actions financ\u00e9es et choisies par et pour les \u00e9tudiants. Dernier point\u00a0: un rapport \u00e0 l'attention du Parlement est en pr\u00e9paration et vous sera tr\u00e8s prochainement remis. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Lionel Tivoli.<br><br><strong>M.\u00a0Lionel Tivoli. </strong>Si je comprends bien, madame la ministre, vous r\u00e9tablissez la double peine non pas pour les d\u00e9linquants mais pour les \u00e9tudiants. Vous braquez les \u00e9tudiants non boursiers, ce qui est un comble et, de plus, vous les prenez en otage de vos d\u00e9lires woke. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sacha Houli\u00e9.</strong> Vous n'y comprenez rien\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-10", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-10", "pageJO": "4336", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}