{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1758", "identifiant": {"numero": "1758", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pouvoir d'achat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Pouvoir d\u2019achat"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720692", "mandatRef": "PM796986"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-04", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-04", "pageJO": "2667", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POUVOIR D'ACHAT <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fabien Roussel.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel . </strong>Qu'est ce qui change pour les Fran\u00e7ais en ce mois d'avril\u00a0? D'abord et pour la premi\u00e8re fois, le prix du chariot de courses que remplit <i>La Voix du Nord</i> (L'orateur montre un document) chaque ann\u00e9e depuis 2008 a d\u00e9pass\u00e9 le seuil de 150\u00a0euros. <br><br><strong>M.\u00a0Charles Sitzenstuhl .</strong> Mais on n'a pas le droit de faire \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel . </strong>Garni des m\u00eames produits, ce chariot co\u00fbtait 130\u00a0euros il y a encore deux ans.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont .</strong> Et 107\u00a0euros en 2017\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibaut Fran\u00e7ois .</strong> Il ne fallait pas voter Macron\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel . </strong>Le prix du carburant repart \u00e0 la hausse, avec la fin de l'op\u00e9ration \u00ab\u00a0prix co\u00fbtant\u00a0\u00bb dans les stations-services. L'inflation des prix de l'alimentation et des carburants est pire encore dans les territoires d'outre-mer. Quant \u00e0 elles, les franchises m\u00e9dicales augmentent\u00a0: vous vous appr\u00eatez \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer 820\u00a0000\u00a0euros sur le dos des malades\u00a0! Franchement, vous faites tr\u00e8s fort\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Bony .</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel . </strong>Enfin, les factures d'\u00e9lectricit\u00e9 tombent, avec des taxes rehauss\u00e9es de 10\u00a0% depuis le mois de f\u00e9vrier. Le voil\u00e0 votre bilan\u00a0: des notes d'\u00e9lectricit\u00e9 multipli\u00e9es par deux, voire par trois depuis 2019\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> Il faut faire tourner les \u00e9oliennes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel . </strong>Oui, monsieur le Premier ministre, vous augmentez les taxes et les pr\u00e9l\u00e8vements des Fran\u00e7ais, arr\u00eatez de mentir \u00e0 ce sujet\u00a0! Vous nous dites en plus que ce n'est pas assez et vous allez r\u00e9cup\u00e9rer encore 10\u00a0milliards d'euros cette ann\u00e9e et 20\u00a0milliards d'euros l'ann\u00e9e prochaine\u00a0; vous voulez faire les poches des ch\u00f4meurs et vous voulez continuer de faire des \u00e9conomies sur nos \u00e9coles, sur la sant\u00e9, sur la recherche, sur la culture. Monsieur le Premier ministre, votre politique, c'est de l'escroquerie\u00a0: elle revient \u00e0 prendre aux Fran\u00e7ais en les trompant. Vous mentez aux Fran\u00e7ais, pour leur demander toujours plus\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon .</strong> Oh \u00e7a va\u00a0! \u00c7a va\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel . </strong>Surtout, vous continuez de chouchouter les 1\u00a0% les plus riches du pays, qui n'ont jamais gagn\u00e9 autant d'argent que gr\u00e2ce \u00e0 vous. Ce chiffre en atteste \u00e0 lui seul\u00a0: depuis 2018, les actionnaires des soci\u00e9t\u00e9s du CAC40 se sont vers\u00e9 411\u00a0milliards d'euros en dividendes et rachats d'action\u00a0! 411\u00a0milliards d'euros\u00a0!<br><br>C'est le pouvoir d'achat des \u00e9tudiants, des travailleurs et des retrait\u00e9s qu'il faut prot\u00e9ger. C'est dans l'\u00e9cole, la sant\u00e9 et l'\u00e9cologie\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi .</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel. </strong>\u2026qu'il faut investir\u00a0!<br><br>Mettrez-vous enfin \u00e0 contribution les grandes fortunes et les dividendes records vers\u00e9s par les grands groupes\u00a0?<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Depuis un peu plus de deux ans, la France \u2013\u00a0comme tous les pays europ\u00e9ens \u2013 traverse une crise inflationniste. C'est une r\u00e9alit\u00e9, cette crise frappe l'Europe enti\u00e8re et m\u00eame le monde entier.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy .</strong> L'inflation a bon dos\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>M\u00eame si nous d\u00e9plorons tous la situation, j'aurais aim\u00e9 que vous reconnaissiez que la protection qu'offre la France \u00e0 ses concitoyens contre l'inflation n'a pas d'\u00e9quivalent en Europe.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy .</strong> Ah bravo\u00a0! Une progression de 76\u00a0milliards d'euros des d\u00e9penses de l'\u00c9tat et de la s\u00e9curit\u00e9 sociale d'ici 2027, c'est la catastrophe\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> La protection du CAC40\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Cette r\u00e9alit\u00e9 est incontestable\u00a0! Nous avons cr\u00e9\u00e9 un bouclier tarifaire, nous avons pris des mesures d'urgence pour soutenir le pouvoir d'achat, mais nous aurions aim\u00e9 recevoir votre soutien. Nous ne l'avons pas trouv\u00e9 et la majorit\u00e9 a donc pris seule ses responsabilit\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne .</strong> C'est parce que nous ne voulons pas de la politique du ch\u00e8que\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy .</strong> Que dit la Cour des comptes\u00a0? La facture vous sera bient\u00f4t tendue\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Vous me parlez de mise \u00e0 contribution des plus ais\u00e9s, mais je tiens \u00e0 rappeler que la France n'est un paradis fiscal pour personne. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne .</strong> Mais ce n'est pas possible d'entendre \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>En France, 10\u00a0% des contribuables paient 70\u00a0% de l'imp\u00f4t sur le revenu. La France est le seul pays de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 disposer d'un imp\u00f4t sur la fortune, en l'occurrence l'imp\u00f4t sur la fortune immobili\u00e8re (IFI). En outre, elle s'est dot\u00e9e d'une taxe sp\u00e9ciale sur les hauts revenus et de plusieurs autres m\u00e9canismes permettant de les taxer sp\u00e9cifiquement.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel .</strong> Mais ceux qui les per\u00e7oivent n'ont jamais poss\u00e9d\u00e9 autant d'argent\u00a0! Et la flat tax alors\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Avons-nous \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 quelque opposition lorsqu'il a \u00e9t\u00e9 question d'aller chercher des profits indus, tir\u00e9s de la sp\u00e9culation sur l'inflation\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj .</strong> Oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Au contraire\u00a0! Je vous rappelle que la majorit\u00e9 est parvenue \u00e0 faire voter une contribution sur la rente inframarginale des \u00e9nerg\u00e9ticiens et des p\u00e9troliers. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi .</strong> \u00c7a ne rapporte rien \u00e0 l'\u00c9tat\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>C'est aussi la majorit\u00e9 qui a assum\u00e9 la mise \u00e0 contribution des revenus des grands laboratoires de biologie m\u00e9dicale qui, pendant la crise du covid-19, ont retir\u00e9 des tests pay\u00e9s par la s\u00e9curit\u00e9 sociale un chiffre d'affaires cumul\u00e9 de 7\u00a0milliards d'euros. Oui, cette majorit\u00e9 a assum\u00e9 d'aller chercher les revenus indus\u00a0!<br><br>Dans les prochaines semaines, nous travaillerons avec plusieurs parlementaires de la majorit\u00e9 sur un dispositif inspir\u00e9 de la taxation des rentes inframarginales des \u00e9nerg\u00e9ticiens ou des profits indus li\u00e9s \u00e0 la sp\u00e9culation dans le cadre de l'inflation,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi .</strong> Et les superprofits, qu'en faites-vous\u00a0? Ils existent pourtant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026mais pas pour mettre \u00e0 contribution le livret\u00a0A ou l'\u00e9pargne des Fran\u00e7ais, comme j'ai pu le lire ici ou l\u00e0.<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi .</strong> De toute fa\u00e7on, les Fran\u00e7ais n'ont plus rien \u00e0 cause de vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>La diff\u00e9rence entre nous et les oppositions au sein de cette Assembl\u00e9e, c'est que nous ne nous en prendrons jamais aux Fran\u00e7ais qui travaillent et au fruit de leur \u00e9pargne, aux Fran\u00e7ais\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> Et que faites-vous de \u00e7a\u00a0? (M.\u00a0Fabien Roussel brandit le m\u00eame document.) <br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026qui ont travaill\u00e9 toute leur vie ! Voil\u00e0 la v\u00e9ritable diff\u00e9rence entre vous et nous ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. - Vives protestations sur les bancs du groupe GDR-NUPES.) </i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-04-04", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-04", "pageJO": "2667", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}