{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG899", "identifiant": {"numero": "899", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "arts et spectacles", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9ACTIONS \u00c0 L'ATTRIBUTION DE LA PALME D'OR \u00c0 MME TRIET"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA791824", "mandatRef": "PM797808"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791619", "abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re de la culture"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791619", "abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re de la culture"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": "5244", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9ACTIONS \u00c0 L'ATTRIBUTION DE LA PALME D'OR \u00c0 MME TRIET <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>S'il vous pla\u00eet, chers coll\u00e8gues, la parole est \u00e0 Mme\u00a0Sarah Legrain. Ne voulez-vous pas \u00e9couter votre coll\u00e8gue\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah Legrain. </strong>Samedi dernier, Justine Triet a remport\u00e9 la palme d'or au festival de Cannes. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i> En soixante-seize\u00a0ans, c'est la dixi\u00e8me palme re\u00e7ue par un film fran\u00e7ais, la troisi\u00e8me par une femme. Comme le prix Nobel d'Annie Ernaux, cette palme fait la fiert\u00e9 de la France.<br><br>Il y aurait de quoi l'applaudir ici, m\u00eame si Emmanuel Macron n'a toujours pas jug\u00e9 bon de la saluer \u2013\u00a0alors qu'il a f\u00e9licit\u00e9 M.\u00a0Erdogan pour sa r\u00e9\u00e9lection. Certes, celui-ci ne critique pas la r\u00e9pression autoritaire de ce monarque pr\u00e9sidentiel gouvernant contre son peuple pour lui voler deux ans de vie. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES ainsi que sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>Madame la ministre de la culture, en vous d\u00e9clarant \u00ab\u00a0estomaqu\u00e9e\u00a0\u00bb par le discours de Mme\u00a0Triet, vous avez donn\u00e9 le signal\u00a0: faites-la taire\u00a0! J'ai \u00e9t\u00e9 estomaqu\u00e9e, moi, devant ces meutes de militants macronistes et d'\u00e9ditorialistes\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Et de parlementaires\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah Legrain. </strong>\u2026fustigeant son ingratitude, estomaqu\u00e9e devant leur ignorance crasse du financement du cin\u00e9ma, devant leur vision r\u00e9actionnaire de l'artiste, entre amuseur de foire et valet du pouvoir. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES ainsi que sur quelques bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i> Dites-moi ce qui vous distingue ici de l'extr\u00eame droite et de M.\u00a0Bollor\u00e9\u00a0?<br><br>Oui, madame la ministre, Justine Triet fait plus pour l'exception culturelle fran\u00e7aise que vous. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES ainsi que sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i> Elle fait vibrer les origines r\u00e9sistantes du festival de Cannes, qui n'avait pas vocation \u00e0 devenir ce tapis rouge bunk\u00e9ris\u00e9, sourd au bruit des casseroles et aux cris des f\u00e9ministes. (M\u00eames mouvements.) Elle donne voix \u00e0 l'alerte lanc\u00e9e par de nombreux artistes et professionnels du secteur sur les logiques de marchandisation et de concentration qui menacent l'ind\u00e9pendance et la diversit\u00e9 du cin\u00e9ma fran\u00e7ais. D\u00e9fendre l'exception culturelle, ce n'est pas nommer le lib\u00e9ral Dominique Boutonnat \u00e0 la t\u00eate du CNC \u2013\u00a0Centre national du cin\u00e9ma et de l\u2019image anim\u00e9e\u00a0\u2013, instance protectionniste et redistributive cr\u00e9\u00e9e en 1946. Ce n'est pas non plus utiliser le pass culture pour gaver de fonds publics la bo\u00eete de conseil d'\u00c9ric Garandeau, ancien pr\u00e9sident du CNC pass\u00e9 chez TikTok. (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br>Voici ce que vous dit Nicolas Mathieu\u00a0: \u00ab\u00a0La main qui nourrit les artistes n\u2019est pas la v\u00f4tre. [\u2026] Vous n\u2019\u00eates pas nos patrons mais les serviteurs du bien public et vous n\u2019avez rien \u00e0 dire des libert\u00e9s qui nous appartiennent, [\u2026] parmi lesquelles la libert\u00e9\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, mon cher coll\u00e8gue.<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah Legrain. </strong>\u2026de nous exprimer et de vous critiquer. Votre pouvoir nous appartient.\u00a0\u00bb <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES ainsi que sur plusieurs bancs des groupes SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la culture.<br><br><strong>Mme\u00a0Rima Abdul-Malak,</strong><i> ministre de la culture. </i>Premi\u00e8rement, je tiens f\u00e9liciter Justine Triet et ses producteurs pour cette palme d'or dont nous sommes tr\u00e8s fiers. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sarah Legrain.</strong> C'est bienvenu\u00a0! Que les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 se l\u00e8vent pour l'applaudir\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Rima Abdul-Malak,</strong><i> ministre. </i>C'est la dixi\u00e8me pour la France, la troisi\u00e8me pour une femme, ce n'est pas rien.<br><br>Deuxi\u00e8mement, je n'ai jamais contest\u00e9 le principe de sa d\u00e9claration.<i> (Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Les artistes sont libres de s'exprimer partout, o\u00f9 ils veulent, quand ils veulent.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Tout de m\u00eame, vous parliez d'ingratitude\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Rima Abdul-Malak,</strong><i> ministre. </i>La libert\u00e9 d'expression est un principe intangible de notre d\u00e9mocratie, que je d\u00e9fendrai toujours.<br><br>Je ne r\u00e9clame pas de gratitude, juste de l'honn\u00eatet\u00e9 intellectuelle \u2013\u00a0\u00e0 vous \u00e9galement. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Quels faits et quels chiffres prouvent que, depuis 2017, ce pr\u00e9sident et ses ministres ont d\u00e9truit l'exception culturelle ou marchandis\u00e9 la culture\u00a0?<br><br>C'est tout le contraire ! Nous n'avons fait que renforcer ce mod\u00e8le dont nous sommes fiers, qui existe depuis 1946 et la cr\u00e9ation du CNC. Quelle est la r\u00e9alit\u00e9 ? Nous avons cr\u00e9\u00e9 une nouvelle taxe sur les plateformes pour faire entrer de nouvelles ressources dans le budget du CNC. Au niveau europ\u00e9en, nous avons soutenu la r\u00e9forme des directives droits d'auteur et services de m\u00e9dias audiovisuels (SMA) qui imposent aux plateformes de financer la cr\u00e9ation fran\u00e7aise et europ\u00e9enne \u00e0 hauteur de 20 % de leur chiffre d'affaires. <i>(Mme Val\u00e9rie Rabault proteste.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Eh oui, tout le contraire de ce qu'affirme l'opposition\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Rima Abdul-Malak,</strong><i> ministre . </i>C'est cette majorit\u00e9 qui a d\u00e9fendu haut et fort notre exception culturelle\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i> Cette derni\u00e8re est bien vivante \u2013\u00a0la preuve avec cette Palme d'or\u00a0!<br><br>Pendant la crise sanitaire, nous avons d\u00e9ploy\u00e9 plus de 400\u00a0millions d'aides exceptionnelles pour le cin\u00e9ma.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Quatre cents millions\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Et vous avez vot\u00e9 contre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Rima Abdul-Malak,</strong><i> ministre . </i>Nous avons aussi pr\u00e9serv\u00e9 l'intermittence du spectacle.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Vous avez aussi vot\u00e9 contre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Rima Abdul-Malak,</strong><i> ministre . </i>Vous avez mentionn\u00e9 le pass culture. C'est tr\u00e8s int\u00e9ressant\u00a0: par ce biais, l'\u00c9tat \u2013\u00a0je le r\u00e9p\u00e8te, l'\u00c9tat\u00a0\u2013 a financ\u00e9 4\u00a0millions et demi de places de cin\u00e9ma, afin d'aider les jeunes \u00e0 y aller et de cr\u00e9er du d\u00e9sir pour le cin\u00e9ma dans notre pays. C'est cela l'exception culturelle, madame la d\u00e9put\u00e9e\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-31", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": "5244", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}