{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG906", "identifiant": {"numero": "906", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Parlement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PROPOSITION DE LOI ABROGEANT LE RECUL DE L'\u00c2GE DE D\u00c9PART \u00c0 LA RETRAITE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795580", "mandatRef": "PM797574"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": "5249", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROPOSITION DE LOI ABROGEANT LE RECUL DE L'\u00c2GE DE D\u00c9PART \u00c0 LA RETRAITE <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Florian Chauche.<br><br><strong>M.\u00a0Florian Chauche. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, votre r\u00e9forme des retraites \u00e9tait cens\u00e9e sauver notre syst\u00e8me par r\u00e9partition\u00a0; elle devait \u00e9viter le d\u00e9ficit \u00e0 venir, en permettant d'\u00e9conomiser 12\u00a0milliards par an, d'apr\u00e8s Gabriel Attal en janvier, ou 18\u00a0milliards, d'apr\u00e8s Olivier Dussopt en f\u00e9vrier.<br><br>Aujourd'hui, la Cour des comptes estime que la r\u00e9forme entra\u00eenera un surco\u00fbt jusqu'\u00e0 la fin de 2024, un gain net limit\u00e9 \u00e0 1\u00a0milliard en 2025 et \u00e0 7\u00a0milliards, au mieux, en 2030. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Vous deviez combler le d\u00e9ficit, c'est rat\u00e9. Vous faites travailler les Fran\u00e7ais deux ans de plus sans r\u00e9soudre le probl\u00e8me.<br><br>Si vous voulez sauver le syst\u00e8me de retraite par r\u00e9partition, augmentez les salaires <i>(M\u00eames mouvements)</i>, arr\u00eatez les cadeaux aux grandes entreprises, supprimez les exon\u00e9rations de cotisation inutiles et faites participer ceux qui en ont les moyens.<br><br>Le 8\u00a0juin, le groupe LIOT utilisera sa niche parlementaire pour abroger votre r\u00e9forme et organiser une conf\u00e9rence sur le financement du syst\u00e8me de retraite. C'est la voie du dialogue et de l'apaisement\u00a0: vous devriez l'emprunter. <i>(M.\u00a0Manuel Bompard applaudit.)</i><br><br>\u00c0 la place, vous continuez \u00e0 passer en force\u00a0: vous avez m\u00e9pris\u00e9 les organisations syndicales, vous avez fait adopter votre r\u00e9forme contre l'avis des Fran\u00e7ais\u00a0; vous voulez d\u00e9sormais b\u00e2illonner notre assembl\u00e9e.<br><br>Le Gouvernement, dont vous, multiplie sur cette proposition de loi les d\u00e9clarations d'inconstitutionnalit\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> C'est un scandale\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Florian Chauche. </strong>Ce matin, la pr\u00e9sidente de l'Assembl\u00e9e nationale affirmait qu'il ne doit pas y avoir de d\u00e9bat sur l'article concern\u00e9, qui serait clairement inconstitutionnel. Ne vous en d\u00e9plaise, madame la pr\u00e9sidente, pas davantage que les membres du Gouvernement, vous n'\u00eates apte \u00e0 juger de la constitutionnalit\u00e9 de cette proposition de loi. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> D'ailleurs, il y a quelques semaines, vous l'avez jug\u00e9e recevable.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol.</strong> Voil\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Florian Chauche. </strong>Votre peur que notre assembl\u00e9e vote l'abrogation de la r\u00e9forme vous conduit aux pires exc\u00e8s. Il faut savoir raison garder\u00a0: le pr\u00e9sident de la commission des finances a jug\u00e9 la proposition de loi recevable, nous devons l'examiner et voter. <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, mon cher coll\u00e8gue.<br><br><strong>M.\u00a0Florian Chauche. </strong>D'ici l\u00e0, les Fran\u00e7ais manifesteront mardi prochain pour vous dire encore une fois leur opposition \u00e0 cette loi. Jeudi 8 juin, nous verrons quel est l'avis de l'Assembl\u00e9e nationale ! <i>(Mme la pr\u00e9sidente coupe le micro de l'orateur. - Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Vous avez cit\u00e9 quelques \u00e9l\u00e9ments du rapport de la Cour des comptes sur l'application des lois de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale. En r\u00e9alit\u00e9, il devrait vous satisfaire. Il dit que l'effet de la r\u00e9forme que nous avons d\u00e9cid\u00e9e est progressif\u00a0: elle n'est pas si brutale que vous le pr\u00e9tendez.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Il dit \u00e9galement que cet effet aura un co\u00fbt \u00e0 court terme\u00a0: c'est la traduction, d\u00e8s le mois de septembre, de la revalorisation des petites retraites, de la meilleure prise en compte des carri\u00e8res longues et de l'ouverture de la retraite progressive. Vous devriez aussi en \u00eatre satisfait.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Vous racontez n'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Ce m\u00eame rapport annuel s'int\u00e9resse au solde du r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral \u2013\u00a0parfois appel\u00e9 \u00ab\u00a0r\u00e9gime de base\u00a0\u00bb. Si vous aviez lu le rapport dans son int\u00e9gralit\u00e9, vous auriez constat\u00e9 que, tous r\u00e9gimes confondus, l'\u00e9quilibre financier est bien au rendez-vous. Tous les chiffres du rapport annuel que vous avez cit\u00e9s figurent dans l'\u00e9tude d'impact du projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale. C'est la d\u00e9monstration que vous auriez d\u00fb le lire avant de faire un tel proc\u00e8s \u00e0 ce projet de loi. La r\u00e9forme que nous avons pr\u00e9sent\u00e9e permet de garantir l'avenir du syst\u00e8me de r\u00e9partition.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> N'importe quoi\u00a0! Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>La proposition de loi que vous voulez voter le mettrait \u00e0 mal. <i>(Mme\u00a0Nathalie Oziol s'exclame.) </i>Nous allons continuer \u00e0 nous opposer \u00e0 cette mauvaise proposition de loi, aussi irrecevable qu'irresponsable. C'est tout le sens du d\u00e9bat que nous aurons prochainement. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve.</strong> Bravo\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-31", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": "5249", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}