{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1093", "identifiant": {"numero": "1093", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "climat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "D\u00c9R\u00c8GLEMENT CLIMATIQUE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794906", "mandatRef": "PM797187"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": "7526", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9R\u00c8GLEMENT CLIMATIQUE <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Gabriel Amard.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Amard. </strong>L\u2019Europe est frapp\u00e9e par une chaleur intense qui s\u2019\u00e9tend d\u00e9sormais sur toute la France et sur le bassin m\u00e9diterran\u00e9en. Dans ce contexte compliqu\u00e9 pour nos concitoyens, les propos qu'a tenus le ministre de l\u2019agriculture samedi dernier sur France Inter sont inacceptables. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i> Non, les temp\u00e9ratures que nous connaissons ne sont pas \u00ab\u00a0des temp\u00e9ratures normales pour un \u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb. (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe \u00c9colo-NUPES .</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Amard. </strong>Le niveau de 68\u00a0% des nappes phr\u00e9atiques se situe au-dessous des chiffres normaux en cette saison\u00a0; elles ne se sont pas recharg\u00e9es depuis l\u2019\u00e9t\u00e9 dernier. Le mois de juin 2023 a \u00e9t\u00e9 le mois le plus chaud apr\u00e8s celui de 2003. <br><br>Les Fran\u00e7ais souffrent au travail et chez eux <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES) </i>dans 25\u00a0millions de b\u00e2timents bouilloires thermiques pendant que des ultrariches, que vous r\u00e9compensez par la L\u00e9gion d\u2019honneur, comme M.\u00a0Pouyann\u00e9, PDG de TotalEnergies,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Anne Stambach-Terrenoir.</strong> La honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Amard. </strong>\u2026pratiquent avec gourmandise depuis des salons climatis\u00e9s leur sport pr\u00e9f\u00e9r\u00e9\u00a0: d\u00e9truire la plan\u00e8te. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Qu'ont-ils fait pour m\u00e9riter les honneurs de la nation\u00a0? Ils n'ont pas agi pour que les 330\u00a0000\u00a0sans-abri et les 4\u00a0millions de mal-log\u00e9s supportent la vague de chaleur. (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.) Qu'en est-il pour nos concitoyens de Mayotte qui doivent faire face depuis hier \u00e0 des coupures d'eau quotidiennes\u00a0? Ce matin, je vous ai adress\u00e9 une lettre pour vous demander, au titre de l'article\u00a050-1 de la Constitution, d'ouvrir un d\u00e9bat dans l'h\u00e9micycle pour un plan d'urgence pour Mayotte. (M\u00eames mouvements.)<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, quand, au lieu de d\u00e9corer le roi du p\u00e9trole,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Amard. </strong>\u2026agirez-vous concr\u00e8tement au service de la plan\u00e8te\u00a0? Il est indispensable de le faire pour nos concitoyens et pour le vivant. <i>(Les d\u00e9put\u00e9s des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent. \u2013\u00a0Mme\u00a0Elsa Faucillon applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Je suis heureux de vous entendre parler du climat, alors que les seules temp\u00e9ratures qui vous int\u00e9ressaient jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent \u00e9taient celles des \u00e9meutes urbaines. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Simonnet.</strong> Oh, \u00e7a va\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Manuel Bompard.</strong> Arr\u00eatez, partez en vacances\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Aur\u00e9lie Trouv\u00e9.</strong> Mais franchement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>Le 8\u00a0juin dernier, quand le Gouvernement a pr\u00e9sent\u00e9 le plan national de gestion des vagues de chaleur, et dans les semaines qui ont suivi, o\u00f9 \u00e9tiez-vous\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier.</strong> Ils n'\u00e9taient pas l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>O\u00f9 \u00e9tiez-vous au d\u00e9but du mois de juillet pour parler de l'eau\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier.</strong> Dans la piscine\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>Vous souffliez sur les braises des \u00e9meutes dans les banlieues\u00a0! C'\u00e9tait l\u00e0 la seule temp\u00e9rature qui vous int\u00e9ressait\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes.</strong> Vous d\u00e9lirez totalement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Venir dans l'h\u00e9micycle, prendre un micro et essayer de cr\u00e9er une pol\u00e9mique, alors que votre objectif v\u00e9ritable n'est pas de parler des vagues de chaleur,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Manuel Bompard.</strong> Mais o\u00f9 vous croyez-vous\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>\u2026mais du pr\u00e9sident de TotalEnergies. <i>(Mme Mathilde Panot s'exclame vivement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Madame Panot, M.\u00a0le ministre a la parole.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>Il ne vous a pas \u00e9chapp\u00e9 que M.\u00a0Pouyann\u00e9 n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9cor\u00e9 au titre de la transition \u00e9cologique mais \u00e0 celui de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> C'est nul\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>La v\u00e9rit\u00e9 \u2013\u00a0et les vocif\u00e9rations de Mme\u00a0Panot n'y changeront rien\u00a0\u2013 est la suivante\u00a0: ce qui a sid\u00e9r\u00e9 les Fran\u00e7ais ce week-end, n'est pas la liste des personnes promues \u00e0 la L\u00e9gion d'honneur, mais les propos indignes de Jean-Luc M\u00e9lenchon sur le Conseil repr\u00e9sentatif des institutions juives de France, qui lui valent d'\u00eatre accus\u00e9 d'antis\u00e9mitisme.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Mais vous \u00eates devenu fou\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>Vous pouvez tenter de faire diversion, mais \u00e7a ne trompe personne\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> O\u00f9 vous croyez-vous\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Vous voulez d\u00e9battre du fond ; faisons-le ! <i>(Vives exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES. - Exclamations en r\u00e9ponse sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes.</strong> Il n'y a rien dans la loi \u00ab\u00a0climat\u00a0\u00bb\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>La planification \u00e9cologique,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Pochon.</strong> O\u00f9 est-elle\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes.</strong> Elle n'existe pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>\u2026c'est nous\u00a0! <i>(Vives protestations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i> Les budgets, c'est nous\u00a0! Le plan, c'est nous\u00a0! L'adaptation, c'est nous\u00a0! D\u00e9sol\u00e9, il vous reste l'outrance, les fake news comme celle de Mme\u00a0Rousseau sur les \u00ab\u00a060\u00a0degr\u00e9s\u00a0\u00bb, et la confusion entre l'\u00e9cologie politique et la sauvegarde de la plan\u00e8te\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> C'est minable\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Gabriel Amard.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Amard. </strong>Vos provocations ne changeront rien, monsieur le ministre. Elles prouvent simplement que vous \u00eates en manque d'inspiration. Je vous invite donc \u00e0 t\u00e9l\u00e9charger notre plan pour prot\u00e9ger l'eau sur notre site internet. <i>(Applaudissements et exclamations prolong\u00e9es sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Benjamin Lucas applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Un peu de silence, s'il vous pla\u00eet\u00a0! <i>(Mme\u00a0Mathilde Panot s'exclame.) </i>Madame la pr\u00e9sidente Panot, s'il vous pla\u00eet\u00a0! Vous n'avez pas la parole. (Vives exclamations sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-19", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": "7526", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}