{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1283", "identifiant": {"numero": "1283", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "P\u00e9nurie de m\u00e9dicaments"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA2449", "mandatRef": "PM797046"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826644", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826644", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": "9446", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> P\u00c9NURIE DE M\u00c9DICAMENTS <a name=PG25></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Pierre Pont.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Pont. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. Selon l'Agence nationale de s\u00e9curit\u00e9 du m\u00e9dicament et des produits de sant\u00e9 (ANSM), plus de 3\u00a0700\u00a0ruptures ou risques de rupture de m\u00e9dicaments ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s en France en 2022, contre moins de 200 en 2012. Cette ann\u00e9e, avant m\u00eame l'arriv\u00e9e des pathologies hivernales, plusieurs r\u00e9gions souffrent d'une p\u00e9nurie d'antibiotiques, comme l'amoxicilline \u2013\u00a0c'est particuli\u00e8rement vrai dans les Hauts-de-France et le Sud-Est.<br><br>Les causes de ces p\u00e9nuries sont multiples et conjoncturelles\u00a0: \u00e0 la guerre en Ukraine et \u00e0 l'explosion de la consommation de m\u00e9dicaments en Chine s'ajoute une extr\u00eame concentration de la production. Certains m\u00e9dicaments sont en effet fabriqu\u00e9s par une seule entreprise, ce qui fragilise la cha\u00eene de distribution.<br><br>Quant au vaccin contre la bronchiolite des b\u00e9b\u00e9s, il est d\u00e9j\u00e0 en rupture de stock, et la commande de 200\u00a0000\u00a0doses ne r\u00e9pondra probablement pas \u00e0 la forte demande.<br><br>Le Gouvernement vient d'annoncer une relocalisation des entreprises qui fabriquent certains m\u00e9dicaments. Il entend \u00e9galement rendre obligatoire la vente \u00e0 l'unit\u00e9 de certains antibiotiques, pour r\u00e9duire le gaspillage. Au mois de juillet dernier, une commission d'enqu\u00eate du S\u00e9nat a esquiss\u00e9 des pistes pour rem\u00e9dier \u00e0 cette situation, comme la production en Europe des m\u00e9dicaments essentiels.<br><br>Quelles mesures comptez-vous prendre rapidement, monsieur le ministre, pour r\u00e9pondre \u00e0 cette p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Nous avons effectivement subi une p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments extr\u00eamement forte l'ann\u00e9e derni\u00e8re, et nous connaissons \u00e0 nouveau des tensions cette ann\u00e9e pour certains produits.<br><br>Pour r\u00e9pondre tr\u00e8s directement \u00e0 votre question, j'ai mandat\u00e9 l'ANSM, qui suit 450\u00a0m\u00e9dicaments prioritaires \u2013\u00a0parmi lesquels l'amoxicilline\u00a0\u2013, et dont les pouvoirs de police sanitaire ont \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9s\u00a0: en cas de blocage dans le circuit de distribution, elle doit en particulier s'assurer que les m\u00e9dicaments arrivent dans toutes les pharmacies. Puisque nous disposons de stocks au niveau global, l'enjeu est de suivre chaque \u00e9tape, depuis les industriels jusqu'aux grossistes-r\u00e9partiteurs, aux pharmaciens et aux patients, pour savoir o\u00f9 se situent les blocages.<br><br>Tous les pays d'Europe connaissent de telles difficult\u00e9s \u2013\u00a0vous avez raison de le souligner, monsieur le d\u00e9put\u00e9. Pour autant, nous ne restons pas les bras crois\u00e9s. Concernant l'amoxicilline, nous avons propos\u00e9 aux industriels une augmentation des prix \u2013\u00a0sans effet sur le co\u00fbt support\u00e9 par le patient\u00a0\u2013, en \u00e9change d'une garantie de livraison par les industriels. Comme vous l'avez soulign\u00e9, cette industrie est tr\u00e8s concentr\u00e9e. Je le r\u00e9p\u00e8te, les stocks sont satisfaisants sur le plan global, mais certaines r\u00e9gions rencontrent des difficult\u00e9s \u2013\u00a0vous les avez cit\u00e9es. Je r\u00e9unirai la semaine prochaine tous les industriels, les grossistes-r\u00e9partiteurs et les repr\u00e9sentants des pharmacies pour comprendre les blocages et d\u00e9ployer tous les moyens n\u00e9cessaires pour les lever.<br><br>Par ailleurs, nous voulons relocaliser la production de vingt-cinq m\u00e9dicaments essentiels\u00a0; le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'y est engag\u00e9 lors d'un d\u00e9placement en Ard\u00e8che. Je m'assure aupr\u00e8s des industriels qu'ils tiendront leurs engagements \u2013\u00a0c'est essentiel. Pour ce qui est du Beyfortus, nous nous effor\u00e7ons quotidiennement, avec l'aide de la Premi\u00e8re ministre, de compl\u00e9ter la commande de 200\u00a0000\u00a0doses qu'a pass\u00e9e la France. Notez qu'il s'agit de la plus importante livraison pr\u00e9vue pour un pays europ\u00e9en. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": "9446", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}