{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1786", "identifiant": {"numero": "1786", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "fonction publique de l'\u00c9tat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00e9forme de la fonction publique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA1008", "mandatRef": "PM796623"}, "groupe": {"organeRef": "PO830170", "abrege": "SOC-A", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-11", "pageJO": "3030", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DE LA FONCTION PUBLIQUE <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alain David.<br><br><strong>M.\u00a0Alain David . </strong>Votre ministre charg\u00e9 de la fonction publique a lanc\u00e9 hier une concertation sur la r\u00e9forme de la fonction publique. Les huit syndicats repr\u00e9sentatifs de la fonction publique ne sont pas particuli\u00e8rement demandeurs d'une telle r\u00e9forme, qu'ils jugent dogmatique et \u00e9loign\u00e9e des pr\u00e9occupations des agents publics. Au lieu de laisser toute leur place \u00e0 l'\u00e9coute des syndicats et \u00e0 une v\u00e9ritable concertation, le ministre a court-circuit\u00e9 ce travail en d\u00e9clarant d'embl\u00e9e dans la presse vouloir \u00ab\u00a0lever le tabou du licenciement\u00a0\u00bb des fonctionnaires.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES .</strong> La honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alain David . </strong>Ce proc\u00e9d\u00e9, d\u00e9j\u00e0 employ\u00e9 lors de la pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9forme que les syndicats continuent d'ailleurs \u00e0 d\u00e9noncer, s'est pourtant montr\u00e9 tr\u00e8s inefficace. Quelle m\u00e9connaissance des raisons profondes du statut de la fonction publique\u00a0! La garantie d'emploi n'est que la juste contrepartie d'une r\u00e9mun\u00e9ration plus modeste. Elle permet d'\u00e9viter la concurrence salariale avec le priv\u00e9, de conserver des comp\u00e9tences, de garantir la loyaut\u00e9 des agents publics en pr\u00e9venant les tentations de corruption, d'assurer la p\u00e9rennit\u00e9 du service public et de soutenir l'id\u00e9al r\u00e9publicain. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC et LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0St\u00e9phane Peu applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj .</strong> Tr\u00e8s juste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alain David . </strong>La concertation sera-t-elle l'occasion d'une v\u00e9ritable n\u00e9gociation sur les conditions d'exercice et de r\u00e9mun\u00e9ration des missions des fonctionnaires, qu'ils soient territoriaux, hospitaliers ou agents de l'\u00c9tat, ou s'agit-il d'une nouvelle mascarade pour d\u00e9grader encore davantage les services publics, comme vous d\u00e9gradez notre mod\u00e8le social en vous acharnant contre les demandeurs d'emploi\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0St\u00e9phane Peu applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya.</strong> Donnez-nous une r\u00e9ponse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>En r\u00e9pondant \u00e0 M.\u00a0Jumel, j'\u00e9voquais \u00e0 l'instant notre attachement pour les services publics, pour les agents publics et pour les fonctionnaires.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian .</strong> Cela ne se voit pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Dans cet esprit, nous voulons continuer \u00e0 accompagner la fonction publique et \u00e0 la faire \u00e9voluer lorsque cela est n\u00e9cessaire. <i>(M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj s'exclame.)</i> J'ai eu l'occasion de le dire devant la repr\u00e9sentation nationale d\u00e8s ma d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian .</strong> Sans vote de confiance\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026nous souhaitons effectivement une r\u00e9forme dont la vis\u00e9e principale sera de mieux tenir compte du travail et du m\u00e9rite dans la r\u00e9mun\u00e9ration et dans l'avancement des fonctionnaires. Laisse-moi vous citer deux de ses objectifs\u00a0: il s'agit de \u00ab\u00a0promouvoir les agents d'une valeur \u00e9prouv\u00e9e ayant le go\u00fbt de l'initiative et le sens de la responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb d'une part, d'\u00ab\u00a0attribuer une prime aux agents qui ont accompli une t\u00e2che particuli\u00e8re\u00a0\u00bb d'autre part.<br><br><strong>Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya .</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u00cates-vous en d\u00e9saccord avec ces objectifs\u00a0? <i>(Exclamations sur les bancs du groupe SOC.)</i> Ils ont \u00e9t\u00e9 formul\u00e9s non par moi, mais par Maurice Thorez, mot pour mot, lorsqu'il a instaur\u00e9 en 1946 le statut de la fonction publique. (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.) Parler de r\u00e9compenser le m\u00e9rite et la responsabilit\u00e9 des agents publics, ce n'est \u00e9videmment pas faire insulte \u00e0 la fonction publique. Au contraire, c'est reconna\u00eetre le travail, la cr\u00e9ativit\u00e9, le talent et le sens \u00e9lev\u00e9 de la responsabilit\u00e9 des agents publics, dont nous devons toujours tenir compte.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian .</strong> Occupez-vous d'abord de leurs conditions de travail\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Quand j'ai annonc\u00e9 cette r\u00e9forme \u00e0 venir, j'ai pr\u00e9cis\u00e9 qu'elle serait pr\u00e9sent\u00e9e apr\u00e8s l'\u00e9t\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq .</strong> Apr\u00e8s les Jeux olympiques, surtout\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>En effet, je tenais \u00e0 laisser tout le temps n\u00e9cessaire \u00e0 la concertation. La concertation que vient de lancer le ministre de la transformation et de la fonction publiques durera de longs mois et permettra de d\u00e9battre de la fonction publique avec les organisations syndicales. J'appelle chacun \u00e0 s'asseoir \u00e0 la table des n\u00e9gociations et \u00e0 y travailler dans un esprit constructif, comme le fera le Gouvernement. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alain David.<br><br><strong>M.\u00a0Alain David . </strong>Apr\u00e8s votre r\u00e9ponse, je n'ai qu'une chose \u00e0 vous dire\u00a0: arr\u00eatez la casse de notre mod\u00e8le social et de notre mod\u00e8le r\u00e9publicain. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Benjamin Lucas-Lundy applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Philippe Brun .</strong> Bien envoy\u00e9\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-04-11", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-11", "pageJO": "3030", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}