{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1445", "identifiant": {"numero": "1445", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "climat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "COP 28"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794022", "mandatRef": "PM796662"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-14", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-14", "pageJO": "11318", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> COP28 <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0J\u00e9r\u00e9mie Iordanoff.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00e9mie Iordanoff. </strong>Madame la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, cette ann\u00e9e 2023 est la plus chaude jamais enregistr\u00e9e. Le taux de CO2 dans l'atmosph\u00e8re est le plus \u00e9lev\u00e9 depuis 14\u00a0millions d\u2019ann\u00e9es. S\u00e9cheresses, incendies, inondations se succ\u00e8dent. Telle est la France d'aujourd\u2019hui, et ce n\u2019est qu\u2019un d\u00e9but. Les engagements pris \u00e0 ce jour par les \u00c9tats, le n\u00f4tre compris, ne traduisent pas l\u2019accord de Paris, tant s\u2019en faut\u00a0! Le seuil de r\u00e9chauffement de 1,5\u00a0degr\u00e9 sera atteint d\u00e8s 2030.<br><br>En d\u00e9pit des COP successives, la trajectoire suivie n'est pas la bonne. Que nous voyons le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein ou \u00e0 moiti\u00e9 vide, la COP28 n\u2019aura pas r\u00e9gl\u00e9 ce probl\u00e8me. L\u2019accord mentionne certes les \u00e9nergies fossiles mais en leur accolant une terminologie floue de \u00ab\u00a0transitioning away\u00a0\u00bb\u00a0; il ne d\u00e9bouche sur aucun objectif pr\u00e9cis et dat\u00e9\u00a0; il ne comporte rien de contraignant en mati\u00e8re d\u2019arr\u00eat de la consommation ou de production.<br><br>Une rupture est n\u00e9cessaire. Nous ne devons pas nous satisfaire du registre d\u00e9claratif et attendre, sans courage, une unanimit\u00e9 qui n\u2019arrivera pas. L'enjeu majeur est celui de la sortie des \u00e9nergies fossiles \u2013\u00a0charbon, gaz, p\u00e9trole\u00a0\u2013 qui repr\u00e9sentent 75\u00a0% de nos \u00e9missions de CO2. Il faut arr\u00eater nettement toute nouvelle exploitation et r\u00e9duire notre consommation.<br><br>La France a le devoir de peser de tout son poids dans les n\u00e9gociations et de d\u00e9fendre un trait\u00e9 de non-prolif\u00e9ration des \u00e9nergies fossiles. Elle doit aussi mettre en coh\u00e9rence ses paroles et ses actes et ne pas embarquer M.\u00a0Pouyann\u00e9 dans ses bagages pour la COP. Elle doit dire son opposition au projet d'ol\u00e9oduc de p\u00e9trole brut d'Afrique de l'Est (Eacop), contraindre les banques fran\u00e7aises \u00e0 ne plus financer les projets d\u2019extraction et ne pas autoriser les forages p\u00e9troliers dans le bassin d\u2019Arcachon.<br><br>Madame la ministre, allez-vous abandonner les huit nouveaux puits de p\u00e9trole en Gironde\u00a0? Prendrez-vous la t\u00eate d'une coalition pour un trait\u00e9 contraignant de non-prolif\u00e9ration des \u00e9nergies fossiles\u00a0? Adopterez-vous une v\u00e9ritable politique de sobri\u00e9t\u00e9 pour nous d\u00e9sintoxiquer des \u00e9nergies fossiles\u00a0? Il est temps de sortir du volontarisme de fa\u00e7ade et de passer, enfin, \u00e0 l\u2019action. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et SOC.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Vous comprendrez ais\u00e9ment, compte tenu de la conclusion tr\u00e8s r\u00e9cente de la COP28 \u00e0 Duba\u00ef, que Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher, qui y repr\u00e9sentait la France, ne soit pas en mesure de vous r\u00e9pondre en personne.<br><br>Je souhaite tout d'abord me r\u00e9jouir de cet accord. Vous avez choisi de voir le verre \u00e0 moiti\u00e9 vide \u2013\u00a0et du vide, il y en a, ind\u00e9niablement. Je souhaite n\u00e9anmoins souligner la r\u00e9action d'un de vos partis fr\u00e8res \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, par la voix de la ministre allemande Annalena Baerbock, qui a salu\u00e9 une d\u00e9cision historique\u00a0: selon l'endroit o\u00f9 nous nous trouvons et les responsabilit\u00e9s que nous occupons, les postures ne sont pas toujours les m\u00eames\u2026 Pour ma part, je souhaite que nous sortions des discours laissant penser que les COP ne serviraient \u00e0 rien.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00e9mie Iordanoff.</strong> Je n'ai pas dit \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>N'oublions pas qu'avant l'accord de Paris, notre trajectoire de r\u00e9chauffement \u00e9tait celle d'une augmentation de 4\u00a0degr\u00e9s Celsius \u00e0 l'horizon\u00a02100. M\u00eame si tout met trop longtemps et si les progr\u00e8s sont insuffisants, l'accord de ce matin donnera des r\u00e9sultats, \u00e0 l'image de la COP21. Cependant, il nous faudra veiller \u00e0 l'effectivit\u00e9 des d\u00e9cisions prises et des m\u00e9canismes de financement qui permettent d'acc\u00e9l\u00e9rer la sortie des \u00e9nergies fossiles et la progression, en parall\u00e8le, des solutions alternatives.<br><br>Lorsque, pour la premi\u00e8re fois, dans un \u00c9tat p\u00e9trolier, un pr\u00e9sident de COP \u00e9galement \u00e0 la t\u00eate d'une compagnie p\u00e9troli\u00e8re adopte un langage allant au-del\u00e0 de l'abandon du charbon et affirme avec clart\u00e9 qu'il nous faut effectuer une transition vers la fin des \u00e9nergies fossiles, nous assistons \u00e0 un moment qui, sans \u00eatre suffisant, est tr\u00e8s important.<br><br>Dans le prolongement de cet accord, la question des moyens se pose. \u00c0 cet \u00e9gard, l'objectif de triplement des \u00e9nergies renouvelables, la mention du nucl\u00e9aire dans l'accord et le nombre des pays qui se joignent \u00e0 nous pour d\u00e9velopper cette technologie bas-carbone sont des sujets de r\u00e9jouissance sur lesquels nous devons acc\u00e9l\u00e9rer.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0J\u00e9r\u00e9mie Iordanoff.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00e9mie Iordanoff. </strong>Il ne s'agit pas tant de la COP que de sa mise en \u0153uvre par la France. Les annonces dilatoires, sur la capture du CO2 ou le nucl\u00e9aire, ne sauraient en rien vous d\u00e9fausser de vos responsabilit\u00e9s. Ce n'est pas \u00e0 la hauteur\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-14", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-14", "pageJO": "11318", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}