{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1702", "identifiant": {"numero": "1702", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "audiovisuel et communication", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Pluralisme dans les m\u00e9dias"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794562", "mandatRef": "PM796995"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833680", "abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0culture"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-21", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833680", "abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0culture"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-21", "pageJO": "2275", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PLURALISME DANS LES M\u00c9DIAS <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Ballard.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Ballard . </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0Rachida Dati, ministre de la culture.<br><br>R\u00e9cemment, un journaliste et \u00e9ditorialiste reconnu a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 de l'antenne de France Info en raison des liens \u2013\u00a0suppos\u00e9s\u00a0\u2013 qu'il entretenait avec Jordan Bardella.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul.</strong> Quelle honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Ballard . </strong>Dans le m\u00eame temps, une journaliste, elle aussi reconnue, continue ses interviews matinales sur France Inter, alors qu'elle est en couple \u2013\u00a0ce qui est, bien s\u00fbr, son droit le plus strict\u00a0\u2013 avec l'une des t\u00eates de liste aux \u00e9lections europ\u00e9ennes. Comme le veut la r\u00e9glementation, cette journaliste se mettra en retrait de l'antenne six semaines avant le scrutin. Il est probable que ce sera la m\u00eame \u00e9ch\u00e9ance \u00e0 France\u00a02. <br><br>Toutefois, n'y a-t-il pas deux poids, deux mesures, dans cette histoire\u00a0? O\u00f9 est la coh\u00e9rence d\u00e9ontologique, dans tout cela\u00a0? Y a-t-il d'un c\u00f4t\u00e9, les gentils, et de l'autre c\u00f4t\u00e9, les pr\u00e9sum\u00e9s vilains\u00a0?<br><br>Voil\u00e0 ce qui se passe dans les m\u00e9dias publics. \u00c0 pr\u00e9sent, passons aux m\u00e9dias priv\u00e9s.<br><br>L'un des chroniqueurs de \u00ab\u00a0Quotidien\u00a0\u00bb, questionn\u00e9 sur l'absence de Marine Le\u00a0Pen ou de repr\u00e9sentants du RN au programme de cette \u00e9mission, a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes une cha\u00eene priv\u00e9e, nous faisons ce que nous voulons.\u00a0\u00bb Bienvenue \u00e0 bord\u00a0!<br><br>Il y a quelques jours, un ancien ministre, invit\u00e9 de cette \u00e9mission, remerciait et saluait le pr\u00e9sentateur et toute l'\u00e9quipe, du fait qu'elle ne recevait pas d'\u00e9lus de ce qu'il appelait l'extr\u00eame droite. <i>(\u00ab\u00a0Quelle honte\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RN.) </i>C'est beau, l'ouverture d'esprit.<br><br>Madame la ministre, avec l'Autorit\u00e9 de r\u00e9gulation de la communication audiovisuelle et num\u00e9rique (Arcom), comment comptez-vous faire respecter le pluralisme, donc la d\u00e9mocratie et la libert\u00e9, afin que la France ne sombre pas dans une d\u00e9mocratie illib\u00e9rale\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz.</strong> Dites \u00e7a \u00e0 Vincent Bollor\u00e9\u00a0! <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la culture.<br><br><strong>Mme\u00a0Rachida Dati,</strong><i> ministre de la culture. </i>Votre question est tout \u00e0 fait pertinente. <br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Rachida Dati,</strong><i> ministre . </i>Vous avez raison, en ce qui concerne le pluralisme des m\u00e9dias. Je suis personnellement convaincue qu'il faut \u00e9viter le \u00ab\u00a0deux poids, deux mesures\u00a0\u00bb. Pour autant, depuis le 5\u00a0juin 2023, Radio France a adopt\u00e9 des r\u00e8gles pr\u00e9cises et tr\u00e8s strictes, afin de pr\u00e9venir les conflits d'int\u00e9r\u00eats et d'encadrer les collaborations ext\u00e9rieures. <br><br>J'ai demand\u00e9 des informations, ce qui justifie votre question\u00a0: ces r\u00e8gles s'appliquent \u00e0 l'ensemble des journalistes de Radio France, en amont de toute collaboration, et m\u00eame de toute discussion. Monsieur Ballard, vous qui avez \u00e9t\u00e9 journaliste, vous savez que, pour \u00e9viter tout conflit d'int\u00e9r\u00eats, il suffisait qu'un journaliste informe sa direction qu'une collaboration \u00e9tait envisag\u00e9e. <br><br>Cela n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas pour ce que vous \u00e9voquez, puisque Radio France l'a appris par la presse. Afin de lever tout doute sur l'existence d'un conflit d'int\u00e9r\u00eats, Radio France a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre Jean-Fran\u00e7ois Achilli de l'antenne de France Info, \u00e0 titre conservatoire. En attendant les r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate, il reste r\u00e9mun\u00e9r\u00e9. Pour l'instant, j'ignore si des mesures seront prises \u00e0 son encontre. Le cas \u00e9ch\u00e9ant, j'ai demand\u00e9 qu'on me les communique.<br><br>S'agissant de L\u00e9a Salam\u00e9, l'information est connue de tous, y compris de sa direction. On m'a indiqu\u00e9 qu'\u00e0 partir du 15 avril, elle ne m\u00e8nerait plus aucun entretien politique sur les antennes que vous avez cit\u00e9es. <i>(M. J\u00e9r\u00e9mie Patrier-Leitus applaudit.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul.</strong> C'est vraiment deux poids, deux mesures\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Ballard.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Ballard. </strong>Vous avez rappel\u00e9 la date du 15\u00a0avril\u00a0: le 9\u00a0juin, date des \u00e9lections, n'est pas si loin. La charte d\u00e9ontologique de Radio France, \u00e0 laquelle vous faites r\u00e9f\u00e9rence, a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite, si j'ai bien compris, en juin dernier. Le ph\u00e9nom\u00e8ne n'est pourtant pas nouveau. <br><br>Permettez-moi de citer quelques noms de journalistes qui ont collabor\u00e9 avec des personnalit\u00e9s politiques \u2013\u00a0ce qui est tout \u00e0 fait leur droit\u00a0: Alain Duhamel\u00a0; Edwy Plenel\u00a0; Jean Michel Djian, de France Culture\u00a0; C\u00e9cile Amar\u00a0; L\u00e9a Salam\u00e9, qui a \u00e9crit des ouvrages d'entretiens politiques\u00a0; et Claude Askolovitch, qui a publi\u00e9 un livre d'entretiens avec vous, madame Rachida Dati, en 2007. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> La belle \u00e9poque ! <i>(Sourires.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-21", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-21", "pageJO": "2275", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}