{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG839", "identifiant": {"numero": "839", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PRIX DES BILLETS D'AVION OUTRE-MER"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795762", "mandatRef": "PM797670"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801887", "abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801887", "abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": "4587", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRIX DES BILLETS D'AVION OUTRE-MER <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Elie Califer.<br><br><strong>M.\u00a0Elie Califer. </strong>En guise de pr\u00e9ambule, j\u2019adresse, au nom de mon groupe, un message fraternel aux \u00e9lus victimes d\u2019intimidations et de violences. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes SOC, RE, LFI-NUPES, Dem, \u00c9colo-NUPES, GDR-NUPES et LIOT, ainsi que sur quelques bancs du groupe RN.)</i> Je pense en particulier au maire de Morne-\u00e0-l'Eau, en Guadeloupe, injustement agress\u00e9, et surtout au courageux maire d\u00e9missionnaire de Saint-Brevin-les-Pins. Face aux menaces et aux agressions, en particulier celles de l'extr\u00eame droite, nous ferons toujours front afin de d\u00e9fendre nos \u00e9lus, la R\u00e9publique, ses valeurs d'\u00e9galit\u00e9, de solidarit\u00e9 et de fraternit\u00e9. (Applaudissements sur les bancs du groupe SOC. \u2013\u00a0Mme\u00a0Jacqueline Maquet et M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve applaudissent \u00e9galement.)<br><br>Ma question s\u2019adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer, o\u00f9 les \u00e9lus tirent depuis plusieurs mois la sonnette d'alarme au sujet de l'explosion du prix des billets d'avion. Tous d\u00e9noncent le caract\u00e8re artificiel de cette flamb\u00e9e et vous proposent des solutions de bon sens\u00a0; mais alors que l'\u00e9t\u00e9 approche et que nos \u00e9tudiants cherchent d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment \u00e0 retrouver leur famille, rien ne bouge \u2013\u00a0sauf les tarifs\u00a0!<br><br>Pour contrer ce ph\u00e9nom\u00e8ne, une id\u00e9e cens\u00e9ment lumineuse refait surface depuis quelques jours\u00a0: la cr\u00e9ation d\u2019une supercompagnie, Air outre-mer, fusionnant tous les acteurs du secteur, un mastodonte qui partagerait le ciel avec Air France pour les vols \u00e0 destination des territoires ultramarins. Une telle perspective a de quoi inqui\u00e9ter\u00a0; elle inqui\u00e8te d'ailleurs d\u2019autant plus que ce projet serait ourdi par un fonds d\u2019investissement, qui pr\u00e9f\u00e8rera toujours le profit au pouvoir d\u2019achat des familles. La diminution de la concurrence n\u2019a jamais fait baisser les prix, bien au contraire\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Cher coll\u00e8gue, il faut conclure.<br><br><strong>M.\u00a0Elie Califer. </strong>Ma question sera donc simple\u00a0: le Gouvernement est-il, comme le dit la rumeur, favorable \u00e0 ce projet\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports.<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports. </i>Avant toute chose, je vous remercie, au nom du Gouvernement, d'avoir pris position, comme nous tous, contre toute forme de violence. Quant au probl\u00e8me du prix des billets d'avion, que M.\u00a0Nilor avait d\u00e9j\u00e0 soulev\u00e9 la semaine derni\u00e8re, Jean-Fran\u00e7ois Carenco et moi-m\u00eame le suivons de pr\u00e8s.<br><br>Sur ce point extr\u00eamement important pour la vie quotidienne, je veux d'abord souligner que c'est en grande partie \u00e0 cause de la hausse du prix des carburants que les prix des billets augmentent. J'ajoute que la hausse malheureusement constat\u00e9e depuis et \u00e0 destination des outre-mer est similaire, voire inf\u00e9rieure, \u00e0 celle constat\u00e9e pour les trajets a\u00e9riens de longue distance d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale. Cela ne signifie pas que nous ne devons rien faire, et je tiens \u00e0 dire justement que nous agissons. L'Agence de l'outre-mer pour la mobilit\u00e9 (Ladom) a ainsi soutenu cette ann\u00e9e l'achat de 60\u00a0000\u00a0billets d'avion. Comme l'a rappel\u00e9 le ministre Darmanin la semaine derni\u00e8re, l'aide \u00e0 la continuit\u00e9 territoriale a \u00e9t\u00e9 revaloris\u00e9e, dans le projet de loi de finances pour 2023, \u00e0 hauteur de 50\u00a0% du prix du billet. Cette mesure a permis d'encadrer la hausse mais nous devons aller plus loin, en effet, gr\u00e2ce \u00e0 plusieurs leviers que vous avez \u00e9voqu\u00e9s.<br><br>D'abord, pour \u00eatre tr\u00e8s direct, nous devons maintenir une concurrence forte sur les liaisons d'outre-mer. Je suis heureux que vous l'ayez soulign\u00e9, monsieur le d\u00e9put\u00e9. Avec le ministre Carenco, nous travaillons \u00e0 sauver des offres a\u00e9riennes et des compagnies \u2013\u00a0comme l'\u00c9tat l'a fait depuis 2020, au travers d'investissements importants\u00a0\u2013 et certainement pas \u00e0 r\u00e9duire la concurrence ou \u00e0 favoriser une forme de monopole des trajets vers les outre-mer. Ce ne serait, je crois, dans l'int\u00e9r\u00eat de personne. Avec Jean-Fran\u00e7ois Carenco et G\u00e9rald Darmanin, nous recevrons aussi dans les prochaines semaines, comme nous en avons pris l'engagement, l'ensemble des \u00e9lus des outre-mer qui le souhaitent afin de faire un point sur cette question sp\u00e9cifique. Je convoquerai \u00e9galement les compagnies a\u00e9riennes concern\u00e9es pour \u00e9voquer l'encadrement des hausses avant l'\u00e9t\u00e9, afin d'\u00e9viter toute hausse indue ou toute situation de rente. Sur ce sujet encore, c'est la concurrence qui nous apporte une r\u00e9ponse.<br><br>Enfin, nous lan\u00e7ons avec le ministre Carenco une refonte des aides de Ladom. Il est tr\u00e8s important en effet que nous nous penchions sur la fa\u00e7on dont elles peuvent \u00e9voluer. Je l'ai dit\u00a0: nous avons accru le soutien cette ann\u00e9e, et cette mesure a un effet important. Nous devons cependant aller plus loin\u00a0; plusieurs \u00e9lus nous ont saisis en ce sens. Nous travaillerons avec vous sur ce sujet, si vous en \u00eates d'accord monsieur le d\u00e9put\u00e9, d\u00e8s la fin du mois.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-17", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": "4587", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}