{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1369", "identifiant": {"numero": "1369", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enfants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Protection des mineurs dans l\u2019espace num\u00e9rique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605782", "mandatRef": "PM796350"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-23", "pageJO": "10370", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROTECTION DES MINEURS DANS L'ESPACE NUM\u00c9RIQUE <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Laurent Marcangeli.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Marcangeli. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, le lundi 20\u00a0novembre se tenait la Journ\u00e9e internationale des droits de l'enfant.<br><br>Je sais qu'au-del\u00e0 de cette date symbolique, un large consensus existe sur ces bancs pour prot\u00e9ger les plus jeunes contre les dangers susceptibles d'entraver le chemin de leur \u00e9panouissement. Preuve en a \u00e9t\u00e9 faite par l'adoption \u00e0 l'unanimit\u00e9, le mercredi 28\u00a0juin 2023, de la proposition de loi visant \u00e0 instaurer une majorit\u00e9 num\u00e9rique et \u00e0 lutter contre la haine en ligne.<br><br>Cette proposition de loi, je l'avais d\u00e9pos\u00e9e avec humilit\u00e9, en ayant conscience qu'elle ne pourrait pas tout r\u00e9soudre. Son objectif est simple\u00a0: permettre aux parents de mieux superviser la vie en ligne de leurs enfants, alors que les utilisateurs de r\u00e9seaux sociaux sont de plus en plus jeunes et que des \u00e9tudes scientifiques soulignent les risques d'une exposition intensive \u00e0 un \u00e2ge pr\u00e9coce.<br><br>Chaque jour, les r\u00e9seaux sociaux sont submerg\u00e9s par des contenus de plus en plus violents, erron\u00e9s, ind\u00e9cents. Pour pr\u00e9server la sant\u00e9 mentale de nos enfants, une v\u00e9ritable course contre la montre est engag\u00e9e.<br><br>Je prendrai pour exemple la derni\u00e8re \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 qui inonde les r\u00e9seaux sociaux\u00a0: \u00ab\u00a0Frenchie Shore\u00a0\u00bb. \u00c0 la limite de la pornographie, elle verse dans le trash et la vulgarit\u00e9 permanente. Combien de coll\u00e9giens, combien d'\u00e9coliers sont ainsi expos\u00e9s \u00e0 tout ou partie de cette \u00e9mission\u00a0?<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, je connais votre engagement sur cette question, comme en t\u00e9moigne l'avis favorable que vous avez \u00e9mis sur la proposition de loi. Malgr\u00e9 la promulgation de la loi par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique le 7\u00a0juillet dernier, son application reste suspendue \u00e0 une appr\u00e9ciation de la Commission europ\u00e9enne. Or le temps presse. Pouvez-vous indiquer \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale quelle est la position du Gouvernement sur le sujet\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes HOR, RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Bruno Studer.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Vous avez raison de le dire\u00a0: la protection des mineurs dans l'espace num\u00e9rique est un enjeu majeur, et je tiens \u00e0 saluer, monsieur le pr\u00e9sident Marcangeli, le travail remarquable que vous avez effectu\u00e9 dans ce domaine, notamment en \u00e9tant \u00e0 l'origine de la loi visant \u00e0 instaurer une majorit\u00e9 num\u00e9rique et \u00e0 lutter contre la haine en ligne. Ce texte prot\u00e8ge nos enfants, en interdisant aux mineurs de 15\u00a0ans de cr\u00e9er un compte sur un r\u00e9seau social sans l'autorisation de leurs parents. Ce texte, le Gouvernement l'a soutenu et il a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 \u00e0 la quasi-unanimit\u00e9 de l'Assembl\u00e9e comme du S\u00e9nat.<br><br>Face au d\u00e9fi de la r\u00e9gulation num\u00e9rique, c'est avec l'Union europ\u00e9enne que nous pourrons peser et trouver des solutions efficaces. Cette conviction nous rassemble. C'est un dossier que nous avons d\u00e9fendu durant la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du Conseil de l'Union europ\u00e9enne. Apr\u00e8s vingt ann\u00e9es de tentatives infructueuses, nous sommes parvenus \u00e0 imposer aux g\u00e9ants du num\u00e9rique, avec le r\u00e8glement dit DSA, le Digital Services Act, une r\u00e9gulation europ\u00e9enne conforme \u00e0 notre vision et \u00e0 nos valeurs. La r\u00e8gle que nous leur avons impos\u00e9e est simple\u00a0: tout ce qui est interdit hors ligne doit l'\u00eatre \u00e9galement en ligne. Le DSA nous donne les moyens d'agir face aux grands acteurs du num\u00e9rique, qui ne pourront plus jouer sur la diversit\u00e9 de nos normes. Par la voix du ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 Jean-No\u00ebl Barrot, le Gouvernement a d\u00e9fendu devant le Parlement un projet de loi visant \u00e0 s\u00e9curiser et r\u00e9guler l'espace num\u00e9rique, dont l'objet est d'appliquer ce r\u00e8glement ainsi que de prot\u00e9ger les enfants \u00e0 travers de nouvelles mesures comme la protection des mineurs contre la pornographie en ligne, la lutte contre le cyberharc\u00e8lement ou l'instauration d'une peine de bannissement des r\u00e9seaux sociaux.<br><br>Dans le cadre du droit europ\u00e9en, nous pouvons naturellement agir et l\u00e9gif\u00e9rer \u2013\u00a0je pense en particulier \u00e0 la question de la majorit\u00e9 num\u00e9rique. Nos actions au niveau de l'Union europ\u00e9enne et au niveau national se compl\u00e8tent\u00a0; nous pouvons \u2013\u00a0et devons\u00a0\u2013 les coordonner parfaitement. C'est pourquoi nous travaillons en ce moment m\u00eame avec la Commission europ\u00e9enne afin d'articuler votre loi avec les travaux europ\u00e9ens et permettre son entr\u00e9e en vigueur dans les meilleurs d\u00e9lais. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE ainsi que sur quelques bancs des groupes Dem et HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Laurent Marcangeli.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Marcangeli. </strong>Merci pour la clart\u00e9 de votre r\u00e9ponse, madame la Premi\u00e8re ministre. J'insiste \u00e0 nouveau sur l'enjeu de cette action. Ce qui se passe sur les r\u00e9seaux sociaux est gravissime. Il y a des ing\u00e9rences \u00e9trang\u00e8res, des violences inacceptables. Il s'agit d'un enjeu de civilisation. Nous devons apporter une r\u00e9ponse forte. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes HOR, RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-23", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-23", "pageJO": "10370", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}