{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG859", "identifiant": {"numero": "859", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "espace et politique spatiale", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "VOLET SPATIAL DE LA LOI DE PROGRAMMATION MILITAIRE 2024-2030"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719512", "mandatRef": "PM796509"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791603", "abrege": "Arm\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des arm\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791603", "abrege": "Arm\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des arm\u00e9es"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": "4603", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VOLET SPATIAL DE LA LOI DE PROGRAMMATION MILITAIRE 2024-2030 <a name=PG23></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Corinne Vignon.<br><br><strong>Mme\u00a0Corinne Vignon. </strong>\u00ab\u00a0<i>A new frontier</i>\u00a0\u00bb. Par ces mots, le pr\u00e9sident Kennedy, dans son discours d'investiture en 1960, lan\u00e7ait la course \u00e0 l'espace et faisait r\u00e9f\u00e9rence aux d\u00e9fis des d\u00e9cennies \u00e0 venir. Compte tenu du contexte international et du retour de la guerre de haute intensit\u00e9 aux portes de l'Europe, cette expression rev\u00eat une actualit\u00e9 tragique. L'espace est devenu un nouveau front de conflictualit\u00e9.<br><br>Le 13\u00a0juillet 2022, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9 une nouvelle loi de programmation militaire (LPM) pour les ann\u00e9es 2024 \u00e0 2030, afin de fixer les grands axes de notre politique de d\u00e9fense. Dans ce cadre, 6\u00a0milliards d'euros seront d\u00e9di\u00e9s au renforcement et au d\u00e9veloppement des capacit\u00e9s spatiales de d\u00e9fense de la France. Pour r\u00e9pondre \u00e0 cette ambition, le commandement de l'espace, situ\u00e9 dans ma circonscription de Toulouse, disposera en 2025 d'une infrastructure militaire et d'un effectif de pr\u00e8s de 500\u00a0experts. Ce b\u00e2timent d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'espace constituera le symbole du spatial militaire fran\u00e7ais.<br><br>M\u00eame si nous disposons d'une avance consid\u00e9rable, d'autres \u00c9tats se sont lanc\u00e9s \u00e0 la conqu\u00eate de l'espace et nous faisons face \u00e0 de s\u00e9rieux concurrents. Nous devons surveiller l'activit\u00e9 sur toutes les orbites, prot\u00e9ger nos satellites, nos moyens de communication et nos \u00e9quipements militaires, car cette nouvelle fronti\u00e8re qu'est le <i>New Space</i> est menac\u00e9e.<br><br>La LPM doit \u00e9galement promouvoir une politique spatiale ambitieuse pour la France. Monsieur le ministre des arm\u00e9es, quelle est votre vision pour le spatial\u00a0? Comment contrer d'\u00e9ventuelles attaques\u00a0? Comment anticiper l'\u00e9volution de nos capacit\u00e9s de t\u00e9l\u00e9communication spatiale \u00e0 l'horizon de 2030 et par la suite\u00a0? Ne faut-il pas s'appuyer sur les constellations\u00a0? Notre avanc\u00e9e industrielle en mati\u00e8re d'observation depuis l'espace est ind\u00e9niable\u00a0; comment la LPM consolidera-t-elle cette avance\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des arm\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Lecornu,</strong><i> ministre des arm\u00e9es. </i>Vous l'avez dit, 6\u00a0milliards d'euros sont pr\u00e9vus dans la LPM pour financer l'ensemble des ambitions en mati\u00e8re spatiale entre 2024 et 2030, soit 50\u00a0% de plus que lors de la p\u00e9riode pr\u00e9c\u00e9dente. Je r\u00e9pondrai en reprenant les diff\u00e9rentes fonctions strat\u00e9giques et op\u00e9rationnelles que vous avez mentionn\u00e9es.<br><br>Premi\u00e8rement, le projet de loi int\u00e9grera l'enjeu des t\u00e9l\u00e9communications. Je pense \u00e0 l'envoi dans l'espace du satellite Syracuse\u00a04B, qui fera d'ailleurs symboliquement \u00e9cho aux derniers lancements de la fus\u00e9e Ariane\u00a05 pr\u00e9vus en juin 2023. En outre, le projet de loi pr\u00e9voira l'organisation d'\u00e9tudes visant \u00e0 construire la g\u00e9n\u00e9ration de Syracuse\u00a0V. Pour vous r\u00e9pondre directement, il existe effectivement des pistes de travail actuelles sur des constellations en orbite basse ou des achats de services, notamment en redondance, car nous conserverons notre souverainet\u00e9, notre savoir-faire et notre ma\u00eetrise en ce qui concerne les satellites importants en orbite haute.<br><br>Deuxi\u00e8mement, le projet de loi d\u00e9veloppera nos capacit\u00e9s d'observation, actuellement concr\u00e9tis\u00e9es par les satellites de g\u00e9n\u00e9ration CSO, composante spatiale optique. Il pr\u00e9voit ainsi la cr\u00e9ation en 2024 d'un satellite CSO\u00a03. Je peux confirmer, \u00e0 la suite des \u00e9changes en commission de la d\u00e9fense nationale auxquels vous avez pris part, que les discussions avec l'industriel concern\u00e9 se sont bien d\u00e9roul\u00e9es\u00a0; je d\u00e9fendrai donc la semaine prochaine un amendement du Gouvernement au projet de LPM qui permettra d'y pr\u00e9voir la cr\u00e9ation d'un satellite Iris \u2013\u00a0infrastructure de r\u00e9silience et d\u2019interconnexion s\u00e9curis\u00e9e\u00a0\u2013 suppl\u00e9mentaire avant 2030. Il s'agit d'une bonne nouvelle pour notre souverainet\u00e9 et pour nos services de renseignement.<br><br>Le temps manque, mais je pourrais \u00e9galement citer les capacit\u00e9s de renseignement d'origine \u00e9lectromagn\u00e9tique \u2013\u00a0le projet de LPM traite du satellite C\u00e9leste\u00a0\u2013, l'action dans l'espace \u2013\u00a0le projet de LPM cr\u00e9era cette fonction militaire nouvelle en lan\u00e7ant le d\u00e9monstrateur Yoda\u00a0\u2013 ou encore les enjeux de structuration de la fili\u00e8re et du commandement spatiaux. Votre circonscription toulousaine b\u00e9n\u00e9ficiera ainsi d'un renfort important, tant du point de vue de l'infrastructure \u2013\u00a0des dizaines de millions d'euros y seront investis\u00a0\u2013 que des ETP, \u00e9quivalents temps plein, correspondant \u00e0 des postes civils et militaires destin\u00e9s \u00e0 assurer le soutien n\u00e9cessaire aux nouveaux projets.<br><br>En un mot, le militaire spatial constitue un pivot essentiel de la programmation militaire \u00e0 venir. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-17", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": "4603", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}