{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG946", "identifiant": {"numero": "946", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "cycles et motocycles", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "CONTR\u00d4LE TECHNIQUE DES DEUX-ROUES MOTORIS\u00c9S"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793592", "mandatRef": "PM796425"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801887", "abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801887", "abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": "5507", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONTR\u00d4LE TECHNIQUE DES DEUX-ROUES MOTORIS\u00c9S <a name=PG25></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0G\u00e9raldine Grangier.<br><br><strong>Mme\u00a0G\u00e9raldine Grangier. </strong>Comme le dit Bernard, de mon d\u00e9partement, \u00ab\u00a0les 3,9\u00a0millions de motards ne sont pas des idiots. On sait que, si on monte sur une moto pourrie, on le paie cash\u00a0!\u00a0\u00bb<br><br>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports, le Conseil d'\u00c9tat vous a donn\u00e9 deux mois pour vous mettre en conformit\u00e9 avec la l\u00e9gislation europ\u00e9enne adopt\u00e9e en 2014 et prendre un d\u00e9cret d'application pour instaurer un contr\u00f4le technique obligatoire des deux-roues motoris\u00e9s. Mais, s'il voulait agir en faveur d'une meilleure protection des motards, il aurait d\u00fb lire mieux les statistiques\u00a0: alors qu'en dix ans, le nombre de deux-roues motoris\u00e9s a augment\u00e9 de 30\u00a0%, le nombre de tu\u00e9s a, lui, diminu\u00e9 de 19\u00a0%. Seuls 0,3\u00a0% des accidents sont li\u00e9s \u00e0 un d\u00e9faut technique, alors qu'un facteur causal li\u00e9 aux infrastructures routi\u00e8res est mis en \u00e9vidence dans pr\u00e8s de 30\u00a0% des cas.<br><br>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, pensez-vous qu'un contr\u00f4le technique payant am\u00e9liorera la s\u00e9curit\u00e9 et les performances environnementales des motards\u00a0? Avec l'instauration des normes europ\u00e9ennes et l'am\u00e9lioration des performances environnementales des engins, non seulement les deux-roues motoris\u00e9s ne sont plus responsables que de 0,5\u00a0% des \u00e9missions polluantes, mais en plus ils contribuent fortement \u00e0 fluidifier le trafic. Plut\u00f4t qu'un contr\u00f4le technique inefficace sur l'accidentologie et la pollution, les motards r\u00e9clament des mesures alternatives visant \u00e0 am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re et la performance environnementale, comme l'autorise la directive europ\u00e9enne.<br><br>Ce contr\u00f4le technique est une v\u00e9ritable injustice dict\u00e9e par quelques lobbyistes et id\u00e9ologues. Laissez les motards s'occuper de l'\u00e9tat de leurs motos et occupez-vous de l'\u00e9tat des routes, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. Quand comptez-vous instaurer la totalit\u00e9 des mesures alternatives au contr\u00f4le technique\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il faut \u00e9galement contr\u00f4ler les trottinettes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Sans oublier les rollers et les poussettes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports.<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports. </i>L'argument invoqu\u00e9 par Bernard, un motard de votre circonscription, je l'ai entendu aussi lors de mes tr\u00e8s nombreuses rencontres avec les associations repr\u00e9sentant les motards, et il doit \u00eatre l\u00e9g\u00e8rement nuanc\u00e9\u00a0: aucun automobiliste n'aurait envie de courir de danger en conduisant une voiture en mauvais \u00e9tat. C'est une question de bon sens.<br><br>Depuis deux ans \u2013\u00a0et singuli\u00e8rement ces derniers mois\u00a0\u2013, le Gouvernement a privil\u00e9gi\u00e9 les mesures dites alternatives \u00e0 l'instauration d'un contr\u00f4le technique, estimant que la directive europ\u00e9enne en laissait la possibilit\u00e9 \u2013\u00a0quelques pays ont d'ailleurs fait ce choix, m\u00eame s'ils restent minoritaires et sont finalement en train de faire \u00e9voluer leur l\u00e9gislation.<br><br>N\u00e9anmoins, dans un \u00c9tat de droit comme le n\u00f4tre, c'est au juge \u2013 donc ni \u00e0 vous, ni \u00e0 moi\u00a0\u2013 que revient la facult\u00e9 d'interpr\u00e9ter la loi, qu'elle soit nationale ou europ\u00e9enne, et de juger de la l\u00e9galit\u00e9 de l'instauration de mesures alternatives au contr\u00f4le technique. Il s'agissait de notre interpr\u00e9tation de la directive, mais, par deux fois, le Conseil d'\u00c9tat a indiqu\u00e9 qu'il n'en faisait pas la m\u00eame lecture juridique.<br><br>Apr\u00e8s sa d\u00e9cision rendue en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, j'ai engag\u00e9 une concertation longue et approfondie avec les associations de motards afin de r\u00e9pondre au plus grand nombre possible de pr\u00e9occupations. Le Conseil d'\u00c9tat nous a donn\u00e9 deux mois pour agir d\u00e9finitivement. Je le dis sans d\u00e9magogie\u00a0: comme nous vivons dans un \u00c9tat qui respecte les r\u00e8gles telles qu'elles sont interpr\u00e9t\u00e9es par les juges, nous allons devoir instaurer un contr\u00f4le technique pour les deux-roues motoris\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Vous ne servez \u00e0 rien, donc\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>N\u00e9anmoins, afin que la transition soit la plus progressive, mais aussi la moins p\u00e9nalisante et la moins co\u00fbteuse possible, je recevrai jeudi les associations de motards pour \u00e9voquer avec eux le calendrier et les modalit\u00e9s de cette mesure, sans faux-semblants, sans illusion et dans un esprit de dialogue.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> \u00c7a leur fera une belle jambe\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Si nous devons instaurer un contr\u00f4le technique, je souhaite que nous le fassions le plus efficacement et le plus respectueusement possible.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": "5507", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}