{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1842", "identifiant": {"numero": "1842", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "am\u00e9nagement du territoire", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Objectif z\u00e9ro artificialisation des sols"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA346054", "mandatRef": "PM797679"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833684", "abrege": "Transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833684", "abrege": "Transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> OBJECTIF Z\u00c9RO ARTIFICIALISATION DES SOLS <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Emmanuel Maquet.<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Maquet . </strong>Les Fran\u00e7ais sont pr\u00eats \u00e0 affronter toutes les difficult\u00e9s, sauf quand elles sont caus\u00e9es par leurs propres dirigeants. La lutte contre l'\u00e9talement urbain est n\u00e9cessaire, mais l'objectif z\u00e9ro artificialisation nette en 2050, le fameux ZAN \u2013\u00a0introduit par la loi du 20\u00a0juillet 2023\u00a0\u2013, est une folie <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR) </i>qui va rench\u00e9rir le prix de la construction et interdire l'acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 \u00e0 des millions de nos compatriotes. (\u00ab\u00a0Sortez du p\u00e9riph'\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Bony .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Maquet . </strong>Dans ma circonscription, les acteurs locaux me font part de leurs inqui\u00e9tudes et tirent la sonnette d'alarme. En effet, \u00e0 chaque fois que vous aviez la possibilit\u00e9 de pr\u00e9ciser la loi, vous l'avez fait au d\u00e9triment du logement et du d\u00e9veloppement \u00e9conomique dans la France rurale. Vous avez choisi une d\u00e9finition s\u00e9v\u00e8re des surfaces artificialis\u00e9es, qui p\u00e9nalisera les parcelles avec jardin, les plus r\u00e9pandues dans nos c\u0153urs de villages. Vous avez choisi de d\u00e9finir les zones d'am\u00e9nagement concert\u00e9 (ZAC) au moment o\u00f9 ont d\u00e9but\u00e9 les travaux plut\u00f4t qu'\u00e0 celui o\u00f9 la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise, p\u00e9nalisant les territoires qui avaient anticip\u00e9 la loi.<br><br>Vos choix ont entra\u00een\u00e9, par exemple pour la communaut\u00e9 de communes Somme Sud-Ouest, dans ma circonscription, un d\u00e9ficit de d\u00e9veloppement de 293 hectares - combien, monsieur le ministre, \u00e0 l'\u00e9chelle de la France ? Vos coll\u00e8gues de Bercy le savent : permettre \u00e0 l'industrie de se relocaliser, c'est agir pour l'environnement. <i>(Mme Emmanuelle Anthoine et M. Fabrice Brun applaudissent.)</i><br><br>Votre projet de loi relatif au d\u00e9veloppement de l'offre de logements abordables prouve que vous \u00eates conscients de la crise qui menace le secteur du b\u00e2timent et des travaux publics et l'accession \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9. Mais cette loi sera inop\u00e9rante si vous ne revenez pas sur le ZAN, dont les cons\u00e9quences seront redoutables pour le secteur\u00a0; le groupe Les R\u00e9publicains ne pourra pas la soutenir si elle ne s'y attaque pas. Vous devez entendre les territoires ruraux qui crient leur d\u00e9sarroi. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.) </i>Acceptez de valoriser les ZAC\u00a0! Acceptez de faciliter la revitalisation \u00e9conomique\u00a0! Revoyez la mani\u00e8re dont vous d\u00e9finissez ce qui est artificialis\u00e9 et ce qui ne l'est pas\u00a0! Surtout, tenez compte des sp\u00e9cificit\u00e9s de nos territoires ruraux. En un mot, faites confiance \u00e0 la France rurale et donnez de la libert\u00e9 aux \u00e9lus responsables. (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Anthoine .</strong> C'est du bon sens\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires . </i>Vous \u00e9tiez \u00e0 la COP15, monsieur le d\u00e9put\u00e9 Maquet, et quand vous en \u00eates rentr\u00e9, vous avez dit qu'elle avait contribu\u00e9 \u00e0 vous ouvrir les yeux, ou plus exactement \u00e0 vous conforter, puisque je vous reconnais cet engagement de longue date en faveur de la biodiversit\u00e9 et des \u00e9quilibres \u00e9cologiques \u2013\u00a0je cite <i>Le Courrier picard. </i>Vous savez \u00e0 quel point l'artificialisation est la premi\u00e8re cause d'\u00e9rosion de la biodiversit\u00e9, et j'accueille votre question non comme une remise en cause de l'objectif mais comme l'expression d'une volont\u00e9, celle de rendre compatible le ZAN avec d'autres \u00e9l\u00e9ments existants.<br><br>Il est souhaitable que nous prenions un moment pour en discuter. Vous m'expliquez que la d\u00e9finition des ZAC est restrictive, alors que nous avons d\u00e9cid\u00e9 \u2013\u00a0je l'ai dit ici m\u00eame\u00a0\u2013 que toute ZAC commenc\u00e9e avant ao\u00fbt 2021 peut \u00eatre int\u00e9gralement comptabilis\u00e9e dans la p\u00e9riode 2011-2021. C'est donc, contrairement \u00e0 ce que vous dites, de l'oxyg\u00e8ne que nous redonnons aux territoires, gr\u00e2ce \u00e0 un dispositif que nous avons coconstruit, en particulier avec Les R\u00e9publicains \u00e0 l'Assembl\u00e9e et au S\u00e9nat.<br><br>Ensuite, vous avez l'impression que nous favorisons la relocalisation d'activit\u00e9s industrielles au d\u00e9triment du logement. L\u00e0 aussi, je suis pr\u00eat \u00e0 ce que nous ouvrions ensemble les cahiers de la communaut\u00e9 de communes dont vous parlez, parce que ce n'est ni l'esprit ni le sens de l'arr\u00eat\u00e9 minist\u00e9riel que j'ai pris il y a quelques semaines.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix .</strong> Tout va tr\u00e8s bien, madame la marquise\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Celui-ci classe en effet les grands projets que nous pouvons sortir de ces trajectoires d'artificialisation, de mani\u00e8re, pr\u00e9cis\u00e9ment, \u00e0 permettre le d\u00e9veloppement de logements en zone rurale.<br><br>Sur ce sujet, il est encore difficile de mesurer ce que la loi du 20\u00a0juillet 2023, les d\u00e9crets du mois d'octobre et l'arr\u00eat\u00e9 pris il y a quelques jours ont permis de modifier, mais je vous assure que tout cela est coh\u00e9rent.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur .</strong> \u00c7a reste corset\u00e9, quand m\u00eame\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Une clause de revoyure est pr\u00e9vue dans la loi et ma proposition est simple\u00a0: voyons-nous, \u00e9tudions ensemble le cas de la communaut\u00e9 de communes que vous \u00e9voquez, et ce sera avec plaisir que j'essaierai de cheminer avec vous.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur .</strong> L'avenir va donner raison \u00e0 M.\u00a0Maquet\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}