{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1054", "identifiant": {"numero": "1054", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "POLITIQUE DU LOGEMENT"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA607619", "mandatRef": "PM796890"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801889", "abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville et du logement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801889", "abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville et du logement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": "6875", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE DU LOGEMENT <a name=PG21></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Paul Molac.<br><br><strong>M.\u00a0Paul Molac. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville et du logement, je souhaite aborder la question des zones tendues en mati\u00e8re de logement. Il ne se passe pas une semaine sans que je sois interpell\u00e9 sur les difficult\u00e9s \u00e0 se loger.<br><br>Lors de l'examen du projet de loi de finances pour 2023, nous avons vot\u00e9 l\u2019extension du nombre de communes pouvant \u00eatre class\u00e9es en zone tendue. La situation \u00e9tait critique\u00a0: en Bretagne, par exemple, il n'y avait qu'une seule zone tendue, l'agglom\u00e9ration de Nantes. Ce classement permet de doter le conseil municipal d\u2019outils tendant \u00e0 r\u00e9guler le march\u00e9, comme la surtaxation des r\u00e9sidences secondaires, l\u2019application d\u2019une taxe sur les logements vacants ou l'encadrement des loyers.<br><br>Or la liste des communes en zone tendue d\u00e9voil\u00e9e par le Gouvernement nous semble trop restrictive\u00a0: seules 2\u00a0600\u00a0communes sont concern\u00e9es en France\u00a0; seules 140 le sont en Bretagne administrative. Pourtant, la pression immobili\u00e8re se fait sentir partout. D\u2019ailleurs, le conseil r\u00e9gional de Bretagne avait demand\u00e9 que toute la r\u00e9gion soit class\u00e9e en zone tendue. De plus, l\u2019exclusion de certaines communes, par exemple Saint-Tropez, Vannes ou les communes de La\u00a0R\u00e9union, suscite nos interrogations.<br><br>Envisagez-vous de revoir votre copie et d\u2019\u00e9tendre le p\u00e9rim\u00e8tre des zones tendues au-del\u00e0 des 2\u00a0600\u00a0communes initialement cibl\u00e9es\u00a0? Nos territoires ont besoin d\u2019outils concrets pour lutter contre la crise du logement. Faisons confiance aux maires, qui sauront recourir utilement \u00e0 ces possibilit\u00e9s\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville et du logement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville et du logement. </i>Vous l'avez rappel\u00e9, monsieur Molac, la modification du zonage pour la taxe sur les locaux vacants et pour la majoration de la taxe d'habitation sur les r\u00e9sidences secondaires est une mesure forte de la loi de finances pour 2023. C'est l'issue d'un travail de tous les parlementaires. La liste correspondante vient d'\u00eatre publi\u00e9e\u00a0: 3\u00a0693\u00a0communes ont \u00e9t\u00e9 choisies. Elle est le fruit d'un travail de qualit\u00e9 entre le Gouvernement et les associations d'\u00e9lus.<br><br>Les maires de ces communes pourront d\u00e9cider ou non \u2013\u00a0cela rel\u00e8ve effectivement de leurs responsabilit\u00e9s\u00a0\u2013 d'appliquer la taxe sur les locaux vacants ou la taxe d'habitation major\u00e9e sur les r\u00e9sidences secondaires. En outre, cela accro\u00eetra significativement leur possibilit\u00e9 d'agir sur les meubl\u00e9s touristiques. L\u00e0 encore, ce point rel\u00e8ve d'une d\u00e9cision de la collectivit\u00e9 locale, et il nous semble important qu'il continue d'en \u00eatre ainsi.<br><br>Mes coll\u00e8gues Olivia Gr\u00e9goire, Dominique Faure et moi-m\u00eame animons un groupe de travail \u2013\u00a0dont vous \u00eates membre\u00a0\u2013 qui se r\u00e9unira la 18\u00a0juillet pour continuer \u00e0 travailler sur la question de l'attrition du logement en zone tendue. Il y a effectivement un probl\u00e8me de logement partout, mais il touche en particulier les zones littorales, notamment en Bretagne, et les zones de montagne. Il faut que les habitants de ces territoires trouvent \u00e0 se loger.<br><br>Une soixantaine de mesures sont en cours d'examen et vous ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es. Nous allons arbitrer ensemble pour retenir celles qui nous semblent les plus efficaces. Bien s\u00fbr, pour que ces mesures soient utiles, il faut dans le m\u00eame temps que chacun prenne en consid\u00e9ration la n\u00e9cessit\u00e9 de construire, partout et pour tous, des logements de toutes les cat\u00e9gories. C'est ainsi que nous pourrons disposer d'un parc r\u00e9sidentiel \u00e0 l'int\u00e9rieur des zones touristiques.<br><br>Notre pays est un territoire d'attrait, et c'est \u00e0 son honneur. \u00catre une zone touristique, c'est souvent une chance, mais nous avons besoin de loger ceux qui vivent dans ces zones ou viennent y travailler pendant la p\u00e9riode estivale.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Paul Molac.<br><br><strong>M.\u00a0Paul Molac. </strong>Je crois que nous sommes d'accord sur le fond, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. Ma question portait simplement sur le nombre de communes concern\u00e9es. Je l'ai dit et vous l'avez rappel\u00e9, nous parlons d'outils que l'on donne aux maires, qui peuvent les utiliser ou non. Il importe d'ouvrir au plus grand nombre cette panoplie d'outils. Dans une zone qui n'est pourtant pas tr\u00e8s touristique, je connais des gens qui sont oblig\u00e9s de dormir au camping, car ils ne trouvent pas de logement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de leur lieu de travail. Nous devons r\u00e9pondre \u00e0 cela. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT. \u2013\u00a0M.\u00a0William Martinet applaudit aussi.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": "6875", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}