{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1901", "identifiant": {"numero": "1901", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Assises de la p\u00e9diatrie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721710", "mandatRef": "PM797505"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834740", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-29", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834740", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-29", "pageJO": "4445", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ASSISES DE LA P\u00c9DIATRIE <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mich\u00e8le Peyron.<br><br><strong>Mme\u00a0Mich\u00e8le Peyron . </strong>Monsieur le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, le 24\u00a0mai, vous avez pr\u00e9sent\u00e9 les conclusions des assises de la p\u00e9diatrie ainsi que la nouvelle feuille de route 2024-2030. Pr\u00e9sid\u00e9es par Christ\u00e8le Gras-Le\u00a0Guen et Adrien Taquet, ces assises se sont organis\u00e9es autour de l\u2019enfant et de ses besoins. Je souhaite saluer le travail de leurs membres, qui ont eu \u00e0 c\u0153ur de mettre l\u2019enfant au centre de leurs travaux. Ayant pu participer \u00e0 deux tables rondes, l'une sur la protection maternelle et infantile, l'autre sur la sant\u00e9 scolaire, je peux vous assurer de la qualit\u00e9 des \u00e9changes et de l\u2019\u00e9coute pendant cette journ\u00e9e.<br><br>Forte de nombreuses recommandations, la nouvelle feuille de route comporte quatre axes\u00a0: la pr\u00e9vention, l\u2019organisation, la prise en charge et l\u2019innovation en sant\u00e9 de l\u2019enfant.<br><br>J\u2019aimerais revenir sur le volet pr\u00e9vention, \u00e9l\u00e9ment majeur de la sant\u00e9 de l\u2019enfant car il favorise l'aller vers. Je ne peux que saluer l'objectif, que je d\u00e9fends depuis longtemps, de 100\u00a0% de d\u00e9pistage des enfants en maternelle d\u2019ici \u00e0 2027, mais aussi l'instauration d\u2019un examen obligatoire \u00e0 6\u00a0ans et d\u2019un service public pour le rep\u00e9rage des troubles du neurod\u00e9veloppement. La feuille de route pr\u00e9voit \u00e9galement une refonte, attendue, de la sant\u00e9 scolaire afin de mieux r\u00e9pondre aux enjeux actuels.<br><br>Enfin, vous exprimez la volont\u00e9 de soutenir les services de protection maternelle et infantile (PMI) en pr\u00e9voyant une contractualisation renforc\u00e9e afin de valoriser l\u2019activit\u00e9 de pu\u00e9riculture. Je salue \u00e9galement la poursuite de l\u2019exp\u00e9rimentation relative aux modes d\u2019accueil qui porte ses fruits dans les d\u00e9partements tests.<br><br>Pouvez-vous revenir sur les mesures fortes pr\u00e9vues dans cette feuille de route que vous d\u00e9fendrez avec les ministres Sarah El\u00a0Ha\u00efry et Fadila Khattabi\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Jean-Pierre Cubertafon applaudit \u00e9galement.)</i> <br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention . </i>Votre question porte sur la feuille de route pour la p\u00e9diatrie et la sant\u00e9 de l'enfant pr\u00e9sent\u00e9e il y a quelques jours, au terme des travaux, nourris et denses, men\u00e9s par Adrien Taquet et le professeur Christ\u00e8le Gras-Le\u00a0Guen, qui ont abouti \u00e0 de nombreuses propositions, dont quatre-vingts ont \u00e9t\u00e9 retenues et pr\u00e9sent\u00e9es vendredi dernier.<br><br>Cette feuille de route pr\u00e9voit une r\u00e9ponse structurelle, pluridisciplinaire et transversale mais aussi volontariste car telle est l'approche nouvelle que nous souhaitons avoir s'agissant de la p\u00e9diatrie et de l'accompagnement des enfants en mati\u00e8re de sant\u00e9.<br><br>Concr\u00e8tement, le volet pr\u00e9vention se traduira, entre autres, parmi les quatre-vingts mesures, par un d\u00e9pistage en \u00e9cole maternelle pour tous les enfants d'ici \u00e0 2027, la cr\u00e9ation d'un nouvel examen obligatoire \u00e0 6\u00a0ans \u2013\u00a0\u00e2ge auquel on peut rep\u00e9rer certaines pathologies\u00a0\u2013, l'acc\u00e8s direct aux orthophonistes et la g\u00e9n\u00e9ralisation du traitement pr\u00e9ventif contre la bronchiolite.<br><br>En outre, le r\u00f4le de la protection maternelle et infantile sera consolid\u00e9 autour d'objectifs de sant\u00e9 publique, avec de nouveaux moyens d\u00e9di\u00e9s. La sant\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole, sur laquelle vous m'interrogez, sera \u00e9galement renforc\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 l'introduction d'une certaine souplesse. Ainsi, nous autoriserons les m\u00e9decins de l'\u00e9ducation nationale \u00e0 exercer en lib\u00e9ral et \u00e0 l'h\u00f4pital afin que l'\u00e9cole attire davantage de m\u00e9decins.<br><br>Parall\u00e8lement, nous am\u00e9liorerons la prise en charge sanitaire des jeunes en revalorisant les tarifs de s\u00e9jour en p\u00e9diatrie \u2013\u00a0ce qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 permis par un arbitrage du Premier ministre en d\u00e9but d'ann\u00e9e\u00a0\u2013, en faisant progresser le taux d'\u00e9quipement en r\u00e9animation n\u00e9onatale mais aussi en formant plus de p\u00e9diatres, d'orthophonistes et de pu\u00e9ricultrices, ce qui passera par la reconnaissance de nouvelles comp\u00e9tences, avec par exemple le passage en pratique avanc\u00e9e des infirmi\u00e8res pu\u00e9ricultrices.<br><br>S'agissant de la sant\u00e9 mentale, nous allons refondre le dispositif Mon soutien psy \u2013\u00a0comme l'a indiqu\u00e9 le Premier ministre dans sa feuille de route\u00a0\u2013 afin de l'ouvrir et de le rendre plus facilement accessible aux jeunes.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> On ne dirait pas que \u00e7a fait sept ans que vous \u00eates au pouvoir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Toutes ces mesures doivent permettre de donner un nouvel \u00e9lan \u00e0 la p\u00e9diatrie et \u00e0 la prise en charge des plus jeunes. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-29", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-29", "pageJO": "4445", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}