{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1473", "identifiant": {"numero": "1473", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "D\u00e9fense des d\u00e9mocraties europ\u00e9ennes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721182", "mandatRef": "PM797736"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801903", "abrege": "Anciens combattants et m\u00e9moire", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des arm\u00e9es, charg\u00e9 des anciens combattants et de la m\u00e9moire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-21", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801903", "abrege": "Anciens combattants et m\u00e9moire", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des arm\u00e9es, charg\u00e9 des anciens combattants et de la m\u00e9moire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-21", "pageJO": "11433", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9FENSE DES D\u00c9MOCRATIES EUROP\u00c9ENNES <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Petit.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Petit. </strong>Monsieur le ministre des arm\u00e9es, les Ukrainiens souffrent pour leur libert\u00e9 et pour la n\u00f4tre\u00a0: \u00ab\u00a0za nasza i wasza\u00a0\u00bb, comme on dit dans la r\u00e9gion.<br><br>Je le disais ici m\u00eame le 24\u00a0f\u00e9vrier 2022, la guerre d'Ukraine, c'est la confrontation de deux mod\u00e8les. Entre oc\u00e9an Atlantique et mer M\u00e9diterran\u00e9e, entre mer Baltique et mer Noire, sur ces terres europ\u00e9ennes qui nous ont vu nous d\u00e9chirer pendant des si\u00e8cles de guerres, de migrations en tous sens \u2013\u00a0d\u00e9j\u00e0\u00a0\u2013, de chocs culturels et religieux, lequel de ces deux mod\u00e8les qui s'affrontent est-il en mesure de faire l'unit\u00e9\u00a0? Est-ce l'imp\u00e9rialisme, l'autocratie simpliste, la loi du plus fort\u00a0? Non\u00a0!<br><br>Pour nous, d\u00e9mocrates europ\u00e9ens, c'est unis dans la diversit\u00e9 et m\u00eame unis dans nos diff\u00e9rences et nos divergences que nous pourrons affronter le XXIe\u00a0si\u00e8cle. Pour nous, les relations \u00e9conomiques, ce sont les fonds de convergence et de solidarit\u00e9, non le chantage au gaz.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Bel exemple\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Petit. </strong>Pour nous, la diversit\u00e9 des langues est aussi indispensable \u00e0 l'humanisme et \u00e0 la d\u00e9mocratie que la biodiversit\u00e9 l'est \u00e0 la plan\u00e8te. Pour nous, la mobilit\u00e9, c'est Erasmus, non le nettoyage ethnique comme en Crim\u00e9e et dans le Donbass. <i>(M.\u00a0Jimmy Pahun applaudit.)</i> Pour nous, la d\u00e9mocratie exige que nous la d\u00e9fendions lorsqu'elle est agress\u00e9e. (M.\u00a0Erwan Balanant applaudit.)<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Falorni.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Petit. </strong>L'Ukraine fait partie de la famille des d\u00e9mocraties europ\u00e9ennes.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Falorni.</strong> Absolument\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Petit. </strong>La situation militaire semble stable et la fatigue suppos\u00e9e des Ukrainiens n'est que l'une des multiples narrations de la guerre de d\u00e9sinformation russe qui fait rage, y compris en France. Cette longue bataille d\u00e9fensive, nous pouvons et nous devrons la remporter, avec ou sans les \u00c9tats-Unis, car elle est d'abord et avant tout la n\u00f4tre. Nous sommes et nous serons de plus en plus seuls face \u00e0 notre destin et face \u00e0 celui de nos enfants et de nos petits-enfants. Pour citer V\u00e1clav Havel, c'est bien l'Union europ\u00e9enne, \u00ab\u00a0la patrie de nos patries\u00a0\u00bb, qui est attaqu\u00e9e.<br><br>\u00c0 l'heure o\u00f9 nos livraisons marquent le pas, comment notre pays se pr\u00e9pare-t-il \u00e0 affronter ce d\u00e9fi militaire et industriel de la d\u00e9fense de nos d\u00e9mocraties\u00a0? Quelles sont les \u00e9ch\u00e9ances \u00e0 trois semaines, \u00e0 trois mois, \u00e0 trois ans\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des anciens combattants et de la m\u00e9moire.<br><br><strong>Mme\u00a0Patricia Mirall\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des anciens combattants et de la m\u00e9moire. </i>Tout d'abord, je vous prie d'excuser le ministre des arm\u00e9es, qui est en d\u00e9placement.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Ils n'ont pas tous d\u00e9missionn\u00e9\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Patricia Mirall\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Vous le savez, depuis le d\u00e9but de la guerre, la France s'est engag\u00e9e \u00e0 soutenir l'Ukraine dans sa l\u00e9gitime d\u00e9fense contre l'agression de la Russie. Ce soutien militaire r\u00e9pond toujours aux m\u00eames crit\u00e8res, clairement d\u00e9finis par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Nous voulons apporter une aide utile, qui ne conduise pas \u00e0 l'escalade et qui n'affaiblisse pas la d\u00e9fense de la France.<br><br>Une des sp\u00e9cificit\u00e9s de notre soutien militaire est que nous fournissons des capacit\u00e9s compl\u00e8tes, comprenant des \u00e9quipements, des formations et de la maintenance. Nous avons par exemple fourni des canons Caesar \u2013\u00a0camions \u00e9quip\u00e9s d'un syst\u00e8me d'artillerie\u00a0\u2013, qui ont fait leurs preuves. Je vous renvoie \u00e0 cet \u00e9gard au rapport d'information de Lionel Royer-Perreaut et Christophe Naegelen.<br><br>Ce soutien doit s'inscrire dans la dur\u00e9e. Vous avez raison de souligner que nous ne pouvons ind\u00e9finiment puiser dans les stocks de nos forces arm\u00e9es. C'est dans cette voie de la dur\u00e9e que s'est engag\u00e9 le ministre des arm\u00e9es \u00e0 Kiev, en septembre dernier. Nous passons d'une logique de cessions \u00e0 une logique de partenariat industriel entre l'Ukraine et les entreprises fran\u00e7aises.<br><br>Parall\u00e8lement, vous avez vot\u00e9 dans la loi de finances de fin de gestion pour 2023 l'accroissement des cr\u00e9dits allou\u00e9s au fonds sp\u00e9cial pour l'Ukraine, ce qui permettra de lui fournir des armements suppl\u00e9mentaires \u00e0 hauteur de 200\u00a0millions d'euros.<br><br>Nous nous coordonnons avec nos partenaires europ\u00e9ens et nos alli\u00e9s de l'Otan pour structurer l'aide \u00e0 l'Ukraine. Dans ce cadre, la France apporte une contribution majeure en prenant la t\u00eate d'une coalition capacitaire dans le domaine de l'artillerie.<br><br>Enfin, la France continue d'apporter un soutien d\u00e9terminant \u00e0 l'Ukraine gr\u00e2ce \u00e0 des formations. En 2023, ce sont pr\u00e8s de 8\u00a0000\u00a0militaires ukrainiens que nous avons form\u00e9s, ainsi qu'un quart des soldats participant \u00e0 la mission d'assistance militaire de l'Union europ\u00e9enne en soutien \u00e0 l'Ukraine (Eumam). Ces formations ont vocation \u00e0 se poursuivre en 2024 et \u00e0 s'\u00e9tendre \u00e0 d'autres domaines.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-21", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-21", "pageJO": "11433", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}