{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1874", "identifiant": {"numero": "1874", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sports", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Jeux paralympiques"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719338", "mandatRef": "PM796545"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834724", "abrege": "Sports, jeux Olympiques et Paralympiques", "developpe": "Minist\u00e8re des sports et des jeux Olympiques et Paralympiques"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-22", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834724", "abrege": "Sports, jeux Olympiques et Paralympiques", "developpe": "Minist\u00e8re des sports et des jeux Olympiques et Paralympiques"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-22", "pageJO": "3942", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> JEUX PARALYMPIQUES <a name=PG18></a> </p><br><strong>M. le pr\u00e9sident . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Graziella Melchior.<br><br><strong>Mme\u00a0Graziella Melchior . </strong>Madame la ministre des sports, le relais de la flamme olympique, qui parcourt actuellement notre pays, est suivi par les Fran\u00e7aises et Fran\u00e7ais de tous les territoires \u2013\u00a0et, malgr\u00e9 les esprits chagrins qui pr\u00e9disent le pire, l'engouement est palpable \u00e0 soixante-sept jours du d\u00e9but de la comp\u00e9tition. Toutefois, c'est la date du 28\u00a0ao\u00fbt que je souhaite \u00e9voquer, car dans quatre-vingt-dix-neuf jours d\u00e9buteront les Jeux paralympiques de Paris 2024, durant lesquels 4\u00a0400\u00a0para-athl\u00e8tes du monde entier, repr\u00e9sentant vingt-deux sports et vingt-trois disciplines, viendront donner le meilleur d'eux-m\u00eames. Si ces sportifs sont avant tout des champions, ce sont aussi des ambassadeurs qui b\u00e9n\u00e9ficieront d'une visibilit\u00e9 m\u00e9diatique in\u00e9dite. Toutefois, il reste beaucoup \u00e0 faire en faveur de la pratique sportive par les personnes en situation de handicap, qui ne concerne que la moiti\u00e9 d'entre eux en France. Je veux saluer l'engagement des nombreuses associations et clubs sportifs qui \u0153uvrent en ce sens, dans tous les d\u00e9partements. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Mme\u00a0Blandine Brocard applaudit aussi.)</i><br><br>Je pense en particulier \u00e0 une association de ma circonscription, Accueillir la diff\u00e9rence, qui organise tous les ans une comp\u00e9tition autour du sport et du handicap, avec le soutien de quatorze communes du Finist\u00e8re. Cette journ\u00e9e a r\u00e9uni 1\u00a0000\u00a0participants autour d'une pratique sportive partag\u00e9e entre personnes valides et personnes en situation de handicap. J'ai moi-m\u00eame pu jouer au badminton ou encore au basket avec elles <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe RN)</i>\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur .</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Dive .</strong> Nous, on a fait de la p\u00e9tanque\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Graziella Melchior . </strong>\u2026et ce fut l'une des plus belles journ\u00e9es de mon mandat de d\u00e9put\u00e9e. C'est donc avec plaisir que j'assisterai aux Jeux paralympiques et je vous invite tous \u00e0 faire de m\u00eame.<br><br>Madame la ministre, si nous \u00e9voquons r\u00e9guli\u00e8rement l'h\u00e9ritage des Jeux olympiques, l'h\u00e9ritage des Jeux paralympiques pose question. Pourriez-vous d\u00e9tailler les moyens mobilis\u00e9s par l'\u00c9tat pour faire de ces Jeux paralympiques un v\u00e9ritable succ\u00e8s, en mati\u00e8re tant de performance que de visibilit\u00e9\u00a0? Enfin, comment faire de ce formidable \u00e9v\u00e9nement un levier d'acc\u00e9l\u00e9ration en faveur d'une soci\u00e9t\u00e9 plus inclusive\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Mme\u00a0Blandine Brocard applaudit aussi.)</i><br><br><strong>M. le pr\u00e9sident . </strong>La parole est \u00e0 Mme la ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques. <i>(Murmures sur quelques bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques . </i>Merci beaucoup de mettre les Jeux paralympiques \u00e0 l'honneur dans cet h\u00e9micycle. Au-del\u00e0 de leur bonne organisation et s\u00e9curisation, nous nous sommes fix\u00e9 un premier objectif, celui de la performance sportive\u00a0: nos athl\u00e8tes tricolores sont en forme et esp\u00e8rent doubler leur nombre de m\u00e9dailles d'or.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard .</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre . </i>Nous sommes \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s\u00a0: depuis 2017, nous avons multipli\u00e9 par quatre les moyens d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la d\u00e9l\u00e9gation paralympique. Notre deuxi\u00e8me objectif est d'offrir aux Jeux paralympiques une visibilit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent, avec trois cents heures de diffusion sur l'ensemble des cha\u00eenes du groupe France T\u00e9l\u00e9visions \u2013\u00a0y compris les plateformes num\u00e9riques\u00a0\u2013, soit un triplement par rapport aux Jeux paralympiques de Tokyo. Nous avons \u00e9galement d\u00e9cid\u00e9 d'inscrire les Jeux paralympiques sur la liste prot\u00e9g\u00e9e par le d\u00e9cret du 22\u00a0d\u00e9cembre 2004 relatif aux \u00e9v\u00e9nements d'importance majeure.<br><br>Notre troisi\u00e8me objectif est d'avoir des stades et des tribunes pleins, et un public nombreux pour encourager les para-athl\u00e8tes du monde entier et leur permettre de se d\u00e9passer\u00a0; c'est la raison pour laquelle nous avons lanc\u00e9 une campagne de promotion sur les billets correspondants.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> Eh bien, on est servi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre . </i>Notre dernier objectif \u2013\u00a0et non des moindres\u00a0\u2013 est de travailler sur l'h\u00e9ritage et l'acc\u00e9l\u00e9ration des transformations en faveur d'une soci\u00e9t\u00e9 plus inclusive. C'est pourquoi nous avons lanc\u00e9, avec Fadila Khattabi, Patrice Vergriete et Olivia Gr\u00e9goire, un fonds territorial d'accessibilit\u00e9, et pris plusieurs mesures pour la mise en accessibilit\u00e9 des arr\u00eats de bus, des gares et des tramways.<br><br>Enfin, en ce qui concerne la pratique sportive, nous formons 3\u00a0000\u00a0clubs inclusifs \u00e0 l'accueil des personnes en situation de handicap\u00a0; nous avons instaur\u00e9 un taux r\u00e9duit de la TVA sur les mat\u00e9riels destin\u00e9s au handisport \u2013\u00a0le Premier ministre vient \u00e9galement d'annoncer la hausse du remboursement des fauteuils sportifs\u00a0\u2013 et nous d\u00e9ployons les trente minutes d'activit\u00e9 physique quotidienne dans les centres m\u00e9dico-sportifs. Par ailleurs, \u00e0 chaque fois qu'un \u00e9v\u00e9nement sportif se tient, nous souhaitons conditionner les cr\u00e9dits du minist\u00e8re des sports \u00e0 une d\u00e9monstration des parasports. Tous aux Jeux paralympiques, rendons-les utiles au b\u00e9n\u00e9fice de l'inclusion\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Mme\u00a0Blandine Brocard applaudit aussi.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-22", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-22", "pageJO": "3942", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}