{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1035", "identifiant": {"numero": "1035", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "VIOLENCES URBAINES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA606098", "mandatRef": "PM796449"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": "6858", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VIOLENCES URBAINES <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Marleix.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, depuis six jours, des \u00e9meutiers, souvent mus par la haine de la France <i>(Mouvements divers)</i>, ont sem\u00e9 le chaos dans notre pays. Au nom des d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains, je veux dire notre soutien \u00e0 ces milliers de commer\u00e7ants dont les magasins ont \u00e9t\u00e9 pill\u00e9s (Applaudissements prolong\u00e9s sur les bancs des groupes LR, RE, RN, Dem et HOR), \u00e0 ces milliers de Fran\u00e7ais dont les v\u00e9hicules ont \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9s et aux maires qui ont \u00e9t\u00e9 pris pour cible, notamment Vincent Jeanbrun et sa famille, odieusement attaqu\u00e9s \u00e0 leur domicile. (Tous les d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent et applaudissent. \u2013\u00a0Les membres du Gouvernement se l\u00e8vent aussi et certains applaudissent.)<br><br>Je dis aussi notre immense reconnaissance aux forces de s\u00e9curit\u00e9, policiers, gendarmes, policiers municipaux, sapeurs-pompiers \u2013\u00a0je pense au caporal-chef Dorian Damelincourt. Leur extraordinaire sang-froid est l'honneur de la France. <br><br>Aujourd'hui, seule une r\u00e9ponse p\u00e9nale rapide et exemplaire permettra d'endiguer la violence. Je vous demande donc, madame la Premi\u00e8re ministre, de publier chaque semaine l'activit\u00e9 de la justice d\u00e9partement par d\u00e9partement. Combien de personnes interpell\u00e9es\u00a0? <i>(Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Combien de personnes d\u00e9f\u00e9r\u00e9es \u00e0 la justice\u00a0? Combien de personnes condamn\u00e9es\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> On veut savoir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>Le temps des excuses, des sursis et de l'impunit\u00e9 est r\u00e9volu. Pour les mineurs, l'article\u00a0L.\u00a0227-17 de notre code p\u00e9nal pr\u00e9voit que les parents d\u00e9faillants puissent \u00eatre condamn\u00e9s \u00e0 de la prison ou \u00e0 une forte amende.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il faut taper au porte-monnaie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>Quand on laisse un gamin de 14 ou 15\u00a0ans dehors \u00e0 deux heures du matin par une nuit d'\u00e9meute, on doit voir sa responsabilit\u00e9 engag\u00e9e. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur plusieurs bancs du groupe RN.) </i>C'est la loi, appliquez-la\u00a0!<br><br>La justice doit \u00eatre rapide <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES)</i> et je vous demande de mobiliser ce qu'il faudra de magistrats honoraires et de magistrats \u00e0 titre temporaire pour juger toutes les affaires dans les cent jours. <br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES.</strong> Et de greffiers en gr\u00e8ve\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>Ne pas punir, ce serait faire injure \u00e0 nos forces de l'ordre.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Oui, il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>Ne pas punir, ce serait ne pas comprendre la gravit\u00e9 de la menace pour la France <i>(M\u00eames mouvements)</i>, ce serait emp\u00eacher demain la reconstruction de la concorde dans le pays. Il faut un changement de cap, un changement radical, et il le faut maintenant\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Depuis que des violences inadmissibles ont \u00e9clat\u00e9, nous avons travaill\u00e9 sans rel\u00e2che au maintien de l'ordre r\u00e9publicain dans tout le territoire, avec une volont\u00e9\u00a0: le refus de l'impunit\u00e9. Depuis le d\u00e9but des violences, pr\u00e8s de 4\u00a0000\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es. Le garde des sceaux a transmis une circulaire de politique p\u00e9nale aux parquets g\u00e9n\u00e9raux pour leur demander une r\u00e9ponse rapide, ferme et syst\u00e9matique pour tous les auteurs de violences urbaines. Comme je l'ai fait hier, je vous confirme donc, monsieur le pr\u00e9sident Marleix, que le garde des sceaux demande notamment que des sanctions p\u00e9nales puissent \u00eatre prononc\u00e9es \u00e0 l'encontre de parents qui laissent leurs enfants de 12, 13 ou 14\u00a0ans tra\u00eener le soir <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe LR)</i> et mettre le feu \u00e0 nos mairies et \u00e0 nos commissariats.<br><br>Hier soir, pr\u00e8s de 700\u00a0personnes avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9f\u00e9r\u00e9es et pr\u00e8s de 800\u00a0gardes \u00e0 vue \u00e9taient en cours. La r\u00e9ponse p\u00e9nale est au rendez-vous, des peines lourdes ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9es, notamment de la prison ferme avec mandat de d\u00e9p\u00f4t. D'ores et d\u00e9j\u00e0, 350\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9es en d\u00e9tention.<br><br>J'ajoute que le garde des sceaux diffusera dans les prochaines heures une circulaire sur le traitement des infractions commises par les mineurs, tout d'abord pour que toutes les atteintes \u2013\u00a0m\u00eame de plus faible intensit\u00e9\u00a0\u2013 soient sanctionn\u00e9es, mais aussi pour mettre les parents face \u00e0 leurs responsabilit\u00e9s en leur infligeant des amendes, en leur demandant de participer \u00e0 des stages de responsabilisation parentale et en engageant leur responsabilit\u00e9 pour soustraction \u00e0 leurs obligations l\u00e9gales.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.</strong> Avec un num\u00e9ro vert\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Nous avons en outre demand\u00e9, d'une part, au parquet d'assurer un suivi tout particulier des violences et des actes trop nombreux commis \u00e0 l'encontre des \u00e9lus et, d'autre part, au procureur de prendre contact avec toutes les victimes.<br><br>Je pr\u00e9cise que la volont\u00e9 d'apporter une r\u00e9ponse p\u00e9nale ferme, de rendre la justice plus efficace et plus rapide et de pr\u00e9voir des r\u00e9ponses plus adapt\u00e9es pour les mineurs, correspond \u00e0 l'engagement du Gouvernement depuis six ans <i>(Protestations sur de nombreux bancs du groupe LR et sur plusieurs bancs du groupe RN. \u2013\u00a0Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE)</i>,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Arr\u00eatez\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>\u2026avec notamment la cr\u00e9ation en 2021 d'un code de la justice p\u00e9nale des mineurs. Nous veillerons \u00e0 sa pleine application.<br><br>Tel est aussi le sens du projet de loi d'orientation et de programmation du minist\u00e8re de la justice que vous examinez.<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> Il faut un changement de cap radical\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Je pense au recrutement de 10\u00a0000\u00a0nouveaux agents au minist\u00e8re de la justice d'ici \u00e0 2027, \u00e0 la simplification de notre proc\u00e9dure p\u00e9nale, \u00e0 une meilleure indemnisation de nos victimes, \u00e0 l'extension des travaux d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral ou encore, bien s\u00fbr, au programme de construction de nouvelles places de prison d'ici \u00e0 2027,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti.</strong> Il en faut plus\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>\u2026dont vous d\u00e9battrez dans les prochains jours.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Il faut arr\u00eater la vapote\u00a0! <i>(Sourires.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Vous le voyez,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> On ne voit rien du tout\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>\u2026nous souhaitons apporter une r\u00e9ponse p\u00e9nale qui soit \u00e0 la hauteur. Nous ne devons laisser aucune place \u00e0 l'impunit\u00e9. Nous sommes mobilis\u00e9s. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": "6858", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}