{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG736", "identifiant": {"numero": "736", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "FUSILLADES \u00c0 MARSEILLE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793290", "mandatRef": "PM796248"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791597", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791597", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": "3451", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FUSILLADES \u00c0 MARSEILLE <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Gis\u00e8le Lelouis.<br><br><strong>Mme\u00a0Gis\u00e8le Lelouis. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, hier, la France s'est r\u00e9veill\u00e9e sous le choc de voir qu'\u00e0 Marseille, les fusillades se multipliaient sur fond de trafic de drogue\u00a0: trois personnes sont mortes et douze autres bless\u00e9es durant la triple fusillade de ce week-end, ce qui monte \u00e0 quatorze le nombre de tu\u00e9s et quarante-trois le nombre de bless\u00e9s par arme \u00e0 feu en tout juste trois mois.<br><br>Si le groupe Rassemblement national tient avant tout \u00e0 saluer le courage et le formidable travail des services de secours et de s\u00e9curit\u00e9, pourtant submerg\u00e9s en France \u2013\u00a0en particulier \u00e0 Marseille\u00a0\u2013 <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN)</i>,\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Gis\u00e8le Lelouis. </strong>\u2026comment ne pas \u00eatre triste et en col\u00e8re lorsque ceux qui pr\u00e9tendent lutter contre le trafic de drogue international installent, dans le m\u00eame temps, des salles de shoot\u00a0?<br><br>Le renforcement de notre action diplomatique, mais aussi des douanes, de la police, de la justice et de la pr\u00e9vention m\u00e9dicale, est urgent. Certains consomment de la drogue comme s'il s'agissait de bonbons, mais consommer donne une responsabilit\u00e9\u00a0: comment se fait-il que seuls 30\u00a0% des consommateurs verbalis\u00e9s payent effectivement leur amende\u00a0? Comment entendez-vous responsabiliser les parents pour qu'ils emp\u00eachent leurs gamins d'aller \u00ab\u00a0chouffer\u00a0\u00bb, guetter l'arriv\u00e9e des forces de l'ordre, dans la cit\u00e9 de La\u00a0Paternelle pour 1\u00a0000\u00a0euros par jour\u00a0? Les gens ont peur de se prendre une balle\u00a0; moi-m\u00eame, j'ai connu cette peur.<br><br>Alors, vous envoyez la CRS\u00a08\u00a0: elle restera trois jours, comme en f\u00e9vrier, puis repartira sans que rien n'ait chang\u00e9. Vous me r\u00e9pondrez que trois unit\u00e9s de CRS suppl\u00e9mentaires ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9es. En mars, j'ai discut\u00e9 avec certains de ces policiers\u00a0: apr\u00e8s avoir pass\u00e9 trois heures sur l'un des 130\u00a0points de deal de la ville, ils repartent sur ordre, frustr\u00e9s, laissant le trafic reprendre. Vous me r\u00e9pondrez \u00e9galement que, depuis janvier, 500\u00a0interpellations ont eu lieu en lien avec le trafic de drogue. Mais combien d'individus ont-ils \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9s\u00a0? Que fait la justice\u00a0? M.\u00a0Dupond-Moretti et vous \u00eates ministres\u00a0: en deux ans et demi, qu'avez-vous fait\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Delogu.</strong> Et vous, que faites-vous\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Gis\u00e8le Lelouis. </strong>Vous esp\u00e9riez beaucoup, tout devait bien se passer, mais voil\u00e0 que la poussi\u00e8re balay\u00e9e sous le tapis vous remonte \u00e0 la figure\u00a0: tel est votre bilan et celui d'Emmanuel Macron. Monsieur le ministre, quel plan de bataille pour sauver Marseille du trafic de drogue allez-vous laisser \u00e0 votre successeur\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Je dois reconna\u00eetre \u00e0 votre parti une certaine constance\u00a0: vous ne loupez jamais un rendez-vous cynique avec le malheur. <i>(\u00ab\u00a0Oh\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe RN.)</i> Pendant ce temps-l\u00e0, avec le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, nous agissons\u00a0: nous avons \u00e9labor\u00e9 un \u00ab\u00a0plan Marshall\u00a0\u00bb pour Marseille. (Exclamations sur les bancs du groupe RN.) Dans ce cadre, seize nouveaux magistrats et dix greffiers ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9s au tribunal judiciaire de la ville en 2022, qui seront rejoints par six magistrats suppl\u00e9mentaires en 2023. En deux ans, soixante contractuels auront \u00e9galement \u00e9t\u00e9 affect\u00e9s \u00e0 Marseille. En outre, 300\u00a0policiers suppl\u00e9mentaires sont venus renforcer les forces de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Bilde.</strong> R\u00e9sultat, z\u00e9ro\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Des fusillades\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Or, si nous avons pu les embaucher, c'est gr\u00e2ce aux budgets pour 2021, 2022 et 2023, que vous n'avez pas vot\u00e9s ! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br>Vous n'\u00eates pas de simples commentateurs de la vie politique, vous en \u00eates des acteurs\u00a0: or, lors de la niche du RN, qu'avez-vous propos\u00e9 pour la justice\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Falorni.</strong> Rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Rien du tout\u00a0! En r\u00e9alit\u00e9, vous ne nous opposez que le silence ou la critique. Votre programme n'est qu'un cimeti\u00e8re de certitudes\u00a0: vous \u00eates orphelins du r\u00e9alisme. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-04-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": "3451", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}