{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1406", "identifiant": {"numero": "1406", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Protection polici\u00e8re des journalistes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721170", "mandatRef": "PM797463"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-06", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-06", "pageJO": "10948", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROTECTION POLICI\u00c8RE DES JOURNALISTES <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0St\u00e9phane Vojetta.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Vojetta. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, ce dimanche, Ruth Elkrief faisait tout simplement son m\u00e9tier de journaliste en soumettant \u00e0 ses questions sans concession le d\u00e9put\u00e9 Bompard. Jean-Luc M\u00e9lenchon a r\u00e9agi imm\u00e9diatement sur X, ex-Twitter, en taxant Mme Elkrief de \u00ab manipulatrice \u00bb et de \u00ab fanatique qui m\u00e9prise les musulmans \u00bb. <i>(M. Antoine L\u00e9aument et M. Ugo Bernalicis applaudissent.)</i><br><br>Lundi dernier, le journaliste Patrick Cohen \u00e9voquait le drame de Cr\u00e9pol. Aussit\u00f4t, une d\u00e9put\u00e9e du Rassemblement national a saisi publiquement l'Autorit\u00e9 de r\u00e9gulation de la communication audiovisuelle et num\u00e9rique (Arcom) d'une s\u00e9quence qui ferait, selon elle, \u00ab\u00a0la honte de l'audiovisuel public\u00a0\u00bb. Samedi, M.\u00a0Cohen \u00e9tait attaqu\u00e9 verbalement et faisait l'objet de menaces dans plusieurs manifestations d'extr\u00eame droite.<br><br>Il est choquant de voir des responsables politiques prof\u00e9rer des appels \u00e0 peine voil\u00e9s \u00e0 la haine des journalistes, particuli\u00e8rement dans le climat actuel.<br><br><strong>Mme\u00a0Ersilia Soudais.</strong> Et les journalistes morts \u00e0 Gaza, vous en pensez quoi\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Vojetta. </strong>Certes, les m\u00e9thodes \u00e9voluent. Fini, les lettres de d\u00e9nonciation anonymes\u00a0: c'est d\u00e9sormais Twitter que l'on utilise <i>(M.\u00a0Antoine L\u00e9aument s'exclame)</i> pour coller une cible dans le dos de celles et de ceux qui nous d\u00e9plaisent, pour d\u00e9signer \u00e0 la vindicte populaire les journalistes qui poseraient les mauvaises questions ou les d\u00e9put\u00e9s qui votent mal. Selon l'Unesco, en 2022, 86\u00a0journalistes ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s dans le monde, dont la moiti\u00e9 en dehors de l'exercice de leurs fonctions.<br><br><strong>M.\u00a0Arnaud Le\u00a0Gall.</strong> Vous n'avez pas eu un mot pour eux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Vojetta. </strong>Avons-nous d\u00e9j\u00e0 oubli\u00e9 <i>Charlie Hebdo</i>\u00a0? Ceux qui attaquent ainsi des journalistes n'ont-ils donc rien appris des m\u00e9canismes de la haine\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Ersilia Soudais.</strong> Et les journalistes de Gaza\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Vojetta. </strong>Ne nous y trompons pas\u00a0: l'incitation \u00e0 la haine et \u00e0 la violence n'a rien \u00e0 voir avec la libert\u00e9 d'expression. Il s'agit d'une infraction punie par nos lois et qui constitue m\u00eame un d\u00e9lit soumis \u00e0 des peines d'emprisonnement si cette incitation est publique.<br><br>Monsieur le ministre, comment pouvons-nous collectivement d\u00e9fendre la libert\u00e9 de la presse et que peut faire le Gouvernement pour prot\u00e9ger toutes celles et ceux qui l'incarnent\u00a0? Question subsidiaire\u00a0: \u00e0 d\u00e9faut de poursuites judiciaires, faut-il que M.\u00a0M\u00e9lenchon et les responsables politiques qui incitent \u00e0 la violence soient fich\u00e9s\u00a0S\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Ersilia Soudais.</strong> Hypocrite\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Les policiers et les gendarmes du service de la protection n'agissent pas parce qu'ils soutiennent tel courant de pens\u00e9e, telle religion, telle opinion politique ou tel journaliste. Ils sont l\u00e0 pour prot\u00e9ger ceux qui sont menac\u00e9s. C'est le cas des responsables religieux, juifs ou musulmans, actuellement, d'opposants politiques qui trouvent refuge dans notre pays, des membres du Gouvernement comme des responsables de l'opposition, des magistrats antiterroristes comme de journalistes.<br><br>M.\u00a0Boyard, par exemple, a \u00e9t\u00e9 prot\u00e9g\u00e9 par la police,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Il nous co\u00fbte de l'argent, en plus\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u2026de m\u00eame que M.\u00a0Bardella, et c'est l'honneur de celle-ci que de leur assurer cette protection. M.\u00a0Zemmour est actuellement prot\u00e9g\u00e9 par la police. Il est normal que les personnes menac\u00e9es en raison de leurs opinions, parce que d'autres leur ont coll\u00e9 une cible dans le dos, soient prot\u00e9g\u00e9es par des policiers, qui \u2013\u00a0je tiens \u00e0 le redire\u00a0\u2013 y laissent parfois la vie, comme celui qui est mort dans les locaux de <i>Charlie Hebdo</i> alors qu'il prot\u00e9geait des journalistes dans l'exercice de leur activit\u00e9. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE, RN, Dem, HOR et LR.)<br><br>Mme\u00a0Ruth Elkrief a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e sous protection polici\u00e8re par le pass\u00e9. Elle a d\u00e9j\u00e0 fait l'objet de menaces tr\u00e8s s\u00e9rieuses, qui ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9es par l'Unit\u00e9 de coordination de la lutte antiterroriste (Uclat), c'est-\u00e0-dire le service de la direction g\u00e9n\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure (DGSI) charg\u00e9 d'analyser les menaces et de d\u00e9clencher les protections. Elle a fait l'objet de tr\u00e8s nombreuses menaces de mort et, pendant des jours et des nuits, elle et sa famille \u2013\u00a0comme d'autres journalistes, je l'ai dit\u00a0\u2013 ont \u00e9t\u00e9 prot\u00e9g\u00e9s.<br><br>Ces menaces se sont amoindries avec le temps, et sa protection a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e. Il est certain que, d'apr\u00e8s les analyses du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur, les propos de M. M\u00e9lenchon, qui lui met, ni plus ni moins, une cible dans le dos, justifient qu'elle b\u00e9n\u00e9ficie de la protection de la R\u00e9publique. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR. - Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>J'appelle chacune et chacun, ici, \u00e0 mesurer ses propos publics. D\u00e8s lors qu'une personne sera menac\u00e9e, ce sera l'honneur de la police de la prot\u00e9ger, y compris s'il s'agit d'un dirigeant de La France insoumise. <i>(Les d\u00e9put\u00e9s des groupes RE, Dem et HOR applaudissent. - M. Meyer Habib applaudit aussi. - Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Ersilia Soudais.</strong> C'est lamentable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Arnaud Le\u00a0Gall.</strong> Et les journalistes en garde \u00e0 vue\u00a0?<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-06", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-06", "pageJO": "10948", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}