{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG887", "identifiant": {"numero": "887", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "entreprises", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "GR\u00c8VE DES SALARI\u00c9S DE VERTBAUDET"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794650", "mandatRef": "PM797040"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": "4865", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> GR\u00c8VE DES SALARI\u00c9S DE VERTBAUDET <a name=PG23></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Marc Tellier.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Marc Tellier. </strong>Dans le vacarme des promesses politiques du Gouvernement, le silence qui suit r\u00e9sonne plus fort. Dans une \u00e9ni\u00e8me allocution, le pr\u00e9sident Emmanuel Macron nous a invit\u00e9s \u00e0 engager un \u00ab\u00a0dialogue social\u00a0\u00bb et \u00e0 b\u00e2tir un \u00ab\u00a0nouveau pacte pour le travail\u00a0\u00bb.<br><br>D\u00e8s lors, comment expliquez-vous la r\u00e9pression inacceptable qui s'abat actuellement chez Vertbaudet\u00a0? Les menaces de licenciement pour faute lourde, les actes d'intimidation, les violences physiques et les arrestations arbitraires se multiplient alors que les salari\u00e9s ne se battent que pour une revalorisation modeste de 150\u00a0euros par mois. Il s'agit en majorit\u00e9 de femmes, qui ont commenc\u00e9 leur carri\u00e8re au Smic et la termineront au Smic.<br><br>Est-ce l\u00e0 votre vision d'avenir pour les travailleuses fran\u00e7aises\u00a0: une politique qui maintient les salaires au plus bas, jusqu'\u00e0 \u00e9puisement\u00a0? Nous rejetons fermement ce projet de soci\u00e9t\u00e9.<br><br>Les travailleurs ne veulent ni de petits ch\u00e8ques de l'\u00c9tat ni de primes d'activit\u00e9 vers\u00e9es par la caisse d'allocations familiales pour simplement survivre. Ils veulent un v\u00e9ritable salaire vers\u00e9 par leur entreprise. Nous exprimons notre total soutien aux gr\u00e9vistes ainsi qu'au d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical qui a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 devant chez lui, sous les yeux de son fils, menac\u00e9 et molest\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.) </i>Leur courage est immense et leur d\u00e9termination forte, tout comme celle des milliers de travailleurs qui luttent contre la r\u00e9forme des retraites, pour une augmentation des salaires ou pour de meilleures conditions de travail.<br><br>Dans ce contexte, comment expliquez-vous, monsieur le ministre du travail, le silence du Gouvernement et l'absence totale de l'\u00c9tat dans ce conflit social majeur qui est une lutte pour la justice sociale\u00a0? Ne serait-il pas temps de nommer un m\u00e9diateur\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES et sur plusieurs bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz.</strong> Et du retournement de veste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>L'\u00c9tat n'est pas absent dans ce conflit. Je l'ai dit, il est intervenu d\u00e8s le d\u00e9but. En effet, apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de la gr\u00e8ve le 20\u00a0mars, un accord majoritaire \u00e0 63\u00a0% \u2013\u00a0m\u00eame si, je crois, vous n'en partagez pas forc\u00e9ment les termes\u00a0\u2013 a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 \u00e0 la fin de ce m\u00eame mois. L'\u00c9tat a alors entam\u00e9, \u00e0 partir du 9\u00a0avril, une m\u00e9diation par l'interm\u00e9diaire de la DDETS, la direction d\u00e9partementale de l\u2019emploi, du travail et des solidarit\u00e9s, ce qui a abouti \u00e0 l'embauche d'une trentaine d'int\u00e9rimaires, qui s'est concr\u00e9tis\u00e9e le 1er\u00a0mai.<br><br>D'autres contacts ont \u00e9t\u00e9 pris et encourag\u00e9s par les services d\u00e9concentr\u00e9s de l'\u00c9tat, par les services du minist\u00e8re ou directement par mon cabinet, \u00e0 la suite d'une discussion que j'ai eue avec votre coll\u00e8gue Fabien Roussel. Gr\u00e2ce \u00e0 ces initiatives, des \u00e9changes ont eu lieu entre la direction g\u00e9n\u00e9rale du groupe Vertbaudet et la direction nationale de la CGT, ce qui s'est traduit par la tenue, hier matin, d'une r\u00e9union au cours de laquelle la direction g\u00e9n\u00e9rale a formul\u00e9 de nouvelles propositions qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 accept\u00e9es par la CGT, syndicat qui n'avait pas sign\u00e9 l'accord majoritaire.<br><br>Je souhaite \u00e9videmment que le dialogue social puisse aboutir \u00e0 la fin du conflit, et s'il aura permis d'am\u00e9liorer la situation et les conditions de vie des salari\u00e9s dont vous avez d\u00e9crit, pour beaucoup d'entre eux, les difficult\u00e9s, ce sera une bonne chose<br><br>Vous avez aussi \u00e9voqu\u00e9 les actes dont aurait \u00e9t\u00e9 victime un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical il y a quelques jours. Mes services comme ceux de la pr\u00e9fecture ont fait toute diligence pour savoir ce qu'il s'est pass\u00e9, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par les services de l'\u00c9tat pour raconter ce qu'il lui \u00e9tait arriv\u00e9 et il a \u00e9t\u00e9 encourag\u00e9 \u00e0 d\u00e9poser plainte. \u00c0 l'heure o\u00f9 je vous parle, il ne l'a pas fait \u2013\u00a0mais cela peut changer\u00a0\u2013, ce qui n'a pas emp\u00each\u00e9 le parquet \u2013\u00a0qui est ind\u00e9pendant\u00a0\u2013 d'ouvrir une enqu\u00eate. Je ne peux pas caract\u00e9riser ces faits, ce n'est pas mon r\u00f4le, et j'en sais encore moins sur les auteurs des violences que ce d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical a subies, ce qui m'invite \u00e9videmment \u00e0 d\u00e9noncer toute forme de violence, mais aussi \u00e0 demeurer prudent tant que l'enqu\u00eate n'a pas abouti.<br><br>J'esp\u00e8re que l'accord majoritaire intervenu sera compl\u00e9t\u00e9 par d'autres mesures et qu'ainsi, le blocage sera lev\u00e9.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-24", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": "4865", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}