{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1449", "identifiant": {"numero": "1449", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pauvret\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Aide aux familles monoparentales"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA642868", "mandatRef": "PM796968"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826648", "abrege": "Solidarit\u00e9s et familles", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et des familles"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-14", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826648", "abrege": "Solidarit\u00e9s et familles", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et des familles"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-14", "pageJO": "11321", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AIDE AUX FAMILLES MONOPARENTALES <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Paul Christophe.<br><br><strong>M.\u00a0Paul Christophe. </strong>Madame la ministre des solidarit\u00e9s et des familles, nous vous savons particuli\u00e8rement investie sur les sujets li\u00e9s \u00e0 la parentalit\u00e9. Le changement de d\u00e9nomination de votre minist\u00e8re et le r\u00e9cent lancement du tour de France d\u00e9di\u00e9 au sujet en t\u00e9moignent.<br><br>Je souhaite n\u00e9anmoins vous alerter sur la situation des familles monoparentales, dont la proportion en France a consid\u00e9rablement augment\u00e9, \u00e9voluant, d'apr\u00e8s l'Insee, de 9,4\u00a0% en 1975 \u00e0 24,9\u00a0% en 2019. Actuellement, il existe pr\u00e8s de 2\u00a0millions de ces familles\u00a0; elles incluent environ 3,5\u00a0millions de personnes, parents et enfants confondus. Notons que dans 82\u00a0% des cas, elles sont constitu\u00e9es d'une m\u00e8re et de ses enfants et que, de mani\u00e8re globale, un enfant mineur sur cinq vit dans une famille monoparentale.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Il conna\u00eet bien le sujet.<br><br><strong>M.\u00a0Paul Christophe. </strong>Vous le savez, les familles monoparentales font souvent face \u00e0 des difficult\u00e9s \u00e9conomiques, avec un taux de pauvret\u00e9 avoisinant les 20\u00a0%, \u00e0 comparer \u00e0 7\u00a0% pour les familles biparentales. Les aides sociales telles que les allocations familiales et de logement sont essentielles pour \u00e9viter l'extr\u00eame pr\u00e9carit\u00e9 \u00e0 nombre d'entre elles. L'Insee r\u00e9v\u00e8le \u00e9galement que la dur\u00e9e moyenne d'une famille monoparentale \u00e9tait d'environ cinq ans et demi, les m\u00e8res sans dipl\u00f4me rencontrant plus de difficult\u00e9s pour reformer une union\u00a0: un quart d'entre elles sont dans cette situation depuis dix ans ou plus, contre 15\u00a0% pour celles ayant au moins le baccalaur\u00e9at.<br><br>M\u00eame si, en 2019, pour la premi\u00e8re fois depuis 1975, le nombre et la proportion de familles monoparentales sont rest\u00e9s stables par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, la question des conditions de vie des familles monoparentales demeure un enjeu social important. En tant que rapporteur pour la branche famille du projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, et dans le prolongement du projet de loi sur le plein emploi, j'ai pu mesurer leurs attentes. Aussi, face aux multiples d\u00e9fis rencontr\u00e9s par les familles monoparentales, qui repr\u00e9sentent une part significative de notre soci\u00e9t\u00e9, comment comptez-vous r\u00e9\u00e9valuer et am\u00e9liorer les politiques publiques afin de leur garantir un soutien ad\u00e9quat et efficace, tout en assurant le bien-\u00eatre et le d\u00e9veloppement de leurs enfants\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et des familles.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Au moins, elle parle sans fiche\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Aurore Berg\u00e9,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et des familles. </i>Comme vous l'avez dit, le mot \u00ab\u00a0familles\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 dans la d\u00e9nomination m\u00eame du minist\u00e8re. C'est un point essentiel car elles doivent \u00eatre au c\u0153ur de notre soci\u00e9t\u00e9 et les parents doivent \u00eatre au c\u0153ur des politiques publiques qui les concernent. Nous avons besoin d'une politique familiale. Je sais que vous \u00eates nombreux sur ces bancs \u00e0 \u00eatre attach\u00e9s \u00e0 un soutien universel \u00e0 toutes les familles de notre pays. <i>(M.\u00a0Jean-Charles Larsonneur applaudit.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Quelles que soient leurs ressources\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Aurore Berg\u00e9,</strong><i> ministre . </i>Nous parlons, avec les familles monoparentales, des plus vuln\u00e9rables et les plus fragiles. Beaucoup a \u00e9t\u00e9 fait pour les aider\u00a0: je pense \u00e0 l'interm\u00e9diation financi\u00e8re des pensions alimentaires, \u00e0 l'augmentation de 50\u00a0% de l'allocation de soutien familial, ou encore au compl\u00e9ment de libre de choix du mode de garde qui, comme vous le savez en tant que rapporteur, sera prolong\u00e9 jusqu'aux 12\u00a0ans de l'enfant pour les familles monoparentales \u00e0 partir de 2025.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Il faut le faire pour toutes les familles\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Aurore Berg\u00e9,</strong><i> ministre . </i>Toutefois, beaucoup reste \u00e0 faire pour toutes les familles, en particulier pour les familles monoparentales.<br><br>C'est la raison pour laquelle je souhaite vous confier une mission, \u00e0 vous-m\u00eame et \u00e0 votre coll\u00e8gue Fanta Berete, pour aller au-del\u00e0 des dispositifs actuels sur les questions de la pr\u00e9vention et du soutien lors des s\u00e9parations, parce que nous savons bien ce qui peut se passer dans les familles, et pour les enfants, \u00e0 ce moment\u00a0; de la d\u00e9cohabitation et du logement\u00a0; du risque de pr\u00e9carit\u00e9 li\u00e9 \u00e0 la s\u00e9paration, en particulier pour les personnes les plus pr\u00e9caires\u00a0; des pensions alimentaires peut-\u00eatre aussi, car il y a vraisemblablement encore des familles, en particulier des femmes, pour lesquelles la situation est particuli\u00e8rement \u00e9prouvante.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Assez avec les questions\u00a0: vous devez apporter des r\u00e9ponses\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Aurore Berg\u00e9,</strong><i> ministre . </i>En clair, il faut restaurer la famille au c\u0153ur de notre soci\u00e9t\u00e9, restaurer des politiques familiales universelles, restaurer la parentalit\u00e9 comme une politique publique \u00e0 part enti\u00e8re et, \u00e9videmment, apporter un soutien renforc\u00e9 aux familles les plus vuln\u00e9rables, notamment aux familles monoparentales. J'attends beaucoup de vous et de Fanta Berete. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-14", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-14", "pageJO": "11321", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}