{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1245", "identifiant": {"numero": "1245", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "accord europ\u00e9en sur l'\u00e9nergie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795144", "mandatRef": "PM797325"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791621", "abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791621", "abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": "9261", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACCORD EUROP\u00c9EN SUR L'\u00c9NERGIE <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Antoine Armand.<br><br><strong>M.\u00a0Antoine Armand. </strong>Madame la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, le 17\u00a0octobre dernier, vous avez obtenu un accord historique au Conseil europ\u00e9en sur la r\u00e9forme du march\u00e9 de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Nous le savons tous ici, les r\u00e8gles du march\u00e9 d\u00e9finies ces derni\u00e8res d\u00e9cennies p\u00e9nalisaient la France et, au-del\u00e0, tout notre continent dans sa transition \u00e9nerg\u00e9tique. Nous \u00e9tions nombreux sur ces bancs \u00e0 en demander la r\u00e9forme, et non une sortie qui s'apparenterait \u00e0 un Frexit \u00e0 la fois absurde et dangereux, car nous avons besoin d\u2019un cadre pour \u00e9changer facilement et \u00e0 tout instant de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 avec nos voisins et assurer notre s\u00e9curit\u00e9 d\u2019approvisionnement. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.) </i>C'est cela, la souverainet\u00e9 nationale\u00a0!<br><br>Nous l\u2019avions fait, de mani\u00e8re transpartisane, au sein de la commission d\u2019enqu\u00eate visant \u00e0 \u00e9tablir les raisons de la perte de souverainet\u00e9 et d'ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique de la France, dont j'ai eu l'honneur d'\u00eatre le rapporteur. C'est vous, madame la ministre, qui avez port\u00e9 cette r\u00e9forme.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> C'est le Titanic\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Antoine Armand. </strong>Gr\u00e2ce \u00e0 vous, le nucl\u00e9aire ne sera plus un paria \u00e0 Bruxelles. Merci et bravo\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br>Vous avez obtenu cet accord gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019alliance des pays du nucl\u00e9aire, que vous avez su faire vivre.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Pochon.</strong> L'alliance des pays du gaz\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Antoine Armand. </strong>Quel contraste avec la d\u00e9magogie de certains dans l'h\u00e9micycle, qui \u00e9taient tous en retard\u00a0! Nous avions d'un c\u00f4t\u00e9 les cr\u00e9atifs, au Parti socialiste et chez leurs alli\u00e9s de la NUPES, ceux qui voulaient nationaliser une entreprise d\u00e9j\u00e0 d\u00e9tenue \u00e0 100\u00a0% par l'\u00c9tat\u00a0! Bravo\u00a0! Et nous avions de l'autre les grands r\u00e9actifs, au Rassemblement national, qui voulaient supprimer le dispositif de l'Arenh \u2013\u00a0acc\u00e8s r\u00e9gul\u00e9 \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire historique\u00a0\u2013 dont on n\u00e9gociait d\u00e9j\u00e0 la sortie et le successeur. Bravo\u00a0!<br><br>Ce qui compte \u00e0 pr\u00e9sent, c'est d'adopter le projet de loi relatif \u00e0 la production de l'\u00e9nergie annonc\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Quelles en seront les orientations et les prochaines \u00e9ch\u00e9ances\u00a0? En tout \u00e9tat de cause, nous sommes nombreux sur ces bancs \u00e0 nous tenir pr\u00eats \u00e0 le soutenir, dans un esprit transpartisan et non politicien. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Cireur de pompes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. </i>Permettez-moi de paraphraser le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui a dit un jour : \u00ab Tout le monde nous disait que c'\u00e9tait impossible, mais ils ne connaissaient pas la France ! \u00bb Je vous dirai quant \u00e0 moi qu'ils ne connaissaient pas l'Europe, et encore moins la d\u00e9termination de cette majorit\u00e9 \u00e0 r\u00e9former le march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 et \u00e0 reprendre notre destin \u00e9nerg\u00e9tique en main. Merci \u00e0 la majorit\u00e9 de l'avoir permis ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br>Ils ne connaissaient pas notre d\u00e9termination \u00e0 obtenir de la Commission europ\u00e9enne et de notre voisin allemand un accord qui soit favorable aux Fran\u00e7ais et aux Europ\u00e9ens. Ils ne soup\u00e7onnaient pas notre d\u00e9termination pour b\u00e2tir notre souverainet\u00e9 et notre comp\u00e9titivit\u00e9, mais aussi pour r\u00e9pondre au d\u00e9fi de ce si\u00e8cle\u00a0: sortir des \u00e9nergies fossiles pour mieux lutter contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme.</strong> Les fossiles, c'est vous\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>Nous avons tenu nos promesses en d\u00e9connectant le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 de celui du gaz, en obtenant la reconnaissance du nucl\u00e9aire et en reprenant le contr\u00f4le des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Taite.</strong> Quelle est la baisse\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>Cet accord marque un tournant pour la France, dont la position s'en trouve renforc\u00e9e en Europe. Il est le r\u00e9sultat d'efforts acharn\u00e9s, du volontarisme du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et de l'ensemble des \u00e9quipes qui l'ont n\u00e9goci\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Quand les Fran\u00e7ais en verront-ils le r\u00e9sultat sur leurs factures\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>C'est la meilleure r\u00e9ponse \u00e0 la concurrence chinoise et \u00e0 l'Inflation Reduction Act of 2022 am\u00e9ricain. C'est la meilleure r\u00e9ponse \u00e0 l'extr\u00eame droite et \u00e0 l'extr\u00eame gauche,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Il n'y a pas d'extr\u00eame gauche\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Et l'extr\u00eame centre\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>\u2026qui n'ont cess\u00e9 de pr\u00f4ner le repli sur soi en appelant \u00e0 la sortie du march\u00e9 europ\u00e9en. \u00c0 pr\u00e9sent que l'accord est en place, nous nous tournons vers l'avenir.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux.</strong> Il faut changer de disque\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>Vous avez contribu\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 des groupes de travail transpartisans, \u00e0 enrichir le projet de loi relatif \u00e0 la production d'\u00e9nergie\u2026 <i>(Mme\u00a0la pr\u00e9sidente coupe le micro de la ministre, dont le temps de parole est \u00e9coul\u00e9.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, madame la ministre.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": "9261", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}