{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1928", "identifiant": {"numero": "1928", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ruralit\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Zones de revitalisation rurale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719052", "mandatRef": "PM796341"}, "groupe": {"organeRef": "PO793087", "abrege": "NI", "developpe": "Non inscrit"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ZONES DE REVITALISATION RURALE <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Lo\u00efc Kervran.<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Kervran . </strong>Monsieur le Premier ministre, \u00e0 l\u2019automne dernier, le Gouvernement avait pr\u00e9sent\u00e9 et fait adopter une r\u00e9forme des ZRR. L\u2019Assembl\u00e9e nationale n\u2019ayant pu en d\u00e9battre, c'est le S\u00e9nat qui avait adopt\u00e9 un texte, sur les effets duquel j'avais imm\u00e9diatement donn\u00e9 l'alerte\u00a0: il faisait sortir du dispositif de tr\u00e8s nombreuses communes r\u00e9ellement rurales, tout en y incluant des agglom\u00e9rations\u00a0; c'\u00e9tait une confusion malheureuse entre ruralit\u00e9 et province, qui font pourtant face \u00e0 des enjeux bien diff\u00e9rents.<br><br>Depuis, j\u2019ai travaill\u00e9 avec Mme\u00a0Dominique Faure, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9, et vous-m\u00eame pour am\u00e9liorer la r\u00e9forme propos\u00e9e et en corriger les in\u00e9galit\u00e9s, voire les absurdit\u00e9s. Je tiens \u00e0 saluer tous ceux qui, dans mon d\u00e9partement, le Cher, ont men\u00e9 la bataille \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, en particulier Pierre Grosjean, conseiller d\u00e9partemental, et Sophie Gogu\u00e9, pr\u00e9sidente d'une communaut\u00e9 de communes, ainsi que les maires de toutes les communes de ma circonscription concern\u00e9es par une possible sortie. Je veux \u00e9galement saluer l'attention que vous accordez \u00e0 nos petites communes rurales, qui font le c\u0153ur de notre pays.<br><br>La ruralit\u00e9 a besoin de politiques publiques cibl\u00e9es qui accompagnent son d\u00e9veloppement. Face aux enjeux du d\u00e9veloppement \u00e9conomique et, peut-\u00eatre plus encore, de la lutte contre la d\u00e9sertification m\u00e9dicale et pour l\u2019\u00e9gal acc\u00e8s aux soins partout sur le territoire fran\u00e7ais, nos communes rurales ont besoin d\u2019outils. Les ZRR sont l\u2019un d'eux, notamment parce qu'elles offrent des leviers de d\u00e9fiscalisation. Dans certaines communes qui devaient sortir du dispositif au cours des semaines qui viennent, les perspectives d\u2019installation de professionnels m\u00e9dicaux ou param\u00e9dicaux \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 remises en cause, alors m\u00eame que nous en avons cruellement besoin.<br><br>Conscient que vous avez d\u00e9j\u00e0 entendu bon nombre de ces arguments, je vous pose une question simple\u00a0: comment comptez-vous corriger la r\u00e9forme\u00a0? Que pouvez-vous dire \u00e0 Baugy, \u00e0 Saint-Germain-des-Bois, \u00e0 Raymond, \u00e0 toutes ces petites communes rurales qui \u00e9taient cens\u00e9es quitter le dispositif\u00a0?<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Nous partageons tr\u00e8s largement ici une volont\u00e9 commune\u00a0: accompagner la France des villages et de la ruralit\u00e9, la France de tous les territoires\u00a0; faire en sorte qu'elle se d\u00e9veloppe, que les commerces y restent ou y reviennent\u00a0; faire en sorte que les jeunes de la France rurale aient les m\u00eames chances que les jeunes des centres-villes\u00a0; r\u00e9pondre aux grandes questions qui se posent, notamment l'acc\u00e8s aux soins dans ces territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Taite .</strong> Allez sur le terrain\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Depuis 2017, nous avons engag\u00e9 beaucoup de choses. Nous avons lanc\u00e9 les programmes Petites Villes de demain et Villages d'avenir. Dans chacune de vos circonscriptions, des communes ont re\u00e7u ce label et b\u00e9n\u00e9ficient des mesures qui lui sont associ\u00e9es. Nous avons investi massivement pour redynamiser les centres-bourgs gr\u00e2ce au plan Action c\u0153ur de ville, qui est un succ\u00e8s.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Taite .</strong> Il faut effectivement investir, monsieur le Premier ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Nous avons doubl\u00e9 les cr\u00e9dits d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la dotation pour la protection de la biodiversit\u00e9 et la valorisation des am\u00e9nit\u00e9s rurales. Dans quelques jours, les communes qui verront leur dotation augmenter et celles qui en b\u00e9n\u00e9ficieront d\u00e9sormais en seront inform\u00e9es. Nous avons cr\u00e9\u00e9 2\u00a0700\u00a0espaces France Services.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Taite .</strong> C'est nous qui payons\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Nous poursuivons cet effort\u00a0: conform\u00e9ment \u00e0 ce qu'a annonc\u00e9 le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, il y en aura 3\u00a0000 en 2027. Nous soutenons tout ce qui permet de faciliter l'acc\u00e8s aux soins, notamment les projets de maisons de sant\u00e9 et les m\u00e9dicobus.<br><br>Depuis 2018, nous avons doubl\u00e9 le budget consacr\u00e9 aux ZRR. Nous accompagnons les petites communes dans leurs projets et les habitants dans leur vie quotidienne, notamment gr\u00e2ce au plan France ruralit\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Taite .</strong> C'est de la communication\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Au c\u0153ur de France ruralit\u00e9s, il y a la r\u00e9forme des ZRR. Je vais \u00eatre tr\u00e8s transparent avec vous\u00a0: j'ai d\u00e9couvert cette r\u00e9forme au moment o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 Premier ministre. Elle avait \u00e9t\u00e9 conduite par le pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement \u2013\u00a0dans lequel j'\u00e9tais ministre de l'\u00e9ducation nationale\u00a0\u2013 \u00e0 l'automne 2023, dans le cadre de l'examen du budget pour 2024. Dominique Faure avait beaucoup consult\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque. Je rappelle que cette r\u00e9forme avait \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e \u00e0 l'unanimit\u00e9 par le S\u00e9nat, tous les groupes politiques du S\u00e9nat ayant vot\u00e9 en sa faveur.<br><br>Apr\u00e8s cette r\u00e9forme, pr\u00e8s de 18\u00a0000\u00a0communes, soit 2\u00a0000 de plus qu'auparavant, b\u00e9n\u00e9ficieront du dispositif. Cela veut dire qu'elles recevront davantage de moyens en faveur de l'attractivit\u00e9 et de l'emploi, que des m\u00e9decins et des commer\u00e7ants b\u00e9n\u00e9ficieront d'exon\u00e9rations fiscales et sociales.<br><br>Le zonage et les crit\u00e8res de l'ancien dispositif faisaient l'objet de critiques r\u00e9guli\u00e8res. De nombreux \u00e9lus plaidaient pour une \u00e9volution de ces crit\u00e8res afin de faire entrer dans le dispositif telle ou telle commune qui devait, selon eux, b\u00e9n\u00e9ficier d'une ZRR. C'est pourquoi le gouvernement pr\u00e9c\u00e9dent a men\u00e9 cette r\u00e9forme, qui a permis de faire entrer 2\u00a0000\u00a0communes dans le dispositif. Le probl\u00e8me est qu'en application des nouveaux crit\u00e8res, quelque 2\u00a0000\u00a0autres communes devaient en sortir.<br><br>Je l'ai dit, j'ai d\u00e9couvert le probl\u00e8me au moment de ma prise de fonctions. J'ai \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 par de nombreux parlementaires\u00a0: vous-m\u00eame, monsieur Kervran, mais aussi d'autres d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, notamment Mme\u00a0Brulebois, M.\u00a0Rebeyrotte, M.\u00a0Dirx.<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie .</strong> N'oubliez pas les d\u00e9put\u00e9s de l'Orne\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>J'ai aussi \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9 au S\u00e9nat par le groupe RDPI. Mme\u00a0Rachida Dati, qui n'est pas \u00e9lue d'un territoire rural mais qui fait beaucoup pour la culture dans les territoires ruraux, notamment dans le cadre du Printemps de la ruralit\u00e9, s'est fait l'\u00e9cho de parlementaires et d'\u00e9lus ruraux \u00e0 ce sujet.<br><br>Le 15\u00a0mai, le d\u00e9put\u00e9 J\u00e9r\u00f4me Nury <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR) </i>m'a interrog\u00e9 sur la r\u00e9forme des ZRR lors des questions au Premier ministre. J'ai alors pris deux engagements\u00a0: d'une part, la commune de Briouze, situ\u00e9e dans sa circonscription, continuerait \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier d'une ZRR\u00a0; d'autre part, j'annoncerais rapidement ma d\u00e9cision.<br><br>Dans ma d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, j'avais annonc\u00e9 quelle serait ma m\u00e9thode\u00a0: examiner lucidement ce qui fonctionne et ce qui ne fonctionne pas\u00a0; reconna\u00eetre \u2013\u00a0ce qui est plut\u00f4t sain\u00a0\u2013 que nous pouvons parfois prendre des d\u00e9cisions erron\u00e9es ou mener des r\u00e9formes qui ne fonctionnent pas\u00a0; lorsque tel est le cas, en tirer les cons\u00e9quences en revenant en arri\u00e8re.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur .</strong> Sur ce point, nous sommes d'accord avec vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Conform\u00e9ment \u00e0 cette m\u00e9thode, apr\u00e8s plusieurs semaines d'\u00e9changes et de travaux, je vous annonce que j'ai d\u00e9cid\u00e9 de maintenir dans le dispositif des ZRR les 2\u00a0200\u00a0communes qui devaient en sortir en application de la r\u00e9forme. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem, ainsi que sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit .</strong> Excellent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Ces 2\u00a0200\u00a0communes continueront donc \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier des exon\u00e9rations fiscales et sociales dont elles b\u00e9n\u00e9ficient actuellement. Cela vaut pour les commerces d\u00e9j\u00e0 en place comme pour les commerces qui s'installeront \u00e0 l'avenir. Ces 2\u00a0200\u00a0communes s'ajouteront aux 18\u00a0000\u00a0communes b\u00e9n\u00e9ficiaires. Autrement dit, gr\u00e2ce \u00e0 cette d\u00e9cision, le dispositif concernera 2\u00a0200 communes de plus qu'avant la r\u00e9forme. Il n'y aura aucune commune perdante\u00a0; il n'y aura que des communes gagnantes.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> C'est mieux qu'au Loto\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Il n'y aura pas non plus de rupture dans le temps\u00a0: aucune commune, aucun commerce, aucun professionnel ne cessera de b\u00e9n\u00e9ficier des exon\u00e9rations au 1er\u00a0juillet \u2013\u00a0contrairement \u00e0 ce que pr\u00e9voyait la r\u00e9forme adopt\u00e9e dans le cadre du dernier budget.<br><br>Ma d\u00e9cision de maintenir ces 2\u00a0200\u00a0communes dans le zonage s'applique d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent et sera traduite dans les prochains textes financiers. J'esp\u00e8re que vous les soutiendrez, puisque vous soutenez cette mesure importante pour notre ruralit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> On verra\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> S'il n'y a pas de recours au 49.3, on les votera\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Cette d\u00e9cision est juste et utile. Elle est essentielle pour l'attractivit\u00e9 de nos communes rurales. Aucune commune ne sera laiss\u00e9e sur le bord de la route. Telle est ma m\u00e9thode\u00a0: \u00e9couter\u00a0; \u00eatre lucide, y compris quand des choses ne fonctionnent pas\u00a0; quand des choix que nous avons faits doivent \u00eatre remis en cause, en tirer les cons\u00e9quences, au b\u00e9n\u00e9fice de nos concitoyens. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem ainsi que sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-06-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}