{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1771", "identifiant": {"numero": "1771", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ch\u00f4mage", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Assurance ch\u00f4mage"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA736201", "mandatRef": "PM797523"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833677", "abrege": "Travail, sant\u00e9 et solidarit\u00e9s", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0du travail, de\u00a0la\u00a0sant\u00e9\u00a0et\u00a0des solidarit\u00e9s"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-10", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833677", "abrege": "Travail, sant\u00e9 et solidarit\u00e9s", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0du travail, de\u00a0la\u00a0sant\u00e9\u00a0et\u00a0des solidarit\u00e9s"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-10", "pageJO": "2961", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ASSURANCE CH\u00d4MAGE <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian . </strong>Le 17 avril 2023, le pr\u00e9sident Macron annon\u00e7ait un nouveau pacte de la vie au travail et chargeait les partenaires sociaux de n\u00e9gocier un accord sur des sujets qui se trouvaient alors au c\u0153ur du tr\u00e8s important mouvement social de contestation de la r\u00e9forme des retraites. Une fois ce dernier pass\u00e9, le Gouvernement n'a pourtant affich\u00e9 aucune ambition et n'a fait aucune annonce susceptible de convaincre le patronat d'infl\u00e9chir sa position. Aussi, les n\u00e9gociations patinent, car les organisations patronales jouent la montre et retardent la prise de dispositions en faveur des salari\u00e9s \u00e2g\u00e9s, contre les effets de la p\u00e9nibilit\u00e9 ou favorisant les reconversions choisies \u2013\u00a0autant de mesures sur lesquelles vous vous \u00e9tiez engag\u00e9s et qui tiennent lieu de compensation \u00e0 l'inique r\u00e9forme des retraites.<br><br>En r\u00e9alit\u00e9, vous ne voulez pas de cet accord, dont l'absence vous assurerait un coup double\u00a0: la poursuite du soutien au dumping social d'un patronat voulant pr\u00e9server ses dividendes et la possibilit\u00e9 de passer par d\u00e9cret votre nouvelle r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage \u2013\u00a0nous savons bien que vous ne disposez pas de la majorit\u00e9 qui vous permettrait de baisser \u00e0 nouveau les droits des salari\u00e9s contre le risque de ch\u00f4mage.<br><br>La justification de cette r\u00e9forme par l'incitation au retour \u00e0 l'emploi a fait long feu, plus personne n'y croit\u00a0! Aujourd'hui, plus aucun \u00e9conomiste ne valide votre th\u00e9orie fumeuse, qui contredit d'ailleurs celle dont vous vous r\u00e9clamiez l'an dernier. En outre, les comptes de l'Unedic sont au vert.<br><br>Qui sont au juste ces salari\u00e9s dont il faudrait encore r\u00e9duire les droits\u00a0? Ce sont les 100\u00a0000\u00a0licenci\u00e9s pour inaptitude chaque ann\u00e9e, cass\u00e9s par des conditions de travail toujours plus dures, qu'aucun corps ne peut supporter pendant des dizaines d'ann\u00e9es. Ce sont des seniors devenus trop chers, remerci\u00e9s \u00e0 la premi\u00e8re occasion pour comprimer les co\u00fbts. Ce sont elles et eux, qui auraient cruellement besoin d'un accord national interprofessionnel (ANI) ambitieux, pas d'une r\u00e9duction de leurs droits \u2013\u00a0ils n'ont rien fait pour la m\u00e9riter.<br><br>Ma question est donc simple\u00a0: tenterez-vous de remettre en cause l'un des fondements de notre protection sociale, l'assurance ch\u00f4mage, par un simple d\u00e9cret\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s . </i>Votre question est quelque peu pr\u00e9matur\u00e9e, car au moment o\u00f9 vous la posez, les partenaires sociaux sont pr\u00e9cis\u00e9ment encore en train de n\u00e9gocier. Devant la repr\u00e9sentation nationale, j'affirmerai donc tout d'abord que le dialogue social existe.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas-Lundy .</strong> Mais vous n'aimez pas le dialogue social\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre . </i>C'est d'ailleurs tellement vrai que les partenaires sociaux ont demand\u00e9 le 26\u00a0mars au Premier ministre de repousser la date de la remise de l'accord. Celle-ci devait intervenir hier, mais les n\u00e9gociateurs ont fait savoir le jour m\u00eame qu'ils avaient besoin d'une journ\u00e9e de travail de plus. Alors que j'arrivais \u00e0 l'Assembl\u00e9e, nous attendions encore leur retour et, \u00e0 quinze heures quarante, nous pouvons consid\u00e9rer que ces n\u00e9gociations sont toujours en cours.<br><br>Vous savez parfaitement que les partenaires sociaux discutent de plusieurs \u00e9l\u00e9ments, le premier \u00e9tant effectivement l'emploi des seniors, c'est-\u00e0-dire leur employabilit\u00e9, leur usure, les modalit\u00e9s de leur reconversion et celles de leur formation. Vous ne pouvez toutefois pas vous pr\u00e9valoir des conclusions de cette n\u00e9gociation, alors que les partenaires sociaux ne les ont pas pr\u00e9sent\u00e9es. Du reste, vous savez tr\u00e8s bien que le projet d'accord restera ouvert \u00e0 la signature pendant dix jours \u00e0 compter de sa remise et qu'\u00e0 l'issue de ce d\u00e9lai, il sera transmis au Premier ministre. Telle la r\u00e8gle que nous respectons et qui nous est impos\u00e9e par l'article L.\u00a01 du code du travail.<br><br>Nous nous en tenons au code du travail et rien qu'au code du travail. Si nous avions proc\u00e9d\u00e9 diff\u00e9remment, qu'auriez-vous dit\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian . </strong>Quand on dit aux partenaires sociaux de n\u00e9gocier, il arrive \u2013\u00a0et c'est bien souvent le cas\u00a0\u2013 que les gouvernements agissent et proposent, pour soutenir des repr\u00e9sentants de salari\u00e9s moins aguerris \u00e0 la n\u00e9gociation que les repr\u00e9sentants du patronat. Force est de constater que vous ne l'avez pas fait. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre. </i>Vous nous livrez votre lecture du dialogue social, que nous ne partageons pas. Pour nous, le dialogue social est le respect des deux parties, les organisations syndicales d'un c\u00f4t\u00e9 et les organisations patronales de l'autre\u00a0! <i>(\u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian.</strong> Elles n'ont ni le m\u00eame niveau, ni les m\u00eames droits, ni les m\u00eames possibilit\u00e9s\u00a0! <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-04-10", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-10", "pageJO": "2961", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}