{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1667", "identifiant": {"numero": "1667", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation en Ha\u00efti"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795330", "mandatRef": "PM823122"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833683", "abrege": "Europe\u00a0et\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019Europe\u00a0et\u00a0des\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833683", "abrege": "Europe\u00a0et\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019Europe\u00a0et\u00a0des\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-13", "pageJO": "1834", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION EN HA\u00cfTI <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0El\u00e9onore Caroit.<br><br><strong>Mme\u00a0El\u00e9onore Caroit. </strong>Ma question s'adresse au ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9.<br><br>Ces derniers jours, la presse s'est saisie de la situation tragique que conna\u00eet Ha\u00efti, situation que je d\u00e9nonce depuis de longs mois. En tant que d\u00e9put\u00e9e de la communaut\u00e9 fran\u00e7aise, j'\u00e9tais \u00e0 Port-au-Prince, il y a quelques semaines, aux c\u00f4t\u00e9s des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais d'Ha\u00efti. Je me dois de t\u00e9moigner en ce lieu de leurs souffrances quotidiennes dans un pays o\u00f9 l'ins\u00e9curit\u00e9 est devenue la norme. \u00c0 l'heure o\u00f9 je vous parle, certains sont victimes d'affrontements sanglants, d'autres sont kidnapp\u00e9s ou doivent quitter leur maison pour \u00e9chapper \u00e0 la violence\u00a0; chaque jour apporte son lot de d\u00e9sespoir \u00e0 un peuple qui subit d\u00e9j\u00e0 l'arr\u00eat des infrastructures et une \u00e9conomie en berne. La violence des gangs a plong\u00e9 Ha\u00efti dans le chaos\u00a0; hier, les rares diplomates encore pr\u00e9sents dans le pays ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s.<br><br>La Communaut\u00e9 des Cara\u00efbes, la Caricom, a tenu une r\u00e9union de crise en Jama\u00efque avec les repr\u00e9sentants de l'ONU et plusieurs pays, dont la France, pour permettre une transition pacifique du pouvoir. Sans parlement ni pr\u00e9sident, depuis l'assassinat de Jovenel Mo\u00efse le 7\u00a0juillet 2021, Ha\u00efti n'a connu aucune \u00e9lection depuis 2016. Hier, le Premier ministre de fait, Ariel Henry, a finalement accept\u00e9 de d\u00e9missionner, laissant entrevoir un espoir d'apaisement.<br><br>Du fait de son histoire unique avec Ha\u00efti, la France a un r\u00f4le \u00e0 jouer dans la stabilit\u00e9 du pays. Nos relations sont anciennes et fortes\u00a0; elles reposent sur une histoire partag\u00e9e, bas\u00e9e sur un pass\u00e9 colonial mais \u00e9galement sur une m\u00eame id\u00e9e r\u00e9publicaine de libert\u00e9, d'\u00e9galit\u00e9, de fraternit\u00e9. La secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e du d\u00e9veloppement a r\u00e9affirm\u00e9 le soutien de la France au r\u00e9tablissement de la s\u00e9curit\u00e9 en Ha\u00efti. Monsieur le ministre, pourriez-vous nous apporter des pr\u00e9cisions sur le r\u00f4le concret que la France entend jouer pour r\u00e9tablir la s\u00e9curit\u00e9 et la stabilit\u00e9 en Ha\u00efti, notamment dans le cadre de la mission multinationale qui \u00e9tait initialement pr\u00e9vue pour le premier trimestre 2024\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Quelle honte\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Le Gouvernement est libre de choisir qui il souhaite en son sein pour r\u00e9pondre \u00e0 la question, comme vous \u00eates libres, chers coll\u00e8gues, de choisir l'orateur qui la pose. <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb</i> sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RN.) Respectez, s'il vous pla\u00eet, les pr\u00e9rogatives de chacun. (Nouvelles exclamations sur les bancs du groupe RN.) Seul M.\u00a0le ministre a la parole. (Mme\u00a0El\u00e9onore Caroit applaudit.)\u00a0\u00a0<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Ha\u00efti est en effet plong\u00e9 dans une crise d'une intensit\u00e9 extr\u00eame. La Communaut\u00e9 des Cara\u00efbes, vous l'avez dit, a organis\u00e9 hier, en Jama\u00efque, une r\u00e9union d'urgence \u00e0 laquelle ont aussi particip\u00e9 la France, les \u00c9tats-Unis, le Canada, le Mexique, le Br\u00e9sil, le Kenya et le B\u00e9nin.<br><br>La France, vous l'avez dit, \u00e9tait repr\u00e9sent\u00e9e par Chrysoula Zacharopoulou, secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e du d\u00e9veloppement et des partenariats internationaux. Nous avons soulign\u00e9 la gravit\u00e9 de la situation s\u00e9curitaire et humanitaire, ainsi que la n\u00e9cessit\u00e9 d'agir tr\u00e8s rapidement. Cette r\u00e9union, qui a permis de d\u00e9gager un consensus autour d'un accord de gouvernance transitoire, ouvre la voie \u00e0 une solution politique inclusive en vue de l'organisation d'\u00e9lections libres et d\u00e9mocratiques. Nous avons \u00e9galement soulign\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'un d\u00e9ploiement urgent de la mission multinationale de soutien \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 d'Ha\u00efti. La France apporte \u00e0 cette mission son soutien financier, en parall\u00e8le de son appui \u00e0 la police nationale ha\u00eftienne et \u00e0 son action en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement et d'aide humanitaire.<br><br>Je salue le professionnalisme du personnel de notre petite ambassade de Port-au-Prince, qui a fait un travail formidable. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RN.) </i>\u00c0 ma demande, des personnels non essentiels ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s ce matin, mais une \u00e9quipe demeure pour maintenir le contact avec nos compatriotes, dont la s\u00e9curit\u00e9 reste la priorit\u00e9 de mon minist\u00e8re. (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-13", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-13", "pageJO": "1834", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}