{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG867", "identifiant": {"numero": "867", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "professions de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "AGRESSION MORTELLE D'UNE INFIRMI\u00c8RE AU CHU DE REIMS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720222", "mandatRef": "PM796830"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791605", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791605", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": "4848", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AGRESSION MORTELLE D'UNE INFIRMI\u00c8RE AU CHU DE REIMS <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0\u00c9ric Girardin.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Girardin. </strong>Monsieur le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, nous \u00e9tions ensemble hier soir dans ma circonscription, aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident du conseil de surveillance du centre hospitalier universitaire de Reims et maire de Reims, M.\u00a0Arnaud Robinet, et de Mme\u00a0la directrice du CHU, en pr\u00e9sence des autorit\u00e9s judiciaires et de toute la communaut\u00e9 m\u00e9dicale. Nous \u00e9tions sous le choc \u00e0 la suite de la dramatique agression d\u2019une infirmi\u00e8re et d\u2019une secr\u00e9taire m\u00e9dicale, qui ont \u00e9t\u00e9 sauvagement poignard\u00e9es par un d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9.<br><br>Dans ce contexte tragique, vous avez t\u00e9moign\u00e9 votre soutien aux victimes et, plus largement, \u00e0 l\u2019ensemble des personnels hospitaliers qui doivent faire face \u00e0 ces menaces quotidiennes. Vous avez rappel\u00e9 la vitesse avec laquelle les forces de l'ordre sont intervenues pour appr\u00e9hender le suspect et, surtout, la vitesse avec laquelle les victimes de cette attaque ont \u00e9t\u00e9 prises en charge par leurs coll\u00e8gues.<br><br>Malheureusement, malgr\u00e9 d\u2019importants efforts, nous avons appris ce matin le d\u00e9c\u00e8s de cette infirmi\u00e8re, \u00e2g\u00e9e de 38\u00a0ans, tandis que sa coll\u00e8gue reste dans un \u00e9tat grave. \u00c0 cet instant, nous adressons notre compassion, notre soutien et nos condol\u00e9ances \u00e0 la famille, aux proches, \u00e0 l\u2019ensemble des personnels du CHU et \u00e0 la grande famille du soin. <i>(Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent et applaudissent. \u2013\u00a0Mmes et MM.\u00a0les membres du Gouvernement se l\u00e8vent \u00e9galement.)</i><br><br>Cet \u00e9v\u00e9nement dramatique corrobore les chiffres de l\u2019Observatoire national des violences en milieu de sant\u00e9, qui d\u00e9nombrait, en 2021, 19\u00a0328\u00a0cas de violence, \u00e0 savoir des atteintes aux personnes et aux biens. Chaque jour, pr\u00e8s de trente infirmi\u00e8res et infirmiers font l\u2019objet d\u2019une agression. La France ne peut accepter ces agressions et cette haine. Je souhaite rappeler ici, devant la repr\u00e9sentation nationale, le soutien inconditionnel de la R\u00e9publique \u00e0 nos soignants, qui \u0153uvrent pour assurer les soins des Fran\u00e7ais et qui sauvent des vies chaque jour. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci de conclure, mon cher coll\u00e8gue\u2026<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Girardin. </strong>Dans ce contexte terrible, comment pouvons-nous renforcer notre arsenal de pr\u00e9vention au quotidien de sorte que plus jamais de tels drames ne se produisent\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot applaudit aussi.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Je vous remercie d'avoir soulign\u00e9 la c\u00e9l\u00e9rit\u00e9 avec laquelle la police est intervenue pour ma\u00eetriser l'agresseur et avec laquelle la justice et le procureur se sont saisis de cette affaire et ont plac\u00e9 le suspect, sinon l'auteur, en garde \u00e0 vue. Je les souligne \u00e0 mon tour.<br><br>Par un hasard malheureux, je devais inaugurer ce matin le salon SantExpo. Je dis malheureux car le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration hospitali\u00e8re de France (FHF), organisatrice du salon, est \u00e9galement le maire de Reims. Nous nous sommes retrouv\u00e9s ce matin dans une situation dramatique\u00a0: l'agression \u00e9tait, bien s\u00fbr, dans la t\u00eate de tous les soignants pr\u00e9sents. Avec l'accord du pr\u00e9sident de la FHF, plut\u00f4t que d'inaugurer le salon comme il est de tradition, j'ai demand\u00e9 \u00e0 l'assistance d'observer une minute de silence. J'ai aussi annonc\u00e9 qu'une minute de silence serait observ\u00e9e demain dans tous les h\u00f4pitaux de France en m\u00e9moire de Car\u00e8ne. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0M.\u00a0Andr\u00e9 Villiers applaudit aussi.)</i><br><br>Je suis d'accord avec vous, les soignants sont trop souvent victimes de violences, injustement qualifi\u00e9es d'\u00ab\u00a0incivilit\u00e9s\u00a0\u00bb. Il n'y a pas de petites violences, qu'il s'agisse de gestes, de propos ou de photographies relay\u00e9es par tweet. Nous ne devons jamais banaliser la violence. J'en discutais ce matin avec des personnels pr\u00e9sents au salon, les soignants ont beaucoup trop tendance \u00e0 banaliser la violence verbale ou les gestes qui leur sont adress\u00e9s. Or tout cela est inacceptable et doit le rester. Je suis certain que, dans cet h\u00e9micycle, vous condamnez tous cette banalisation de la violence, quelle qu'elle soit et d'o\u00f9 qu'elle vienne.<br><br>Beaucoup de choses sont faites. N\u00e9anmoins, nous allons prendre le plus rapidement possible des mesures compl\u00e9mentaires. Pour conclure, je tiens \u00e0 rappeler la diligence de l'ensemble des services publics \u2013\u00a0police, justice, service de sant\u00e9. Malheureusement, ils n'ont pas pu \u00e9viter le pire, mais ils ont sauv\u00e9 une des deux victimes. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-24", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": "4848", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}