{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG751", "identifiant": {"numero": "751", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795808", "mandatRef": "PM797694"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": "3463", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG27></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sabrina Sebaihi.<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi. </strong>Monsieur le ministre du travail, du plein emploi et de l'insertion, chez plusieurs de nos voisins europ\u00e9ens, l\u2019heure est \u00e0 la r\u00e9duction du temps de travail car c\u2019est le sens de l\u2019histoire.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Non, pas du tout\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi. </strong>L\u2019Islande, le Royaume-Uni, la Belgique et l\u2019Espagne ont ainsi instaur\u00e9 ou test\u00e9 avec succ\u00e8s la semaine de quatre jours.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et pourquoi pas de trois jours\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi. </strong>Le magazine <i>Forbes</i>, qui peut difficilement \u00eatre qualifi\u00e9 de journal d\u2019extr\u00eame gauche, qualifie l\u2019exp\u00e9rimentation de la semaine de quatre jours aux Royaume Uni de \u00ab\u00a0r\u00e9ussite\u00a0\u00bb.<br><br>Vous assumez d\u2019aller \u00e0 rebours de l\u2019histoire avec une r\u00e9forme des retraites purement param\u00e9trique qui va p\u00e9naliser les travailleurs les plus en difficult\u00e9 et les femmes alors que vous auriez pu faire le choix de mettre \u00e0 contribution les plus ais\u00e9s. Depuis des semaines, vous avez contourn\u00e9 les d\u00e9bats, en utilisant toutes les proc\u00e9dures emp\u00eachant les parlementaires d\u2019examiner ce texte convenablement\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Taite.</strong> Et vous, vos milliers d'amendements\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi. </strong>\u2026jusqu'\u00e0 l'ultime recours au 49.3, motiv\u00e9 par votre peur de perdre lors du vote final \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.<br><br>La grande majorit\u00e9 des Fran\u00e7ais interrog\u00e9s, toutes classes d\u2019\u00e2ge confondues, le disent tr\u00e8s clairement\u00a0: le pays n\u2019est pas pr\u00eat \u00e0 passer \u00e0 autre chose, comme si de rien n'\u00e9tait.<br><br>La r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est que vous avez r\u00e9ussi \u00e0 faire d\u2019une crise sociale une crise politique, une crise de r\u00e9gime. La l\u00e9gitimit\u00e9 morale et sociale, vous ne l\u2019avez plus. Celle-ci ne peut s\u2019obtenir contre le peuple dans une r\u00e9publique sociale comme la n\u00f4tre. Votre ent\u00eatement \u00e0 faire passer cette r\u00e9forme, j\u2019oserais dire \u00ab\u00a0quoi qu\u2019il en co\u00fbte\u00a0\u00bb, contre l\u2019avis des \u00e9conomistes, contre l\u2019avis du Conseil d'orientation des retraites (COR), contre l\u2019intersyndicale, contre les parlementaires et <i>in fine</i> contre les Fran\u00e7ais, a d\u00e9clench\u00e9 une mobilisation sociale massive, la plus forte jamais vue depuis des d\u00e9cennies, menant le pays \u00e0 l\u2019impasse.<br><br>Monsieur le ministre, ma question est la suivante\u00a0: pensez-vous que l\u2019on peut gouverner contre la majorit\u00e9 des Fran\u00e7ais\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur quelques sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, selon vous, la logique voudrait que nous allions vers une diminution du temps de travail. Je serai tr\u00e8s clair\u00a0: le Gouvernement n'envisage pas de revenir sur la dur\u00e9e l\u00e9gale du travail, ni dans un sens ni dans l'autre. Il nous faut pr\u00e9server le cadre du temps de travail, tel qu'il a \u00e9t\u00e9 am\u00e9nag\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, avec la possibilit\u00e9 donn\u00e9e, entreprise par entreprise, de proc\u00e9der \u00e0 des ajustements en fixant tel rythme et telle organisation du temps de travail, avec aussi, pour les salari\u00e9s, la possibilit\u00e9, que nous avons r\u00e9tablie en 2017, de b\u00e9n\u00e9ficier d'une r\u00e9mun\u00e9ration exon\u00e9r\u00e9e de cotisations et d'imp\u00f4t pour les heures travaill\u00e9es au-del\u00e0 de la dur\u00e9e l\u00e9gale.<br><br>Vous affirmez que de nombreux pays europ\u00e9ens auraient proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une r\u00e9duction du temps de travail. Il faut savoir qu'ils ne sont pas encore au niveau de la France o\u00f9 la dur\u00e9e annuelle effective moyenne de travail est, apr\u00e8s la Su\u00e8de, la plus faible d'Europe\u00a0: 1\u00a0680\u00a0heures contre 1\u00a0850 \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne.<br><br>Sur ce point, il est certain que nous avons une diff\u00e9rence d'appr\u00e9ciation. Nous consid\u00e9rons que l'une des r\u00e9ponses \u00e0 apporter au d\u00e9ficit de notre syst\u00e8me de retraite consiste \u00e0 \u00eatre plus nombreux \u00e0 travailler mais aussi \u00e0 travailler plus \u00e0 l'\u00e9chelle d'une vie. Nous estimons simplement que pour qu'il y ait redistribution, il faut qu'il y ait production. Il n'est pas possible de financer notre mod\u00e8le social si nous ne produisons pas des richesses.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> \u00c0 quand une meilleure r\u00e9partition des richesses\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Pour cela, nous devons collectivement travailler plus. Travailler plus, ce n'est pas n\u00e9cessairement travailler plus longtemps \u00e0 l'\u00e9chelle d'une semaine, c'est travailler un peu plus longtemps \u00e0 l'\u00e9chelle d'une vie. C'est surtout, je le r\u00e9p\u00e8te, \u00eatre plus nombreux \u00e0 travailler afin de mieux \u00e9quilibrer notre syst\u00e8me.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il faudra dire \u00e7a \u00e0 Mme\u00a0Aubry, monsieur Dussopt.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sabrina Sebaihi.<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi. </strong>Vous affirmez ne pas vouloir toucher au temps de travail et pourtant, vous ajoutez deux ann\u00e9es de temps de travail aux Fran\u00e7ais, qui devront d\u00e9sormais cotiser 43\u00a0ans. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-04-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": "3463", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}