{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1326", "identifiant": {"numero": "1326", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pouvoir d'achat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Mesures en faveur du pouvoir d\u2019achat"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719930", "mandatRef": "PM796770"}, "groupe": {"organeRef": "PO830170", "abrege": "SOC-A", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": "10086", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MESURES EN FAVEUR DU POUVOIR D'ACHAT <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Boris Vallaud.<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud. </strong>Il y a quelques jours, \u00e0 l'initiative du groupe Socialistes et apparent\u00e9s, et avec l'avis favorable du ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics, l'Assembl\u00e9e nationale votait \u00e0 l'unanimit\u00e9 une aide exceptionnelle destin\u00e9e aux familles monoparentales vivant sous le seuil de pauvret\u00e9 \u2013\u00a0entre 115 et 200\u00a0euros pour aider 600\u00a0000\u00a0familles \u00e0 terminer une ann\u00e9e difficile, avec une inflation alimentaire parmi les plus fortes d'Europe. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br>Il s'agit pour l'essentiel de mamans solos, et de leurs enfants, pour lesquels tout est difficile \u2013\u00a0se nourrir, se loger, se chauffer. Nous l'observons tous dans nos circonscriptions et c'est pourquoi, avec Philippe Brun, nous avions engag\u00e9 ce travail transpartisan.<br><br>C'est une mesure urgente et n\u00e9cessaire, dont la repr\u00e9sentation nationale peut \u00eatre fi\u00e8re, alors que le Secours catholique, apr\u00e8s le Secours populaire et les Restos du c\u0153ur, a lanc\u00e9 un cri d'alarme et point\u00e9 du doigt une f\u00e9minisation de la pauvret\u00e9 qui doit nous inqui\u00e9ter autant que nous mobiliser.<br><br>Mais voil\u00e0, il y a quelques jours, alors que beaucoup de familles nous faisaient part de leur soulagement, temporaire, le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, ministre de tutelle de son coll\u00e8gue en charge des comptes publics, jugeait que cette prime de No\u00ebl \u00e9tait \u00ab\u00a0de l'argent d\u00e9pens\u00e9 pour rien\u00a0\u00bb, alors que le projet de loi n'est pas d\u00e9finitivement adopt\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Et voil\u00e0\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Anna Pic.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud. </strong>Apr\u00e8s Bruno demande, voici Bruno d\u00e9ment\u2026<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, est-ce de l'argent d\u00e9pens\u00e9 pour rien que de venir en aide \u00e0 des mamans seules qui n'ont que la lumi\u00e8re dans leur r\u00e9frig\u00e9rateur d\u00e8s le 15 du mois\u00a0? Est-ce de l'argent d\u00e9pens\u00e9 pour rien que de venir en aide \u00e0 des enfants pauvres qui ne conna\u00eetront pas la joie des cadeaux de No\u00ebl\u00a0? Est-ce de l'argent d\u00e9pens\u00e9 pour rien, pour des familles qui ne seraient rien\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne.</strong> C'est 70\u00a0millions d'euros\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud. </strong>Que doit-on comprendre\u00a0? Que votre autorit\u00e9 est remise en cause\u00a0? Pr\u00e9f\u00e9rez-vous avoir tort avec Bruno Le\u00a0Maire ou raison avec la repr\u00e9sentation nationale\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Le sujet est trop s\u00e9rieux pour se pr\u00eater \u00e0 des pol\u00e9miques, comme vous \u00eates en train de faire. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br>Je suis parfaitement consciente que la forte inflation de ces derniers mois p\u00e8se sur le quotidien de nos concitoyens. Elle est li\u00e9e \u00e0 la reprise post-covid et \u00e0 la guerre en Ukraine.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> On s'en rend compte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> C'est bien gentil\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Depuis le premier jour, la majorit\u00e9 et mon gouvernement sont mobilis\u00e9s pour prot\u00e9ger le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais \u2013\u00a0nous l'avons fait plus qu'aucun autre pays en Europe. <i>(M.\u00a0Pierre Cordier s'exclame.) </i>C'est le sens des dispositifs exceptionnels en mati\u00e8re d'\u00e9nergie et des boucliers tarifaires \u2013\u00a046\u00a0milliards d'euros.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Cela ne marche pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Anna Pic.</strong> Et la prime de No\u00ebl\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>C'est aussi le sens de l'indemnit\u00e9 carburant pour les travailleurs, reconduite en 2024, qui b\u00e9n\u00e9ficiera \u00e0 60\u00a0% de nos concitoyens, afin de mieux prot\u00e9ger les classes moyennes.<br><br>C'est le sens, encore, des mesures prises pour lutter contre l'inflation alimentaire\u00a0: le panier anti-inflation, qui concerne plus de 5\u00a0000\u00a0produits \u2013\u00a0vous aurez l'occasion, dans quelques instants, de voter le projet de loi qui permettra d'acc\u00e9l\u00e9rer les n\u00e9gociations commerciales concernant les produits de grande consommation, et donc la baisse de l'inflation alimentaire.<br><br><strong>Mme\u00a0Delphine Batho.</strong> Pour l'instant, elle ne baisse pas\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>En outre, nous sommes attentifs au pouvoir d'achat des plus modestes\u00a0: la revalorisation des prestations sociales, l'indexation des pensions, l'indexation du bar\u00e8me de l'imp\u00f4t sur le revenu repr\u00e9sentent 25\u00a0milliards d'euros dans le projet de loi de finances et le projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pour 2024 \u2013\u00a0je vous remercie de me donner l'occasion de le rappeler.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 de la majorit\u00e9 .</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau.</strong> Et le RSA\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud.</strong> Et la prime de No\u00ebl\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Enfin, avec la r\u00e9forme des retraites, la revalorisation des pensions minimales repr\u00e9sentera 600\u00a0euros par an pour 1,7\u00a0million de nos concitoyens.<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud et Mme\u00a0Anna Pic .</strong> Et la prime de No\u00ebl\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Je vous confirme que nous avons accept\u00e9 un amendement de votre groupe.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne.</strong> 70\u00a0millions d'euros\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Il s'agit d'une pr\u00e9occupation largement partag\u00e9e sur les bancs de la majorit\u00e9 pour mieux accompagner les familles isol\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> C'est donc un d\u00e9saveu pour Bruno Le\u00a0Maire\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>La majorit\u00e9 m\u00e8ne aussi ce combat \u2013\u00a0ainsi le versement des pensions pour les familles et pour les m\u00e8res c\u00e9libataires est-il d\u00e9sormais garanti, et automatique. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": "10086", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}