{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG843", "identifiant": {"numero": "843", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pouvoir d'achat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "HAUSSE DES PRIX ALIMENTAIRES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793616", "mandatRef": "PM796437"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801877", "abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801877", "abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": "4590", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> HAUSSE DES PRIX ALIMENTAIRES <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0K\u00e9vin Mauvieux.<br><br><strong>M.\u00a0K\u00e9vin Mauvieux. </strong>Mensonge\u00a0: voil\u00e0 qui r\u00e9sume en un mot la Macronie. Depuis des mois, vous nous r\u00e9p\u00e9tez que l'inflation va ralentir et que le pouvoir d'achat va augmenter. Vous nous annoncez une baisse des prix alimentaires de 5\u00a0%\u00a0: quelle honte\u00a0! Quelle honte de mentir aussi effront\u00e9ment aux Fran\u00e7ais\u00a0! M\u00eame TF1 peine \u00e0 comprendre vos calculs et \u00e0 cerner vos sources\u00a0!<br><br>Mensonge encore, quand la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e Olivia Gr\u00e9goire nous annonce une baisse de 13\u00a0% des prix dans le panier anti-inflation,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Elle ne fait jamais les courses, elle n'y conna\u00eet rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0K\u00e9vin Mauvieux. </strong>\u2026annonce aussit\u00f4t ridiculis\u00e9e par les associations de consommateurs comp\u00e9tentes, que vous insultez d\u00e9sormais\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Quel bilan\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0K\u00e9vin Mauvieux. </strong>Pourtant, l'Insee lui-m\u00eame indique que les prix alimentaires explosent, avec 15\u00a0% d'inflation en moyenne, et m\u00eame 30\u00a0% sur la viande et 20\u00a0% sur les p\u00e2tes. Je vous invite \u00e0 vous rendre dans un supermarch\u00e9 pour y faire des courses, et non des photos\u00a0! Pour y faire votre plein de courses, et non pour boire les douces paroles d'un g\u00e9ant de la distribution\u00a0!<br><br>Trop de mensonges entra\u00eenent la contradiction. Pourquoi M.\u00a0Le\u00a0Maire se sent-il oblig\u00e9 d'intimer l'ordre aux distributeurs de baisser leurs prix d'ici \u00e0 la fin juin, en rouvrant de vaines n\u00e9gociations, si les prix ont d\u00e9j\u00e0 baiss\u00e9, comme l'indique Mme\u00a0Borne\u00a0? La baisse des prix alimentaires ne se d\u00e9cr\u00e8te pas par 49.3, madame la Premi\u00e8re ministre. Elle ne se d\u00e9cide pas dans un roman dont vous \u00e9crivez l'histoire, monsieur le ministre.<br><br>Incapables\u00a0: c'est ce mot qui revient dans la bouche des Fran\u00e7ais, au march\u00e9 et au supermarch\u00e9, quand ils constatent l'explosion du montant de leurs courses et qu'ils vous entendent.<br><br>Incapables d'agir efficacement, vous mentez encore s'agissant de l'impact positif pour les Fran\u00e7ais de la proposition que fait Marine Le\u00a0Pen de supprimer la TVA sur 100\u00a0produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0David Valence.</strong> \u00c7a ne sert \u00e0 rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0K\u00e9vin Mauvieux. </strong>Quand cesserez-vous de mentir aux Fran\u00e7ais\u00a0? Quand reconna\u00eetrez-vous l'\u00e9chec de votre politique en mati\u00e8re de pouvoir d'achat et d'inflation\u00a0? Surtout, quand penserez-vous aux Fran\u00e7ais, \u00e0 les prot\u00e9ger, \u00e0 les aimer\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme.<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme. </i>Je me propose de r\u00e9pondre, si tant est que ma r\u00e9ponse int\u00e9resse ceux qui m'accusent de mentir. Le mensonge, il est l\u00e0\u00a0! <i>(L'oratrice d\u00e9signe les bancs du groupe RN.) </i>Il est l\u00e0\u00a0! (Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur plusieurs bancs du groupe RN.)<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul.</strong> La force de l'argument\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Le mensonge, c'est faire croire que supprimer la TVA sur 100\u00a0produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 aurait pour effet de r\u00e9duire l'inflation. Le mensonge, c'est faire croire que cela aurait pour effet de faire dispara\u00eetre l'inflation des prix alimentaires\u00a0; regardez l'Espagne\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> \u00c7a marche, en Espagne\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Le mensonge, voil\u00e0 dix-huit mois que vous l'entretenez\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i> Au reste, entre mensonge et fain\u00e9antise, mon c\u0153ur balance.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> \u00c7a suffit\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Quelle honte\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>L'inflation galope, mais le Rassemblement national ne fait qu'une seule proposition depuis deux ans pour accompagner les Fran\u00e7ais. Les courses, nous les faisons, et m\u00eame bien plus que beaucoup d'entre vous, si j'en crois la faiblesse de vos propositions.<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> C'est sans doute pour cela que les Fran\u00e7ais vous pl\u00e9biscitent\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Soyons tr\u00e8s pr\u00e9cis car les Fran\u00e7ais m\u00e9ritent des explications \u00e0 la suite de vos accusations. La direction g\u00e9n\u00e9rale de la concurrence, de la consommation et de la r\u00e9pression des fraudes \u2013\u00a0DGCCRF\u00a0\u2013\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Elle vous ob\u00e9it\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>\u2026a analys\u00e9 pas moins de 1\u00a0700\u00a0produits\u00a0; je sais que la pr\u00e9cision ne vous int\u00e9resse pas, mais elle int\u00e9ressera peut-\u00eatre ceux qui nous \u00e9coutent. Sur les 1\u00a0700\u00a0produits qu'elle a d\u00e9cortiqu\u00e9s, la DGCCRF a fait appara\u00eetre une baisse moyenne de 13\u00a0%\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Mais oui, bien s\u00fbr\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026chez les distributeurs Auchan, Carrefour, Casino, Cora, Franprix et Syst\u00e8me\u00a0U.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Mensonge\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Je pr\u00e9cise qu'elle a lanc\u00e9 cette \u00e9tude avant le trimestre anti-inflation et qu'elle l'a achev\u00e9e apr\u00e8s sa mise en \u0153uvre\u00a0; il n'y aurait gu\u00e8re de sens, en effet, \u00e0 comparer l'\u00e9volution des prix alimentaires apr\u00e8s ledit trimestre. Elle a communiqu\u00e9 ses r\u00e9sultats pas plus tard qu'hier et vous ferez vous-m\u00eame l'exercice avec une calculette, si cela vous int\u00e9resse\u00a0: le prix du panier est pass\u00e9 de 3\u00a0439 \u00e0 3\u00a0003\u00a0euros, soit une baisse de 12,66\u00a0% \u2013\u00a0accordez-moi 13\u00a0%. Voil\u00e0 qui vous \u00e9vitera de raconter n'importe quoi et, au moins, de m'accuser de mentir\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-17", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": "4590", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}