{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1405", "identifiant": {"numero": "1405", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation \u00e0 Gaza"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA796010", "mandatRef": "PM797802"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801899", "abrege": "Europe", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 de l\u2019Europe"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-06", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801899", "abrege": "Europe", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 de l\u2019Europe"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-06", "pageJO": "10947", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION \u00c0 GAZA <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Maillot.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Maillot. </strong>Nous sommes le 5\u00a0d\u00e9cembre et, il y a dix ans, nous quittait un grand homme, un grand chef d\u2019\u00e9tat. J'aime l'appeler Madiba mais il est plus connu sous le nom de Nelson Mandela. Homme de paix, il a combattu l\u2019apartheid, la discrimination et l\u2019oppression de son peuple.<br><br>Cet homme que l'Occident aimait d\u00e9crire comme un terroriste a finalement vu l\u2019histoire lui donner raison et a m\u00eame re\u00e7u le prix Nobel de la paix en 1993. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Madiba, adepte de la non-violence, a fait de sa vie un combat pour la paix. La non-violence, c\u2019est le but auquel je souscris, car il nous faut avancer vers la paix.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il n'y a pas de paix possible tant que des organisations terroristes existent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Maillot. </strong>Est-ce un hasard du calendrier\u00a0? Dans deux jours, cela fera deux mois que le conflit isra\u00e9lo-palestinien hante nos d\u00e9bats. Deux mois que des images d\u2019horreur occupent nos esprits et nos consciences. Chers coll\u00e8gues, face \u00e0 ces horreurs, ne faisons pas partie de ceux qui se contentent de paix\u2026 pardon\u00a0: de peu.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Quel lapsus\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Maillot. </strong>Nous ne voulons plus d\u2019une tr\u00eave, nous voulons la paix. Nous ne voulons pas d\u2019annonces pr\u00e9sidentielles sans effets, nous voulons la paix. Nous ne voulons pas voir couler le sang et les larmes, nous voulons la paix. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES, SOC et sur plusieurs bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.) </i>Nous ne voulons pas que les enfants grandissent sous le bruit des bombes, nous voulons la paix.<br><br>Loin de moi l\u2019id\u00e9e d\u2019\u00e9mettre des v\u0153ux \u00e0 la miss France\u00a0: je veux parler de solutions politiques concr\u00e8tes. C\u2019est pourquoi j\u2019interpelle le Gouvernement. Madame la Premi\u00e8re ministre, quelles solutions la France a-t-elle pr\u00e9vu de mettre en \u0153uvre pour faire avancer la paix\u00a0? Quand prendra-t-elle sa part en agissant pour que cessent ces massacres inhumains qui touchent des vies innocentes\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Quand l'islamisme sera \u00e9radiqu\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Maillot. </strong>\u00ab\u00a0Nous savons tr\u00e8s bien que notre libert\u00e9 est incompl\u00e8te sans la libert\u00e9 des Palestiniens\u00a0\u00bb, disait Madiba. Je l\u2019affirme\u00a0: l\u00e0 o\u00f9 il n'y a pas de justice, il n'y a pas de paix. Battons-nous pour qu\u2019advienne la paix\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES et LFI-NUPES, dont plusieurs d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent. \u2013\u00a0M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne, debout, serre la main de M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Maillot.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019Europe.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Boone,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019Europe. </i>Comme je l'ai dit pr\u00e9c\u00e9demment, nous avons demand\u00e9 la tr\u00eave <i>(\u00ab\u00a0La paix\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES)</i>, nous continuons de le faire et nous continuons de parler de paix.<br><br>C'est d'abord un drame pour les familles des otages et des personnes disparues. Je voudrais donc que nous ayons une pens\u00e9e pour nos quatre compatriotes qui restent port\u00e9s disparus. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RN et LR. \u2013\u00a0M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne applaudit \u00e9galement.)</i> Leur lib\u00e9ration doit intervenir imm\u00e9diatement\u00a0; la prise d'otages est un crime abject, contraire \u00e0 toutes les normes de la morale et du droit.<br><br><strong>Mme\u00a0Aur\u00e9lie Trouv\u00e9.</strong> Vous ne r\u00e9pondez pas \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Quand il n'y aura plus d'islamistes, il y aura la paix\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Boone,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>La position de la France a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s claire. Elle repose sur trois piliers\u00a0: s\u00e9curitaire, humanitaire et politique.<br><br>Le pilier s\u00e9curitaire, nous l'avons dit, c'est le droit d'Isra\u00ebl de se d\u00e9fendre, dans le respect du droit international. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Le pilier humanitaire, c'est la protection des civils \u00e0 Gaza et la tr\u00eave (M\u00eame mouvement), que nous demandons encore et toujours. Enfin, le pilier politique est n\u00e9cessaire, car il n'y aura pas de paix sans une solution politique \u00e0 deux \u00c9tats. La France a toujours \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement claire sur ce point et a \u0153uvr\u00e9 en ce sens. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Je suis d\u00e9sol\u00e9e, monsieur Maillot, mais je ne peux pas vous redonner la parole car vous avez \u00e9puis\u00e9 votre temps de parole.<br><br><strong>M.\u00a0Antoine L\u00e9aument.</strong> Ce n'est pas normal\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-06", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-06", "pageJO": "10947", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}