{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1025", "identifiant": {"numero": "1025", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "D\u00c9CARBONATION DES SITES INDUSTRIELS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722038", "mandatRef": "PM797847"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801867", "abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801867", "abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": "6590", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9CARBONATION DES SITES INDUSTRIELS <a name=PG20></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Damien Adam.<br><br><strong>M.\u00a0Damien Adam. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l'industrie, en novembre\u00a02022, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a demand\u00e9 aux cinquante sites industriels fran\u00e7ais les plus \u00e9metteurs de gaz \u00e0 effet de serre de pr\u00e9senter \u00e0 l'\u00c9tat leur feuille de route de d\u00e9carbonation. Le cap fix\u00e9 \u00e9tait clair\u00a0: si les industriels s'engageaient dans un plan de d\u00e9carbonation ambitieux, l'\u00c9tat serait au rendez-vous et apporterait un soutien public ambitieux.<br><br>En France, l'industrie est responsable de 20\u00a0% des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, dont 55\u00a0% proviennent de seulement cinquante sites industriels. Il est donc crucial que ces acteurs s'engagent rapidement dans la d\u00e9carbonation de leurs activit\u00e9s, m\u00eame si, rappelons-le, l'industrie est le secteur \u00e9conomique qui s'est le plus d\u00e9carbon\u00e9 depuis 1990. En effet, il a d\u00e9j\u00e0 diminu\u00e9 de moiti\u00e9 ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre \u2013\u00a0une r\u00e9duction due pour deux tiers aux investissements cibl\u00e9s sur l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, et pour un tiers \u00e0 la d\u00e9sindustrialisation qui a abouti \u00e0 la suppression de 2,5\u00a0millions d'emplois et de milliers d'usines en cinquante ans\u00a0\u2013 jusqu'\u00e0 notre arriv\u00e9e aux responsabilit\u00e9s.<br><br>Depuis 2017 et l'\u00e9lection du pr\u00e9sident Macron, les politiques \u00e9conomiques et fiscales du Gouvernement et de la majorit\u00e9 ont en effet mis fin au d\u00e9classement, avec la cr\u00e9ation nette de 90\u00a0000\u00a0emplois industriels et de plus de 300\u00a0usines. Mais nous devons aller plus loin, en acc\u00e9l\u00e9rant notre r\u00e9industrialisation tout en d\u00e9carbonant notre \u00e9conomie, en r\u00e9duisant nos \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre pour atteindre la neutralit\u00e9 carbone en 2050\u00a0: c'est tout l'enjeu du projet de loi relatif \u00e0 l'industrie verte, que l'Assembl\u00e9e examinera dans les prochaines semaines.<br><br>Vendredi dernier, j'ai visit\u00e9 avec Aurore Berg\u00e9 l'usine Borealis, situ\u00e9e pr\u00e8s de Rouen, qui fait partie des cinquante sites les plus \u00e9metteurs de gaz \u00e0 effet de serre. L'entreprise nous a pr\u00e9sent\u00e9 sa feuille de route de d\u00e9carbonation. Le m\u00eame jour, la Premi\u00e8re ministre pr\u00e9sidait une s\u00e9ance du Conseil national de l'industrie d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la planification \u00e9cologique, en particulier des cinquante sites les plus \u00e9metteurs. Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, pourriez-vous nous pr\u00e9senter les conclusions du dernier Conseil national de l'industrie et nous indiquer comment elles s'inscrivent dans la planification \u00e9cologique et la strat\u00e9gie fran\u00e7aise pour l'\u00e9nergie et le climat\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie.<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie. </i>Le 8\u00a0novembre, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique nous a rassembl\u00e9s \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e pour nous demander d'\u00e9laborer une feuille de route pour la d\u00e9carbonation des cinquante sites industriels les plus \u00e9metteurs de gaz \u00e0 effet de serre, qui, avec 45\u00a0m\u00e9gatonnes de CO2 \u00e9mises par an \u2013\u00a0soit autant que les 37,5\u00a0millions de logements en France\u00a0\u2013, repr\u00e9sentent, vous l'avez dit, pr\u00e8s de 60\u00a0% des \u00e9missions du secteur industriel. Votre d\u00e9partement, en particulier, accueille quatre entreprises responsables de six sites industriels repr\u00e9sentant pr\u00e8s de 13\u00a0% des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre du secteur \u2013\u00a0Borealis, Yara, TotalEnergies et Esso.<br><br>Mais j'ai une bonne nouvelle\u00a0: les industriels ont jou\u00e9 le jeu et rempli leur part du contrat. Lors du dernier Conseil national de l'industrie, qui s'est tenu vendredi dernier au Bourget, j'ai eu l'honneur de pr\u00e9senter \u00e0 la Premi\u00e8re ministre la feuille de route des cinquante sites les plus \u00e9metteurs, qui sont pr\u00eats \u00e0 r\u00e9duire leurs \u00e9missions de moiti\u00e9 d'ici \u00e0 2030, et \u00e0 les \u00e9liminer totalement d'ici \u00e0 2050. Nous devrons naturellement les accompagner dans cette transition\u00a0: c'est l'objectif de l'appel \u00e0 projets annonc\u00e9 d\u00e8s vendredi par la Premi\u00e8re ministre. Dot\u00e9 de 1\u00a0milliard d'euros, il aura vocation \u00e0 soutenir la d\u00e9carbonation des principaux sites \u00e9metteurs, quelle que soit leur taille.<br><br>Mais nous devrons \u00e9galement nous assurer que les Fran\u00e7ais adh\u00e8rent \u00e0 la transition \u00e9cologique\u00a0: une grande enqu\u00eate publique permettra de les informer du d\u00e9fi majeur que repr\u00e9sente la capture de carbone, qui consiste \u00e0 capturer le CO2 fatal \u2013\u00a0le carbone que nous n'avons pas pu \u00e9liminer\u00a0\u2013 et \u00e0 le renvoyer d'o\u00f9 il vient, c'est-\u00e0-dire dans les sols de Norv\u00e8ge ou d'ailleurs. Ce d\u00e9fi, nous devrons le relever ensemble, car la d\u00e9carbonation, vous l'avez dit, permettra de cr\u00e9er des sites industriels en France, et donc de soutenir l'emploi et la prosp\u00e9rit\u00e9. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-28", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": "6590", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}