{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG937", "identifiant": {"numero": "937", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "ABANDON DU PROJET D'IMPLANTATION D'UNE USINE BRIDOR EN BRETAGNE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA332228", "mandatRef": "PM796704"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801867", "abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801867", "abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": "5500", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ABANDON DU PROJET D'IMPLANTATION D'UNE USINE BRIDOR EN BRETAGNE <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thierry Benoit.<br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l'industrie, je souhaite aborder la d\u00e9cision du groupe Le\u00a0Duff de renoncer \u00e0 la construction d'une nouvelle usine Bridor \u2013\u00a0entreprise de fabrication de viennoiseries\u00a0\u2013 en Bretagne. Louis Le\u00a0Duff\u00a0: voil\u00e0 un enfant du pays qui emploie 30\u00a0000\u00a0personnes dans le monde et qui fait le choix d'investir 250\u00a0millions d'euros en France, cr\u00e9ant ainsi 500\u00a0emplois directs qui m\u00e8neront \u00e0 la cr\u00e9ation de 1\u00a0500\u00a0emplois indirects. Le Gouvernement souhaite r\u00e9industrialiser la France. Comment passer de la parole aux actes\u00a0?<br><br>Ce cas d'\u00e9cole conduit les d\u00e9cideurs \u00e0 affronter les probl\u00e8mes du moment\u00a0: artificialisation des sols, consommation d'eau ou encore pratiques durables li\u00e9es \u00e0 l'import-export. Est-il acceptable de laisser le groupe Le\u00a0Duff diriger ses investissements vers un autre pays europ\u00e9en, alors que tous les \u00c9tats membres de l'Union europ\u00e9enne sont concern\u00e9s par les m\u00eames enjeux li\u00e9s \u00e0 la transition \u00e9cologique vers une \u00e9conomie d\u00e9carbon\u00e9e\u00a0?<br><br>Enfin, la persistance des recours et des contentieux \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Insupportables\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit. </strong>\u2026voulus par quelques activistes peut-elle avoir raison de l'initiative entrepreneuriale et de la volont\u00e9 politique de concilier l'\u00e9conomie et l'\u00e9cologie, alors m\u00eame que toutes les proc\u00e9dures ont \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es et les autorisations administratives n\u00e9cessaires accord\u00e9es\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes HOR et LR. \u2013\u00a0M.\u00a0Philippe Vigier applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Dino Cinieri.</strong> Excellent\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie.<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie. </i>Monsieur Benoit, je vous remercie pour votre implication dans ce dossier qui, s'il ne concerne pas sp\u00e9cifiquement votre circonscription, rev\u00eat une importance certaine pour votre d\u00e9partement. Le projet de construction auquel vous faites r\u00e9f\u00e9rence, \u00e0 Liffr\u00e9, \u00e9tait, sur le plan environnemental, complexe\u00a0: existence de zones humides, pr\u00e9sence de trente-six esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es et enjeux relatifs \u00e0 la consommation et \u00e0 la r\u00e9utilisation de l'eau. Tous ces obstacles ont \u00e9t\u00e9 lev\u00e9s, notamment, je dois le reconna\u00eetre, gr\u00e2ce aux efforts de l'industriel qui a accept\u00e9 de diminuer la consommation d'eau entra\u00een\u00e9e par son projet, mais aussi gr\u00e2ce aux efforts des services de l'\u00c9tat, qui sont parvenus \u00e0 r\u00e9duire \u00e0 treize mois le d\u00e9lai de d\u00e9livrance des autorisations administratives. Cette dur\u00e9e est certes sup\u00e9rieure \u00e0 neuf mois, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'objectif que nous fixerons dans le cadre du projet de loi relatif \u00e0 l'industrie verte que j'aurai l'honneur de d\u00e9fendre avec Bruno Le\u00a0Maire, mais elle est inf\u00e9rieure au d\u00e9lai moyen de dix-sept mois.<br><br>La d\u00e9livrance de l'autorisation environnementale en juillet 2022 a suscit\u00e9 plusieurs recours non suspensifs. L'un d'entre eux a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 mais il en reste quatre. Pour cette raison, Louis Le\u00a0Duff a d\u00e9cid\u00e9 d'abandonner le projet et de construire l'usine ailleurs, ce que je regrette. Nous avons \u00e9chang\u00e9 avec ses \u00e9quipes\u00a0; je n'ai pas encore eu l'occasion de m'entretenir personnellement avec lui, mais je me tiens \u00e0 sa disposition pour tirer toutes les le\u00e7ons de cette exp\u00e9rience et pour examiner ensemble d'autres projets potentiels \u2013\u00a0car la France, la Bretagne et m\u00eame l'Ille-et-Villaine ne manquent pas d'espace.<br><br>Cela dit, je tiens \u00e0 souligner que l'abandon du projet Bridor est l'exception qui confirme la r\u00e8gle de la r\u00e9industrialisation. Pour un projet Bridor abandonn\u00e9, il se trouve une usine Automotive Cells Company (ACC) inaugur\u00e9e le 30\u00a0mai dans le Pas-de-Calais, un projet d'usine Holosolis \u00e0 Hambach en Moselle, ou encore un projet d'usine STMicroelectronics \u00e0 Crolles en Is\u00e8re, confirm\u00e9 hier par Bruno Le\u00a0Maire. Reste que nous devons nous montrer encore plus efficaces dans notre r\u00e9industrialisation de la France\u00a0: je vous engage donc \u00e0 examiner, dans le cadre du projet de loi relatif \u00e0 l'industrie verte, la question des recours et d'une possible am\u00e9lioration des proc\u00e9dures. <i>(MM.\u00a0Thomas Rudigoz et Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve applaudissent.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thierry Benoit.<br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, je vous remercie pour votre r\u00e9ponse. Je souhaite de tout c\u0153ur que le Gouvernement, les services de l'\u00c9tat et les acteurs du territoire puissent renouer des liens avec les entrepreneurs, en l'esp\u00e8ce avec Louis Le\u00a0Duff. Il n'y a aucune raison pour que la France ne r\u00e9ussisse pas le pari de la r\u00e9industrialisation.<br><br><strong>M.\u00a0Dino Cinieri.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit. </strong>La volont\u00e9 ne manque pas et notre responsabilit\u00e9 est encore accrue lorsqu'il s'agit de groupes familiaux et d'entrepreneurs fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR et sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Bravo\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": "5500", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}