{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1198", "identifiant": {"numero": "1198", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "URGENCES HOSPITALI\u00c8RES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794870", "mandatRef": "PM797172"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801891", "abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801891", "abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-11", "pageJO": "8748", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> URGENCES HOSPITALI\u00c8RES <a name=PG25></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sylvie Ferrer.<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Ferrer. </strong>Le mardi 4\u00a0octobre, une op\u00e9ration ville morte a eu lieu \u00e0 Bagn\u00e8res-de-Bigorre, sous-pr\u00e9fecture de 7\u00a0000\u00a0habitants. Pr\u00e8s de 3\u00a0000\u00a0personnes sont descendues pacifiquement dans la rue pour d\u00e9fendre l'h\u00f4pital public de la ville et son service des urgences. \u00c0 la fermeture de nuit qu'il conna\u00eet depuis plus de deux ans s'est ajout\u00e9e les 3, 4, 5, 6 et 17\u00a0septembre derniers une fermeture compl\u00e8te, qui sera reconduite au mois d'octobre. Pour le mois de novembre, nous ne savons rien.<br><br>Cet \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par des fermetures ponctuelles de services d'urgences dans 163 communes de France et plusieurs milliers de personnes se sont rassembl\u00e9es pour d\u00e9fendre un v\u00e9ritable service public de la sant\u00e9 \u00e0 Carhaix, Aubusson et Montfavet. Un centre hospitalier en milieu rural, c'est en effet vital. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. - Mme Christine Pires Beaune applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>Notre syst\u00e8me de soins, qui \u00e9tait l'un des meilleurs du monde, fait l'objet depuis trente ans d'un soigneux d\u00e9tricotage. Votre projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pour 2024 pr\u00e9voit 3,2 % d'augmentation pour les soins de ville et l'hospitalisation, soit un pourcentage bien inf\u00e9rieur \u00e0 l'inflation, qui atteint 5 % dans notre pays. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. - M. Jean-Victor Castor applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>Les syndicats et la F\u00e9d\u00e9ration hospitali\u00e8re de France sonnent l'alarme\u00a0: cela ne permettra pas de r\u00e9pondre aux besoins de la population. Les membres du personnel m\u00e9dical d\u00e9plorent de devoir op\u00e9rer un tri parmi les patients. \u00c9coutez bien, mes chers coll\u00e8gues\u00a0: les m\u00e9decins sont oblig\u00e9s de trier les patients dans la septi\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Damien Maudet.</strong> La honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> C'est un scandale\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Ferrer. </strong>Ma question est simple\u00a0: le Gouvernement assume-t-il la responsabilit\u00e9 de ne pas maintenir le syst\u00e8me actuel en bon fonctionnement et de condamner certains Fran\u00e7ais, ou bien compte-t-il mettre des moyens financiers et humains \u00e0 la hauteur des besoins pour \u00e9viter un tri tragique\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES, dont plusieurs d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent. \u2013\u00a0M.\u00a0Jean-Victor Castor applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9. </i>Nier ou minimiser les difficult\u00e9s de notre syst\u00e8me de sant\u00e9 serait une erreur. Certes, la crise des urgences n'est malheureusement pas nouvelle\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Damien Maudet.</strong> Il n'y a pas que les urgences qui sont en crise\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026 et dans certains endroits, le syst\u00e8me est sur une ligne de cr\u00eate\u00a0; mais cette crise est en r\u00e9alit\u00e9 la manifestation de difficult\u00e9s plus profondes de notre syst\u00e8me de sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Cela fait combien d'ann\u00e9es que vous \u00eates au pouvoir\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Damien Maudet.</strong> Sept ans\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Malgr\u00e9 un \u00e9t\u00e9 difficile, le syst\u00e8me a tenu, et ce d'abord gr\u00e2ce \u00e0 une plus grande anticipation favoris\u00e9e par la coordination des agences r\u00e9gionales de sant\u00e9 (ARS),\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Elles ne servent \u00e0 rien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026dont je tiens \u00e0 saluer le travail avec les \u00e9lus locaux. Il a tenu aussi gr\u00e2ce \u00e0 des mesures d'accompagnement et de soutien, y compris financier, mises en \u0153uvre par le Gouvernement. Il a tenu surtout gr\u00e2ce \u00e0 la mobilisation des professionnels, que je tiens eux aussi \u00e0 saluer, et aux modes d'organisation \u00e9tablis localement entre la ville, l'h\u00f4pital et les \u00e9lus des territoires.<br><br>La situation n'est pas binaire\u00a0: un service n'est pas soit \u00e0 100\u00a0% ouvert, soit \u00e0 100\u00a0% ferm\u00e9. Cet \u00e9t\u00e9, sur 680\u00a0services d'urgence, cinq ont connu une fermeture totale et une quarantaine une fermeture ponctuelle. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Il est important de le rappeler.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Mettez un peu de c\u0153ur dans votre r\u00e9ponse\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Toutefois, nous ne pouvons nous satisfaire de cette situation. Elle ne doit pas \u00eatre p\u00e9renne. Notre pr\u00e9occupation est bien le fonctionnement de la fili\u00e8re des urgences, de l'amont \u00e0 l'aval.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> C'est surtout votre bilan qui est pr\u00e9occupant\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>On le sait, les urgences ne fonctionnent bien que lorsque le parcours des patients est fluide.<br><br>En amont, la g\u00e9n\u00e9ralisation des services d'acc\u00e8s aux soins sur l'ensemble du territoire nous permettra de mieux r\u00e9pondre et de mieux orienter les patients. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Nous avons annonc\u00e9, il y a dix jours, un ensemble de mesures visant \u00e0 mieux valoriser les assistants de r\u00e9gulation m\u00e9dicale, notamment gr\u00e2ce \u00e0 une prime de 100\u00a0euros par mois.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Arr\u00eatez de lire vos fiches comme \u00e7a, c'est p\u00e9nible\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Aux urgences, il s'agit aussi de mieux organiser les flux et d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 des soignants.<br><br>En aval, la question de la r\u00e9ouverture de lits, actuellement ferm\u00e9s du fait d'un manque de personnels, est centrale. Pour cela, nous avons annonc\u00e9, aux c\u00f4t\u00e9s de la Premi\u00e8re ministre, pour plus de 1\u00a0milliard d'euros de nouvelles mesures visant \u00e0 mieux valoriser les gardes, le travail pendant la nuit et le dimanche.<br><br>Vous le voyez, madame la d\u00e9put\u00e9e, nous essayons d'apporter des r\u00e9ponses, point par point, territoire par territoire, h\u00f4pital par h\u00f4pital.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> \u00ab\u00a0Nous essayons d'apporter\u00a0\u00bb\u00a0! Ce n'est pas digne d'un ministre de dire une chose pareille\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sylvie Ferrer.<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Ferrer. </strong>Vous n'avez pas r\u00e9pondu \u00e0 ma question. Le Gouvernement fait le choix, avec les fermetures, de mettre en danger nos concitoyennes et nos concitoyens. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya.</strong> Surtout la sant\u00e9 de nos enfants\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-11", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-11", "pageJO": "8748", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}