{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG868", "identifiant": {"numero": "868", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "finances publiques", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "FINANCEMENT DE LA TRANSITION \u00c9COLOGIQUE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA610002", "mandatRef": "PM797286"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": "4848", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FINANCEMENT DE LA TRANSITION \u00c9COLOGIQUE <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Eva Sas.<br><br><strong>Mme\u00a0Eva Sas. </strong>Monsieur le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, Jean Pisani-Ferry et Selma Mahfouz ont remis hier \u00e0 la Premi\u00e8re ministre un rapport, \u00e9tabli \u00e0 sa demande, qui confirme \u00e0 bien des \u00e9gards les analyses des \u00c9cologistes.<br><br>Oui, il faut acc\u00e9l\u00e9rer l'action pour le climat\u00a0; le rythme actuel de baisse des \u00e9missions est tr\u00e8s insuffisant.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Eva Sas. </strong>Oui, les plus riches ont une responsabilit\u00e9 plus grande dans le d\u00e9r\u00e8glement climatique\u00a0; leur empreinte carbone est trois fois sup\u00e9rieure \u00e0 celle des 10\u00a0% les plus modestes. En regard, le changement climatique affecte plus durement les plus pauvres.<br><br>Oui, il faut augmenter massivement le financement public de la transition \u00e9cologique, de 25 \u00e0 34\u00a0milliards par an \u00e0 l'horizon\u00a02030, dont 10 \u00e0 14\u00a0milliards doivent \u00eatre consacr\u00e9s \u00e0 la seule r\u00e9novation thermique des logements.<br><br>Oui, enfin, il faut financer ces d\u00e9penses exceptionnelles par un pr\u00e9l\u00e8vement exceptionnel. Jean Pisani-Ferry propose un imp\u00f4t sur le patrimoine financier des 10\u00a0% les plus ais\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Laissez Dupond-Moretti tranquille\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Eva Sas. </strong>S'il est absolument n\u00e9cessaire de s'attaquer aux niches fiscales n\u00e9fastes au climat, cela ne suffira pas.<br><br>Depuis quelques jours, vous avez visiblement lanc\u00e9 une \u00e9ni\u00e8me op\u00e9ration de communication autour de la question climatique. Vous semblez donc ouvrir enfin les yeux sur les cons\u00e9quences du d\u00e9r\u00e8glement climatique. Toutefois, vous comprendrez qu'apr\u00e8s six ans de communication sur l'\u00e9cologie, qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 suivie de politiques \u00e0 la hauteur des enjeux <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj applaudit aussi)</i>, et tandis que vous parcourez les plateaux simplement pour annoncer que vous allez faire des annonces, nous attendions des engagements concrets, d'autant que Bruno Le\u00a0Maire a d\u00e9j\u00e0 dit, ce matin, qu'il ne suivrait pas les recommandations du rapport Pisani-Ferry.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Ce n'est pas lui qui vote le budget\u00a0!<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe \u00c9colo-NUPES .</strong> C'est un nouveau rapport Borloo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Eva Sas. </strong>Ma question est simple\u00a0: quand allez-vous enfin arr\u00eater la communication et vous d\u00e9cider \u00e0 \u00e9couter les \u00e9conomistes qui vous conseillent\u00a0? Il faut investir massivement dans la transition \u00e9cologique,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Certes, mais pas n'importe comment\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Eva Sas. </strong>\u2026supprimer les niches fiscales n\u00e9fastes au climat et r\u00e9guler les comportements les plus \u00e9metteurs, \u00e0 commencer par ceux des plus riches. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES, SOC et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et des bigoudis\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Le rapport Pisani-Ferry a effectivement \u00e9t\u00e9 remis hier. Si je comprends bien, vous en faites une lecture qui consiste \u00e0 le r\u00e9sumer \u00e0 une seule proposition, au lieu d'insister sur toutes ses dimensions.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> La proposition est int\u00e9ressante\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Ce rapport a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 la demande du Gouvernement pour chiffrer le co\u00fbt de la transition \u00e9cologique. Il s'inscrit dans le chantier plus large de la planification confi\u00e9e \u00e0 la Premi\u00e8re ministre et pilot\u00e9e par elle. S'agissant du calendrier, il a \u00e9t\u00e9 rendu public le jour o\u00f9, afin de respecter notre engagement climatique, la perspective de construire une planification \u00e9cologique en vue de descendre en 2030 \u00e0 270\u00a0millions de tonnes de gaz \u00e0 effet de serre \u00e9mises a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e devant le Conseil national de la transition \u00e9cologique \u2013\u00a0ce qui est une premi\u00e8re.<br><br>Dans ce contexte, le rapport montre qu'il y a un besoin de financement et identifie trois pistes. Il s'agit d'abord de r\u00e9orienter des d\u00e9penses budg\u00e9taires, de telle sorte que \u00ab\u00a0le brun finance le vert\u00a0\u00bb. Le rapport explique ensuite que l'on ne peut pas traiter de mani\u00e8re classique les d\u00e9penses publiques r\u00e9alis\u00e9es pour tenir nos engagements climatiques, en particulier en mati\u00e8re de r\u00e9novation thermique, ni envisager de la m\u00eame mani\u00e8re la dette qui en d\u00e9coule. Enfin, il indique que la question de la fiscalit\u00e9 peut s'inviter dans le d\u00e9bat.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Dans quelle circonscription Pisani-Ferry a-t-il \u00e9t\u00e9 \u00e9lu\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Avant tout chose, je souhaite vous demander d'arr\u00eater le petit jeu qui consiste \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter de mani\u00e8re syst\u00e9matique des \u00e9l\u00e9ments de langage faux et qui tournent \u00e0 vide\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Laurent Croizier applaudit aussi. \u2013\u00a0Rires et exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> C'est l'h\u00f4pital qui se moque de la charit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Depuis que les \u00e9cologistes n'exercent plus de responsabilit\u00e9s \u2013\u00a0je sais que vous en souffrez\u00a0\u2013, le rythme de baisse des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre a doubl\u00e9 dans notre pays. C'est une r\u00e9alit\u00e9\u00a0! <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br>Si l'on avait \u00e9cout\u00e9 certains d'entre vous, c'est la fili\u00e8re nucl\u00e9aire, autrement dit la capacit\u00e9 \u00e0 produire de l'\u00e9lectricit\u00e9 d\u00e9carbon\u00e9e, que nous aurions arr\u00eat\u00e9e\u00a0! <i>(Exclamations sur quelques bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES.) </i>Heureusement que nous n'avons pas suivi les plus radicaux\u00a0! Heureusement que nous construisons la planification \u00e9cologique en tenant compte \u00e0 la fois de l'\u00e9conomie et du social\u00a0! (M.\u00a0Mathieu Lef\u00e8vre applaudit.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, monsieur le ministre\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Sortez de l'id\u00e9ologie et regardez ce que nous proposons ! Les solutions sont de notre c\u00f4t\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE ainsi que sur quelques bancs des groupes Dem et HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Vous ne proposez que des recommandations\u00a0; vous \u00eates irresponsable\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Eva Sas.<br><br><strong>Mme\u00a0Eva Sas. </strong>Une fois de plus, vous faites de la communication et je n'ai entendu aucun engagement concret\u00a0: \u00e0 quand les actes\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES et SOC.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-24", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": "4848", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}