{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1885", "identifiant": {"numero": "1885", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "d\u00e9chets", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Interdiction des emballages non recyclables"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794954", "mandatRef": "PM797208"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834730", "abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834730", "abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-23", "pageJO": "4012", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INTERDICTION DES EMBALLAGES NON RECYCLABLES <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Emeric Salmon.<br><br><strong>M.\u00a0Emeric Salmon . </strong>Ma question s'adresse \u00e0 monsieur le ministre charg\u00e9 de l'industrie et de l'\u00e9nergie \u2013\u00a0malheureusement absent\u00a0\u2013, qui clame haut et fort son projet de r\u00e9industrialisation de la France. Je l'invite donc \u00e0 nous convaincre que le sommet Choose France n'est pas qu'un \u00e9ni\u00e8me coup de communication, mais bien une volont\u00e9 sinc\u00e8re de renforcer l'outil industriel de la France.<br><br>Je souhaite appeler son attention sur une pr\u00e9occupation majeure pour les entreprises\u00a0: l'interdiction des emballages constitu\u00e9s de polym\u00e8res styr\u00e9niques non recyclables, pr\u00e9vue par la loi dite climat et r\u00e9silience, qui entrera en vigueur le 1er\u00a0janvier 2025.<br><br>Cette mesure va bien au-del\u00e0 des exigences de la directive europ\u00e9enne relative aux plastiques \u00e0 usage unique. La France surtranspose, une fois encore, la r\u00e9glementation de l'Union, en contraignant ses chefs d'entreprise plus que n\u00e9cessaire. Le futur r\u00e8glement europ\u00e9en sur les emballages, qui devrait entrer en vigueur en novembre 2024, interdit aux \u00c9tats membres d'emp\u00eacher la mise sur le march\u00e9 d'emballages conformes aux exigences dudit r\u00e8glement. La conformit\u00e9 des emballages styr\u00e9niques \u00e0 l'obligation de recyclabilit\u00e9 sera \u00e9valu\u00e9e en 2030, ce qui rend l'interdiction fran\u00e7aise incompatible avec le cadre europ\u00e9en.<br><br>Par ailleurs, du point de vue \u00e9cologique, une telle interdiction n'a aucun sens car les mat\u00e9riaux de remplacement sont g\u00e9n\u00e9ralement plus lourds et difficiles \u00e0 recycler et leur empreinte carbone est plus importante.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin .</strong> Vous ne connaissez rien \u00e0 la pollution\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Emeric Salmon . </strong>L'interdiction de ces emballages entra\u00eenera la fermeture et la d\u00e9localisation de dizaines de sites industriels et la suppression de milliers d'emplois. \u00c0 titre d'exemple, l'entreprise Knauf a ferm\u00e9 plusieurs usines en France et d'autres pourraient \u00e9galement fermer leurs portes si cette question n'est pas r\u00e9gl\u00e9e rapidement. <i>(Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin s'exclame.)</i><br><br>Ma question est donc la suivante\u00a0: pouvez-vous nous confirmer que le r\u00e8glement europ\u00e9en rendra inop\u00e9rante l'interdiction de ces emballages pr\u00e9vue par la loi et rassurer ainsi les industriels concern\u00e9s sur cette question particuli\u00e8rement pr\u00e9occupante\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics . </i>Vous posez, en d\u00e9finitive, la question suivante\u00a0: la transition \u00e9cologique et la r\u00e9industrialisation de la France sont-elles incompatibles\u00a0? Les chiffres et les r\u00e9sultats obtenus depuis des ann\u00e9es prouvent le contraire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Meizonnet .</strong> Ce n'est pas le sens de la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Si, c'est le sens de la question\u00a0! Vous doutez des r\u00e9sultats de Choose France. Comment est-ce possible, alors que ce sommet a r\u00e9uni \u00e0 Versailles plus de 180\u00a0dirigeants et fait \u00e9merger une cinquante de projets concernant l'ensemble du territoire, avec 10\u00a0000\u00a0emplois \u00e0 la clef\u00a0? Nombre de ces projets entrent dans le champ de la transition \u00e9nerg\u00e9tique et climatique. Il ne faut pas opposer l'ambition de r\u00e9industrialisation de notre pays et notre attachement aux exigences environnementales, qui visent \u00e0 prot\u00e9ger la sant\u00e9 des consommateurs fran\u00e7ais comme europ\u00e9ens.<br><br>Si vous aviez raison, nous n'aurions pas r\u00e9industrialis\u00e9 le pays. Cette ann\u00e9e, 600\u00a0industries suppl\u00e9mentaires ont vu le jour et plus de 2\u00a0millions d'emplois ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 de\u00a0L\u00e9pinau .</strong> C'est faux\u00a0! 56\u00a0000 seulement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Le taux de ch\u00f4mage est retomb\u00e9 \u00e0 7,5\u00a0%. C'est bien la preuve que nous pouvons \u00eatre tr\u00e8s exigeants sur le plan environnemental \u2013\u00a0c'est notre cas, au niveau europ\u00e9en comme au niveau national\u00a0\u2013, tout en r\u00e9ussissant la reconqu\u00eate industrielle. Je comprends que cela vous d\u00e9plaise\u00a0: vous regrettez la r\u00e9ussite du pays, qui se traduit dans tous les chiffres et qui prouve qu'il ne faut pas, comme vous essayez de le faire, opposer transition \u00e9cologique et r\u00e9ussite industrielle\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR. \u2013\u00a0Protestations sur plusieurs bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Emeric Salmon.<br><br><strong>M.\u00a0Emeric Salmon . </strong>Vous n'avez pas r\u00e9pondu \u00e0 un cas concret. Des entreprises vont dispara\u00eetre. Avant de r\u00e9industrialiser, sauvons les industries existantes\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-23", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-23", "pageJO": "4012", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}