{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1003", "identifiant": {"numero": "1003", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sports", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Tenue et l'\u00e9quipement des gardes champ\u00eatres territoriaux - police rurale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721750", "mandatRef": "PM797715"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791623", "abrege": "Sports, jeux Olympiques et Paralympiques", "developpe": "Minist\u00e8re des sports et des jeux Olympiques et Paralympiques"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791623", "abrege": "Sports, jeux Olympiques et Paralympiques", "developpe": "Minist\u00e8re des sports et des jeux Olympiques et Paralympiques"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": "6223", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DIFFUSION T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9E DES MATCHS DE LA COUPE DU MONDE DE FOOTBALL F\u00c9MININ <a name=PG26></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0C\u00e9line Calvez.<br><br><strong>Mme\u00a0C\u00e9line Calvez. </strong>Madame la ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques, apr\u00e8s de nombreux mois d'incertitude sur la diffusion en France de la prochaine Coupe de monde de football f\u00e9minin, une solution a enfin pu \u00eatre trouv\u00e9e la semaine derni\u00e8re et cela gr\u00e2ce \u00e0 votre impulsion. Car oui, nous avons fr\u00f4l\u00e9 un recul dans l'exposition m\u00e9diatique du sport f\u00e9minin. Heureusement, la diffusion de cette comp\u00e9tition sera assur\u00e9e pour notre pays par les groupes M6 et France T\u00e9l\u00e9visions. Pourriez-vous nous donner les d\u00e9tails de cet accord\u00a0?<br><br>Si nous pouvons nous r\u00e9jouir de cet accord sur la Coupe du monde de football version f\u00e9minine, force est de constater que de nombreux efforts restent \u00e0 fournir afin de renforcer la visibilit\u00e9 du sport f\u00e9minin en France. Une r\u00e9cente \u00e9tude de l'Autorit\u00e9 de r\u00e9gulation de la communication audiovisuelle et num\u00e9rique (Arcom) sur sa m\u00e9diatisation a ainsi r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu'en 2021, moins de 5\u00a0% des retransmissions sportives lui \u00e9taient consacr\u00e9es. Une meilleure diffusion m\u00e9diatique du sport f\u00e9minin para\u00eet pourtant essentielle, non seulement pour promouvoir les exploits des sportives fran\u00e7aises, mais aussi pour encourager les femmes et les jeunes filles \u00e0 pratiquer encore plus le sport. Reste que j'ai bien conscience que votre action pour encourager cette pratique ne se limite pas \u00e0 assurer sa visibilit\u00e9 m\u00e9diatique.<br><br>Si les cha\u00eenes ont parfois pu redouter un manque d'engouement des t\u00e9l\u00e9spectateurs et des t\u00e9l\u00e9spectatrices, on notera les \u00e9normes succ\u00e8s d'audience de la Coupe du monde de football f\u00e9minin en France, en 2019, ou plus r\u00e9cemment, en avril, du Tournoi des Six Nations f\u00e9minin. Voil\u00e0 qui montre vraiment qu'audience et sport f\u00e9minin sont compatibles.<br><br>D\u00e8s lors, comment le Gouvernement agit-il pour valoriser la diffusion du sport f\u00e9minin en France\u00a0? Qu'en est-il de l'int\u00e9gration des comp\u00e9titions sportives f\u00e9minines au sein du d\u00e9cret relatif \u00e0 la diffusion d'\u00e9v\u00e9nements d'importance majeure (EIM)\u00a0? Ledit d\u00e9cret sera-t-il mis \u00e0 jour afin d'assurer une plus grande visibilit\u00e9 du sport f\u00e9minin \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013\u00a0MM.\u00a0Antoine L\u00e9aument, S\u00e9bastien Peytavie et Davy Rimane applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques.<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques. </i>Nous sommes en effet soulag\u00e9s et heureux de l'accord que vous mentionnez. Nous sommes soulag\u00e9s parce que la participation de l'\u00e9quipe de France f\u00e9minine \u2013\u00a0talentueuse, unie, plus motiv\u00e9e que jamais\u00a0\u2013, \u00e0 la Coupe du monde de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de football (Fifa) en Australie et en Nouvelle-Z\u00e9lande, l'\u00e9t\u00e9 prochain, pourra en effet \u00eatre diffus\u00e9e. Elles se pr\u00e9parent et entouraient ce matin encore, \u00e0 Clairefontaine, leur entra\u00eeneur embl\u00e9matique Herv\u00e9 Renard. Nous sommes soulag\u00e9s \u00e9galement par la tr\u00e8s belle collaboration entre deux groupes de l'audiovisuel priv\u00e9 et de l'audiovisuel public, M6 et France T\u00e9l\u00e9visions, qui se sont bagarr\u00e9s pour le sport f\u00e9minin.<br><br>Nous sommes heureux parce que la Fifa a su faire un bon pas en leur direction en reconnaissant la qualit\u00e9 de l'offre financi\u00e8re propos\u00e9e et la qualit\u00e9 de l'exposition de cette comp\u00e9tition sur les cha\u00eenes du service public France\u00a02 et France\u00a03 et sur W9. Nous sommes heureux, avec ma coll\u00e8gue Rima Abdul Malak, parce que l'Europe, une nouvelle fois, a d\u00e9montr\u00e9 son utilit\u00e9. La ministre de la culture avait mandat\u00e9 l'Union europ\u00e9enne de radio-t\u00e9l\u00e9vision (UER) afin de n\u00e9gocier \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne et de disposer ainsi de plus de leviers. J'avais moi-m\u00eame mobilis\u00e9 mes homologues britannique, italien, espagnol, allemand\u2026 afin de combiner au mieux toutes les \u00e9nergies.<br><br>Nous allons poursuivre nos efforts, car l'accord obtenu est intelligent et entre en synergie avec un accord sur la diffusion des matchs de l'\u00e9quipe de France par France T\u00e9l\u00e9visions et par M6, avec la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de football (FFF) et avec un autre accord, celui du groupe Canal+ pour le championnat.<br><br>Nous progressons en outre concernant la nouvelle r\u00e9daction du d\u00e9cret EIM \u2013\u00a0et pas seulement pour le football f\u00e9minin, mais aussi pour le rugby, le volley, le basket, le handball ou encore pour de grandes comp\u00e9titions comme le Tour de France f\u00e9minin\u2026<br><br>Je terminerai en soulignant que, hier soir, avant le match France-Gr\u00e8ce, notre \u00e9quipe masculine, \u00e0 l'\u00e9chauffement, portait le maillot de l'\u00e9quipe de France f\u00e9minine.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre. </i>Et quand je vois cela, je me dis que dans le football f\u00e9minin et plus largement dans le sport f\u00e9minin, en France, nous sommes vraiment en train de changer d'\u00e9poque. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur plusieurs bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-21", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": "6223", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}