{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1284", "identifiant": {"numero": "1284", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Fermeture de maternit\u00e9s"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795786", "mandatRef": "PM797685"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826644", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826644", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": "9446", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FERMETURE DE MATERNIT\u00c9S <a name=PG26></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Ya\u00ebl Menache.<br><br><strong>Mme\u00a0Ya\u00ebl Menache. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. Il n'est pas un sujet face auquel le Gouvernement ne fasse l'autruche, niant au Parlement son r\u00f4le de contr\u00f4le, privant les Fran\u00e7ais d'un d\u00e9bat \u00e9quitable par un d\u00e9tournement syst\u00e9matique de l'article\u00a049, alin\u00e9a\u00a03, de la Constitution. Ce gouvernement, nous le savons d\u00e9sormais, a en horreur le dialogue et la sinc\u00e9rit\u00e9.<br><br>Le 13\u00a0juin dernier, j'interrogeais votre minist\u00e8re sur la politique inavou\u00e9e de fermeture de maternit\u00e9s. Vos \u00e9quipes m'ont r\u00e9pondu qu'elles ne suivaient pas les pr\u00e9conisations de l'Acad\u00e9mie nationale de m\u00e9decine, et qu'elles n'avaient \u00ab\u00a0pas de politique volontariste de fermeture des \u00e9tablissements de sant\u00e9\u00a0\u00bb.<br><br>Depuis 2000, le taux de f\u00e9condit\u00e9 des Fran\u00e7aises est inchang\u00e9. Pourtant, vous voulez fermer pas moins de 111\u00a0maternit\u00e9s\u00a0; le Syndicat des gyn\u00e9cologues et obst\u00e9triciens de France d\u00e9nonce cette catastrophe, dont vous niez la responsabilit\u00e9. La maternit\u00e9 de P\u00e9ronne est d\u00e9j\u00e0 close, et la prochaine sera celle d'Ancenis, pour ne citer qu'elles.<br><br>Vous ne pouvez pas nier que vous conduisez une politique de fermeture de maternit\u00e9s, prenant pour pr\u00e9texte le risque d'un service mal calibr\u00e9 \u2013\u00a0risque que vous transposez et accentuez pourtant en saturant des centres hospitaliers universitaires (CHU). Ceux-ci sont engorg\u00e9s par des mamans qui doivent faire pr\u00e8s d'une heure de route pour mettre au monde leur enfant. Votre argument idiot n'est que paradoxe et contradiction avec le r\u00e9el, comme d'habitude.<br><br>Monsieur le ministre, entendez-vous poursuivre cette transformation des services publics en organismes prestataires de services o\u00f9 seuls vos bureaucrates sont en comp\u00e9tition pour plaire \u00e0 votre r\u00e9gime, o\u00f9 ils promeuvent leurs carri\u00e8res par le m\u00eame d\u00e9ni, les m\u00eames trahisons et les m\u00eames feintes, niant le bon sens par la caricature du raisonnement\u00a0? Si tel est le cas, on ne baigne plus seulement dans le cynisme, on patauge dans l'imb\u00e9cillit\u00e9\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Merci, madame la d\u00e9put\u00e9e, pour cette question tout en nuances. <i>(Sourires sur les bancs du groupe RE.) </i>La maternit\u00e9 de P\u00e9ronne a r\u00e9alis\u00e9 quatre-vingt-seize accouchements cette ann\u00e9e, avant de devoir suspendre son activit\u00e9 d\u00e9but octobre, faute d'un anesth\u00e9siste r\u00e9animateur qui permette d'assurer la continuit\u00e9 des soins.<br><br>Permettez-moi de vous dire, au risque d'\u00eatre technocratique ou imb\u00e9cile \u2013\u00a0ou un autre des qualificatifs que vous avez employ\u00e9s\u00a0\u2013, que la m\u00e9decine est un art dans lequel il faut savoir faire les gestes qui sauvent.<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Klinkert.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre . </i>Ces gestes, on sait les faire parce qu'on les pratique plusieurs fois au cours de la journ\u00e9e ou de la semaine. Jamais nous n'avons cherch\u00e9 \u00e0 fermer la maternit\u00e9 de P\u00e9ronne. Songez que ces quatre-vingt-seize accouchements repr\u00e9sentent un accouchement tous les trois jours \u2013\u00a0et il faudrait s'assurer que le gyn\u00e9cologue est capable d'intervenir assez vite en cas d'\u00e9clampsie. Entre votre vague promesse d'une \u00e9galit\u00e9 formelle de l'offre de soins sur le territoire, et l'assurance qu'une parturiente sera prise en charge, qu'elle ne mourra pas en couches et que son b\u00e9b\u00e9 survivra, la diff\u00e9rence est grande.<br><br>Dans votre monde, aller accoucher \u00e0 Saint-Quentin ou \u00e0 Amiens plut\u00f4t qu'\u00e0 P\u00e9ronne est un d\u00e9chirement \u2013\u00a0je le comprends.<br><br><strong>Mme\u00a0Ya\u00ebl Menache.</strong> Oui, quand m\u00eame\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre . </i>Mon d\u00e9chirement serait qu'avec vos arguments politiciens, la variable d'ajustement soit la sant\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 des soins \u2013\u00a0je ne m'y r\u00e9soudrai jamais. Je ne me r\u00e9soudrai jamais \u00e0 fermer un service pour des questions financi\u00e8res. J'ignore \u00e0 quoi vous faites r\u00e9f\u00e9rence quand vous dites que nous voudrions fermer 111\u00a0maternit\u00e9s. En revanche, je ne me r\u00e9soudrai jamais \u00e0 maintenir ouvert un service dans lequel je ne conseillerais \u00e0 personne d'accoucher. Nous suivons un principe\u00a0: la sant\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 des soins. Telle est la promesse r\u00e9publicaine avant tout. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal, ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Ya\u00ebl Menache.<br><br><strong>Mme\u00a0Ya\u00ebl Menache. </strong>Si je comprends bien, votre seule r\u00e9ponse au manque de personnel soignant est la fermeture des maternit\u00e9s et des h\u00f4pitaux. Alors, je n'ai qu'une seule chose \u00e0 dire\u00a0: vivement 2027, que Marine Le\u00a0Pen soit \u00e9lue\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN. \u2013\u00a0Exclamations sur plusieurs bancs des groupes RE et LFI-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": "9446", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}