{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG734", "identifiant": {"numero": "734", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "eau et assainissement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PLAN DE GESTION DE L'EAU"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718710", "mandatRef": "PM796149"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": "3450", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PLAN DE GESTION DE L'EAU <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Pascale Boyer.<br><br><strong>Mme\u00a0Pascale Boyer. </strong>Monsieur le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, jeudi 30\u00a0mars, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est venu annoncer le plan eau \u00e0 Savines-le-Lac, commune symbolique pour le faire, car, au d\u00e9but des ann\u00e9es 1960, l'ancien village de Savines a \u00e9t\u00e9 recouvert par les eaux pour la cr\u00e9ation du lac de Serre-Pon\u00e7on, retenue d'eau qui a permis l'\u00e9cr\u00eatement des crues de la Durance, la production d'hydro\u00e9lectricit\u00e9 gr\u00e2ce au barrage, l'irrigation agricole en aval de la vall\u00e9e et une activit\u00e9 touristique attirant des centaines de milliers de personnes, chaque \u00e9t\u00e9, dans le d\u00e9partement des Hautes-Alpes. Ce plan attendu fait partie des priorit\u00e9s de la planification \u00e9cologique, car il apporte des r\u00e9ponses aux enjeux environnementaux et \u00e9conomiques.<br><br>L'ann\u00e9e 2022 a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par une s\u00e9cheresse qui a dur\u00e9 plusieurs mois et qui a touch\u00e9 la quasi-int\u00e9gralit\u00e9 de notre territoire\u00a0: quatre-vingt-treize d\u00e9partements ont \u00e9t\u00e9 soumis \u00e0 des restrictions d'eau et plus de 1\u00a0000 communes ont connu des ruptures d'approvisionnement en eau potable. Le d\u00e9but de cette ann\u00e9e a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par une s\u00e9cheresse hivernale, qui a dur\u00e9 trente-deux jours.<br><br>Comment pr\u00e9parer rapidement l'\u00e9t\u00e9\u00a02023 afin d'\u00e9viter les coupures en eau potable, de s\u00e9curiser l'approvisionnement en eau potable de nos concitoyens et de diminuer les fuites dans les r\u00e9seaux\u00a0?<br><br>Comment informer nos concitoyens des \u00e9cogestes \u00e0 adopter pour \u00e9conomiser 10\u00a0% d'eau dans tous les secteurs d'ici 2030, aussi bien dans la production d'\u00e9nergie que dans l'industrie et nos entreprises, dans l'agriculture, dans les collectivit\u00e9s territoriales, dans les territoires d'outre-mer et bien s\u00fbr chez les particuliers\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> All\u00f4, \u00e0 l'eau\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Pascale Boyer. </strong>\u00c0 travers ce plan, c'est une v\u00e9ritable politique de l'eau que nous cr\u00e9ons, pour organiser notre sobri\u00e9t\u00e9, optimiser la gestion de la ressource et pr\u00e9server la qualit\u00e9 de l'eau. Monsieur le ministre, pouvez-vous nous dire comment les mesures annonc\u00e9es, par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, la semaine derni\u00e8re, permettront de faire face aux s\u00e9cheresses \u00e0 venir et d'am\u00e9liorer consid\u00e9rablement la gestion de la ressource en eau\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i> <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Demain, nous publierons les travaux de la mission d'inspection qui contient le retour d'exp\u00e9rience sur la s\u00e9cheresse que nous avons connue l'\u00e9t\u00e9 dernier. Vous l'avez dit, c'\u00e9tait une s\u00e9cheresse hors norme\u00a0: des restrictions ont d\u00fb \u00eatre instaur\u00e9es dans quatre-vingt-treize d\u00e9partements, soixante-quinze d\u00e9partements \u00e9taient en crise, plus de 700\u00a0communes ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9es d'eau potable. Depuis le mois de septembre, 500\u00a0chantiers ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s pour s\u00e9curiser une partie de l'\u00e9t\u00e9 qui arrive.<br><br>D\u00e8s le 23\u00a0f\u00e9vrier, avec B\u00e9rang\u00e8re Couillard, nous avons r\u00e9uni le Comit\u00e9 d'anticipation et de suivi hydrologique (Cash) et les pr\u00e9fets pour faire un bilan.<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> Laissez la comp\u00e9tence eau et assainissement aux collectivit\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Au-del\u00e0 de ces mesures de pr\u00e9paration qui se poursuivent, et du point que nous ferons dans quelques jours, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, comme vous l'avez dit, a pr\u00e9sent\u00e9 r\u00e9cemment le plan Eau, dont les fondations ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es sous l'\u00e9gide de la Premi\u00e8re ministre \u00e0 la fin du mois de septembre \u00e0 Marseille avec B\u00e9rang\u00e8re Couillard, Agn\u00e8s Firmin Le\u00a0Bodo, et avec l'ensemble des acteurs de l'eau dans notre pays, dont Jean Launay que je salue.<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> Aidez-les \u00e0 stocker l'eau l'hiver, voil\u00e0 une mesure concr\u00e8te\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>Il est difficile de d\u00e9tailler devant vous ces cinquante-trois mesures en quelques minutes, mais j'aurai le plaisir de le faire devant la commission du d\u00e9veloppement durable et de l'am\u00e9nagement du territoire, \u00e0 l'invitation de son pr\u00e9sident, M.\u00a0Jean-Marc Zulesi.<br><br>Je me contenterai d'en exposer quelques-unes\u00a0: d'abord, \u00e9conomiser l'eau. Il faut d\u00e9finir des trajectoires de baisse de nos pr\u00e9l\u00e8vements, territoire par territoire, bassin par bassin, avec des plans d'adaptation au changement climatique \u00e0 hauteur de 10\u00a0% avant la fin de cette ann\u00e9e.<br><br>Ensuite, nous devons optimiser la ressource, en luttant contre les fuites sur les r\u00e9seaux, qui entra\u00eenent une perte d'environ 20\u00a0% de l'eau potable \u2013\u00a0c'est beaucoup trop\u00a0\u2013, et en r\u00e9utilisant davantage les eaux us\u00e9es, qui ne le sont actuellement qu'\u00e0 moins de 1\u00a0%. En la mati\u00e8re, nous devons suivre l'exemple de nos voisins italiens et espagnols.<br><br>Enfin, nous devons pr\u00e9parer la gouvernance, mobiliser davantage de moyens et sensibiliser nos concitoyens \u00e0 travers une application simple et g\u00e9olocalis\u00e9e.<br><br>Telles sont les principales mesures du plan eau, que je d\u00e9taillerai tr\u00e8s prochainement devant la commission du d\u00e9veloppement durable et de l'am\u00e9nagement du territoire. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-04-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": "3450", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}