{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1848", "identifiant": {"numero": "1848", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation en Nouvelle-Cal\u00e9donie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795868", "mandatRef": "PM797727"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-16", "pageJO": "3607", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION EN NOUVELLE-CAL\u00c9DONIE <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Victor Castor.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Victor Castor . </strong>Hier, dans cet h\u00e9micycle, je me suis demand\u00e9 quel serait le sc\u00e9nario du pire pour la Nouvelle-Cal\u00e9donie Kanaky. Malheureusement, le pire est arriv\u00e9\u00a0: nous d\u00e9plorons aujourd'hui des morts, ce que personne ici ne souhaitait. Nous savions que le risque \u00e9tait grand, mais, malgr\u00e9 nos appels, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de maintenir le projet de loi constitutionnelle et voil\u00e0 o\u00f9 nous en sommes\u00a0: le Conseil de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 nationale a \u00e9t\u00e9 r\u00e9uni ce matin, l'\u00e9tat d'urgence va \u00eatre d\u00e9clar\u00e9, les forces militaires vont \u00eatre renforc\u00e9es dans les prochaines heures \u2013\u00a0l'\u00c9tat reconna\u00eet une situation insurrectionnelle. <br><br>Nous relayons l'appel \u00e0 l'apaisement \u00e9mis par la plupart des forces politiques locales. Monsieur le Premier ministre, vous avez une tr\u00e8s lourde responsabilit\u00e9 dans les \u00e9v\u00e9nements actuels\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.) </i>Depuis plusieurs semaines, nous vous appelons \u00e0 interrompre le processus. La reprise du dialogue doit maintenant \u00eatre la priorit\u00e9. Malheureusement, le courrier du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ouvre un espace tr\u00e8s restreint et contredit les belles paroles d'hier selon lesquelles le dialogue doit \u00eatre privil\u00e9gi\u00e9. Entre le moment o\u00f9 les parties seront invit\u00e9es \u00e0 se rencontrer \u2013\u00a0d'ici quelques semaines, selon ce courrier\u00a0\u2013 et la r\u00e9union du Congr\u00e8s, les acteurs locaux et l'\u00c9tat n'auront que quelques jours pour s'entendre sur un projet global. C'est inacceptable, inadmissible, irresponsable\u00a0! (M\u00eames mouvements.) Ferez-vous enfin ce qu'il faut pour que la spirale dans laquelle la Nouvelle-Cal\u00e9donie est entra\u00een\u00e9e cesse une fois pour toutes\u00a0? (M\u00eames mouvements \u2013\u00a0Plusieurs d\u00e9put\u00e9s des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES se l\u00e8vent.)<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Je me suis d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 dans cet h\u00e9micycle sur les violences inacceptables qui ont lieu en Nouvelle-Cal\u00e9donie depuis plusieurs jours. <i>(Mme\u00a0Sophia Chikirou s'exclame.)</i> Depuis, ces violences ont fait plusieurs victimes, auxquelles je rends hommage. J'adresse le soutien du Gouvernement \u00e0 leurs familles. Je le r\u00e9p\u00e8te, en aucune circonstance la violence n'est tol\u00e9rable ni justifiable. (Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0M.\u00a0St\u00e9phane Rambaud applaudit \u00e9galement.) C'est la raison pour laquelle le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, G\u00e9rald Darmanin, a annonc\u00e9 l'envoi de renforts sur place pour garantir la s\u00e9curit\u00e9. Je salue l'ensemble des forces de s\u00e9curit\u00e9, policiers et gendarmes, engag\u00e9es pour assurer l'ordre en Nouvelle-Cal\u00e9donie. (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe SOC.)<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne .</strong> Et les milices priv\u00e9es\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Je le redis\u00a0: la priorit\u00e9 est de retrouver l'ordre, le calme\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou .</strong> La priorit\u00e9, c'est la paix\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026et la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9. Je proposerai tout \u00e0 l'heure, lors de la r\u00e9union du Conseil des ministres, \u00e0 seize heures trente, un d\u00e9cret visant \u00e0 instaurer l'\u00e9tat d'urgence en Nouvelle-Cal\u00e9donie afin que l'ordre soit r\u00e9tabli dans les plus brefs d\u00e9lais. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel .</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz .</strong> Il faut suspendre le texte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Des renforts des forces de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure arriveront dans l'archipel dans les prochaines heures.<br><br>Je l'ai rappel\u00e9 hier\u00a0: nous avons toujours privil\u00e9gi\u00e9 le dialogue avec les parties prenantes <i>(\u00ab\u00a0C'est faux\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe SOC)</i> et nous continuerons de le faire, car je crois profond\u00e9ment au dialogue. Le processus en cours et le texte adopt\u00e9 hier par l'Assembl\u00e9e nationale en sont issus.<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz .</strong> Suspendez le texte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Tout le monde ne soutient pas le projet de loi constitutionnelle, mais il est issu d'un processus conduit par G\u00e9rald Darmanin\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz .</strong> C'est \u00e0 vous de le conduire, pas \u00e0 Darmanin\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026et a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par le S\u00e9nat et l'Assembl\u00e9e nationale. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \u00e9t\u00e9 clair\u00a0: nous proposons \u00e0 l'ensemble des acteurs cal\u00e9doniens une rencontre avec le Gouvernement <i>(Mme\u00a0Sophia Chikirou s'exclame)</i> avant la r\u00e9union du Congr\u00e8s parce que nous voulons que le dialogue se poursuive. Si nous \u00e9tions dans l'\u00e9tat d'esprit que vous d\u00e9crivez, le Congr\u00e8s serait d\u00e9j\u00e0 convoqu\u00e9 puisque les deux chambres ont adopt\u00e9 le projet de loi constitutionnelle dans les m\u00eames termes. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a fait le choix d'attendre, pour que les acteurs politiques locaux rencontrent le Gouvernement. <br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou .</strong> Vous avez fait le choix de la guerre\u00a0! <i>(Protestations sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Dans les prochaines heures, je leur proposerai une date pour les recevoir \u00e0 Matignon en compagnie du ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer. C'est une solution politique globale pour l'avenir de la Nouvelle-Cal\u00e9donie qu'il nous faut construire dans la continuit\u00e9 du processus engag\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq .</strong> Vous avez plomb\u00e9 le dialogue\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne .</strong> L'histoire vous jugera\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot .</strong> Vous \u00eates irresponsables\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>En tant que chef du Gouvernement, j'y prendrai \u00e9videmment toute ma part. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-16", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-16", "pageJO": "3607", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}