{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG780", "identifiant": {"numero": "780", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "finances publiques", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "LUTTE CONTRE LA FRAUDE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719798", "mandatRef": "PM796638"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791629", "abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791629", "abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": "3751", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "<p> </p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LA FRAUDE <a name=PG28></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Daniel Labaronne.<br><br><strong>M.\u00a0Daniel Labaronne. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics, depuis la loi du 23\u00a0octobre 2018 relative \u00e0 la lutte contre la fraude fiscale, sociale et douani\u00e8re, le Gouvernement a engag\u00e9 une action forte contre toutes les formes de fraude, en augmentant les capacit\u00e9s d'enqu\u00eate \u00e0 disposition de l'autorit\u00e9 judiciaire gr\u00e2ce \u00e0 la cr\u00e9ation du service d'enqu\u00eates judiciaires des finances (SEJF)\u00a0; en adoptant des mesures de publicit\u00e9 en cas de fraudes fiscales graves\u00a0; en pr\u00e9voyant la possibilit\u00e9 de poursuivre les interm\u00e9diaires\u00a0; et en r\u00e9visant le mode de calcul des amendes p\u00e9nales en cas de fraude fiscale \u2013\u00a0sans compter la suppression du verrou de Bercy. L'action du Gouvernement a \u00e9t\u00e9 volontaire et r\u00e9solue. Elle est d'ailleurs couronn\u00e9e de succ\u00e8s, puisque la lutte contre la fraude fiscale a rapport\u00e9 14,6\u00a0milliards d'euros en 2022, soit 1,2\u00a0milliard de plus qu'en 2021 et presque deux fois plus qu'en 2020.<br><br>En d\u00e9pit de ce succ\u00e8s \u00e9vident, chacun sait que la lutte contre la fraude est un combat permanent. La num\u00e9risation de l'\u00e9conomie favorise l'apparition de nouveaux m\u00e9canismes frauduleux, par exemple en mati\u00e8re de TVA. En tant que ministre charg\u00e9 des douanes, vous avez, avec le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, Bruno Le\u00a0Maire, engag\u00e9 une r\u00e9flexion afin de d\u00e9finir une strat\u00e9gie d'ensemble concernant l'action des douanes fran\u00e7aises et de consolider les instruments de lutte contre la fraude douani\u00e8re, le contournement des droits \u00e0 l'importation, la contrefa\u00e7on, l'utilisation des actifs num\u00e9riques et le trafic de tabac.<br><br>Capter l'argent sali par ces infractions doit constituer un objectif prioritaire\u00a0: il ne saurait y avoir d'unit\u00e9 de la nation fran\u00e7aise sans la pr\u00e9sence visible et efficace de l'\u00c9tat r\u00e9galien que les douanes incarnent. Pouvez-vous rappeler les chiffres exceptionnels qui montrent l'efficacit\u00e9 de l'activit\u00e9 des services douaniers\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> All\u00f4\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Daniel Labaronne. </strong>\u2026et indiquer quelles orientations vous entendez suivre dans le cadre du projet de loi qui pourrait \u00eatre prochainement d\u00e9di\u00e9 aux douanes\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0\u00c9ric Martineau applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et de la douane\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics. </i>Merci de mettre en valeur des agents dont on parle finalement assez peu\u00a0: si nous avons souvent l'occasion, dans cet h\u00e9micycle, de mettre en lumi\u00e8re le travail remarquable effectu\u00e9 par les policiers et par les gendarmes, c'est plus rarement le cas des douaniers, qui r\u00e9alisent pourtant un travail absolument exceptionnel pour prot\u00e9ger nos fronti\u00e8res et contr\u00f4ler les marchandises.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> On parle r\u00e9guli\u00e8rement des douaniers\u00a0! C'est parce que vous ne lisez pas la presse.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>C'est un tr\u00e8s grand honneur pour moi que d'\u00eatre le ministre des douaniers. Cela implique aussi une responsabilit\u00e9\u00a0: celle de leur donner les moyens d'agir efficacement \u2013\u00a0ce qu'ils font d'ailleurs d\u00e9j\u00e0. G\u00e9rald Darmanin et moi-m\u00eame avons pr\u00e9sent\u00e9, voil\u00e0 quelques semaines, les chiffres relatifs au trafic de stup\u00e9fiants en 2022. Il en ressort que les douaniers ont r\u00e9alis\u00e9 plus de 70\u00a0% des saisies de stup\u00e9fiants en France.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et combien de postes ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>J'ai fix\u00e9 une priorit\u00e9 tr\u00e8s claire\u00a0: la lutte contre le trafic et la contrebande de tabac et de cigarettes.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Il fait des d\u00e9g\u00e2ts terribles en Lorraine\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Un chiffre est particuli\u00e8rement \u00e9difiant\u00a0: en 2022, 640\u00a0tonnes de tabac de contrebande ont \u00e9t\u00e9 saisies, contre 400\u00a0tonnes en 2021. Cette explosion est \u00e9videmment li\u00e9e non seulement \u00e0 l'efficacit\u00e9 grandissante de nos services,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Si les douaniers \u00e9taient plus nombreux, ce serait mieux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026mais aussi \u00e0 l'augmentation des trafics. Or le trafic de tabac en France est une plaie pour la s\u00e9curit\u00e9, puisqu'il permet de financer des r\u00e9seaux criminels mettant en p\u00e9ril la s\u00e9curit\u00e9 des Fran\u00e7ais\u00a0; une plaie aussi pour la sant\u00e9, puisque fumer, <i>a fortiori</i> des cigarettes de contrefa\u00e7on, est \u00e9videmment mauvais\u00a0; une plaie, \u00e9galement, pour le r\u00e9seau des buralistes, dont nous avons besoin partout sur le territoire pour cr\u00e9er du lien social et assurer l'acc\u00e8s aux services publics\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Il faut soutenir les buralistes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026une plaie, enfin, pour les finances publiques. Les trafics augmentent. L'an dernier, pour la premi\u00e8re fois, nous avons ainsi d\u00e9mantel\u00e9 cinq usines de contrefa\u00e7on de tabac install\u00e9es sur le sol national et dont la capacit\u00e9 de production s'\u00e9tablissait entre 1\u00a0million et 2\u00a0millions de cigarettes par jour.<br><br>J'ai donc annonc\u00e9 un plan d'action d'envergure, qui prendra la forme d'un projet de loi, que vous avez \u00e9voqu\u00e9 et que je pr\u00e9senterai ce jeudi en conseil des ministres. Il s'agira du premier texte d\u00e9di\u00e9 exclusivement \u00e0 la douane depuis pr\u00e8s de soixante ans. Le c\u0153ur en sera, conform\u00e9ment \u00e0 la d\u00e9cision du Conseil constitutionnel du 22\u00a0septembre dernier, l'encadrement du droit de visite douani\u00e8re. Le travail qu'\u00c9ric Dupond-Moretti et moi-m\u00eame avons men\u00e9 sur cette question nous a permis, je le crois, d'atteindre un \u00e9quilibre entre le respect des libert\u00e9s publiques et la n\u00e9cessaire efficacit\u00e9 des services douaniers. Mais nous irons plus loin pour moderniser et renforcer l'action des douaniers, en leur accordant des moyens suppl\u00e9mentaires pour les aider \u00e0 d\u00e9tecter les stup\u00e9fiants ou le tabac dissimul\u00e9s dans les convois p\u00e9n\u00e9trant sur notre territoire et pour leur permettre de mieux r\u00e9guler la contrefa\u00e7on en ligne.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Et les effectifs\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Nous cr\u00e9erons \u00e9galement une r\u00e9serve op\u00e9rationnelle des douanes, comme il en existe d\u00e9j\u00e0 pour la police et pour la gendarmerie. Vous l'aurez compris\u00a0: nous avons d\u00e9fini un plan d'envergure pour renforcer l'action des douaniers. Nous pouvons tous \u00eatre fiers du travail remarquable qu'ils m\u00e8nent partout sur le territoire. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Surtout dans les zones frontali\u00e8res\u00a0!<b"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-04-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": "3751", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}