{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1367", "identifiant": {"numero": "1367", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Aide au retour dans les outre-mer"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720976", "mandatRef": "PM797667"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826660", "abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826660", "abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-23", "pageJO": "10368", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AIDE AU RETOUR DANS LES OUTRE-MER <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Max Mathiasin.<br><br><strong>M.\u00a0Max Mathiasin. </strong>J'associe \u00e0 ma question les d\u00e9put\u00e9s ultramarins et ceux de nos coll\u00e8gues qui ont compris le sens de notre combat pour retirer l'article\u00a055 du projet de loi de finances pour 2024. Cet article a d\u00e9clench\u00e9 la col\u00e8re dans nos territoires. Les d\u00e9put\u00e9s ultramarins ont \u00e9t\u00e9 re\u00e7us ce matin, \u00e0 leur demande, par M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin, ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer. Nous lui avons expliqu\u00e9 les effets pervers de cet article qui pr\u00e9voit une aide \u00e0 l'installation professionnelle pour tous les actifs, qu'ils soient ou non originaires d'un territoire ultramarin.<br><br>Nous lui avons rappel\u00e9 que c'est le Gouvernement, et lui seul, qui a choisi de maintenir cet article en d\u00e9pit de notre opposition unanime. Nous lui avons demand\u00e9 de le retirer et il l'a accept\u00e9, ce dont nous le remercions. <br><br>Nous souhaitons en revenir aux mesures pr\u00e9vues dans la proposition de loi no 1159 destin\u00e9e \u00e0 renforcer le principe de la continuit\u00e9 territoriale en outre-mer, que j'ai pr\u00e9sent\u00e9e avec Olivier Serva. Notre demande est claire\u00a0: cr\u00e9er un passeport mobilit\u00e9 retour au pays pour les ultramarins r\u00e9sidant dans l'Hexagone et dont les centres d'int\u00e9r\u00eat moraux et mat\u00e9riels sont dans leur territoire d'origine. Soit nous parvenons \u00e0 un accord pour r\u00e9\u00e9crire l'article\u00a055 en ce sens, soit nous demanderons le maintien de son retrait.<br><br>Monsieur le ministre, quelle d\u00e9cision prendrez-vous dans le cadre de la navette parlementaire\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.)</i>\u00a0<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer. </i>Vous posez une question importante, celle du d\u00e9clin d\u00e9mographique en outre-mer, particuli\u00e8rement en Martinique et en Guadeloupe. Je ne rappellerai qu'un chiffre\u00a0: un jeune sur deux, entre 2011 et 2021 a quitt\u00e9 d\u00e9finitivement son pays d'origine, la Martinique ou la Guadeloupe.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Cela s'appelle la France\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>C'est pourquoi nous avons pr\u00e9vu ce fameux article\u00a055 au projet de loi de finances pour 2024 afin d'accorder des aides au retour vers les territoires ultramarins. Disons-le sans d\u00e9tour, cet article, qui n'est ni compris, ni accept\u00e9, soul\u00e8ve beaucoup d'\u00e9motion.<br><br>Ce matin, \u00e0 l'initiative de la Premi\u00e8re ministre, G\u00e9rald Darmanin et moi avons re\u00e7u l'ensemble des parlementaires qui nous ont interrog\u00e9s sur cette question \u2013\u00a0vous \u00e9tiez pr\u00e9sent, monsieur Mathiasin. Je suis d'ores et d\u00e9j\u00e0 en mesure de vous annoncer que nous allons retirer l'article\u00a055. Ensemble, nous sommes convenus, mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, monsieur le pr\u00e9sident de la d\u00e9l\u00e9gation aux outre-mer, qu'une r\u00e9daction commune serait \u00e9labor\u00e9e dans le cadre d'une coconstruction entre les parlementaires et le Gouvernement, de mani\u00e8re \u00e0 vous apporter satisfaction. Nous tiendrons notamment compte, conform\u00e9ment \u00e0 ce qu'avait souhait\u00e9 M.\u00a0Serva dans sa proposition de loi, du centre des int\u00e9r\u00eats mat\u00e9riels et moraux (CIMM), de sorte que l'on accorde une priorit\u00e9 aux ultramarins pour qu'ils puissent retourner au pays.<br><br>Enfin, puisque nous terminons l'examen du projet de loi de finances, je rappelle que le dispositif Cadres d'avenir b\u00e9n\u00e9ficiera de 2\u00a0millions d'euros de cr\u00e9dits suppl\u00e9mentaires afin que des jeunes form\u00e9s dans l'Hexagone puissent retourner exercer leurs comp\u00e9tences dans les territoires ultramarins. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Qu'il est bon, ce Vigier\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-23", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-23", "pageJO": "10368", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}