{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1522", "identifiant": {"numero": "1522", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pouvoir d'achat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Hausse des prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794582", "mandatRef": "PM797004"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833675", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019\u00e9conomie,\u00a0des\u00a0finances\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0industrielle\u00a0et\u00a0num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-24", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833675", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019\u00e9conomie,\u00a0des\u00a0finances\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0industrielle\u00a0et\u00a0num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-24", "pageJO": "318", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> HAUSSE DES PRIX DE L'\u00c9LECTRICIT\u00c9 <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0K\u00e9vin Pfeffer.<br><br><strong>M.\u00a0K\u00e9vin Pfeffer. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie, \u00e7a y est\u00a0: vous avez eu la lourde charge d'annoncer au \u00ab\u00a020\u00a0heures\u00a0\u00bb la premi\u00e8re grande mesure du gouvernement de Gabriel Attal. Vous qui nous promettiez solennellement qu'il n'y aurait pas de rattrapage des prix, vous avez pourtant confirm\u00e9 qu'une nouvelle hausse de 10\u00a0% serait appliqu\u00e9e au tarif de l'\u00e9lectricit\u00e9 le 1er\u00a0f\u00e9vrier 2024. C'est la quatri\u00e8me hausse depuis la r\u00e9\u00e9lection d'Emmanuel Macron\u00a0; l'augmentation des prix s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 45\u00a0% en deux ans. Du jamais vu\u00a0!<br><br>En moyenne, il faudra compter 18\u00a0euros suppl\u00e9mentaires par mois pour une famille qui se chauffe \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9, et 116\u00a0euros suppl\u00e9mentaires par mois pour les boulangers, d\u00e9j\u00e0 asphyxi\u00e9s. Et combien de milliers d'euros \u00e0 payer s'ajouteront \u00e0 la d\u00e9tresse de nos agriculteurs\u00a0?<br><br>Les Fran\u00e7ais sont condamn\u00e9s \u00e0 rembourser l'argent que vous avez distribu\u00e9 pendant les \u00e9lections, alors que 30 % d'entre eux ont froid chez eux ou renoncent \u00e0 se chauffer correctement par manque d'argent - cette proportion s'\u00e9l\u00e8ve m\u00eame \u00e0 50 % chez les Fran\u00e7ais vivant \u00e0 la campagne. Vous devriez avoir honte de ces r\u00e9sultats, apr\u00e8s sept ans au pouvoir. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>Malgr\u00e9 toutes vos excuses et tous vos mensonges, ces hausses sont bien le fruit des choix \u00e9nerg\u00e9tiques erratiques de votre gouvernement et de votre choix de r\u00e9tablir une taxe alors que le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 baisse sur les march\u00e9s. Le Rassemblement national r\u00e9it\u00e8re ses propositions\u00a0: ramener de 20\u00a0% \u00e0 5,5\u00a0% la TVA sur toutes les \u00e9nergies\u00a0; lib\u00e9rer la France des r\u00e8gles absurdes du march\u00e9 europ\u00e9en de l'\u00e9lectricit\u00e9\u00a0; investir massivement dans la recherche et dans le nucl\u00e9aire, \u00e9nergie la moins ch\u00e8re et la moins polluante. <i>(Mme\u00a0Anna Pic s'exclame.)</i><br><br>La premi\u00e8re d\u00e9cision du nouveau gouvernement a donc consist\u00e9 \u00e0 affaiblir un peu plus le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais. Jusqu'\u00e0 quels sommets Attal le taxeur et Le\u00a0Maire le menteur vont-ils continuer \u00e0 faire exploser les factures des Fran\u00e7ais\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> Comment va Vladimir\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et de la hausse des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Monsieur Pfeffer, vous \u00eates un peu pingre avec les Fran\u00e7ais. Votre proposition de diminuer \u00e0 5,5 % la TVA sur l'\u00e9lectricit\u00e9 permettrait aux m\u00e9nages d'\u00e9conomiser environ 300 euros par an, alors que nous avons pris en charge la moiti\u00e9 de leur facture, jusqu'\u00e0 1 000 euros par an ! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem. - Vives exclamations sur les bancs des groupes RN et LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Lisette Pollet.</strong> C'est l'argent des Fran\u00e7ais\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Nous avons fait trois fois mieux, nous sommes trois fois plus g\u00e9n\u00e9reux que vous lorsqu'il s'agit de d\u00e9fendre le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux.</strong> Vous mentez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Francis Dubois.</strong> Maintenant, il faut rembourser\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Vous parlez de nucl\u00e9aire, vous \u00e9voquez les plus pr\u00e9caires, mais comment financerons-nous les \u00e9nergies renouvelables, le nucl\u00e9aire et la protection des plus pr\u00e9caires, sinon par la taxe int\u00e9rieure sur la consommation finale d'\u00e9lectricit\u00e9\u00a0? <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.) </i>Elle existe pour financer l'avenir de l'\u00e9lectricit\u00e9 fran\u00e7aise, pour assurer la souverainet\u00e9 et l'ind\u00e9pendance de la nation en mati\u00e8re de souverainet\u00e9 \u00e9lectrique.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Qui a ferm\u00e9 Fessenheim\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Je croyais que le Rassemblement national \u00e9tait attach\u00e9 \u00e0 l'ind\u00e9pendance et \u00e0 la souverainet\u00e9 fran\u00e7aises, mais je constate que ce n'est pas le cas.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Mauvais ministre et mauvais com\u00e9dien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Dans le fond, cet exemple de la taxe int\u00e9rieure sur la consommation finale d'\u00e9lectricit\u00e9 illustre assez bien l'irresponsabilit\u00e9 totale du Rassemblement national et le type de formation politique dont il s'agit. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> C'est un expert qui parle\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Vous n'avez aucune solution pour le pass\u00e9, vous n'avez que des critiques pour le pr\u00e9sent et vous n'avez aucune proposition pour l'avenir.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux.</strong> Vous devriez mieux \u00e9couter\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> \u00c0 quand un nouveau roman\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Voil\u00e0 qui r\u00e9sume bien le Rassemblement national\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0K\u00e9vin Pfeffer.<br><br><strong>M.\u00a0K\u00e9vin Pfeffer. </strong>Monsieur le ministre, ce qui est bien, avec vous, ce que c'est toujours de la faute des autres, jamais de la v\u00f4tre.<br><br>Qui a abandonn\u00e9 nos centrales nucl\u00e9aires et hydrauliques face aux pressions des \u00e9cologistes et de l'Union europ\u00e9enne\u00a0? C'est vous. Qui a ferm\u00e9 Fessenheim\u00a0? C'est vous. Qui a subventionn\u00e9 les \u00e9oliennes, rendant le pays d\u00e9pendant du gaz russe de M.\u00a0Poutine\u00a0? C'est vous.<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> Qui soutient Poutine\u00a0? C'est vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0K\u00e9vin Pfeffer. </strong>Vous faites les mauvais choix. Demain, nous ferons les bons, et les Fran\u00e7ais nous feront confiance\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Qui a dit que l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire \u00e9tait extr\u00eamement dangereuse et qu'il fallait en sortir\u00a0? Marine Le\u00a0Pen, la pr\u00e9sidente du Rassemblement national\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe RN. \u2013\u00a0Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN miment un joueur de pipeau ou un nez qui s'allonge.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-01-24", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-24", "pageJO": "318", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}