{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1107", "identifiant": {"numero": "1107", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "institutions sociales et m\u00e9dico sociales", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "BUDGET DES CENTRES SOCIAUX"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794106", "mandatRef": "PM796716"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791609", "abrege": "Solidarit\u00e9s, autonomie et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791609", "abrege": "Solidarit\u00e9s, autonomie et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": "7537", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> BUDGET DES CENTRES SOCIAUX <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya.<br><br><strong>Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya. </strong>Cette ann\u00e9e, 40\u00a0% des gens ne partiront pas en vacances\u00a0; 63\u00a0% d'entre eux sont des ouvriers, trois fois plus nombreux que les cadres dans cette situation. Les raisons\u00a0? La baisse du pouvoir d'achat, l'augmentation des loyers, la hausse des prix des produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, que la majorit\u00e9 et le RN ont refus\u00e9 de bloquer quand nous le proposions <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES)</i>, votre refus d'augmenter les salaires pour rattraper l'inflation. Pour tous ceux qui vivent dans la pr\u00e9carit\u00e9, pour les enfants qui n'ont pas la chance d'avoir des grands-parents \u00e0 la retraite \u2013\u00a0et ils seront plus nombreux encore l'an prochain \u00e0 cause de votre r\u00e9forme\u00a0\u2013, les vacances, \u00e7a reste du r\u00eave\u00a0!<br><br>Les centres sociaux pourraient adoucir l'\u00e9t\u00e9 de ces enfants. Toute l'ann\u00e9e, ces espaces cr\u00e9ent du lien social, prennent le relais des services publics, que vous d\u00e9truisez petit \u00e0 petit <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES)</i>,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Ce sont vos amis qui les d\u00e9truisent\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya. </strong>\u2026permettent l'expression pacifique de la parole des citoyens. Ils offrent, aux enfants comme aux parents, des activit\u00e9s culturelles et sportives. Pr\u00e9cieux durant l'ann\u00e9e, ils deviennent indispensables pendant les vacances scolaires, surtout l'\u00e9t\u00e9, pour ces enfants et ces ados contraints de rester chez eux du fait de vos choix politiques. <br><br>Les centres sociaux crient au secours. Fragilis\u00e9s par un sous-financement chronique, par votre logique d\u00e9l\u00e9t\u00e8re d'appels \u00e0 projets et par une crise profonde des m\u00e9tiers du secteur social, ils subissent de plein fouet les cons\u00e9quences de l'inflation. Ils ont d\u00e9j\u00e0 rabot\u00e9 tout ce qui pouvait l'\u00eatre, on arrive \u00e0 l'os\u00a0! La F\u00e9d\u00e9ration des centres sociaux de la Loire a r\u00e9alis\u00e9 une projection comptable sur l'ann\u00e9e 2023-2024 et son constat est dramatique\u00a0: sans un soutien massif de l'\u00c9tat, de nombreux centres sociaux baisseront le rideau. Les premiers concern\u00e9s sont ceux implant\u00e9s dans les quartiers les plus fragiles. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Monsieur le ministre des solidarit\u00e9s, pouvez-vous dire quelle est la ligne de la convention d'objectifs et de gestion (COG) entre l'\u00c9tat et la Caisse nationale des allocations familiales (Cnaf) s'agissant de l'augmentation des prestations des centres sociaux\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et des assistantes maternelles\u00a0!<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> Pour combien de temps encore\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Combe,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es. </i>En tant que ministre en charge de la petite enfance et des familles, je ne peux que partager votre pens\u00e9e pour ceux qui, pour des raisons diverses, ne pourront malheureusement pas partir en vacances. <br><br><strong>Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya.</strong> \u00c0 cause de votre politique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Combe,</strong><i> ministre . </i>Je ne suis pas d'accord avec vous\u00a0: nous agissons\u00a0! Cette ann\u00e9e encore, avec les collectivit\u00e9s locales et les acteurs associatifs, le Gouvernement fera en sorte d'aider le plus de familles possible \u00e0 profiter de ces moments de respiration et d'\u00e9panouissement personnel. Pour les parents, c'est un \u00e9quilibre avec leur vie professionnelle\u00a0; pour les enfants, ce sont des temps de sociabilisation.<br><br>La nouvelle convention d'objectifs et de gestion entre l'\u00c9tat et la Cnaf, que j'ai sign\u00e9e il y a quelques jours, pr\u00e9voit un effort significatif en faveur de l'acc\u00e8s aux vacances. Les caisses d'allocations familiales (CAF) renforceront leur investissement dans les structures d'accueil p\u00e9riscolaire et extrascolaire, avec une augmentation de 12\u00a0% des heures d'accueil financ\u00e9es et 410\u00a0nouveaux animateurs qualifi\u00e9s, pour que tous les enfants puissent \u00eatre accueillis, sans distinction. Cette COG est historique\u00a0! Par ailleurs, le bonus inclusif a \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 dans l'accueil collectif des mineurs, une annonce forte de la Conf\u00e9rence nationale du handicap.<br><br>Ces efforts viennent compl\u00e9ter l'action de mes coll\u00e8gues, Sarah El Ha\u00efry, en faveur des \u00ab\u00a0colos apprenantes\u00a0\u00bb \u2013\u00a0auxquelles ont particip\u00e9 plus de 250\u00a0000\u00a0enfants\u00a0\u2013, et Olivia Gr\u00e9goire, qui a annonc\u00e9 en avril la hausse des moyens de l'Agence nationale pour les ch\u00e8ques-vacances.<br><br>Les centres sociaux assurent l'accompagnement des familles et des jeunes, mais aussi \u2013\u00a0c'est important\u00a0\u2013 l'acc\u00e8s au droit et la lutte contre le non-recours. Ils sont au c\u0153ur de cette nouvelle COG. Les CAF d\u00e9velopperont 600\u00a0nouvelles structures d'animation de la vie sociale entre 2023 et 2027\u00a0; les structures existantes verront leur financement p\u00e9rennis\u00e9 et renforc\u00e9. Nous sommes clairement \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard.</strong> Personne n'applaudit\u00a0?<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-19", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": "7537", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}