{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1389", "identifiant": {"numero": "1389", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enfants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Protection des enfants contre les violences familiales"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA774960", "mandatRef": "PM797490"}, "groupe": {"organeRef": "PO830170", "abrege": "SOC-A", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-30", "pageJO": "10672", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROTECTION DES ENFANTS CONTRE LES VIOLENCES FAMILIALES <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Isabelle Santiago.<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Santiago. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, samedi dernier, trois enfants ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s par leur p\u00e8re \u00e0 Alfortville, dans ma circonscription. Je tiens \u00e0 leur rendre hommage en ce jour, et \u00e0 exprimer tout mon soutien \u00e0 leur m\u00e8re.<br><br>\u00c0 cet instant, nous sommes face \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 tragique. Depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, nous recensons quarante-quatre infanticides en France. Ce constat est accablant, il nous glace d\u2019effroi et brise nos c\u0153urs.<br><br>N\u2019oublions pas que les violences faites \u00e0 des enfants dans le cadre familial sont tr\u00e8s souvent corr\u00e9l\u00e9es aux violences conjugales. Quelques jours apr\u00e8s la Journ\u00e9e internationale de lutte contre les violences faites aux femmes, je tiens \u00e0 rendre hommage aux 121\u00a0victimes de f\u00e9minicides depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, qui laissent 108\u00a0enfants derri\u00e8re elles.<br><br>Combien de temps cela durera-t-il\u00a0? La France ne peut accepter cette situation et doit trouver le moyen de mieux prot\u00e9ger ces femmes et leurs enfants. Plus que jamais, nous devons encourager les victimes \u00e0 parler. Mais plus que jamais, nous devons mettre l\u2019accent sur la d\u00e9tection des n\u00e9gligences et des violences.<br><br>Pour cela, il faut revoir les protocoles de prise en charge des victimes. Lors du comit\u00e9 interminist\u00e9riel \u00e0 l\u2019enfance, vous avez annonc\u00e9 la cr\u00e9ation d\u2019une Uaped \u2013\u00a0unit\u00e9 d\u2019accueil p\u00e9diatrique des enfants en danger\u00a0\u2013 par juridiction \u00e0 l\u2019horizon 2027. Or le temps de l\u2019enfant n\u2019est ni celui de l\u2019adulte ni celui de la justice. Cette g\u00e9n\u00e9ralisation doit donc aller plus vite et \u00eatre accompagn\u00e9e de v\u00e9ritables moyens. Ces unit\u00e9s sont essentielles, car elles sont compos\u00e9es de professionnels cl\u00e9s, tels que les p\u00e9diatres, les m\u00e9decins l\u00e9gistes, les p\u00e9dopsychiatres, les pu\u00e9ricultrices, les psychologues et les travailleurs sociaux.<br><br>Les mineurs sont particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables. Il est temps de coordonner v\u00e9ritablement le m\u00e9dico-l\u00e9gal, ce qui permettra d'am\u00e9liorer la d\u00e9tection des n\u00e9gligences envers ces enfants. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Le drame familial que vous avez \u00e9voqu\u00e9 nous a tous boulevers\u00e9s. J'ai une pens\u00e9e particuli\u00e8re pour la maman de ces trois enfants qui vit aujourd'hui ce qu'aucun parent ne devrait jamais vivre.<br><br>Je tiens \u00e0 rappeler les actions prises par le Gouvernement en mati\u00e8re de lutte contre les bien trop nombreuses violences faites aux enfants. Le pr\u00e9c\u00e9dent plan 2020-2022 contre les violences faites aux enfants a permis notamment de renforcer la pr\u00e9vention des violences sexuelles \u00e0 l'\u00e9cole, gr\u00e2ce \u00e0 un d\u00e9pistage syst\u00e9matique lors des trois visites m\u00e9dicales obligatoires\u00a0; d'agir contre les violences \u00e9ducatives ordinaires en cr\u00e9ant le site 1000-premiers-jours.fr\u00a0; d'ouvrir cinq nouveaux centres sp\u00e9cialis\u00e9s dans la prise en charge du psycho-traumatisme des enfants victimes de violences, portant le nombre de ces centres \u00e0 quinze\u00a0; de lancer le d\u00e9ploiement de 150\u00a0Uaped.<br><br>Ces unit\u00e9s accueillent l'enfant victime dans un lieu unique, afin qu'il b\u00e9n\u00e9ficie d'un accompagnement m\u00e9dical, social et juridique.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Et \u00e9ducatif\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u00c0 l'origine, nous avions pr\u00e9vu de cr\u00e9er une Uaped par d\u00e9partement. Il est d\u00e9sormais pr\u00e9vu d'instaurer une unit\u00e9 dans le ressort de chaque tribunal judiciaire d'ici \u00e0 2027. C'est une ambition forte, dont la traduction n\u00e9cessite un certain temps. Mais si nous allons plus vite, tant mieux\u00a0; croyez en notre engagement.<br><br>Je profite de ma r\u00e9ponse pour saluer vos travaux, notamment la proposition de loi visant \u00e0 mieux prot\u00e9ger et accompagner les enfants victimes et covictimes de violences intrafamiliales que vous avez d\u00e9pos\u00e9e. Le Gouvernement l'a soutenue, allant jusqu'\u00e0 l'inscrire \u00e0 l'ordre du jour. Elle doit d\u00e9sormais \u00eatre d\u00e9battue au S\u00e9nat. Nous souhaitons que son examen soit le plus rapide possible, que les conditions soient r\u00e9unies pour qu'une commission mixte paritaire puisse aboutir et que les principales propositions que vous avez faites, lesquelles rejoignent celles formul\u00e9es par la Ciivise \u2013\u00a0Commission ind\u00e9pendante sur l\u2019inceste et les violences sexuelles faites aux enfants\u00a0\u2013 puissent \u00eatre pleinement appliqu\u00e9es.<br><br>Nous sommes dans une course contre la montre, mais l'unit\u00e9 nationale fera loi et sera source d'efficacit\u00e9. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-30", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-30", "pageJO": "10672", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}