{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1212", "identifiant": {"numero": "1212", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SITUATION \u00c0 GAZA"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794478", "mandatRef": "PM796950"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791643", "abrege": "D\u00e9veloppement, francophonie et partenariats internationaux", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du d\u00e9veloppement, de la francophonie et des partenariats internationaux"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791643", "abrege": "D\u00e9veloppement, francophonie et partenariats internationaux", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du d\u00e9veloppement, de la francophonie et des partenariats internationaux"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": "9081", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION \u00c0 GAZA <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0David Guiraud.<br><br><strong>M.\u00a0David Guiraud. </strong>Nous n'avons plus que quelques heures pour \u00e9viter le pire en Palestine. Le samedi 14\u00a0octobre, la rapporteure sp\u00e9ciale de l'ONU dans les territoires palestiniens occup\u00e9s, a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0les Palestiniens de Gaza courent le risque d'un nettoyage ethnique massif\u00a0\u00bb. Un nettoyage ethnique\u00a0!<br><br>En ce moment m\u00eame, 1\u00a0million de Palestiniens sont sous le coup d'un ordre d'\u00e9vacuation que l'ONG M\u00e9decins du monde qualifie d'impensable, d'infaisable et d'irr\u00e9aliste. Samedi dernier, le pr\u00e9sident isra\u00e9lien a averti le monde en d\u00e9clarant \u00e0 propos des Palestiniens\u00a0: \u00ab\u00a0C'est toute une nation qui est responsable.\u00a0\u00bb Contre eux, il annonce une punition collective, ce qui est pourtant interdit par le droit international. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Ce m\u00eame droit international qu'Isra\u00ebl a d\u00e9j\u00e0 bafou\u00e9 plus de cent fois depuis 1947.<br><br>Nous n'avons plus que quelques heures. Les milliers de bombes sur 2\u00a0millions de civils, la privation d'eau, de nourriture, d'\u00e9lectricit\u00e9, et le d\u00e9placement forc\u00e9 nous dirigent vers une catastrophe humanitaire mais aussi diplomatique. Cette catastrophe, c'est l'an\u00e9antissement d\u00e9finitif de la solution \u00e0 deux \u00c9tats car les Palestiniens d\u00e9plac\u00e9s de force ne retrouveront probablement jamais leurs terres. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Le Br\u00e9sil devrait pr\u00e9senter un texte au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU pour appeler \u00e0 un cessez-le-feu humanitaire dans la bande de Gaza. Ce texte condamnerait \u00e9galement \u00ab\u00a0les odieuses attaques terroristes du Hamas\u00a0\u00bb. Confirmez-vous ces informations\u00a0? La France va-t-elle soutenir cette r\u00e9solution\u00a0?<br><br>Car la France ne prend pas ses responsabilit\u00e9s. <i>(M\u00eames mouvements.) </i>Nous devons exiger le cessez-le-feu pour nos compatriotes franco-isra\u00e9liens otages du Hamas. Nous devons exiger le cessez-le-feu pour nos compatriotes franco-palestiniens bloqu\u00e9s \u00e0 Gaza, tellement absents dans vos discours. Comment comptez-vous les prot\u00e9ger\u00a0? (M\u00eames mouvements.)<br><br>Nous devons tout faire pour que le feu s'arr\u00eate. La peine et la terreur que nous avons \u00e9prouv\u00e9es face aux crimes de guerre du Hamas ne peuvent pas nous conduire \u00e0 un soutien inconditionnel des actes de l'\u00c9tat isra\u00e9lien \u00e0 Gaza. <i>(M\u00eames mouvements.) </i>La France est trop silencieuse sur ce grave risque de nettoyage ethnique. La vie d'un Palestinien ne vaut pas moins que la vie d'un Isra\u00e9lien. (M\u00eames mouvements.) Le temps nous est compt\u00e9. Faites vite, madame la Premi\u00e8re ministre. (Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e du d\u00e9veloppement, de la francophonie et des partenariats internationaux.<br><br><strong>Mme\u00a0Chrysoula Zacharopoulou,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e du d\u00e9veloppement, de la francophonie et des partenariats internationaux. </i>Tout d'abord, je vous prie de bien vouloir excuser la ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, qui se trouve en Moldavie.<br><br>S'agissant de votre question, je vous rappelle qu'Isra\u00ebl a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par une offensive terroriste sans pr\u00e9c\u00e9dent dans son histoire. Je vous rappelle que le Hamas, organisation terroriste, est entr\u00e9 en Isra\u00ebl pour tuer des juifs \u2013\u00a0hommes, femmes, enfants, b\u00e9b\u00e9s. Le Hamas, organisation terroriste, aid\u00e9 de ses acolytes d'autres organisations terroristes, a perp\u00e9tr\u00e9 un massacre. Tout le monde ici a vu les images ignobles qui nous parviennent d'Isra\u00ebl. Je vous rappelle aussi que le Hamas organisation terroriste, a pris en otage des personnes \u00e2g\u00e9es, des enfants, des nourrissons. Je vous rappelle enfin qu'il y a de nombreux Fran\u00e7ais parmi les victimes de cette barbarie\u00a0: vingt et un Fran\u00e7ais ont perdu la vie\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Chrysoula Zacharopoulou,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026et plusieurs autres Fran\u00e7ais, dont nous sommes sans nouvelle, sont probablement retenus en otage \u00e0 Gaza.<br><br>Dans ce contexte dramatique, la position de la France est tr\u00e8s claire et elle a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9e \u00e0 de nombreuses reprises \u00e0 tous les niveaux. Au cours des derniers jours, la ministre l'a rappel\u00e9e \u00e0 ses interlocuteurs dans la r\u00e9gion : face \u00e0 l'horreur, Isra\u00ebl a le droit de se d\u00e9fendre ; Isra\u00ebl doit le faire en pr\u00e9servant les populations civiles, dans le cadre des droits international et humanitaire qui doivent \u00eatre pleinement respect\u00e9s. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-18", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": "9081", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}