{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1611", "identifiant": {"numero": "1611", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "handicap\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Droits des personnes en situation de handicap"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA642868", "mandatRef": "PM796968"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834738", "abrege": "Personnes \u00e2g\u00e9es et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, charg\u00e9 des personnes \u00e2g\u00e9es et des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-28", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834738", "abrege": "Personnes \u00e2g\u00e9es et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, charg\u00e9 des personnes \u00e2g\u00e9es et des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-28", "pageJO": "1215", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DROITS DES PERSONNES EN SITUATION DE HANDICAP <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Paul Christophe.<br><br><strong>M.\u00a0Paul Christophe. </strong>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des personnes \u00e2g\u00e9es et des personnes handicap\u00e9es, je me souviens d'un temps \u2013\u00a0encore r\u00e9cent\u00a0\u2013 o\u00f9 les personnes en situation de handicap \u00e9taient \u00e9puis\u00e9es par le poids de proc\u00e9dures et de d\u00e9marches administratives longues et absurdes. Je parle d'un temps o\u00f9 une personne tr\u00e8s lourdement handicap\u00e9e devait, par exemple, refaire inlassablement les m\u00eames d\u00e9marches tous les cinq ans pour justifier son handicap et obtenir les droits qui lui \u00e9taient pourtant dus.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> C'est toujours le cas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Paul Christophe. </strong>Sur le fondement du rapport d'Adrien Taquet et de Jean-Fran\u00e7ois Serres, intitul\u00e9 \u00ab\u00a0Plus simple la vie\u00a0\u00bb, deux d\u00e9crets ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s en d\u00e9cembre 2018 afin de mettre un terme \u00e0 ces situations ubuesques. D\u00e9sormais, nous pouvons et devons attribuer des droits \u00e0 vie aux personnes dont le handicap n'est pas susceptible d'\u00e9voluer. Pour l'heure, ce dispositif concerne exclusivement les personnes handicap\u00e9es de mani\u00e8re irr\u00e9versible \u00e0 plus de 80\u00a0%, ce qui repr\u00e9sente 2\u00a0millions de nos concitoyens. La dur\u00e9e de validit\u00e9 des autres d\u00e9cisions est quant \u00e0 elle pass\u00e9e de cinq \u00e0 dix ans.<br><br>Il s'agit, reconnaissons-le, d'un premier pas essentiel pour soulager le quotidien des personnes en situation de handicap, mais d'un premier pas seulement.<br><br>De fa\u00e7on plus g\u00e9n\u00e9rale, l'accompagnement des personnes en situation de handicap a \u00e9t\u00e9 am\u00e9lior\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 une r\u00e9duction des d\u00e9lais de traitement et de notification par les maisons d\u00e9partementales de personnes handicap\u00e9es (MDPH). Cependant, nous le savons, ces d\u00e9lais demeurent beaucoup trop longs. Il faut actuellement cinq mois pour obtenir une r\u00e9ponse \u00e0 une demande d'allocation aux adultes handicap\u00e9s (AAH).<br><br>Lors du dernier comit\u00e9 interminist\u00e9riel du handicap, r\u00e9uni le 6\u00a0octobre 2022, des objectifs prioritaires, comme la simplification des proc\u00e9dures d'\u00e9valuation et d'attribution des aides par les maisons d\u00e9partementales, ont \u00e9t\u00e9 fix\u00e9s. Je salue \u00e0 cet \u00e9gard le travail colossal r\u00e9alis\u00e9 par les \u00e9quipes des MDPH qui traitent au mieux les 4,8\u00a0millions de demandes re\u00e7ues chaque ann\u00e9e. Et j'ai une pens\u00e9e particuli\u00e8re pour la commission des droits et de l'autonomie des personnes handicap\u00e9es (CDAPH) du Nord, qui se r\u00e9unit huit fois par mois pour r\u00e9pondre aux milliers de demandes qui lui sont adress\u00e9es.<br><br>Cependant, il nous reste du chemin \u00e0 parcourir s'agissant de l'application des droits \u00e0 vie. De quelle mani\u00e8re poursuivrez-vous la mission indispensable de simplification des d\u00e9marches\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des personnes \u00e2g\u00e9es et des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Fadila Khattabi,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des personnes \u00e2g\u00e9es et des personnes handicap\u00e9es. </i>Vous l'avez dit, demander aux personnes en situation de handicap irr\u00e9versible de justifier tous les cinq ans de leur situation est absolument insens\u00e9. En 2019, \u00e0 la demande du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, nous avons mis fin \u00e0 cette absurdit\u00e9. Il nous faut n\u00e9anmoins aller plus loin, car des situations ubuesques demeurent sur le territoire national.<br><br>La feuille de route pr\u00e9sent\u00e9e par le Premier ministre est claire et tient en un mot\u00a0: \u00ab\u00a0simplification\u00a0\u00bb. Il faut simplifier la vie des Fran\u00e7ais, simplifier la vie des personnes en situation de handicap, simplifier la vie des aidants. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur plusieurs bancs des groupes RN, LR et SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot et M.\u00a0Jean-Pierre Vigier .</strong> Z\u00e9ro\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> S'il vous pla\u00eet\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fadila Khattabi,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Cette simplification administrative concerne pr\u00e8s de 70\u00a0% des notifications \u00e9mises par les MDPH et permet de lib\u00e9rer du temps aux \u00e9quipes. Au fond, il nous faut remettre de l'humain au c\u0153ur de l'action et des services publics\u00a0: la derni\u00e8re Conf\u00e9rence nationale du handicap (CNH) l'a confirm\u00e9. (<i>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme s'exclame.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton.</strong> Personne n'y croit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Le Gouvernement a une capacit\u00e9 incroyable \u00e0 dire le contraire de ce qu'il fait\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fadila Khattabi,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>D'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, un rendez-vous en pr\u00e9sentiel sera propos\u00e9 \u00e0 chaque nouveau demandeur, \u00e0 qui il sera assign\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rent parcours joignable directement. Cette simplification permettra \u00e9galement de d\u00e9sengorger les proc\u00e9dures des MDPH, dans l'optique de r\u00e9pondre plus rapidement aux demandes d'identification. Avec Catherine Vautrin, ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, nous y veillerons avec la plus grande attention.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Alors nous sommes sauv\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fadila Khattabi,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Notons enfin qu'il existe une disparit\u00e9 entre les diff\u00e9rents d\u00e9partements, ce qui a le don d'exasp\u00e9rer nos concitoyens. Il nous faut donc mieux communiquer sur les droits, mais aussi simplifier encore davantage les d\u00e9marches et, autant que faire se peut, accorder de nouveaux droits. <i>(M.\u00a0Jean-Pierre Taite applaudit ironiquement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est une tr\u00e8s bonne ministre\u00a0: elle lit toujours ses fiches avec le ton\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fadila Khattabi,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je connais votre engagement sur cette question\u00a0: travaillons ensemble. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-28", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-28", "pageJO": "1215", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}