{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1860", "identifiant": {"numero": "1860", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ch\u00f4mage", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00e9forme de l\u2019assurance ch\u00f4mage"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA736201", "mandatRef": "PM797523"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833677", "abrege": "Travail, sant\u00e9 et solidarit\u00e9s", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0du travail, de\u00a0la\u00a0sant\u00e9\u00a0et\u00a0des solidarit\u00e9s"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-22", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833677", "abrege": "Travail, sant\u00e9 et solidarit\u00e9s", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0du travail, de\u00a0la\u00a0sant\u00e9\u00a0et\u00a0des solidarit\u00e9s"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-22", "pageJO": "3931", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DE L'ASSURANCE CH\u00d4MAGE <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian . </strong>Madame la ministre du travail, qu'avez-vous fait pour les salari\u00e9s apr\u00e8s la honteuse r\u00e9forme des retraites, dont l'objectif \u00e9tait d'\u00e9conomiser 19\u00a0milliards sur le dos des femmes, des seniors, et au-del\u00e0, de tous les travailleurs\u00a0? M.\u00a0Olivier Dussopt, puis vous-m\u00eame, vous aviez promis une grande loi travail sur la pr\u00e9vention des risques professionnels et la sant\u00e9 au travail, sur les seniors et le march\u00e9 de l'emploi. Au lieu de cela, apr\u00e8s avoir supprim\u00e9 les comit\u00e9s d'hygi\u00e8ne, de s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail (CHSCT), vous avez encha\u00een\u00e9 les r\u00e9formes de l'assurance ch\u00f4mage, toujours en d\u00e9faveur des salari\u00e9s.<br><br>Vous nous aviez promis le plein emploi et la r\u00e9volution France Travail, avec des moyens d\u00e9cupl\u00e9s pour l'insertion. Au lieu de quoi on d\u00e9couvre, au d\u00e9tour d'un d\u00e9cret d'annulation de cr\u00e9dits, des \u00e9conomies de 1,1\u00a0milliard sur la mission <i>Travail et emploi</i>. En r\u00e9alit\u00e9, vous n'aimez pas le travail (Exclamations sur les bancs des groupes RE et Dem) et vous d\u00e9testez les salari\u00e9s\u00a0; vous leur pr\u00e9f\u00e9rez les actionnaires et les rentiers, que vous refusez obstin\u00e9ment de taxer. (Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES.)<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RE et un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> Le droit \u00e0 la paresse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier .</strong> Ce serait possible d'arr\u00eater les caricatures\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian . </strong>Personne n'est \u00e0 l'abri du ch\u00f4mage\u00a0; vous avez beau stigmatiser les ch\u00f4meurs pr\u00e9tendument fain\u00e9ants pour faire passer la pilule aux salari\u00e9s en poste, ce sont bien les droits de l'ensemble des travailleurs et des travailleuses que vous attaquez et appauvrissez sans cesse.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas-Lundy .</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian . </strong>En raison de votre politique lib\u00e9rale d'augmentation de la pr\u00e9carit\u00e9, ils se retrouvent en situation d'ins\u00e9curit\u00e9 sociale. Pouvez-vous quand m\u00eame nous donner des \u00e9l\u00e9ments, notamment des d\u00e9tails de la nouvelle punition collective que vous pr\u00e9parez contre les salari\u00e9s dans votre prochaine r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur quelques bancs du groupe GDR-NUPES. \u2013\u00a0Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono applaudit aussi.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas-Lundy .</strong> Excellent\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s. </i>Il nous faut revenir tout de suite sur certains \u00e9l\u00e9ments. En ce qui concerne l'emploi, le gouvernement qui a mis fin au ch\u00f4mage de masse est bien celui dont les membres sont issus de cette majorit\u00e9\u00a0! <i>(Applaudissements</i> sur les bancs des groupes RE et Dem.) Depuis 2017, plus de 2\u00a0millions de personnes ont retrouv\u00e9 le chemin de l'emploi\u00a0; c'est absolument ind\u00e9niable.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre . </i>La r\u00e9forme de France Travail, qui concerne l'accompagnement, a d\u2019abord \u00e9t\u00e9 exp\u00e9riment\u00e9e dans dix-huit d\u00e9partements. Les premiers r\u00e9sultats ayant \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement int\u00e9ressants, le Premier ministre a d\u00e9cid\u00e9, d\u00e8s le mois de f\u00e9vrier dernier, de passer de dix-huit \u00e0 quarante-sept d\u00e9partements, afin d\u2019apporter imm\u00e9diatement aux femmes et aux hommes les plus \u00e9loign\u00e9s de l'emploi des r\u00e9ponses\u00a0: une immersion de quinze heures ou la d\u00e9couverte, dans les entreprises, des m\u00e9tiers vers lesquels ils ou elles souhaitent s'orienter.<br><br>Nous devons en effet parler de l'assurance ch\u00f4mage\u00a0: qu'auriez-vous dit si nous n'en avions pas parl\u00e9\u00a0! \u00c0 l'automne dernier, les partenaires sociaux ne sont pas parvenus \u00e0 un accord\u00a0: le Gouvernement a accept\u00e9 de prendre un d\u00e9cret de jointure, qui prend fin le 30\u00a0juin prochain. Par cons\u00e9quent, si nous n'avan\u00e7ons pas sur ce sujet, il n'y aura plus aucune r\u00e9ponse \u00e0 compter du 1er\u00a0juillet.<br><br>Il nous faut \u00eatre capables d'\u0153uvrer \u00e0 une \u00e9volution de l'assurance ch\u00f4mage et d'apporter aux Fran\u00e7ais des r\u00e9ponses\u00a0; nous le leur devons et c'est ce que nous faisons. <i>(M.\u00a0Benjamin Lucas-Lundy s'exclame.) </i>Apr\u00e8s huit mois de n\u00e9gociations, les partenaires sociaux ne se sont pas parvenus \u00e0 se mettre d'accord. Le Gouvernement travaille sur le sujet, avec deux principaux objectifs\u00a0: le travail doit \u00eatre plus r\u00e9mun\u00e9rateur\u00a0; les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais les plus \u00e9loign\u00e9s de l'emploi doivent \u00eatre accompagn\u00e9s. (Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian . </strong>Les partenaires sociaux, particuli\u00e8rement le patronat, n'avaient aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 trouver un accord, puisqu'ils savaient tr\u00e8s bien que vous en profiteriez pour taxer une fois de plus les salari\u00e9s. C'est exactement votre strat\u00e9gie\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement .</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard .</strong> Vous n'aimez pas le travail\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne .</strong> \u00c7a y est, c'est fini\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian . </strong>Vous parlez de la fin du ch\u00f4mage de masse, mais il y a encore 7,5\u00a0% de ch\u00f4meurs en France, c'est-\u00e0-dire des centaines de milliers de personnes, sans parler de la potion \u00ab\u00a0pr\u00e9carit\u00e9, pr\u00e9carit\u00e9, pr\u00e9carit\u00e9\u00a0\u00bb que vous administrez aux gens\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier .</strong> Quand la gauche \u00e9tait au pouvoir, il n'y avait pas de pr\u00e9carit\u00e9, peut-\u00eatre\u00a0?<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre . </i>Vous oubliez une chose dans votre d\u00e9monstration\u00a0: toutes les entreprises qui n'arrivent pas \u00e0 recruter.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal, Premier ministre.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian .</strong> \u00c7a y est, c'est reparti\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre . </i>Vous croyez qu'elles ont vraiment int\u00e9r\u00eat \u00e0 ne pas \u00eatre en mesure de recruter\u00a0? Est-ce comme \u00e7a qu'on va d\u00e9velopper l'\u00e9conomie\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-22", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-22", "pageJO": "3931", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}