{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG897", "identifiant": {"numero": "897", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9levage", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "AVENIR DU CHEPTEL FRAN\u00c7AIS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720862", "mandatRef": "PM797412"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": "5241", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AVENIR DU CHEPTEL FRAN\u00c7AIS <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Descrozaille.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Descrozaille. </strong>Avant de poser ma question, je souhaite rendre un hommage \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a exactement un an en Ukraine, dans l'exercice de son m\u00e9tier de journaliste. <i>(Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s et les membres du Gouvernement se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br>Ce drame rappelle la port\u00e9e irrempla\u00e7able de ce m\u00e9tier pour la d\u00e9mocratie \u2013\u00a0il n'est pas de libert\u00e9 de d\u00e9cider et d'agir sans libert\u00e9 de savoir et de conna\u00eetre. Cette mission est remplie, au risque de leur vie, par les femmes et les hommes qui l'exercent, notamment dans un cadre conflictuel comme celui de l'Ukraine.<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, dans un rapport r\u00e9cent intitul\u00e9 \u00ab\u00a0Les soutiens publics aux \u00e9leveurs de bovins\u00a0\u00bb, la Cour des comptes recommande aux pouvoirs publics d'adopter une strat\u00e9gie de r\u00e9duction du cheptel de notre pays. Outre l'incongruit\u00e9 d'une proposition venue de magistrats qui pr\u00e9tendent avoir les comp\u00e9tences d'agriculteurs ou d'agronomes alors qu'ils ne font aucune distinction entre les diff\u00e9rentes cat\u00e9gories d'\u00e9levage et de cheptel, cette recommandation ne tient aucun compte du fait qu'une telle mesure conduirait \u00e0 importer des viandes bien pires, \u00e0 tous points de vue, que celles que nous produisons en France. En outre, elle aurait des effets de bords pour le lait \u2013\u00a0nous vivons dans un pays qui croit qu'il continuera de produire du lait et des fromages m\u00eame s'il ne produit plus de viande\u00a0\u2013, pour les syst\u00e8mes de polyculture \u00e9levage auxquels devrait conduire la transition agro\u00e9cologique, et pour la valorisation d'espaces, notamment de moyenne montagne et de montagne, pour lesquels il n'existe aucune alternative.<br><br>Nous avan\u00e7ons tout droit vers un \u00e9pisode \u00e0 la \u00ab\u00a0Black Mirror\u00a0\u00bb, o\u00f9 les riches pourraient acc\u00e9der \u00e0 la poire, au merlan, \u00e0 l'araign\u00e9e, \u00e0 la surprise royale de b\u00eates nourries \u00e0 l'\u00e9levage et les pauvres manger de la viande cellulaire, peut-\u00eatre produite un jour par des imprimantes alimentaires en libre-service dans les supermarch\u00e9s.<br><br>Qu'avez-vous \u00e0 dire aux \u00e9leveurs\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Annie Genevard.</strong> Bonne question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> La Premi\u00e8re ministre n'a rien \u00e0 dire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Descrozaille. </strong>\u2026alors que les attaques contre leur m\u00e9tier sont incessantes\u00a0? Quelle est la doctrine du Gouvernement en mati\u00e8re de concours des pouvoirs publics \u00e0 l'investissement dans l'innovation et la recherche sur les prot\u00e9ines alimentaires et la transition agro\u00e9cologique des \u00e9leveurs\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE ainsi que sur plusieurs bancs des groupes LR, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Je suis \u00e9lue de Normandie.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Ah bon\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est vraiment une terre d'adoption\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Je connais l'importance de l'\u00e9levage bovin pour les territoires comme pour l'\u00e9conomie. Je connais l'engagement des \u00e9leveurs et leur inqui\u00e9tude, en particulier apr\u00e8s le rapport de la Cour des comptes que vous \u00e9voquez, publi\u00e9 la semaine derni\u00e8re.<br><br>Nous pouvons \u00eatre fiers de notre mod\u00e8le d'\u00e9levage bovin et je veux affirmer qu'il a un avenir dans notre pays. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Le Gouvernement apporte donc un soutien sans faille aux \u00e9leveurs, en rendant transparente l'\u00e9volution des prix de l'alimentation animale, \u00e0 travers la PAC \u2013\u00a0politique agricole commune\u00a0\u2013, o\u00f9 l'\u00e9levage est la fili\u00e8re la plus soutenue, ou encore dans les n\u00e9gociations commerciales, en nous opposant \u00e0 l'accord entre l'Union europ\u00e9enne et le Mercosur \u2013\u00a0March\u00e9 commun du Sud\u00a0\u2013, comme l'a rappel\u00e9 le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique lors du Salon de l'agriculture. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Bony.</strong> Il \u00e9tait temps de r\u00e9agir\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Je n'oublie pas non plus que l'\u00e9levage peut avoir des effets b\u00e9n\u00e9fiques pour notre environnement. Chaque ann\u00e9e, les prairies stockent 8\u00a0millions de tonnes de CO2 et l'\u00e9levage permet la construction d'un r\u00e9seau de haies et d'infrastructures agro\u00e9cologiques utiles notamment pour les sols.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> La France perd des vaches tous les jours\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Malgr\u00e9 tout, les d\u00e9fis sont majeurs. Nous devons diminuer les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, mener la transition agricole et accompagner la structuration des fili\u00e8res. Vous le savez, monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous qui suivez le travail que nous menons sur les plans de fili\u00e8re depuis 2017.<br><br>Disons-le clairement\u00a0: oui, l'\u00e9levage bovin devra prendre toute sa part dans la transition agricole. Il y est pr\u00eat, s'y engage d\u00e9j\u00e0. Oui, le secteur de l'\u00e9levage bovin devra \u00e9voluer pour retrouver un mod\u00e8le \u00e9conomique solide et durable, mais non,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Deux minutes que vous parlez pour ne rien dire\u00a0! Bla bla bla\u00a0! <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>\u2026il ne sera pas la variable d'ajustement. Pour \u00eatre r\u00e9ussie, la transition \u00e9cologique et agricole doit \u00eatre men\u00e9e avec les Fran\u00e7ais et les \u00e9leveurs et non pas contre eux.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Nous voulons une vraie premi\u00e8re ministre ! <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Je veux donner aux \u00e9leveurs de la visibilit\u00e9 sur les d\u00e9fis qui nous attendent et b\u00e2tir avec eux un avenir soutenable sur les plans \u00e9conomique et environnemental. Je compte sur eux pour s'engager pleinement dans ce travail. C'est le sens de la planification \u00e9cologique, que le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires et moi-m\u00eame d\u00e9fendons\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Bla bla bla\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> S'il vous pla\u00eet\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, le fait que je r\u00e9ponde \u00e0 la question de votre coll\u00e8gue vous d\u00e9range-t-il\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR. \u2013\u00a0Mme\u00a0Sophia Chikirou proteste vivement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Madame Chikirou, vous n'avez pas la parole.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier.</strong> Scandaleux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> Quelle impolitesse\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Madame la Premi\u00e8re ministre, nous vous \u00e9coutons.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>C'est donc le sens de la planification \u00e9cologique que le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard.</strong> Et de l'inaction climatique\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>\u2026Christophe B\u00e9chu, le ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Et des pesticides\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>\u2026Marc Fesneau, et moi-m\u00eame d\u00e9fendons. Nous vous pr\u00e9senterons la strat\u00e9gie compl\u00e8te en juin. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE ainsi que sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> M.\u00a0Fesneau n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 recadr\u00e9 pour ses propos sur les pesticides\u00a0! Quel laxisme\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-31", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": "5241", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}