{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1789", "identifiant": {"numero": "1789", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "climat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Lutte contre le changement climatique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795636", "mandatRef": "PM797601"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-11", "pageJO": "3033", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LE CHANGEMENT CLIMATIQUE <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Benjamin Lucas-Lundy.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas-Lundy . </strong>Vous avez \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment destinataire d'une lettre du Haut Conseil pour le climat qui vous alerte au sujet du niveau d'urgence en mati\u00e8re tant d'adaptation que d'att\u00e9nuation du r\u00e9chauffement et s'alarme de vos retards pour appliquer ce qui pourtant a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9. Cette procrastination manifeste clairement votre abandon de toute ambition climatique.<br><br>Dans la course contre la montre lanc\u00e9e par l'humanit\u00e9 pour pr\u00e9server la plan\u00e8te, ne pas avancer assez vite et assez loin, c'est reculer.<br><br>Monsieur le Premier ministre, nous avons, \u00e0 peu pr\u00e8s, le m\u00eame \u00e2ge.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> \u00c7a ne se voit pas du tout\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas-Lundy . </strong>Nous sommes de cette g\u00e9n\u00e9ration,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> La g\u00e9n\u00e9ration Mitterrand\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas-Lundy . </strong>\u2026la premi\u00e8re dans l'histoire pleinement consciente du p\u00e9ril climatique, la premi\u00e8re qui sait qu'elle a pour t\u00e2che collective de relever le d\u00e9fi de la transformation \u00e9cologique.<br><br>Alors, vous qui avez plus de pouvoir qu'aucun autre individu de notre g\u00e9n\u00e9ration dans le pays, allez-vous agir enfin pour le climat\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et SOC, ainsi que sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>C'est vrai, nous appartenons \u00e0 la m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration, comme un certain nombre de d\u00e9put\u00e9s, sur tous les bancs, et je m'en r\u00e9jouis.<br><br>Le combat de notre g\u00e9n\u00e9ration est celui de la transition \u00e9cologique et de la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique\u00a0; j'en suis totalement convaincu.<br><br>Comment nous donner les moyens de cette ambition\u00a0?<br><br>Je l'ai affirm\u00e9 fortement lors de ma d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale dans cet h\u00e9micycle\u00a0: je crois profond\u00e9ment \u00e0 une \u00e9cologie populaire. <i>(Sourires et exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Mme\u00a0Nad\u00e8ge Abomangoli s'esclaffe.) </i>Une \u00e9cologie des solutions et de l'investissement plut\u00f4t qu'une \u00e9cologie de la punition et de la brutalit\u00e9 permanente. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.) \u00c7a tombe bien\u00a0: c'est pr\u00e9cis\u00e9ment la ligne de ce gouvernement et de cette majorit\u00e9.<br><br>Le Haut Conseil pour le climat m'a effectivement \u00e9crit pour m'appeler \u00e0 tenir les engagements pris dans le cadre de la planification \u00e9cologique pour \u00eatre au niveau de notre ambition climatique.<br><br><strong>Mme\u00a0Delphine Batho .</strong> Pour vous appeler \u00e0 respecter la loi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>En vous entendant relayer cet appel et vous inqui\u00e9ter que notre ambition en mani\u00e8re de planification \u00e9cologique ne soit pas tenue, j'entends que vous reconnaissez le fait que notre planification \u00e9cologique est particuli\u00e8rement ambitieuse, ce que vous n'avez jamais \u00e9t\u00e9 capable de dire. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Vous reconnaissez a\u00a0posteriori, mais malheureusement un peu tard, que cette majorit\u00e9 a fait preuve de plus d'ambition sur les questions climatiques et environnementales que toutes celles qui l'ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Laisney .</strong> Z\u00e9ro\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Il se trouve que, en plus d'\u00eatre de la m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration, nous avons \u2013\u00a0je l'assume aussi\u00a0\u2013 appartenu \u00e0 la m\u00eame famille politique, fut un temps, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 elle exer\u00e7ait d'ailleurs des responsabilit\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas-Lundy .</strong> Vous avez un peu d\u00e9riv\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Entre l'investissement pour l'environnement \u00e0 cette \u00e9poque, alors qu'Europe \u00c9cologie-Les Verts \u00e9tait au gouvernement, et l'investissement actuel, il n'y a pas photo\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.) </i>Nous y consacrons d\u00e9sormais beaucoup plus d'argent\u00a0: nous avons investi 40\u00a0milliards d'euros dans la transition \u00e9cologique.<br><br>Je me souviens qu'\u00e0 l'\u00e9poque, le combat \u00e9colo se r\u00e9sumait pour certains \u00e0 de grands projets, comme Notre-Dame-des-Landes, EuropaCity dans le Val-d'Oise ou la Montagne d'or en Guyane. La majorit\u00e9, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 les Verts \u00e9taient au gouvernement, a-t-elle r\u00e9gl\u00e9 une seule de ces questions\u00a0? Qui a pris une d\u00e9cision pour chacun de ces projets, qui en a assum\u00e9 les cons\u00e9quences, notamment en mati\u00e8re d'emploi\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant .</strong> C'est nous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>C'est cette majorit\u00e9\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i> \u00c0 l'\u00e9poque, on parlait beaucoup de lutte contre le gaspillage, d'\u00e9conomie circulaire, mais a-t-on vot\u00e9 une grande loi en ce sens\u00a0? Non, la loi qui a fait de nous des pionniers dans ce domaine en Europe et plus g\u00e9n\u00e9ralement sur le plan international, c'est cette majorit\u00e9 qui l'a vot\u00e9e. (M\u00eames mouvements.) Quels sont les r\u00e9sultats\u00a0? Avant l'\u00e9lection du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en 2017, les \u00e9missions de CO2 baissaient en moyenne de 1\u00a0% par an. Au cours de son premier quinquennat, elles ont baiss\u00e9 en moyenne de 2\u00a0% par an.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Brun .</strong> Du fait du covid\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Le rythme avait donc d\u00e9j\u00e0 doubl\u00e9. L'an dernier, les \u00e9missions de CO2 ont baiss\u00e9 de 5\u00a0% sur l'ann\u00e9e. Ce chiffre est historique\u00a0: il est sans comparaison dans l'histoire du pays\u00a0! <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Non seulement j'assume la politique qui est men\u00e9e, mais j'en suis fier. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Benjamin Lucas-Lundy.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas-Lundy . </strong>Quel dommage, monsieur le Premier ministre, que nous ne puissions vivre sur cette plan\u00e8te imaginaire que vous inventez\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Bothorel .</strong> C'est vous qui \u00eates en orbite\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas-Lundy . </strong>Cesserez-vous un jour de vous payer de mots\u00a0? Sur une question aussi essentielle pour notre g\u00e9n\u00e9ration et celles qui la suivront, vos \u00e9l\u00e9ments de langage, vos slogans, vos formules ne suffiront pas.<br><br>Vous, le plus jeune Premier ministre de l'histoire, comme vous aimez \u00e0 le rappeler, allez-vous en finir avec cette vision ringarde du pays,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Damien Adam .</strong> C'est du blabla\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas-Lundy . </strong>\u2026qui m\u00e9conna\u00eet que la soci\u00e9t\u00e9, elle, est pr\u00eate \u00e0 la bifurcation \u00e9cologique\u00a0?<br><br>Vous, le plus jeune Premier ministre de l'histoire de la Ve\u00a0R\u00e9publique, allez-vous en finir avec les mythes productivistes du vieux monde, avec ces trait\u00e9s de libre \u00e9change d'un autre \u00e2ge, avec cette passion malsaine pour les fossiles, qu'il s'agisse des \u00e9nergies ou des r\u00e9f\u00e9rences id\u00e9ologiques qui sont les v\u00f4tres, bien fossilis\u00e9es\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0\u00abOh\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon.</strong> Arr\u00eatez votre cin\u00e9ma\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas-Lundy . </strong>Combien de for\u00eats incendi\u00e9es, de r\u00e9coltes sacrifi\u00e9es, de paysages d\u00e9figur\u00e9s, d'esp\u00e8ces d\u00e9cim\u00e9es, de r\u00e9gions inond\u00e9es, de communes priv\u00e9es d'eau, de familles prises au pi\u00e8ge de leurs passoires thermiques vous faudra-t-il pour prendre enfin la mesure des actes que l'urgence exige de vous\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Delogu .</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>On peut \u00eatre de la m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration et ne pas avoir la m\u00eame vision.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> Heureusement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9 .</strong> C'est clair\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Je l'assume.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas-Lundy .</strong> Vous avez deux cents ans de retard\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Je ne m'emploierai jamais, comme je trouve que vous le faites trop r\u00e9guli\u00e8rement, \u00e0 expliquer \u00e0 notre g\u00e9n\u00e9ration qu'elle est condamn\u00e9e \u00e0 vivre moins bien que les pr\u00e9c\u00e9dentes pour prot\u00e9ger la plan\u00e8te et respecter l'environnement. <i>(Applaudissements</i> sur les bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.) Si nous entendons seulement de tels discours, personne ne se mobilisera.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9 .</strong> Vous \u00eates irresponsables\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Moi, monsieur le d\u00e9put\u00e9, plut\u00f4t qu'interdire la voiture, je pr\u00e9f\u00e8re favoriser l'installation d'usines de batteries \u00e9lectriques, comme nous avons r\u00e9ussi \u00e0 le faire \u00e0 Dunkerque o\u00f9 ouvre une gigafactory. Plut\u00f4t qu'interdire l'avion pour tout le monde, je pr\u00e9f\u00e8re investir pour l'avion bas-carbone et l'avion du futur. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9 .</strong> Irresponsables\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Plut\u00f4t que pr\u00f4ner la d\u00e9production, la d\u00e9croissance, fermer des usines et faire perdre des emplois, je pr\u00e9f\u00e8re agir pour une \u00e9conomie qui respecte le climat mais qui permet \u00e0 chacun de travailler et de vivre dignement de son travail. Contrairement \u00e0 vous, je crois que c'est possible. Contrairement \u00e0 vous, nous agissons pour le montrer aux Fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-04-11", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-11", "pageJO": "3033", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}