{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1828", "identifiant": {"numero": "1828", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sports", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Trajet de la flamme olympique en France"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718910", "mandatRef": "PM796245"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834724", "abrege": "Sports, jeux Olympiques et Paralympiques", "developpe": "Minist\u00e8re des sports et des jeux Olympiques et Paralympiques"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834724", "abrege": "Sports, jeux Olympiques et Paralympiques", "developpe": "Minist\u00e8re des sports et des jeux Olympiques et Paralympiques"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-08", "pageJO": "3390", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TRAJET DE LA FLAMME OLYMPIQUE EN FRANCE <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Claire Colomb-Pitollat.<br><br><strong>Mme\u00a0Claire Colomb-Pitollat . </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques. Je souhaite y associer mes coll\u00e8gues de la majorit\u00e9, car ils sont nombreux \u00e0 s'\u00eatre engag\u00e9s pour pr\u00e9parer les Jeux olympiques (JO).<br><br>Demain, le 8\u00a0mai, deux mille six cents\u00a0ans apr\u00e8s l'arriv\u00e9e des premiers Phoc\u00e9ens, Marseille accueillera de nouveau un navire venu de Gr\u00e8ce\u00a0: un des plus anciens trois-m\u00e2ts d'Europe, le <i>Belem</i>, qui bat pavillon fran\u00e7ais et apporte la flamme olympique. Je forme le v\u0153u que l'arriv\u00e9e de la flamme dans notre cit\u00e9 phoc\u00e9enne porte chance \u00e0 nos champions et que de nombreuses Marseillaise retentissent dans nos enceintes olympiques. Nous avons jusqu'aux Jeux pour soutenir, partout en France, nos sportifs. Demain, j'accompagnerai l'\u00e9quipe de France de voile, prometteuse de m\u00e9daille\u00a0; elle escortera le Belem et sera aux premi\u00e8res loges d'une grande parade dans la rade de Marseille, qui s'annonce inoubliable.<br><br>L'arriv\u00e9e de la flamme est le coup d'envoi des JO et doit marquer un v\u00e9ritable point de bascule dans l'enthousiasme des Fran\u00e7ais. Nous nous attendons \u00e0 une repr\u00e9sentation \u00e9quitable et inclusive des territoires de notre pays, y compris des outre-mer. En effet, les Jeux doivent \u00eatre l'opportunit\u00e9 de valoriser le patrimoine fran\u00e7ais, qui fait la beaut\u00e9 et la diversit\u00e9 de notre pays. Comment envisagez-vous d'animer les territoires pendant la tourn\u00e9e de la flamme olympique\u00a0? Comment en ferez-vous une v\u00e9ritable c\u00e9l\u00e9bration collective\u00a0? Je vous remercie par avance pour votre r\u00e9ponse et pour votre engagement \u00e0 faire de ces Jeux un moment inoubliable et porteur de valeurs f\u00e9d\u00e9ratrices pour tous les Fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013\u00a0MM.\u00a0Jean-Paul Mattei et Benjamin Saint-Huile applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques.<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques . </i>Lascaux, Versailles, Verdun, la vall\u00e9e du Mont-Blanc, la baie de Somme, le viaduc de Millau, la maison de Victor Hugo, les vignobles de Chablis et de Saint-\u00c9milion, le stade V\u00e9lodrome, la marina de Marseille, mais aussi, le 14\u00a0juillet, cette belle maison qu'est le Palais-Bourbon\u2026 Tous ces lieux, et bien d'autres, sont les \u00e9tapes du relais de la flamme. Ces lieux qui nous parlent, nous touchent et nous \u00e9blouissent \u00e9blouiront demain le monde entier.<br><br>La flamme arrive demain chez vous, \u00e0 Marseille. Je vous remercie de mettre \u00e0 l'honneur ce moment historique. Oui, cette arriv\u00e9e marquera le coup d'envoi des Jeux olympiques\u00a0; oui, c'est un point de bascule dans l'enthousiasme et l'engagement de tous les Fran\u00e7ais derri\u00e8re notre aventure olympique. Le relais de la flamme sera pour nous un moment de fiert\u00e9, car il mettra comme jamais en valeur notre patrimoine culturel, sportif, historique, naturel et industriel. Il s'agira d'un moment de f\u00eate\u00a0: partout en France, dans les 400\u00a0villes et villages o\u00f9 passera la flamme, les \u00e9lus locaux, dont je tiens \u00e0 saluer l'engagement et l'\u00e9nergie, ont programm\u00e9 des festivit\u00e9s. Ce sera \u00e9galement un moment d'inspiration, car 10\u00a0000\u00a0relayeurs participeront au parcours de la flamme, dont de grands athl\u00e8tes et de grandes personnalit\u00e9s, de Marie-Jos\u00e9 P\u00e9rec \u00e0 Thomas Pesquet, mais \u00e9galement des h\u00e9ros du quotidien qui s'engagent pour la r\u00e9ussite de notre pays et de la nation sportive.<br><br>Il s'agira en outre d'un moment d'engagement, car la flamme olympique est un symbole de concorde et de paix. Mon coll\u00e8gue Jean-No\u00ebl Barrot et moi-m\u00eame organiserons ce jeudi un relais collectif en l'honneur de l'Europe, de ses valeurs et de notre mod\u00e8le sportif europ\u00e9en.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> On va encore gagner des voix aux europ\u00e9ennes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre . </i>Ce sera l'occasion de marquer notre solidarit\u00e9 envers l'Ukraine, car une capitaine ukrainienne pilotera ce relais compos\u00e9 de vingt-sept sportifs europ\u00e9ens.<br><br>Enfin, comme vous le dites, le passage de la flamme sera un moment de coh\u00e9sion des territoires. Parmi les soixante-cinq territoires engag\u00e9s dans le relais, il y a six collectivit\u00e9s d'outre-mer, de la Guyane \u00e0 la Martinique.<br><br>Faisons tous ensemble de cet \u00e9v\u00e9nement que nous avons la chance d'accueillir dans notre pays un grand moment d'unit\u00e9. Je compte sur chacun d'entre vous. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et LIOT.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-08", "pageJO": "3390", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}