{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG863", "identifiant": {"numero": "863", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "LIB\u00c9RATION DE DEUX RESSORTISSANTS FRAN\u00c7AIS EN IRAN"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719294", "mandatRef": "PM796431"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791595", "abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791595", "abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": "4606", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LIB\u00c9RATION DE DEUX RESSORTISSANTS FRAN\u00c7AIS EN IRAN <a name=PG27></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mireille Clapot.<br><br><strong>Mme\u00a0Mireille Clapot. </strong>Madame la ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, vendredi, nous avons appris la lib\u00e9ration de deux Fran\u00e7ais d\u00e9tenus en Iran depuis plusieurs mois : Benjamin Bri\u00e8re et Bernard Phelan. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, LFI-NUPES et SOC.)</i><br><br>La gr\u00e8ve de la faim qu'ils ont men\u00e9e pour d\u00e9noncer leur d\u00e9tention arbitraire a h\u00e9las lourdement alt\u00e9r\u00e9 leur sant\u00e9. Souhaitons-leur de se remettre de ces terribles \u00e9preuves.<br><br>Merci aux agents du centre de crise et de soutien du minist\u00e8re, aux diplomates fran\u00e7ais, ainsi qu'\u00e0 vous, madame la ministre, pour avoir permis ce d\u00e9nouement. La lib\u00e9ration et la protection consulaire des d\u00e9tenus fran\u00e7ais doivent \u00eatre une priorit\u00e9, comme l'avait rappel\u00e9 notre assembl\u00e9e dans sa r\u00e9solution en soutien au mouvement pour la libert\u00e9 du peuple iranien en novembre.<br><br>Malheureusement, quatre de nos concitoyens sont toujours d\u00e9tenus en Iran, l\u00e0 aussi dans des conditions intol\u00e9rables. L'Iran utilise nos concitoyens comme des otages d'\u00c9tat, les accusant arbitrairement d'espionnage, mettant m\u00eame en sc\u00e8ne des aveux forc\u00e9s de leur part. L'Iran se joue de l'\u00c9tat de droit, m\u00eame apr\u00e8s leur acquittement, certains sont maintenus en d\u00e9tention ou assign\u00e9s \u00e0 r\u00e9sidence, comme Fariba Adelkhah. Soyons lucides\u00a0: ces agissements constituent tr\u00e8s probablement des mesures de r\u00e9torsion \u00e0 l'encontre de ceux qui soutiennent le peuple iranien et qui, comme la France, ont soutenu le mouvement \u00ab\u00a0Femme, vie, libert\u00e9\u00a0\u00bb ou d\u00e9nonc\u00e9 sa terrible r\u00e9pression par les autorit\u00e9s iraniennes.<br><br>La diplomatie des otages que l'Iran a choisie pour r\u00e9ponse doit cesser. Il y va de l'honneur de notre diplomatie, si f\u00e9ministe, de d\u00e9noncer inlassablement les violations des droits humains <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE, ainsi que sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et LIOT)</i> et des textes que la R\u00e9publique islamique d'Iran a elle-m\u00eame sign\u00e9s.<br><br>Madame la ministre, quelles actions le minist\u00e8re m\u00e8ne-t-il pour lib\u00e9rer et prot\u00e9ger nos concitoyens toujours retenus en Iran\u00a0? Comment emp\u00eacher l'Iran de poursuivre cette insupportable diplomatie des otages\u00a0? (\u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb et</i> a<i>pplaudissements sur les bancs du groupe RE.\u00a0\u2013\u00a0Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono et M.\u00a0Louis Boyard applaudissent aussi.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Je vous remercie pour cette question qui me permet de revenir sur cette bonne nouvelle qu'est la lib\u00e9ration de deux de nos concitoyens. Nous avons en effet eu la joie, vendredi dernier, d'accueillir Benjamin Bri\u00e8re et Bernard Phelan, de retour en France apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9tenus sans raison en Iran \u2013\u00a0le premier durant trois ans, le second pendant huit mois. Ils ont pu retrouver leurs familles et, comme elles, nous en sommes tous tr\u00e8s heureux. Le Gouvernement se r\u00e9jouit de leur lib\u00e9ration \u2013\u00a0et je suis s\u00fbre que vous vous en r\u00e9jouissez \u00e9galement <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et LFI-NUPES, ainsi que sur quelques bancs des groupes Dem et LR)\u00a0\u2013</i>, car nous n'avions eu de cesse de plaider aupr\u00e8s des autorit\u00e9s iraniennes pour leur lib\u00e9ration \u00e0 titre humanitaire, l'un et l'autre \u00e9tant si malades et affaiblis qu'ils sont encore, \u00e0 ce jour, hospitalis\u00e9s.<br><br>Je remercie tous ceux qui ont \u0153uvr\u00e9 \u00e0 ce beau r\u00e9sultat \u2013\u00a0vous en avez cit\u00e9 plusieurs, dont des agents de mon minist\u00e8re, et je vous en remercie. Je tiens \u00e0 souligner la tr\u00e8s bonne coordination entre les diff\u00e9rentes administrations fran\u00e7aises. Apr\u00e8s la lib\u00e9ration de Benjamin Bri\u00e8re et Bernard Phelan, mais aussi celle de Fariba Adelkhah, que je vous remercie d'avoir \u00e9voqu\u00e9e, il nous reste encore \u00e0 obtenir la lib\u00e9ration de quatre de nos compatriotes\u00a0: nous ne rel\u00e2cherons en rien nos efforts et exigeons leur lib\u00e9ration imm\u00e9diate et sans condition. Je rappelle que trente-cinq ressortissants europ\u00e9ens, originaires d'une douzaine d'\u00c9tats membres, sont encore retenus en Iran. Nous sommes solidaires de ces pays qui, comme nous, font face \u00e0 la politique inacceptable de l'Iran, que nous d\u00e9non\u00e7ons. <i>(Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RE se l\u00e8vent et applaudissent.\u00a0\u2013 Applaudissements sur quelques bancs des groupes Dem et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-17", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": "4606", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}