{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG913", "identifiant": {"numero": "913", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports ferroviaires", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "AVENIR DU FRET FERROVIAIRE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722110", "mandatRef": "PM797853"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801887", "abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801887", "abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": "5255", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AVENIR DU FRET FERROVIAIRE <a name=PG20></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Hubert Wulfranc.<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc. </strong>Anticipant carr\u00e9ment les conclusions de l'enqu\u00eate lanc\u00e9e au mois de janvier dernier par la Commission europ\u00e9enne, la semaine derni\u00e8re, vous avez annonc\u00e9 la liquidation de Fret SNCF,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc. </strong>\u2026assortie de l'abandon de 30\u00a0% du trafic de l'op\u00e9rateur public et de la cession d'actifs \u00e0 ses concurrents, ainsi que la suppression de 500\u00a0emplois de cheminots. Au moment o\u00f9 nous avons imp\u00e9rativement besoin de d\u00e9velopper le fret ferroviaire pour relever le d\u00e9fi climatique, cette d\u00e9cision nous prive clairement d'un outil industriel majeur pour le report modal de la route vers le rail.<br><br>Pour donner le change, vous avez annonc\u00e9, en parall\u00e8le, vouloir consolider les 170\u00a0millions d'euros par an consacr\u00e9s au fret et allouer 4\u00a0milliards au secteur dans le cadre du plan France relance, des chiffres \u00e0 mettre en rapport avec les 100\u00a0milliards de soutien au ferroviaire que vous aviez promis au mois de f\u00e9vrier.<br><br>Votre logique de fuite en avant lib\u00e9rale ne permettra pas, \u00e0 l'\u00e9vidence, de relever le d\u00e9fi climatique. Les plans de relance qui se sont succ\u00e9d\u00e9 depuis vingt ans n'ont pas permis \u00e0 notre pays de sortir de l'impasse du tout-routier. Les d\u00e9put\u00e9s du groupe communiste vont demander la cr\u00e9ation d'une commission d'enqu\u00eate sur ce que nous appelons une v\u00e9ritable capitulation gouvernementale. Vous battrez-vous enfin pour faire \u00e9voluer les r\u00e8gles europ\u00e9ennes, afin qu'elles autorisent les \u00c9tats membres \u00e0 reprendre la main sur leur syst\u00e8me de transport strat\u00e9gique\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES. \u2013\u00a0Mme\u00a0Eva Sas et M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports.<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je connais votre engagement pour le ferroviaire. Nous avons discut\u00e9 encore r\u00e9cemment de la question des petites lignes, dans le secteur du fret ferroviaire. Je partage tr\u00e8s profond\u00e9ment votre engagement parce que je crois \u00e0 l'avenir du fret ferroviaire public dans notre pays.<br><br>Vous avez rappel\u00e9 la situation\u00a0: la Commission europ\u00e9enne a engag\u00e9 une proc\u00e9dure. Nous avons cherch\u00e9 \u00e0 l'\u00e9viter, mais elle est malheureusement en cours. Parce que je crois, comme vous, au fret ferroviaire, je ne mentirai pas aux salari\u00e9s de Fret SNCF ni \u00e0 tous ceux qui savent que nous devons absolument d\u00e9velopper cette activit\u00e9 en France pour accentuer les efforts en faveur de la transition \u00e9cologique, et que nous avons besoin pour cela d'un op\u00e9rateur de fret ferroviaire public.<br><br>C'est pourquoi nous devons trouver une solution rapide et qui pr\u00e9serve un certain nombre de lignes rouges. Il n'y aura pas d'accord au rabais\u00a0; il n'y aura aucune privatisation, aucun licenciement, aucun report modal. L'alternative, disons-le franchement, est d'attendre dix-huit \u00e0 vingt-quatre mois.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme.</strong> On va d\u00e9sob\u00e9ir\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Ce serait la solution de facilit\u00e9, celle de la d\u00e9magogie. De fait, nous ne saurions pas quel est l'avenir de l'entreprise. Or, qui investira dans une entreprise dont l'avenir n'est pas connu\u00a0? Qui sera motiv\u00e9 pour relancer le fret ferroviaire si l'on ne sait pas quelles sont les perspectives pour Fret SNCF ni m\u00eame si sa survie sera assur\u00e9e dans quelques mois\u00a0?<br><br>Je ne prendrai pas ce risque\u00a0; je ne jouerai pas avec l'avenir du fret ferroviaire. C'est la raison pour laquelle, non pas pour donner le change ou pour minimiser les d\u00e9g\u00e2ts, mais pour d\u00e9velopper le fret ferroviaire, notamment celui de notre op\u00e9rateur public, nous r\u00e9investissons dans ce secteur. Les montants que vous \u00e9voquez ne sont pas minimes, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u00a0; ils sont sans pr\u00e9c\u00e9dent.<br><br>Nous avons en effet d\u00e9cid\u00e9 d'investir 4\u00a0milliards d'euros sur dix ans dans nos gares de triage, nos lignes capillaires de fret, que vous connaissez si bien, et de consacrer 330\u00a0millions par an au soutien de l'exploitation du fret ferroviaire, notamment pour l'op\u00e9rateur public. Ce n'est pas minimiser les d\u00e9g\u00e2ts, c'est pr\u00e9parer et b\u00e2tir ensemble un avenir pour le fret ferroviaire public.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Hubert Wulfranc.<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc. </strong>La Deutsche Bahn, l'op\u00e9rateur ferroviaire allemand, est \u00e9galement sous le coup d'une enqu\u00eate de la Commission. Le couple franco-allemand que l'on nous vante tant, moteur de l'Europe, n'est donc pas en mesure de d\u00e9fendre l'int\u00e9r\u00eat national de chacun des deux pays\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports.<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Le sujet est important\u00a0: il faut \u00eatre pr\u00e9cis et je me dois, \u00e0 ce titre, d'apporter un rectificatif \u00e0 ce que vous avez dit. La Deutsche Bahn est effectivement sous le coup d'une proc\u00e9dure mais, \u00e0 ma connaissance, nos homologues allemands cherchent aussi \u00e0 trouver une solution rapide en discutant avec les autorit\u00e9s europ\u00e9ennes.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme.</strong> Il faut d\u00e9sob\u00e9ir, c'est cela\u00a0?<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-31", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": "5255", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}