{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG831", "identifiant": {"numero": "831", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "num\u00e9rique", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SIGNATURE \u00c9LECTRONIQUE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718884", "mandatRef": "PM796218"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791597", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-10", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791597", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-10", "pageJO": "4334", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SIGNATURE \u00c9LECTRONIQUE <a name=PG23></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Val\u00e9rie Bazin-Malgras.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Bazin-Malgras. </strong>Monsieur le garde des sceaux, le projet de loi d'orientation et de programmation de la justice, que vous avez pr\u00e9sent\u00e9 en Conseil des ministres la semaine derni\u00e8re, pr\u00e9voit l'embauche de 10\u00a0000\u00a0personnes, dont 1\u00a0500\u00a0magistrats et 1\u00a0500\u00a0greffiers. C'est une bonne nouvelle sur le papier, qui tend \u00e0 rassurer et \u00e0 donner enfin des moyens \u00e0 notre justice. C'est un bon d\u00e9but, mais il est encore bien insuffisant, quand on sait qu'il faudrait, au bas mot, deux ou trois greffiers pour un magistrat, afin de fluidifier son travail. Je m'en suis rendu compte lors d'une visite que j'ai effectu\u00e9e, pas plus tard que la semaine derni\u00e8re, au tribunal judiciaire de Troyes, o\u00f9 plusieurs juridictions croulent sous des stocks insurmontables d'affaires \u00e0 g\u00e9rer, faute de personnel suffisant pour traiter tous ces dossiers dans un d\u00e9lai raisonnable.<br><br>Les Fran\u00e7ais attendent de vous des r\u00e9ponses et des actes pour d\u00e9sengorger nos tribunaux. La situation provoque un ressenti n\u00e9gatif dans la population, qui peut la conduire \u00e0 choisir un vote populiste. Vous le savez, monsieur le garde des sceaux, je d\u00e9fends mon tribunal et je plaide pour son bon fonctionnement, comme pour celui de tous les tribunaux de France. Or l'ouverture prochaine de la maison d'arr\u00eat de Troyes-Lavau, qui est n\u00e9cessaire pour notre territoire et permettra de d\u00e9sengorger les prisons d'\u00cele-de-France, augmentera l'activit\u00e9 du tribunal de Troyes. Je vous ai d\u00e9j\u00e0 sollicit\u00e9 plusieurs fois pour que soient pourvus les postes vacants, voire pour augmenter les effectifs, notamment ceux de magistrats et de greffiers. Nos magistrats du si\u00e8ge pourraient par ailleurs gagner du temps et \u00eatre plus efficaces gr\u00e2ce \u00e0 une mesure que vous pourriez mettre en \u0153uvre imm\u00e9diatement. Je veux parler d'un d\u00e9cret qui autoriserait le recours \u00e0 la signature \u00e9lectronique au civil comme cela existe au p\u00e9nal. Cette mesure soulagerait les magistrats en simplifiant leur travail, notamment dans les contentieux li\u00e9s aux soins psychiatriques ou pour le contr\u00f4le des mesures d'isolement et de contention. Monsieur le garde des sceaux, quand prendrez-vous ce d\u00e9cret\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Tout d'abord, je vous remercie de m'avoir pos\u00e9 cette question. Je veux dire \u2013\u00a0ou, plus exactement, redire car vous avez d'ores et d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 les choses\u00a0\u2013 qu'un projet de loi de programmation a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9\u00a0: merci de souligner qu'il va dans le bon sens\u00a0! Il pr\u00e9voit en effet le recrutement non seulement de 1\u00a0500\u00a0magistrats et de 1\u00a0500\u00a0greffiers, mais aussi d'attach\u00e9s de justice, en nombre, pour aider nos juridictions.<br><br>Sur le plan des moyens r\u00e9glementaires, si j'ose dire, je veux instaurer l'amiable en mati\u00e8re civile. Enfin, troisi\u00e8me volet\u00a0: le num\u00e9rique. Le d\u00e9cret relatif \u00e0 la signature \u00e9lectronique pourrait, dites-vous, \u00eatre imm\u00e9diatement publi\u00e9. Vous allez un peu vite, car nous devons au pr\u00e9alable disposer d'un outil qui nous permette de conserver de fa\u00e7on \u00e9lectronique les d\u00e9cisions rendues. Il est en cours d'installation\u00a0; il ne sera pas disponible tout de suite \u2013\u00a0pardon de vous d\u00e9cevoir\u00a0\u2013, mais d\u00e8s cet automne. Si la juridiction qui vous est si ch\u00e8re ainsi qu'\u00e0 M.\u00a0Baroin, le tribunal judiciaire de Troyes, souhaite exp\u00e9rimenter cet outil de signature \u00e9lectronique, qu'il me le fasse savoir\u00a0: je suis d'accord. Ils ont, avec vous, une interlocutrice de qualit\u00e9. <i>(\u00ab\u00a0Oh\u00a0!\u00a0\u00bb et sourires sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Val\u00e9rie Bazin-Malgras.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Bazin-Malgras. </strong>J'ai bien compris. Mon tribunal sera candidat, j'en suis certaine\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-10", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-10", "pageJO": "4334", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}