{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1632", "identifiant": {"numero": "1632", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Difficult\u00e9s de fonctionnement \u00e0 l\u2019h\u00f4pital d\u2019Orange"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721932", "mandatRef": "PM797361"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834740", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-06", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834740", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-06", "pageJO": "1494", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DIFFICULT\u00c9S DE FONCTIONNEMENT \u00c0 L'H\u00d4PITAL D'ORANGE <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie-France Lorho.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-France Lorho. </strong>Du fait d'un processus de d\u00e9gradation lent qui avait commenc\u00e9 avant la crise sanitaire et qui continue, les h\u00f4pitaux sont en \u00e9tat de d\u00e9liquescence avanc\u00e9e. Alors m\u00eame qu'il incarne le caract\u00e8re primordial du service public, l\u2019h\u00f4pital pr\u00e9sente 2 \u00e0 3\u00a0milliards d'euros de d\u00e9ficit en 2023.<br><br>Face \u00e0 ce chiffre, l\u2019enveloppe dite exceptionnelle de 500\u00a0millions d\u2019euros annonc\u00e9e le 16\u00a0f\u00e9vrier par le Gouvernement pour soutenir les \u00e9tablissements priv\u00e9s et publics refl\u00e8te l'inad\u00e9quation de la r\u00e9ponse de l\u2019\u00c9tat face \u00e0 la situation que traverse notre territoire. Comment consid\u00e9rer une telle aide comme exceptionnelle alors que les agences r\u00e9gionales de sant\u00e9 (ARS) op\u00e8rent des coupes budg\u00e9taires qui portent atteinte au bon fonctionnement des \u00e9tablissements\u00a0?<br><br>Dans ma circonscription, l\u2019h\u00f4pital d\u2019Orange, qui rassemble pourtant nombre de services m\u00e9dicaux en Vaucluse, est l\u2019objet de telles coupes budg\u00e9taires. Vingt-six postes \u00e9taient sur la sellette\u00a0; apr\u00e8s une forte mobilisation, la suppression de douze postes est encore annonc\u00e9e. C\u2019est l\u00e0 un numerus clausus qui ne dit pas son nom. En effet, ces suppressions affecteront gravement le fonctionnement des urgences, de la maternit\u00e9 ou des services de chirurgie. Quatre-vingts jours par an, l\u2019h\u00f4pital d\u2019Orange est d\u00e9clar\u00e9 en tension. De telles suppressions de poste entra\u00eeneront des situations dramatiques.<br><br>De plus, la fermeture annonc\u00e9e d\u2019une maternit\u00e9 d\u2019Avignon risque d\u2019entra\u00eener le report de patients sur les services de la maternit\u00e9 d\u2019Orange. En outre, la circonscription verra arriver nombre de nouveaux patients potentiels\u00a0: ainsi, 250\u00a0militaires et leurs familles s'installeront cette ann\u00e9e et pr\u00e8s de 500 arriveront dans les cinq ans, engendrant un flux important pour l\u2019h\u00f4pital\u00a0: avec les familles, cela repr\u00e9sente au moins 1\u00a0500\u00a0personnes suppl\u00e9mentaires. Monsieur le ministre, \u00e0 Orange, la situation est telle que les personnels soignants que j\u2019ai rencontr\u00e9s affirment qu'ils craignent une situation de maltraitance institutionnelle.<br><br>La d\u00e9livrance de ch\u00e8ques \u00e0 tout va ne peut constituer une r\u00e9ponse au probl\u00e8me structurel que rencontre l\u2019h\u00f4pital. Le manque de moyens accord\u00e9s \u00e0 ces structures entra\u00eenera n\u00e9cessairement des drames. Quelles r\u00e9ponses apportez-vous aux personnels soignants qui assistent chaque jour au d\u00e9labrement d\u2019un service aux Fran\u00e7ais qui devrait demeurer inconditionnel\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Il faut arr\u00eater de tenir un discours mis\u00e9rabiliste sur l'h\u00f4pital. <i>(Protestations vives et prolong\u00e9es sur les bancs des groupes RN et LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix.</strong> Ce n'est pas possible\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Certes, l'h\u00f4pital rencontre des difficult\u00e9s structurelles, mais nous devons \u00eatre particuli\u00e8rement fiers de ce service public. <i>(\u00ab\u00a0Ce n'est pas la question\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i> Je vais vous donner quelques chiffres. (Les protestations se poursuivent sur les bancs des groupes RN et LR, couvrant par moments la voix de l'orateur.)<br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard.</strong> Venez sur le terrain\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> S'il vous pla\u00eet, un peu de silence\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Ce n'est pas la peine de hurler. <i>(Protestations prolong\u00e9es sur les bancs des groupes RN et LR.) </i>Depuis 2017, les gouvernements successifs ont augment\u00e9 l'objectif national de d\u00e9penses d\u2019assurance maladie (Ondam), c'est-\u00e0-dire le budget que la nation consacre aux d\u00e9penses de sant\u00e9, de 60\u00a0milliards d'euros\u00a0: il est pass\u00e9 de 191\u00a0milliards d'euros en 2017 \u00e0 255\u00a0milliards d'euros environ en 2024. Voil\u00e0 les faits. (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Silence, s'il vous pla\u00eet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Si je peux continuer, j'ajouterai que, si la v\u00e9rit\u00e9 est bonne \u00e0 dire, elle est manifestement difficile \u00e0 entendre. Le Gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 d'investir 2,4\u00a0milliards d'euros suppl\u00e9mentaires dans l'h\u00f4pital en 2024\u00a0: jamais un tel effort d'investissement n'avait \u00e9t\u00e9 consenti pour permettre la modernisation des \u00e9tablissements. En 2021, le S\u00e9gur de la sant\u00e9 a consacr\u00e9 10\u00a0milliards d'euros suppl\u00e9mentaires \u00e0 la r\u00e9mun\u00e9ration des soignants. Des efforts importants sont donc consentis.<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 de\u00a0L\u00e9pinau.</strong> Il n'y a rien en province\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Vous \u00eates hors-sol\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Cela ne r\u00e9sout pas les probl\u00e8mes structurels de l'h\u00f4pital.<br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard.</strong> Si \u00e7a allait bien, on ne changerait pas de ministre tous les six mois\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Surtout, cela ne r\u00e9sout pas les probl\u00e8mes structurels du syst\u00e8me de sant\u00e9 qui p\u00e8sent sur l'h\u00f4pital.<br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard.</strong> Il faut se mettre au travail\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton.</strong> Que faites-vous\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Nous nous y attaquons et nous rel\u00e8verons ce d\u00e9fi. <i>(Exclamations vives et prolong\u00e9es sur les bancs des groupes RN et LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.</strong> Alors tout va bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Taite.</strong> Les services et les h\u00f4pitaux ferment\u00a0! <br><br><strong>Mme\u00a0H\u00e9l\u00e8ne Laporte.</strong> C'est un scandale\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Silence, s'il vous pla\u00eet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>J'ai regard\u00e9 de pr\u00e8s la situation de l'h\u00f4pital d'Orange. L'activit\u00e9 de l'h\u00f4pital a diminu\u00e9 de plus de 10\u00a0%, tandis que les effectifs ont augment\u00e9 de plus de 20\u00a0%. Dans une telle situation, on peut demander \u00e0 la direction de l'h\u00f4pital de mettre en ad\u00e9quation les d\u00e9penses de personnel avec la r\u00e9alit\u00e9 de son activit\u00e9. L'\u00c9tat est pr\u00e9sent. <i>(Protestations sur les bancs des groupes RN et LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Taite.</strong> Il n'y a personne\u00a0! Venez voir, on ferme des services\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>L'\u00c9tat a consacr\u00e9 4\u00a0milliards d'euros \u00e0 la modernisation de l'h\u00f4pital d'Orange. Si les urgences sont neuves, cela a \u00e9t\u00e9 financ\u00e9 \u00e0 100\u00a0% par les subventions de l'\u00c9tat. L'\u00c9tat est donc au rendez-vous\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Taite.</strong> Vous fermez des services d'urgences\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>\u2026pour permettre l'\u00e9volution et l'adaptation de cet h\u00f4pital. Il faut juste que la gestion locale soit aussi rigoureuse que l'\u00c9tat le souhaite. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes Dem et HOR. - Protestations sur les bancs des groupes RN et LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Taite.</strong> C'est une honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jordan Guitton.</strong> Il faut sortir de Paris\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-06", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-06", "pageJO": "1494", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}