{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1211", "identifiant": {"numero": "1211", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "terrorisme", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "ATTAQUE TERRORISTE \u00c0 ARRAS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719930", "mandatRef": "PM796770"}, "groupe": {"organeRef": "PO793087", "abrege": "NI", "developpe": "Non inscrit"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": "9081", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ATTAQUE TERRORISTE \u00c0 ARRAS <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Boris Vallaud.<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud. </strong>Trois ans apr\u00e8s Samuel Paty, Dominique Bernard, professeur de lettres, a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 par un terroriste islamiste. Je veux dire l\u2019horreur que cela nous inspire. Nous pensons \u00e0 lui, \u00e0 ses proches, aux bless\u00e9s et aux \u00e9l\u00e8ves du lyc\u00e9e Gambetta. \u00c0 cet instant, nous pensons \u00e0 tous nos professeurs et personnels de l\u2019\u00e9ducation, meurtris par ce drame.<br><br>Dominique Bernard a un visage, celui de la France. Par la voix de ses coll\u00e8gues et de ses \u00e9l\u00e8ves, nous savons qu'il \u00e9tait un professeur aim\u00e9, un p\u00e9dagogue passionn\u00e9, f\u00e9ru de culture et d\u2019\u00e9ducation populaire, un homme attentif aux autres et g\u00e9n\u00e9reux de lui-m\u00eame. Il \u00e9tait le meilleur de l\u2019homme et de l\u2019\u00e9cole, celle qui instruit, \u00e9l\u00e8ve les esprits, recherche la v\u00e9rit\u00e9 et rend libre.<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, notre devoir est de faire bloc. Parce que les \u00e9coles doivent rester l\u2019asile inviolable o\u00f9 les querelles des hommes ne p\u00e9n\u00e8trent pas, nous refusons qu\u2019elles soient un champ de bataille. Tenons-nous aupr\u00e8s de nos enseignants qui accomplissent tant et auxquels on demande toujours plus. Ils ne r\u00e9gleront pas \u00e0 eux seuls les maux de notre temps et de notre soci\u00e9t\u00e9. Ne les rendons pas responsables de tout et donnons-leur les moyens des missions \u00e9minentes qu\u2019ils accomplissent avec d\u00e9vouement chaque jour.<br><br>Ne c\u00e9dons pas au proc\u00e8s facile de l\u2019\u00e9cole pr\u00e9tendument impuissante dont le quotidien se r\u00e9gale mais ne se grandit pas. Entendons leurs inqui\u00e9tudes, les peurs, aussi, parce qu\u2019ils savent d\u00e9sormais \u00eatre des cibles. Entendons leurs attentes, leurs difficult\u00e9s, leurs incompr\u00e9hensions parfois. R\u00e9pondons \u00e0 nos professeurs\u00a0: oui, nous vous entendons. <br><br>Reprenons le fil commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre tiss\u00e9 apr\u00e8s les attentats de <i>Charlie Hebdo, </i>et l'ouvrage poursuivi depuis lors. Soyons acharn\u00e9s dans le travail, d\u00e9termin\u00e9s dans l\u2019action. Inscrivons nos politiques dans la dur\u00e9e. Ne c\u00e9dons rien au terrorisme ni ici ni ailleurs, \u00e0 l\u2019obscurantisme, au fanatisme. D\u00e9fendons les valeurs de la R\u00e9publique.<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, je vous sais pleinement mobilis\u00e9e, et vous pourrez compter sur notre soutien de r\u00e9publicains exigeants. Quels sont vos chantiers prioritaires pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 des enseignants et l\u2019exercice libre de leur m\u00e9tier\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC. \u2013\u00a0M.\u00a0Thomas Rudigoz applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>C'est \u00e9videmment \u00e0 dessein que les islamistes s'en prennent \u00e0 notre \u00e9cole qui symbolise la promesse r\u00e9publicaine, qui est le lieu o\u00f9 l'on combat les in\u00e9galit\u00e9s, o\u00f9 le go\u00fbt de la libert\u00e9 se transmet, o\u00f9 notre jeunesse se forme. Cette \u00e9cole est celle de nos enseignants et de toute la communaut\u00e9 \u00e9ducative. Je veux de nouveau leur rendre hommage, les assurer de tout mon soutien et de celui de mon gouvernement. Ils sont les visages de la transmission du savoir et de la R\u00e9publique. Alors, nous prot\u00e9geons nos enseignants et nos \u00e9coles.<br><br><strong>Mme\u00a0Florence Goulet.</strong> La preuve\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier.</strong> Comment\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Depuis six ans, aux c\u00f4t\u00e9s des collectivit\u00e9s, nous avons investi pour mieux prot\u00e9ger nos \u00e9tablissements scolaires. Ces derniers jours, j'ai rehauss\u00e9 la posture Vigipirate, et la s\u00e9curit\u00e9 aux abords des \u00e9tablissements a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e. Transmettre la connaissance ne peut se faire dans la peur.<br><br>Monsieur le pr\u00e9sident Vallaud, je sais les responsabilit\u00e9s que votre groupe a su prendre face au terrorisme. Je connais son attachement aux valeurs r\u00e9publicaines, sa volont\u00e9 de lutter sans cesse contre toutes les haines. Dans un tel contexte, nous avons besoin d'unit\u00e9, de coh\u00e9sion nationale. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i> Nous avons besoin d'envoyer un message clair face au terrorisme, qu'il frappe en France, en Belgique ou en Isra\u00ebl.<br><br>\u00c0 de nombreuses reprises, j'ai parl\u00e9 de l'arc r\u00e9publicain et de celles et ceux qui s'en excluent par leurs propos ou leurs actes. Ce matin, nous en avons vu un terrible exemple. Je connais votre sinc\u00e9rit\u00e9 et celle de votre groupe, et, apr\u00e8s les d\u00e9clarations de ce matin, chacun sait, sans \u00e9quivoque, qui d\u00e9fend la R\u00e9publique et ses valeurs, qui ne les partage pas. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-18", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": "9081", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}