{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1315", "identifiant": {"numero": "1315", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Journ\u00e9e mondiale du diab\u00e8te"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720696", "mandatRef": "PM796989"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826644", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826644", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": "10077", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> JOURN\u00c9E MONDIALE DU DIAB\u00c8TE <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0B\u00e9atrice Descamps.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9atrice Descamps. </strong>Monsieur le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, 4\u00a0millions de Fran\u00e7ais sont atteints de diab\u00e8te et ils seront 500\u00a0000 de plus d\u2019ici la fin du quinquennat selon le rapport sur les charges et les produits publi\u00e9 par la Caisse nationale de l'assurance maladie (Cnam). Les chiffres sont alarmants. En cette Journ\u00e9e mondiale du diab\u00e8te, je souhaite porter la voix de ces patients qui sont de r\u00e9els acteurs de leur maladie.<br><br>D\u00e8s leur diagnostic, les Fran\u00e7ais atteints de diab\u00e8te doivent s\u2019astreindre \u00e0 modifier leurs habitudes de vie et un grand nombre d\u2019entre eux doivent surveiller eux-m\u00eames leur taux de glyc\u00e9mie. Selon les recommandations de la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9 (HAS) de 2011, un patient diab\u00e9tique est tenu de se piquer une dizaine de fois par jour pour surveiller sa glyc\u00e9mie. Ces recommandations guident encore les professionnels de sant\u00e9 dans la prise en charge des patients. Malheureusement, elle est devenue obsol\u00e8te et a dix ans de retard.<br><br>En effet, depuis une dizaine d\u2019ann\u00e9es, les traitements de la maladie, notamment les m\u00e9thodes de surveillance glyc\u00e9mique, ont consid\u00e9rablement \u00e9volu\u00e9. L\u2019innovation m\u00e9dicale est prolifique, tout particuli\u00e8rement pour le diab\u00e8te, ce dont nous nous r\u00e9jouissons. Toutefois, sans traduction dans les politiques de sant\u00e9, elle ne peut b\u00e9n\u00e9ficier aux patients. Il est temps que les recommandations de prise en charge \u00e9voluent et refl\u00e8tent les nouvelles options en mati\u00e8re de diagnostics et de th\u00e9rapeutiques, ainsi que l\u2019implication des professionnels de sant\u00e9, autour du m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste, dans la gestion quotidienne des patients.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Mais oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9atrice Descamps. </strong>Ma question est simple\u00a0: quand la HAS \u2013\u00a0dont je salue le travail\u00a0\u2013 mettra-t-elle \u00e0 jour ses recommandations pour une meilleure prise en charge des diff\u00e9rents types de diab\u00e8te\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LIOT et GDR-NUPES et sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Quand, o\u00f9 et comment\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Je ne pratique pas les questions au Gouvernement depuis tr\u00e8s longtemps, mais je sais qu'il est d'usage de remercier le d\u00e9put\u00e9 pour sa question quel que soit l'int\u00e9r\u00eat qu'on lui trouve.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Pas besoin d'\u00eatre l\u00e0 depuis longtemps, c'est une simple question de correction\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre . </i>En l'occurrence, je vous remercie tr\u00e8s sinc\u00e8rement pour votre question, qui met en lumi\u00e8re un sujet majeur, consacr\u00e9 par la Journ\u00e9e mondiale du diab\u00e8te \u2013\u00a0l'\u00e9v\u00e9nement existe depuis 1991. Vous l'avez dit\u00a0: 4\u00a0millions de nos concitoyens sont touch\u00e9s par cette maladie que l'on a aujourd'hui tendance \u00e0 banaliser. Elle constitue pourtant une contrainte de tous les jours car elle oblige \u00e0 suivre et \u00e0 adapter continuellement son traitement. Il est donc important de saluer les patients diab\u00e9tiques et de penser \u00e0 eux, d'autant que la crise sanitaire a mis en lumi\u00e8re les cons\u00e9quences syst\u00e9miques de la pathologie et leur surmortalit\u00e9 face au covid.<br><br>De grand progr\u00e8s ont cependant eu lieu dans le traitement de la maladie, notamment gr\u00e2ce \u00e0 la politique de pr\u00e9vention dont elle fait l'objet et dont la lutte contre la s\u00e9dentarit\u00e9 et la promotion de l'activit\u00e9 physique sont des axes forts. Nous avons \u00e9galement am\u00e9lior\u00e9 la t\u00e9l\u00e9surveillance \u00e0 domicile, ce qui contribue \u00e0 renforcer notablement la qualit\u00e9 de vie des patients.<br><br>Vous avez cependant raison, nous devons \u00eatre \u00e0 la hauteur des innovations th\u00e9rapeutiques et les int\u00e9grer progressivement. Les patients diab\u00e9tiques sont pr\u00eats \u00e0 \u00eatre les acteurs de leur propre sant\u00e9. Ils sont sans doute les mieux arm\u00e9s pour cela. Gr\u00e2ce aux dispositifs de t\u00e9l\u00e9surveillance et au financement de nouveaux traitements, nous allons les accompagner davantage \u00e0 l'avenir. Par ailleurs, le pr\u00e9sident de la HAS, avec lequel j'ai \u00e9chang\u00e9 il y a quelques jours, m'a confirm\u00e9 que les nouvelles recommandations sur la prise en charge du diab\u00e8te de type\u00a02 seront publi\u00e9es au prochain semestre afin d'actualiser celles formul\u00e9es il y a dix ans. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et LIOT.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": "10077", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}