{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1325", "identifiant": {"numero": "1325", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Union europ\u00e9enne", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Recours aux fonds europ\u00e9ens pour l\u2019aide alimentaire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721336", "mandatRef": "PM797184"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826648", "abrege": "Solidarit\u00e9s et familles", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et des familles"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826648", "abrege": "Solidarit\u00e9s et familles", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et des familles"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": "10085", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RECOURS AUX FONDS EUROP\u00c9ENS POUR L'AIDE ALIMENTAIRE <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Blandine Brocard.<br><br><strong>Mme\u00a0Blandine Brocard. </strong>Madame la ministre des solidarit\u00e9s et des familles, plus de 3\u00a0millions, c'est le nombre d'enfants, de femmes et d'hommes qui ne mangent pas \u00e0 leur faim en France et souffrent donc de pr\u00e9carit\u00e9 alimentaire, comme il est coutume de dire par fausse pudeur.<br><br>Depuis quatre ans, les diff\u00e9rentes crises qui se succ\u00e8dent ont accentu\u00e9 les difficult\u00e9s des Fran\u00e7ais les plus d\u00e9munis, m\u00eame si la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 de nos concitoyens, l'engagement des associations et de leurs b\u00e9n\u00e9voles, l'action r\u00e9solue de l'\u00c9tat et des collectivit\u00e9s apportent des r\u00e9ponses pour lutter contre ce fl\u00e9au.<br><br>L'Union europ\u00e9enne propose \u00e9galement des programmes de lutte contre la pr\u00e9carit\u00e9 alimentaire. Ainsi le Fonds europ\u00e9en d'aide aux plus d\u00e9munis (Fead) a-t-il \u00e9t\u00e9 dot\u00e9 de 3,3\u00a0milliards d'euros pour les ann\u00e9es 2014 \u00e0 2020, dont 443\u00a0millions allou\u00e9s \u00e0 la France. Ce fonds permet \u00e0 l'\u00c9tat d'acheter des denr\u00e9es alimentaires pour les plus pauvres et de les distribuer \u00e0 quatre associations caritatives \u2013\u00a0les Restos du c\u0153ur, le Secours populaire, la Croix-Rouge et la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise des banques alimentaires.<br><br>Il y a quelques jours, j'ai \u00e9t\u00e9 alert\u00e9e par le Secours populaire\u00a0: une partie des financements n'aurait pas \u00e9t\u00e9 demand\u00e9e, alors que nous avons jusqu'au 31\u00a0d\u00e9cembre pour le faire.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.</strong> O\u00f9 sont pass\u00e9s les 200\u00a0millions\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Il manque 200\u00a0millions\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Blandine Brocard. </strong>Madame la ministre, pouvez-vous m'assurer que la totalit\u00e9 des fonds sera engag\u00e9e dans les d\u00e9lais\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.</strong> Tr\u00e8s bonne question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Merci\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Blandine Brocard. </strong>Pour la p\u00e9riode 2022-2027, l'Union europ\u00e9enne a fl\u00e9ch\u00e9 647\u00a0millions d'euros en direction du nouveau programme de soutien europ\u00e9en \u00e0 l'aide alimentaire au sein du Fonds social europ\u00e9en (FSE+), avec un financement de 90\u00a0% des d\u00e9penses effectu\u00e9es. Comment est pilot\u00e9 ce fonds et quelles sont les actions de l'\u00c9tat pour lutter contre la faim\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes Dem et SOC ainsi que sur quelques bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Je ne suis pas \u2013\u00a0plus\u00a0\u2013 ministre des solidarit\u00e9s, mais Mme\u00a0Berg\u00e9 est en d\u00e9placement avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et me prie de r\u00e9pondre \u00e0 sa place.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> De quoi \u00eates-vous ministre en fait\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Je vous remercie d'avoir soulign\u00e9 le soutien de l'Europe\u00a0: nous devons souligner chaque fois qu'elle intervient dans le quotidien des Fran\u00e7ais. Depuis 1987, c'est bien elle qui vient en soutien de l'aide alimentaire dans notre pays.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Quel \u00e9chec\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Pour la p\u00e9riode 2014-2021, ce soutien est pass\u00e9 par le Fonds europ\u00e9en d'aide aux plus d\u00e9munis mais aussi par le plan de relance React \u2013\u00a0<i>Recovery Assistance for Cohesion and the Territories of Europe</i>\u00a0\u2013 visant \u00e0 faire face \u00e0 la crise sanitaire. (Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault s'exclame.)<br><br>Ces deux programmes ont repr\u00e9sent\u00e9 691\u00a0millions d'euros de cr\u00e9dits, dont 603 financ\u00e9s par l'Union europ\u00e9enne et 88 par la France. Ces cr\u00e9dits ont permis aux quatre grandes associations d'aide alimentaire \u2013\u00a0les Restos du c\u0153ur, les banques alimentaires, le Secours populaire et la Croix-Rouge\u00a0\u2013, qui repr\u00e9sentent 90\u00a0% des distributions, de collecter environ 90\u00a0000\u00a0tonnes de produits par an, au profit de leurs 4\u00a0millions de b\u00e9n\u00e9ficiaires.<br><br>Concr\u00e8tement, FranceAgriMer, \u00e9tablissement national des produits de l\u2019agriculture et de la mer, lance des march\u00e9s pour une trentaine de produits choisis avec les associations concern\u00e9es. M\u00eame si l'Union europ\u00e9enne cofinance tr\u00e8s largement ces programmes, les cr\u00e9dits sont d'abord avanc\u00e9s par les \u00c9tats, avant d'\u00eatre rembours\u00e9s apr\u00e8s une proc\u00e9dure de contr\u00f4le approfondi, qui peut prendre entre un et trois ans.<br><br>Pour la p\u00e9riode 2014-2021, FranceAgriMer a d\u00e9pens\u00e9 738 millions d'euros dans le cadre de ces march\u00e9s d'aide alimentaire - montant sup\u00e9rieur au plafond de remboursement de l'Union europ\u00e9enne. Apr\u00e8s contr\u00f4le, une partie des d\u00e9penses n'est pas reconnue comme \u00e9ligible. La France a donc fait le choix d'adopter une approche proactive afin de compenser le taux de chute observ\u00e9 lors de ces contr\u00f4les rigoureux de l'Union europ\u00e9enne, et de ne pas perdre de cr\u00e9dits europ\u00e9ens. <i>(Mme Val\u00e9rie Rabault proteste.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Quel techno\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> C'est tr\u00e8s techno\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai.</strong> Il vaut mieux que sa r\u00e9ponse soit techno et compl\u00e8te que politique et vide\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>L'ensemble des d\u00e9penses r\u00e9alis\u00e9es est encore en cours d'examen. Des appels de fonds importants vont \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s pour plus de 150\u00a0millions d'euros. La France a bien utilis\u00e9 tous les leviers \u00e0 sa disposition pour maximiser l'efficacit\u00e9 des fonds europ\u00e9ens en faveur de l'aide alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> C'est faux\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": "10085", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}