{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG826", "identifiant": {"numero": "826", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "d\u00e9fense", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "ENJEUX G\u00c9OSTRAT\u00c9GIQUES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA608826", "mandatRef": "PM797256"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801903", "abrege": "Anciens combattants et m\u00e9moire", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des arm\u00e9es, charg\u00e9 des anciens combattants et de la m\u00e9moire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-10", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801903", "abrege": "Anciens combattants et m\u00e9moire", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des arm\u00e9es, charg\u00e9 des anciens combattants et de la m\u00e9moire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-10", "pageJO": "4330", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ENJEUX G\u00c9OSTRAT\u00c9GIQUES <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Virginie Duby-Muller.<br><br><strong>Mme\u00a0Virginie Duby-Muller. </strong>Ma question s'adresse au ministre des arm\u00e9es. Le 4\u00a0avril dernier, vous avez pr\u00e9sent\u00e9 la loi de programmation militaire 2024-2030 (LPM). Ce texte, qui fixe les orientations de notre politique de d\u00e9fense pour les sept prochaines ann\u00e9es, alloue un budget de 413\u00a0milliards d'euros \u00e0 nos arm\u00e9es, soit 2,1\u00a0% du PIB. Cet effort budg\u00e9taire important n'est pas un luxe\u00a0: c'est un imp\u00e9ratif eu \u00e9gard \u00e0 la d\u00e9gradation du contexte g\u00e9opolitique, marqu\u00e9 par la guerre en Ukraine ainsi que par l'\u00e9mergence de nouvelles menaces \u2013\u00a0terrorisme, notamment en Afrique, prolif\u00e9ration des armes nucl\u00e9aires en Cor\u00e9e du Nord et en Iran, guerre sous vo\u00fbte nucl\u00e9aire de la Russie, menaces hybrides, en particulier dans les outre-mer.<br><br>\u00c0 cette instabilit\u00e9 g\u00e9opolitique s'ajoutent des sauts technologiques continus dans les domaines de la robotique, des drones et, bient\u00f4t, de la technologie quantique ou de l'intelligence artificielle. Dans ce monde chaque jour plus dangereux, la guerre en Ukraine a montr\u00e9 que la mani\u00e8re de faire la guerre \u00e9volue \u00e9galement. Outre les champs de conflictualit\u00e9 traditionnels \u2013\u00a0air, terre et mer\u00a0\u2013, il faut d\u00e9sormais ajouter l'espace et les fonds marins, ainsi que les champs immat\u00e9riels, tels que le cyberespace ou les <i>fake news</i>. La France ne peut ignorer ces nouveaux enjeux g\u00e9ostrat\u00e9giques si elle veut assurer ses missions prioritaires en mati\u00e8re de d\u00e9fense.<br><br>Certes, la LPM consacre des moyens budg\u00e9taires importants en vue d'adapter nos arm\u00e9es aux enjeux actuels, notamment en mati\u00e8re technologique. Ainsi, 4\u00a0milliards sont d\u00e9di\u00e9s au cyber, 6\u00a0milliards \u00e0 l'espace, 8\u00a0milliards au num\u00e9rique et 10\u00a0milliards \u00e0 l'innovation. Toutefois, on peut regretter que ces investissements ne soient pas au niveau de ceux r\u00e9alis\u00e9s par le Royaume-Uni ou l'Allemagne et que, surtout, ils soient r\u00e9alis\u00e9s apr\u00e8s le quinquennat d'Emmanuel Macron, alors qu'il faudrait pr\u00e9voir une mont\u00e9e en puissance d\u00e8s 2025. Sans compter que la politique de d\u00e9fense est avant tout une affaire humaine\u00a0: l'arm\u00e9e a besoin d'hommes et de femmes pr\u00eats \u00e0 s'engager pour leur pays. D\u00e8s lors, comment comptez-vous mettre les ressources humaines en coh\u00e9rence avec les ambitions strat\u00e9giques de la LPM\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des anciens combattants et de la m\u00e9moire.<br><br><strong>Mme\u00a0Patricia Mirall\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des anciens combattants et de la m\u00e9moire. </i>Je vous prie d\u2019excuser S\u00e9bastien Lecornu, ministre des arm\u00e9es, qui suit la situation en Guyane. Les cyberattaques auxquelles notre pays est confront\u00e9 sont, depuis quelques mois, de plus en plus nombreuses. En effet, sont men\u00e9es des actions cybercriminelles, par exemple, contre l'h\u00f4pital de Corbeil-Essonnes, des actions de groupes de hackers, comme celle men\u00e9e contre le site internet du S\u00e9nat la semaine derni\u00e8re, des actions plus strat\u00e9giques provenant d'\u00c9tats, telles que le sabotage de renseignements. Sachez que la France prend d\u00e9j\u00e0 la menace cyber tr\u00e8s au s\u00e9rieux. Les agents de l'Anssi \u2013\u00a0Agence nationale de la s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d\u2019information\u00a0\u2013, qui d\u00e9pendent de la Premi\u00e8re ministre, sont les pompiers cyber de la France. Nous renforcerons leurs pr\u00e9rogatives dans la prochaine loi de programmation militaire. D'autres minist\u00e8res sont \u00e9galement impliqu\u00e9s, notamment Bercy,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Ce n'est pas la r\u00e9ponse \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Patricia Mirall\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Pardon\u00a0? \u2026le minist\u00e8re de la justice, le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur et des outre-mer et le Quai d'Orsay. Quant au minist\u00e8re des arm\u00e9es, il d\u00e9veloppe ses capacit\u00e9s cyber pour garantir que les op\u00e9rations militaires, notamment la dissuasion, pourront continuer malgr\u00e9 d'\u00e9ventuelles attaques cyber. Le minist\u00e8re des arm\u00e9es contribue aussi \u00e0 la cyberd\u00e9fense de la nation \u2013\u00a0permettez-moi de rester discr\u00e8te \u00e0 ce sujet. Les services de renseignements participent \u00e0 l'imputation d'attaques et la DGA \u2013\u00a0direction g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019armement\u00a0\u2013 met \u00e0 disposition son centre d'expertise pour analyser les logiciels malveillants. Le minist\u00e8re est charg\u00e9 de la r\u00e9ponse cyber \u00e0 une attaque.<br><br>Face \u00e0 l'augmentation des menaces, nous souhaitons que la France reste dans le match des grandes nations du cyber, afin de d\u00e9velopper notre capacit\u00e9 de d\u00e9tection sur nos syst\u00e8mes et nos moyens de riposte, notamment en utilisant l'intelligence artificielle et le quantique. Dans la LPM, nous proposons d\u2019instaurer une fili\u00e8re d'excellence cyber autour de l'\u00c9cole polytechnique. Nous souhaitons ainsi doubler la r\u00e9serve cyber, qui est un pont entre les entreprises et l'\u00c9tat. C'est un effort auquel toute la nation doit se pr\u00e9parer\u00a0: le minist\u00e8re des arm\u00e9es prendra sa part en r\u00e9pondant \u00e0 ces besoins, dans le cadre de la LPM, qui sera d\u00e9battue tout \u00e0 l'heure en commission.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ce n'est pas le sujet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Cela reste tr\u00e8s vague\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-10", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-10", "pageJO": "4330", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}