{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1304", "identifiant": {"numero": "1304", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9galit\u00e9 des sexes et parit\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "\u00c9galit\u00e9 salariale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794930", "mandatRef": "PM797199"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826652", "abrege": "\u00c9galit\u00e9 femmes-hommes et lutte contre les discriminations", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et de la lutte contre les discriminations"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826652", "abrege": "\u00c9galit\u00e9 femmes-hommes et lutte contre les discriminations", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et de la lutte contre les discriminations"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": "9869", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9GALIT\u00c9 SALARIALE <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sarah Tanzilli.<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah Tanzilli. </strong>Ma question, \u00e0 laquelle j'associe la d\u00e9l\u00e9gation aux droits des femmes et \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 des chances entre les hommes et les femmes, s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br>Depuis onze heures vingt-cinq ce lundi, et jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, les femmes travaillent gratuitement. Derri\u00e8re ce constat, issu d'un calcul \u00e9tabli par la newsletter <i>Les Glorieuses</i>, il faut voir une in\u00e9galit\u00e9 professionnelle persistante et multifactorielle entre les femmes et les hommes.<br><br>\u00c0 fonctions et temps de travail \u00e9quivalents, d'abord, la diff\u00e9rence de revenu entre les femmes et les hommes tombe sous les 5\u00a0%. Elle peut et doit \u00eatre trait\u00e9e en mettant sous pression les entreprises peu vertueuses en la mati\u00e8re.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat.</strong> \u00c7a, c'est mon amendement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah Tanzilli. </strong>Tel est l'objet de l'index de l'\u00e9galit\u00e9 professionnelle cr\u00e9\u00e9 en 2018 par cette majorit\u00e9\u00a0: forcer les changements de comportements en obligeant les entreprises \u00e0 calculer le niveau d'in\u00e9galit\u00e9 de genre en leur sein, puis \u00e0 l'assumer publiquement.<br><br>En \u00e9quivalent temps plein, ensuite, les femmes sont pay\u00e9es en moyenne 15\u00a0% de moins que les hommes. Pourquoi\u00a0? Parce qu'elles occupent des emplois souvent moins r\u00e9mun\u00e9rateurs, qui ne sont pourtant pas les moins importants dans notre soci\u00e9t\u00e9\u00a0: 90\u00a0% des infirmiers, 87\u00a0% des sages-femmes et 67\u00a0% des enseignants sont des femmes. Il nous faut donc revaloriser ces m\u00e9tiers et encourager les femmes \u00e0 rejoindre des fili\u00e8res de formation plus r\u00e9mun\u00e9ratrices, notamment techniques et scientifiques, qu'elles s'autorisent encore trop peu \u00e0 emprunter.<br><br>Enfin, les femmes sont tr\u00e8s souvent touch\u00e9es par le temps partiel, g\u00e9n\u00e9ralement subi. On nous r\u00e9pond qu'il est aussi choisi, mais peut-il vraiment l'\u00eatre lorsque les femmes y ont recours pour pouvoir s'acquitter de leur second emploi, domestique et non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 celui-l\u00e0\u00a0?<br><br>L'\u00e9galit\u00e9 professionnelle entre les femmes et les hommes est d\u00e9terminante pour garantir l'ind\u00e9pendance des femmes et pour lutter contre les violences \u00e9conomiques conjugales. Pourtant, malgr\u00e9 des avanc\u00e9es dans ce domaine, comme l'allongement du cong\u00e9 de paternit\u00e9, la situation demeure insatisfaisante. Quelles mesures suppl\u00e9mentaires comptez-vous prendre pour r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s salariales entre les femmes et les hommes\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et de la lutte contre les discriminations.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et de la lutte contre les discriminations. </i>Quinze pour cent\u00a0: c'est le poids qu'exerce la soci\u00e9t\u00e9 patriarcale sur le revenu salarial des femmes.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat.</strong> Il faut voter nos amendements\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Un trop grand nombre d'entre elles restent cantonn\u00e9es \u00e0 des m\u00e9tiers peu valoris\u00e9s, subissent des temps partiels et sont forc\u00e9es de constater que la maternit\u00e9 constitue un facteur de pr\u00e9carit\u00e9 et un frein \u00e0 leur carri\u00e8re.<br><br>Notre action repose sur quatre piliers\u00a0: atteindre l'\u00e9galit\u00e9 salariale, briser le plafond de verre, am\u00e9liorer la mixit\u00e9 des m\u00e9tiers et r\u00e9\u00e9quilibrer la charge parentale. Nous avons d\u00e9j\u00e0 beaucoup agi\u00a0: nous avons facilit\u00e9 l'acc\u00e8s des femmes aux postes \u00e0 responsabilit\u00e9 dans les secteurs priv\u00e9 et public en instaurant des quotas\u00a0; revaloris\u00e9 les m\u00e9tiers f\u00e9minis\u00e9s gr\u00e2ce au S\u00e9gur de la sant\u00e9 et au Grenelle de l'\u00e9ducation\u00a0; am\u00e9lior\u00e9 les cong\u00e9s de maternit\u00e9 et de paternit\u00e9\u00a0; et d\u00e9ploy\u00e9, avec Aurore Berg\u00e9, le service public de la petite enfance.<br><br>Pour lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s salariales \u2013\u00a0car c'est bien l\u00e0 l'enjeu\u00a0\u2013, nous avons cr\u00e9\u00e9 un index de l'\u00e9galit\u00e9 professionnelle qui fait peser sur les entreprises une obligation de r\u00e9sultat, et non plus seulement de moyens. Cette priorit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9affirm\u00e9e par la Premi\u00e8re ministre dans le cadre de la conf\u00e9rence sociale. L'index sera actualis\u00e9 et renforc\u00e9 au cours des dix-huit prochains mois. Il permettra \u00e9galement d'appliquer le principe d'\u00e9ga-conditionnalit\u00e9 de la commande publique. Nous disposerons alors d'un outil plus ambitieux, plus transparent, plus fiable et mieux contr\u00f4l\u00e9, qui aura vocation \u00e0 \u00eatre utilis\u00e9 pleinement \u00e0 l'occasion des n\u00e9gociations en entreprise.<br><br>Les femmes doivent aussi se tourner vers les m\u00e9tiers d'avenir, mieux r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat.</strong> Et si l'on aime son m\u00e9tier\u00a0? On ne va pas en changer\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>C'est tout l'enjeu du programme Tech pour toutes, qui vise \u00e0 accompagner 10\u00a0000\u00a0jeunes femmes souhaitant suivre des \u00e9tudes sup\u00e9rieures dans le secteur du num\u00e9rique.<br><br>Madame la d\u00e9put\u00e9e, soyez donc assur\u00e9e de mon engagement et de celui du Gouvernement pour faire reculer chaque ann\u00e9e cette date et les in\u00e9galit\u00e9s qu'elle refl\u00e8te. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": "9869", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}