{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1468", "identifiant": {"numero": "1468", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation dans la bande de Gaza et en Cisjordanie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721202", "mandatRef": "PM797826"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791595", "abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791595", "abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-20", "pageJO": "11400", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DANS LA BANDE DE GAZA ET EN CISJORDANIE <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel. </strong>Ma question s'adresse Mme\u00a0Colonna, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br>Je veux rendre hommage \u00e0 Ahmed Abou Shamla, qui travaillait depuis plus de vingt ans pour la diplomatie fran\u00e7aise, mort sous les bombardements. <i>(Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent longuement. \u2013\u00a0M.\u00a0Ian Boucard applaudit \u00e9galement.) </i>Je regrette qu'on ait refus\u00e9 qu'une minute de silence lui soit consacr\u00e9e dans cet h\u00e9micycle. Je pense aussi aux otages tu\u00e9s cette semaine, dont notre compatriote Elia Toledano, et les trois otages tu\u00e9s par Tsahal\u00a0; ils ont connu le m\u00eame sort que les 16\u00a0608\u00a0civils palestiniens, dont 70\u00a0% de femmes et d'enfants, tu\u00e9s depuis le 7\u00a0octobre.<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Mensonge\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel. </strong>Qui peut douter maintenant des v\u00e9ritables objectifs de guerre du gouvernement Netanyahou qui, apr\u00e8s le nord, bombarde le sud de la bande de Gaza, l\u00e0 o\u00f9 il avait pr\u00e9cis\u00e9ment demand\u00e9 aux Palestiniens de se r\u00e9fugier\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Et c'est pas fini\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> C'est honteux, une telle interruption\u00a0! Des sanctions\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel. </strong>Qui peut douter maintenant qu'il s'agit moins d'\u00e9radiquer le Hamas que d'en finir avec la bande de Gaza et la Cisjordanie, en tant que territoires palestiniens\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Et c'est pas fini\u00a0! <i>(Exclamations sur de nombreux bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin.</strong> Pourquoi n'y a-t-il pas de sanctions\u00a0?\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Francesca Pasquini.</strong> Sanctionnez-le\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> C'est un appel au meurtre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Madame la pr\u00e9sidente, cautionnez-vous de tels propos\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel. </strong>Madame la ministre, vous avez \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re de l'ex\u00e9cutif \u00e0 appeler \u00e0 un cessez-le feu, une d\u00e9cision que nous proposons depuis le d\u00e9but. Vous allez d\u00e9sormais plus loin, puisque le communiqu\u00e9 du minist\u00e8re annon\u00e7ant la mort de votre agent, Ahmed Abou Shamla, pr\u00e9cise\u00a0: \u00ab\u00a0La France condamne ce bombardement d'un b\u00e2timent d'habitation qui a caus\u00e9 la mort de nombreux autres civils.\u00a0\u00bb Je regrette qu'il ait fallu ce drame pour que vous condamniez clairement ce type de bombardement mais je veux croire, madame la ministre, que cette position vaut d\u00e9sormais pour tous les bombardements isra\u00e9liens qui ciblent express\u00e9ment les Palestiniens.<br><br>Vous avez d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0En Cisjordanie, la construction de colonies s'acc\u00e9l\u00e8re, en violation flagrante du droit international. De plus, des colons commettent des exactions envers des Palestiniens,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> C'est un mensonge\u00a0! <i>(Vives protestations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel. </strong>\u2026les privant de leurs droits et de leurs terres. Nous ne pouvons pas l'accepter, des mesures seront prises.\u00a0\u00bb <br><br>Vous avez raison d'\u00e9voquer les mesures \u00e0 prendre, mais comment passer de la parole aux actes\u00a0? Peut-on se contenter d'un appel au cessez-le-feu quand l'ONU parle de nettoyage ethnique et de risques g\u00e9nocidaires\u00a0?\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur plusieurs bancs des groupe \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i> N'est-il pas temps de reconna\u00eetre un \u00c9tat palestinien et de proposer le d\u00e9ploiement d'une force d'interposition de l'ONU\u00a0? (M\u00eames mouvements.) N'est-il pas temps de prendre des sanctions \u00e9conomiques \u00e0 l'encontre d'Isra\u00ebl afin de faire cesser ce carnage et que le pays retire ses troupes de Gaza, pr\u00e9ambule\u2026 (Mme la pr\u00e9sidente coupe le micro de l'orateur, dont le temps de parole est \u00e9coul\u00e9. \u2013\u00a0Mmes\u00a0et\u00a0MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s des groupes LFI-NUPES, \u00c9colo-Nupes et GDR-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent longuement.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>J'\u00e9tais dimanche en Isra\u00ebl, y compris \u00e0 Ramallah aupr\u00e8s de l'Autorit\u00e9 palestinienne, et \u00e0 Beyrouth hier. Oui, monsieur le d\u00e9put\u00e9, il est possible d'\u00eatre solidaire \u00e0 la fois des Isra\u00e9liens et des Palestiniens.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> Je n'ai pas dit le contraire.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre . </i>En Isra\u00ebl, outre les entretiens politiques que j'ai eus, je me suis rendue au centre d'identification des victimes des attentats terroristes du 7\u00a0octobre. La r\u00e9alit\u00e9 est gla\u00e7ante\u00a0: c'est celle d'une barbarie sans nom qui a vis\u00e9 principalement des femmes et en grand nombre, presque toutes mutil\u00e9es, profan\u00e9es, d\u00e9figur\u00e9es. Rien ne peut justifier cela, rien ne justifie jamais le terrorisme, n'oublions pas le 7\u00a0octobre. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, LR, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> \u00c7a vous ferait mal d'applaudir\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre . </i>Mais je dis aussi que trop de civils meurent \u00e0 Gaza et que cela ne peut pas continuer ainsi, sans cr\u00e9er trop de souffrances et trop de ressentiments. Ce message s'adresse aussi \u00e0 Isra\u00ebl, bien \u00e9videmment. En Cisjordanie, j'ai rencontr\u00e9 des fermiers palestiniens victimes des exactions et des menaces de colons extr\u00e9mistes isra\u00e9liens, qui provoquent des violences inacceptables.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandra Regol.</strong> C'est vrai.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre . </i>Je le r\u00e9p\u00e8te\u00a0: la France ne restera pas silencieuse et elle prendra des mesures \u2013\u00a0nous y travaillons. Nous demandons \u00e0 Isra\u00ebl non seulement de faire toute la lumi\u00e8re sur les actes qui lui sont reproch\u00e9s, mais aussi d'en tirer les cons\u00e9quences. Le climat d'impunit\u00e9 qui r\u00e8gne encourage ces violences et ces exactions. Ces terres sont palestiniennes et ont vocation \u00e0 faire partie d'un \u00c9tat palestinien\u00a0; nous savons tous que seule la solution \u00e0 deux \u00c9tats peut amener la paix et la s\u00e9curit\u00e9 pour tous. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Xavier Breton et Mme\u00a0Marina Ferrari applaudissent \u00e9galement.) </i>C'est notre objectif et je suis s\u00fbr, monsieur le d\u00e9put\u00e9, que c'est le v\u00f4tre aussi. (M\u00eames mouvements.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-20", "pageJO": "11400", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}