{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG686", "identifiant": {"numero": "686", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "climat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SIXI\u00c8ME RAPPORT DU GIEC"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793980", "mandatRef": "PM796635"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791621", "abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791621", "abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": "2777", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SIXI\u00c8ME RAPPORT DU GIEC <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Charles Fournier.<br><br><strong>M.\u00a0Charles Fournier. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9e de la planification \u00e9cologique. Le dernier rapport du Giec (Groupe d\u2019experts intergouvernemental sur l\u2019\u00e9volution du climat), publi\u00e9 hier apr\u00e8s huit ans de travaux, est formel. Les politiques men\u00e9es actuellement, y compris en France, nous m\u00e8nent \u00e0 un r\u00e9chauffement de 3,2\u00a0degr\u00e9s \u00e0 l'horizon de 2100. Chaque fraction de degr\u00e9 suppl\u00e9mentaire est une menace pour les \u00e9cosyst\u00e8mes et la sant\u00e9 humaine. Les risques s\u2019intensifient et les plus vuln\u00e9rables en paient d\u00e9j\u00e0 le prix. Il est urgent d'agir.<br><br>Pourtant, la publication de ce rapport n'a suscit\u00e9 aucune r\u00e9action de la part du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u2013\u00a0ce sera peut-\u00eatre pour demain, lors du journal de treize heures\u00a0?\u00a0\u2013 ni de votre part.<br><br>Nous l'avons dit et r\u00e9p\u00e9t\u00e9\u00a0: retraites et climat, m\u00eame combat. Car derri\u00e8re la r\u00e9forme des retraites se cachent les stigmates du tout-productivisme qui vous guide aveugl\u00e9ment \u2013\u00a0travailler plus pour produire et consommer toujours plus, peu importent les limites plan\u00e9taires. C'est aussi pour cette raison que les jeunes sont dans la rue.<br><br>La France se croit une bonne \u00e9l\u00e8ve en mati\u00e8re climatique et vous, pareils \u00e0 D\u00e9dale, homme de tous les talents, qui croit par arrogance que la technique r\u00e9parera les probl\u00e8mes qu\u2019il a cr\u00e9\u00e9s \u2013 on conna\u00eet la suite\u00a0: l'histoire du Minotaure et le mythe d'Icare \u2013, vous brandissez toujours une solution technique ou num\u00e9rique face aux diff\u00e9rents probl\u00e8mes.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Souvent un num\u00e9ro vert\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Charles Fournier. </strong>Face \u00e0 la n\u00e9cessaire d\u00e9carbonation, vous r\u00e9pondez\u00a0: construction de nouveaux EPR \u2013 r\u00e9acteurs pressuris\u00e9s europ\u00e9ens \u2013 et SMR \u2013 petits r\u00e9acteurs modulaires. Face \u00e0 la s\u00e9cheresse vous r\u00e9pondez\u00a0: m\u00e9gabassines. Ce techno-optimisme est un danger. Il ne vise qu\u2019\u00e0 sauver celles et ceux qui, depuis des d\u00e9cennies, ont ab\u00eem\u00e9 notre avenir.<br><br>La bifurcation que nous d\u00e9fendons pr\u00e9voit une transformation syst\u00e9mique et radicale qui s\u2019appuie sur les pr\u00e9conisations du Giec\u00a0: il faut donner la priorit\u00e9 \u00e0 la justice climatique et sociale, promouvoir des processus de transition justes, des mesures d\u2019att\u00e9nuation ambitieuses et un mod\u00e8le soutenable.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Et la pauvret\u00e9 pour tous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Charles Fournier. </strong>Alors si, comme le dit M.\u00a0B\u00e9chu, la France risque un r\u00e9chauffement climatique de 4\u00a0degr\u00e9s, je vous pose la question\u00a0: quel est votre plan d\u2019urgence pour la transition \u00e9cologique\u00a0? Quand soumettrez-vous au Parlement une loi \u00e9nergie-climat digne de ce nom\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES, sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Tant qu'ils ne rappellent pas Nicolas Hulot\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. </i>Vous avez raison, le rapport du Giec confirme qu'il est urgent d'agir pour atteindre les objectifs de l'accord de Paris. Je sais que nous nous retrouverons sur ce constat et sur la n\u00e9cessit\u00e9 de nous engager dans cette course contre la montre.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Oh\u00a0! La bonne blague\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>Cependant, l\u00e0 o\u00f9 vous \u00eates dans l'atermoiement, nous sommes dans l'action <i>(Exclamations sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i> Ce sont cette majorit\u00e9 et ce Gouvernement qui ont doubl\u00e9 le rythme de r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre lors du pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat. Ce sont eux qui ont d\u00e9fendu, lorsque la France pr\u00e9sidait l'Union europ\u00e9enne, le texte le plus ambitieux en mati\u00e8re climatique\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>\u2026au niveau international\u00a0: le paquet <i>Fit for 55</i> \u2013 ajustement \u00e0 l'objectif\u00a055. C'est encore ce Gouvernement, men\u00e9 par la Premi\u00e8re ministre, qui a promulgu\u00e9 une loi d'acc\u00e9l\u00e9ration des \u00e9nergies renouvelables que vous n'avez pas vot\u00e9e alors que vos alli\u00e9s du parti socialiste ont choisi de le faire, en responsabilit\u00e9 et sans compromission.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes.</strong> Notre pays est le seul en Europe \u00e0 ne pas respecter ses engagements\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>C'est ce Gouvernement qui d\u00e9fend un projet de loi relatif au nucl\u00e9aire que vous n'avez pas vot\u00e9 alors que le Giec qualifie lui-m\u00eame cette \u00e9nergie d'utile en mati\u00e8re de lutte contre le r\u00e9chauffement climatique. Vous le sauriez si vous lisiez ses rapports dans le d\u00e9tail, mais vous ne le faites pas car vous cherchez uniquement le coup d'\u00e9clat.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes.</strong> C'est faux\u00a0! Vous devriez lire le rapport en anglais qui comporte quatre-vingt-dix-sept sc\u00e9narios\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>Je suis tr\u00e8s claire\u00a0: j'invite tous les d\u00e9put\u00e9s \u00e0 prendre en main le destin climatique de la France et \u00e0 voter tout \u00e0 l'heure le projet de loi relatif au nucl\u00e9aire\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes.</strong> Et o\u00f9 est le plan de r\u00e9novation\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>\u2026pour le climat, pour la plan\u00e8te mais aussi pour notre ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-22", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": "2777", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}