{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG665", "identifiant": {"numero": "665", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "banques et \u00e9tablissements financiers", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "FAILLITE DE LA SILICON VALLEY BANK"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA346782", "mandatRef": "PM797691"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791591", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791591", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": "2468", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FAILLITE DE LA SILICON VALLEY BANK <a name=PG26></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Juvin.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Juvin. </strong>La faillite tr\u00e8s grave de la Silicon Valley Bank (SVB) n'est pas un accident, mais le signe de la crise d'un syst\u00e8me dans lequel nous avons tous v\u00e9cu au niveau mondial\u00a0: celui de l'argent pr\u00e9tendument gratuit. C'est aussi le signe que toutes les banques, petites ou grandes, ont des effets syst\u00e9miques affectant toute l'\u00e9conomie. \u00c0 ce titre, elles devraient toutes, quelle que soit leur taille, \u00eatre soumises aux mesures d\u00e9cid\u00e9es par le r\u00e9gulateur.<br><br>Vous avez dit, monsieur le ministre de l'\u00e9conomie, que les banques fran\u00e7aises \u00e9taient beaucoup mieux prot\u00e9g\u00e9es, et vous avez raison\u00a0: depuis 2008, le l\u00e9gislateur national et le l\u00e9gislateur europ\u00e9en ont multipli\u00e9 les r\u00e8gles prudentielles pour assurer des ratios de solvabilit\u00e9 et de liquidit\u00e9s garantissant bien mieux les d\u00e9p\u00f4ts des \u00e9pargnants europ\u00e9ens \u2013\u00a0et fran\u00e7ais en particulier\u00a0\u2013 que le syst\u00e8me am\u00e9ricain.<br><br>Toutefois, il existe peut-\u00eatre des trous dans la raquette europ\u00e9enne. En effet, les d\u00e9bats au Parlement et au Conseil europ\u00e9ens ont montr\u00e9 que des banques r\u00e9gionales \u2013\u00a0essentiellement allemandes, mais aussi espagnoles et italiennes\u00a0\u2013 ont pour partie \u00e9chapp\u00e9 aux r\u00e8gles de r\u00e9gulation particuli\u00e8rement strictes qui sont impos\u00e9es aux banques fran\u00e7aises. \u00c0 cela s'ajoute, depuis dix ans, une immense fragmentation du march\u00e9, puisque chaque \u00c9tat applique un peu \u00e0 sa sauce la r\u00e9glementation europ\u00e9enne. La Cour des comptes europ\u00e9enne a donc r\u00e9cemment soulign\u00e9 la tr\u00e8s grande complexit\u00e9 d'application de la r\u00e9glementation.<br><br>Pourriez-vous demander \u00e0 la Commission europ\u00e9enne de soumettre l'ensemble des banques, en particulier les banques r\u00e9gionales, \u00e0 un<i> stress test</i>, un test de r\u00e9sistance bancaire\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Juvin. </strong>Votre premi\u00e8re arme, monsieur le ministre, c'est la confiance. Dans cette optique, seriez-vous pr\u00eat \u00e0 envisager l'augmentation du seuil de garantie des d\u00e9p\u00f4ts bancaires des \u00e9pargnants, ce qui n\u00e9cessiterait l'abondement du Fonds de r\u00e9solution unique \u2013\u00a0caisse de garantie des \u00e9pargnants\u00a0\u2013 et donc sa prorogation au-del\u00e0 de 2023\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Si je partage votre analyse, je pense sinc\u00e8rement que les Europ\u00e9ens ont tir\u00e9 toutes les le\u00e7ons de la crise financi\u00e8re de 2008 <i>(\u00ab\u00a0Ah\u2026 tr\u00e8s bien\u2026\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES)</i>\u00a0: la protection du syst\u00e8me des banques europ\u00e9ennes \u2013\u00a0en particulier des banques fran\u00e7aises\u00a0\u2013 a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e et est d\u00e9sormais solide. Je tiens \u00e0 rassurer tous les \u00e9pargnants et entrepreneurs ayant d\u00e9pos\u00e9 leurs fonds aupr\u00e8s des banques fran\u00e7aises, et je r\u00e9p\u00e8te donc avec beaucoup de gravit\u00e9 que la faillite de la SVB ne fait pas courir de risques aux banques fran\u00e7aises et au syst\u00e8me bancaire fran\u00e7ais.<br><br>Le montant des fonds propres exig\u00e9 des banques fran\u00e7aises a \u00e9t\u00e9 doubl\u00e9 suite \u00e0 la crise de 2008 et est d\u00e9sormais fix\u00e9 \u00e0 550\u00a0milliards d'euros. Le ratio de solvabilit\u00e9, qui a donc \u00e9t\u00e9 consid\u00e9rablement renforc\u00e9, et le ratio de liquidit\u00e9 ne s'appliquent cependant qu'aux banques europ\u00e9ennes \u2013\u00a0fran\u00e7aises notamment\u00a0\u2013, et non aux banques r\u00e9gionales am\u00e9ricaines. Partant, lorsque ces derni\u00e8res r\u00e9alisent un mauvais placement et subissent des pertes latentes, elles n'ont pas de liquidit\u00e9s ni de collat\u00e9ral \u2013\u00a0c'est-\u00e0-dire de garantie\u00a0\u2013 pour prot\u00e9ger les d\u00e9p\u00f4ts des \u00e9pargnants et des entrepreneurs.<br><br>Devons-nous aller plus loin dans les m\u00e9canismes europ\u00e9ens\u00a0? Oui\u00a0: nous avons tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 renforcer encore l'union bancaire. Nous avons d'ores et d\u00e9j\u00e0 instaur\u00e9 un m\u00e9canisme de supervision unique \u2013\u00a0premier progr\u00e8s\u00a0\u2013 et, deuxi\u00e8me progr\u00e8s, dot\u00e9 le Fonds de r\u00e9solution unique de 75\u00a0milliards d'euros \u2013\u00a0nous devons d'ailleurs \u00eatre bien conscients que la France abondant \u00e0 ce fonds, nous n'avons pas forc\u00e9ment int\u00e9r\u00eat \u00e0 renforcer davantage les exigences en termes de capital. Nous serons, en revanche, tr\u00e8s favorables \u00e0 l'instauration d'un syst\u00e8me de r\u00e9solution unique en cas de crise bancaire, afin qu'en cas de d\u00e9faillance d'une banque europ\u00e9enne, les actionnaires et les banques paient, et non les contribuables. Telle est la prochaine \u00e9tape de l'union bancaire que nous sommes bien d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 faire aboutir. <i>(M.\u00a0Jean-Charles Larsonneur applaudit.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": "2468", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}