{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG953", "identifiant": {"numero": "953", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "la\u00efcit\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "FONDS MARIANNE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795982", "mandatRef": "PM797787"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801897", "abrege": "Citoyennet\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801897", "abrege": "Citoyennet\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": "5805", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FONDS MARIANNE <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Aur\u00e9lien Saintoul.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Saintoul. </strong>Ce n'est pas tant une question que je veux poser \u00e0 cet instant \u00e0 Mme\u00a0Schiappa mais une supplication que je formule\u00a0: d\u00e9missionnez\u00a0! Faites-le s\u00e9ance tenante. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Permettez-nous de croire un instant que le mot \u00ab\u00a0responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb peut avoir du sens pour un membre du Gouvernement.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> C'est vous qui parlez de responsabilit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Saintoul. </strong>La cr\u00e9ation et l'attribution de l'argent du fonds Marianne constituent d'ores et d\u00e9j\u00e0 une immense tache que seule votre d\u00e9mission peut laver. Quelle que soit l'hypoth\u00e8se retenue\u00a0: que vous ayez fait preuve de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, d'incomp\u00e9tence ou d'un cynisme r\u00e9voltant, pour r\u00e9pondre politiquement de vos actes il faut d\u00e9missionner.<br><br>Et si vous vous obstinez \u00e0 vouloir rester, la Premi\u00e8re ministre doit vous cong\u00e9dier. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Le scandale du fonds Marianne est proprement inou\u00ef et intol\u00e9rable dans un r\u00e9gime d\u00e9mocratique. Mme\u00a0Schiappa a permis, et peut \u00eatre m\u00eame organis\u00e9, l'instrumentalisation de l'assassinat ignoble de Samuel Paty. (Vives exclamations sur de nombreux bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> C'est scandaleux de dire \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Saintoul. </strong>Ce crime abominable qui voulait mettre \u00e0 l'\u00e9preuve l'unit\u00e9 de notre peuple, elle l'a utilis\u00e9 pour cibler des adversaires politiques, pour d\u00e9tourner des moyens de l'\u00c9tat au service d'une campagne \u00e9lectorale et pour stipendier de pr\u00e9tendus experts de la lutte contre l'islamisme\u00a0! <i>(M\u00eames mouvements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i> Tout le confirme\u00a0: les auditions publiques de la commission d'enqu\u00eate au S\u00e9nat, le rapport de l'inspection de l'administration et la d\u00e9mission de M.\u00a0Gravel, l'homme lige de M.\u00a0Valls, \u00e0 qui elle a confi\u00e9 comme une r\u00e9compense le soin de lutter contre la radicalisation. Tout est lamentable dans ce scandale, y compris la tentative de diversion impudente qu'elle a organis\u00e9e en posant pour un magazine de charme. (\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.) Comment la honte ne l'a-t-elle pas ensevelie\u00a0? Comment soutient-elle encore le regard de ses pairs au Gouvernement et le regard de la repr\u00e9sentation nationale\u00a0?<br><br>O\u00f9 que vous soyez aujourd'hui, je vous en adjure, madame Schiappa, d\u00e9missionnez\u00a0! <i>(Mmes\u00a0et\u00a0MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent longuement. \u2013\u00a0Mme\u00a0Sandrine Rousseau applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Sonia Back\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9. </i>Visiblement, vous ignorez ce qu'est l'\u00c9tat de droit, un \u00c9tat dans lequel c'est la justice qui juge et ce ne sont ni le tribunal populaire ni les d\u00e9put\u00e9s ! <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Olivier Falorni.</strong> Eh oui\u00a0! Il y a encore une justice\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sonia Back\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Et la justice, vous le savez tous, a pris en main ce dossier. La ligne du Gouvernement a \u00e9t\u00e9 claire depuis le d\u00e9but\u00a0: transparence et r\u00e9activit\u00e9. D\u00e8s connaissance des premi\u00e8res alertes sur le sujet,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> En octobre, j'ai pos\u00e9 une question \u00e9crite et on ne m'a toujours pas r\u00e9pondu\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sonia Back\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026G\u00e9rald Darmanin et moi avons saisi l'inspection g\u00e9n\u00e9rale de l'administration \u2013\u00a0l'IGA\u00a0\u2013 et la procureure de la R\u00e9publique de Paris sur le fondement de l'article\u00a040 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale. Le premier rapport de l'IGA a \u00e9t\u00e9 rendu public et met en \u00e9vidence des erreurs, voire des fautes, en mati\u00e8re de suivi administratif du fonctionnement du fonds. L'enqu\u00eate judiciaire est ouverte\u00a0: il n'appartient donc pas plus aux d\u00e9put\u00e9s qu'au Gouvernement de la commenter.<br><br>Mais le Gouvernement n'est dupe de rien, monsieur le d\u00e9put\u00e9 Saintoul\u00a0: certains ici se r\u00e9jouissent de cette affaire qu'ils instrumentalisent \u00e0 souhait <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES),</i> dont vous-m\u00eame, pour mettre \u00e0 terre l'esprit de cette initiative lanc\u00e9e apr\u00e8s le terrible attentat de Conflans-Sainte-Honorine qui nous avait tous terriblement choqu\u00e9s. En salissant l'action engag\u00e9e de Marl\u00e8ne Schiappa en la mati\u00e8re, vous aimeriez, au-del\u00e0 du fonds Marianne, mettre un terme \u00e0 la politique publique de contre-discours r\u00e9publicains et de lutte contre les s\u00e9paratismes qui est men\u00e9e par l'\u00c9tat depuis les vagues d'attentats qui ont meurtri notre pays. En mati\u00e8re d'Islam radical, les discours les plus violents, les plus dangereux, ne sont plus dans les mosqu\u00e9es, mais sur les r\u00e9seaux sociaux. Et je veux saluer l'action du secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du CIPDR, le comit\u00e9 interminist\u00e9riel de pr\u00e9vention de la d\u00e9linquance et de la radicalisation, qui tous les jours, au service de la France, combat ces menaces. (Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Mme\u00a0Estelle Folest applaudit \u00e9galement.)<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Quel rapport\u00a0?<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-14", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": "5805", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}