{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG849", "identifiant": {"numero": "849", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "LUTTE CONTRE L'INS\u00c9CURIT\u00c9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719318", "mandatRef": "PM796470"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": "4595", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE L'INS\u00c9CURIT\u00c9 <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Emmanuelle Anthoine.<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Anthoine. </strong>Pendant que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique court dans toute la France apr\u00e8s sa popularit\u00e9 perdue sans annoncer de v\u00e9ritables r\u00e9formes pour le pays, pendant qu'il \u00e9volue dans sa bulle m\u00e9diatique, entour\u00e9 de cordons de s\u00e9curit\u00e9 qui sursollicitent nos forces de l'ordre,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Abadie.</strong> Vingt secondes de paroles st\u00e9riles et inutiles\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Anthoine. </strong>\u2026la violence flambe dans nos territoires, notamment dans les villes moyennes. La semaine derni\u00e8re, en quatre jours seulement, trois meurtres ont \u00e9t\u00e9 commis \u00e0 Valence. Les habitants des deux quartiers concern\u00e9s sont hant\u00e9s par les \u00e9changes de tirs et les r\u00e8glements de comptes, sur fond de trafic de drogue et de guerre de territoires. Mais cette violence, nous la retrouvons partout dans le pays.<br><br>En 2022, les homicides ont \u00e9t\u00e9 de 30\u00a0% sup\u00e9rieurs \u00e0 ce qu'ils avaient \u00e9t\u00e9 en 2017\u00a0! Nous assistons, constern\u00e9s, \u00e0 la brutalisation de notre soci\u00e9t\u00e9, brutalisation qui peut nous mener \u00e0 l'ab\u00eeme, comme l'a montr\u00e9 l'historien George Mosse.<br><br>Face \u00e0 cet engrenage de la violence, la R\u00e9publique doit faire preuve d'une totale fermet\u00e9. II vous appartient, en tout point du territoire, de garantir la s\u00e9curit\u00e9, premi\u00e8re des libert\u00e9s. Or, force est de constater votre \u00e9chec en mati\u00e8re de lutte contre l'ins\u00e9curit\u00e9. <i>(\u00ab Eh oui ! \u00bb sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br>D\u00e8s lors, il vous appartient de r\u00e9tablir l'autorit\u00e9 de l'\u00c9tat\u00a0!<br><br>Pour cela, il faudrait davantage d'effectifs pour nos forces de l'ordre qui font, au quotidien, en d\u00e9pit de moyens insuffisants, un travail admirable que je tiens \u00e0 saluer. Il faudrait renforcer le continuum de s\u00e9curit\u00e9 en am\u00e9liorant le dialogue entre les maires et l'\u00c9tat et en renfor\u00e7ant les pouvoirs des polices municipales.<br><br>Il importerait \u00e9galement de redonner \u00e0 notre justice les moyens d'accomplir ses missions car nos tribunaux, \u00e0 l'instar du tribunal judiciaire de Valence, sont d\u00e9munis.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Abadie.</strong> Alors, votez les budgets\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Et vous, arr\u00eatez avec les 49.3\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Anthoine. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, quand allez-vous r\u00e9pondre aux attentes l\u00e9gitimes des Fran\u00e7ais en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>\u00c0 Villerupt et \u00e0 Valence, ont eu lieu ces derniers jours des r\u00e8glements de comptes, des assassinats sur fond de trafic de drogue. Il se trouve que dans ces deux communes \u2013\u00a0mais je laisserai \u00e9videmment \u00e0 la justice le soin de faire des communications \u00e0 ce sujet\u00a0\u2013 les enqu\u00eates avancent. Des personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es et nous esp\u00e9rons que les responsables de ces guerres de territoires seront identifi\u00e9s. Contre le trafic de drogue, vous le savez, le Gouvernement a utilis\u00e9 des moyens sans pr\u00e9c\u00e9dent dont vous avez accompagn\u00e9 l'essor en votant la loi que j'ai eu l'honneur de d\u00e9fendre.<br><br>Bien s\u00fbr, ce qui se passe \u00e0 Valence est inacceptable \u2013\u00a0j'y ai d'ailleurs d\u00e9p\u00each\u00e9 une compagnie de CRS. Depuis cinq ans, l'augmentation des effectifs au commissariat de Valence est sans pr\u00e9c\u00e9dent, alors qu'ils diminuaient depuis une vingtaine d'ann\u00e9es dans le d\u00e9partement de la Dr\u00f4me, tant en zone de gendarmerie qu'en zone de police. Ceci explique peut-\u00eatre en partie cela.<br><br>Cependant, malgr\u00e9 ces faits divers inadmissibles, il n'est pas tout \u00e0 fait exact d'affirmer que la d\u00e9linquance augmente en France. Cet apr\u00e8s-midi m\u00eame, j'aurai l'occasion de rendre publics les chiffres de la d\u00e9linquance pour cette ann\u00e9e et vous constaterez que le travail collectif de la police et de la justice nous a permis, gr\u00e2ce aux moyens que vous avez vot\u00e9s \u2013\u00a0puisque vous avez vot\u00e9 les textes y aff\u00e9rents et j'esp\u00e8re que vous ferez de m\u00eame avec celui sur la justice qui sera pr\u00e9sent\u00e9 par le garde des sceaux\u00a0\u2013\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Abadie.</strong> Logiquement oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>\u2026de faire reculer, pour la premi\u00e8re fois, la violence dans l'espace public, qu'il s'agisse des violences physiques, des tentatives d'homicide ou encore des violences dans les transports en commun.<br><br>La clef, c'est la lutte contre la drogue, \u00e0 travers l'action sans pr\u00e9c\u00e9dent que nous menons tous, collectivement, en lien avec les \u00e9lus locaux. Nous aurons l'occasion d'en reparler, si vous le souhaitez, le Conseil constitutionnel ayant censur\u00e9 les comp\u00e9tences suppl\u00e9mentaires que nous souhaitions attribuer aux polices municipales pour intervenir dans ce cadre.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Emmanuelle Anthoine.<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Anthoine. </strong>Les chiffres parlent d'eux-m\u00eames et les Fran\u00e7ais ne partagent pas votre satisfecit. Ils attendent d'urgence une action r\u00e9solue contre l'ins\u00e9curit\u00e9 qu'ils subissent. Entendez-les\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Je les entends, madame la d\u00e9put\u00e9e. J'invite tous les \u00e9lus \u00e0 poursuivre leur action en mati\u00e8re de vid\u00e9oprotection \u2013\u00a0c'est le cas \u00e0 Valence\u00a0\u2013 et \u00e0 lutter contre tous les \u00e9cosyst\u00e8mes, qu'ils soient islamistes ou li\u00e9s au trafic de drogue \u2013\u00a0j'esp\u00e8re que c'est \u00e9galement le cas \u00e0 Valence. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-17", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": "4595", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}