{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1192", "identifiant": {"numero": "1192", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PR\u00c9L\u00c8VEMENT SUR LES EXC\u00c9DENTS DE L'AGIRC-ARRCO"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794314", "mandatRef": "PM796848"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-11", "pageJO": "8743", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PR\u00c9L\u00c8VEMENT SUR LES EXC\u00c9DENTS DE L'AGIRC-ARRCO <a name=PG19></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mathilde Paris.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Paris. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l'insertion. La r\u00e9forme des retraites, dont vous aviez h\u00e2te de tourner la page, se r\u00e9invite dans le d\u00e9bat avec la scandaleuse tentative de hold-up du p\u00e9cule de l\u2019Agirc-Arrco. Vous avez essay\u00e9 de faire avaler aux Fran\u00e7ais la retraite a 67\u00a0ans en leur promettant une retraite minimale \u00e0 1\u00a0200\u00a0euros, mensonge \u00e9hont\u00e9 tant s'agissant du montant de la pension \u2013\u00a0brut et non pas net\u00a0\u2013, que du nombre de b\u00e9n\u00e9ficiaires \u2013\u00a0pass\u00e9 de 2\u00a0millions \u00e0 seulement 20\u00a0000, voire 10\u00a0000, apr\u00e8s vos aveux.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol.</strong> Que faisiez-vous pendant les d\u00e9bats\u00a0? Vous \u00e9tiez endormie\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Paris. </strong>Nous d\u00e9couvrons que vous ne saviez pas comment financer cette promesse, et que vous devez trouver 1 \u00e0 3\u00a0milliards d'euros. Vous avez alors eu une id\u00e9e de g\u00e9nie\u00a0: \u00ab\u00a0Nous allons piocher dans la caisse de l'Agirc-Arrco, qui, gr\u00e2ce \u00e0 sa bonne gestion, a accumul\u00e9 six mois de r\u00e9serves.\u00a0\u00bb<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Scandaleux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Paris. </strong>\u00ab\u00a0Si elle refuse, nous passerons en force gr\u00e2ce au projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale\u00a0!\u00a0\u00bb Le parti pr\u00e9sidentiel En marche, devenu Renaissance, devrait \u00eatre rebaptis\u00e9 \u00ab\u00a0Par la force\u00a0\u00bb, tant le passage en force est devenu votre <i>modus operandi</i>. (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RN.) Apr\u00e8s \u00eatre pass\u00e9s en force par votre usage immod\u00e9r\u00e9 du 49.3 pour contourner le vote de l\u2019Assembl\u00e9e nationale et contrer la volont\u00e9 du peuple fran\u00e7ais, vous voulez maintenant obliger une caisse de retraite compl\u00e9mentaire priv\u00e9e \u00e0 donner 1 \u00e0 3\u00a0milliards \u00e0 l\u2019\u00c9tat.<br><br>Monsieur le ministre, on ne joue pas avec la vie des Fran\u00e7ais \u2013\u00a0car ce sont 58\u00a0millions d\u2019assur\u00e9s de l\u2019Agirc-Arrco qui vont \u00eatre vol\u00e9s. En cette p\u00e9riode d\u2019inflation terrible pour le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais, la caisse de retraite compl\u00e9mentaire comptait revaloriser les pensions de ses assur\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 ses exc\u00e9dents. Non seulement elle ne sera plus capable de le faire si vous pers\u00e9v\u00e9rez dans ce pillage organis\u00e9, mais vous allez aussi fragiliser gravement l\u2019Agirc-Arrco et sa capacit\u00e9 \u00e0 faire face aux crises.<br><br>Nous, d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national, disons stop\u00a0: stop au saccage de notre syst\u00e8me social\u00a0; stop au pillage de l\u2019argent des Fran\u00e7ais\u00a0; stop \u00e0 ce gouvernement et \u00e0 ses politiques d\u00e9l\u00e9t\u00e8res. Quand arr\u00eaterez-vous de faire payer vos erreurs \u00e0 la France qui travaille\u00a0? Quand cesserez-vous de ronger le pouvoir d\u2019achat de millions de retrait\u00e9s et de salari\u00e9s\u00a0? Laissez les Fran\u00e7ais qui travaillent vivre dignement leur retraite, et arr\u00eatez de saccager notre syst\u00e8me social\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Vous aviez jur\u00e9 qu'on ne toucherait pas \u00e0 l'Agirc-Arrco\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Vous n'avez pas vot\u00e9 la r\u00e9forme des retraites, madame la d\u00e9put\u00e9e,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Personne ne l'a vot\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> On n'a pas pu voter\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>\u2026et vous n'avez assum\u00e9 aucune responsabilit\u00e9 lorsque nous en avons d\u00e9battu, \u00e9tant entendu que nous visions un objectif\u00a0: le retour \u00e0 l'\u00e9quilibre. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i> Qu'avons-nous dit \u00e0 l'ensemble des partenaires sociaux qui ont particip\u00e9 aux concertations en novembre dernier\u00a0? Nous leur avons expliqu\u00e9 que la r\u00e9forme que nous pr\u00e9sentions permettrait au syst\u00e8me de retraite de revenir \u00e0 l'\u00e9quilibre, tous r\u00e9gimes confondus.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> C'est s\u00fbr que si on pique de l'argent partout\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Nous avons toujours dit, en toute transparence, que les exc\u00e9dents r\u00e9alis\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9forme dans les quarante-deux r\u00e9gimes devraient participer au retour \u00e0 l'\u00e9quilibre g\u00e9n\u00e9ral.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Vous n'\u00eates pas oblig\u00e9s de voler l'argent de l'Agirc-Arrco\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>L'Agirc-Arrco est un syst\u00e8me bien g\u00e9r\u00e9 \u2013\u00a0je vous le conc\u00e8de, et j'en conviens avec les partenaires sociaux.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Donc, pillons-le\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Si ce syst\u00e8me est bien g\u00e9r\u00e9, c'est parce qu'il y a quatre ans, les partenaires sociaux ont eux-m\u00eames d\u00e9cid\u00e9 d'appliquer une d\u00e9cote temporaire pour les retrait\u00e9s qui partaient avant 65\u00a0ans. Lors de l'ouverture des n\u00e9gociations, nous leur avons indiqu\u00e9 qu'\u00e0 l'horizon de 2026, sur le total des exc\u00e9dents de l'Agirc-Arrco, 1,2\u00a0milliard serait directement g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par la r\u00e9forme des retraites. Nous leur avons signifi\u00e9 en toute transparence que cet argent devrait \u00eatre mobilis\u00e9 pour le retour \u00e0 l'\u00e9quilibre du r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Ce n'est pas votre argent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Vous pourriez vendre des tapis, vous feriez \u00e7a tr\u00e8s bien\u00a0! Je ne sais pas quelle est la part de mauvaise foi dans votre discours\u00a0: c'est incroyable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Les partenaires sociaux ont jusqu'\u00e0 demain pour signer un accord. Ce dernier ne pr\u00e9voit que des d\u00e9penses nouvelles \u2013\u00a0d\u00e9penses d'indexation, suppression de la d\u00e9cote pour les nouveaux retrait\u00e9s comme pour les retrait\u00e9s actuels\u2026\u00a0\u2013, qui seront financ\u00e9es pour l'essentiel par le rendement de la r\u00e9forme des retraites. Nous avons fait confiance au dialogue social, et nous poursuivons les \u00e9changes. Toutefois, nous regrettons que les partenaires sociaux n'aient pas assum\u00e9 cette responsabilit\u00e9 pourtant n\u00e9cessaire pour les finances publiques,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 de\u00a0L\u00e9pinau.</strong> C'est lunaire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>\u2026car les d\u00e9penses de l'Agirc-Arrco sont des d\u00e9penses publiques et sont comptabilis\u00e9es comme telles aux yeux de l'Union europ\u00e9enne. L'accord d\u00e9s\u00e9quilibre les comptes publics pour 1\u00a0milliard d'euros, et nous devrons y faire face. Il ne s'agit pas d'aller chercher un p\u00e9cule dans des r\u00e9serves.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Si\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Une s\u00e9rie de mauvais jeux de mots et d'outrances ne sont pas des gages de responsabilit\u00e9, madame la d\u00e9put\u00e9e. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jordan Guitton.</strong> Rendez l'argent\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-11", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-11", "pageJO": "8743", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}