{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG847", "identifiant": {"numero": "847", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SITUATION DE L'AGRICULTURE BIOLOGIQUE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795058", "mandatRef": "PM797277"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": "4593", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DE L'AGRICULTURE BIOLOGIQUE <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Julien Bayou.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Bayou. </strong>Il y a soixante ans, l'\u00e9cologiste Rachel Carson alertait sur les dangers des pesticides et de l'agriculture intensive dans son ouvrage <i>Printemps silencieux</i>. Elle \u00e9tait alors moqu\u00e9e. D\u00e9sormais, il est d\u00e9montr\u00e9 que les pesticides et l'agriculture intensive sont responsables de la disparition de 20\u00a0millions d'oiseaux par an, comme l'atteste une \u00e9tude publi\u00e9e hier.<br><br><strong>Mme\u00a0C\u00e9cile Untermaier.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Dive.</strong> Cette \u00e9tude prend-elle en compte le r\u00f4le des \u00e9oliennes\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Julien Bayou. </strong>Que tout le monde comprenne bien. Le Centre national de la recherche scientifique (CNRS) la consid\u00e8re comme la plus compl\u00e8te jamais r\u00e9alis\u00e9e\u00a0: elle repose sur des donn\u00e9es portant sur 170\u00a0esp\u00e8ces, collect\u00e9es pendant trente-sept ans dans vingt-huit pays. La conclusion \u00e0 laquelle elle aboutit est implacable\u00a0: l'agriculture intensive est responsable en tout premier lieu de l'effondrement de la biodiversit\u00e9.<br><br>Et que faites-vous\u00a0? une \u00ab\u00a0pause\u00a0\u00bb. Vous tergiversez sur le glyphosate, r\u00e9introduisez les n\u00e9onicotino\u00efdes et demandez aux inspecteurs de l'environnement de ne pas contr\u00f4ler l'usage que font les arboriculteurs de pesticides toxiques. Vous m\u00e9prisez l'agriculture biologique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Bayou. </strong>Pourtant, une agriculture de ce type peut nous nourrir sans pesticides et donc sans menacer la biodiversit\u00e9. Si j'avais plus de temps, je pourrais consacrer de longs d\u00e9veloppements aux bienfaits de l'agriculture bio par rapport \u00e0 l'agriculture conventionnelle qu'on devrait plut\u00f4t appeler agriculture chimique.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Bony.</strong> Oh\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> C'est excessif\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Bayou. </strong>L'agriculture bio passe par une culture sans pesticides, avec 30\u00a0% de consommation d'eau en moins,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> C'est la famine\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Bayou. </strong>\u2026plus d'emplois \u00e0 l'hectare et une meilleure r\u00e9mun\u00e9ration pour les agriculteurs. Cette agriculture n'est pas plus ch\u00e8re mais elle est moins subventionn\u00e9e, fragilis\u00e9e qu'elle est par votre choix de supprimer l'aide au maintien. Le prix de ses produits est rench\u00e9ri par les marges des centrales d'achat.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Bony.</strong> Raccourci\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> C'est une m\u00e9connaissance du sujet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Bayou. </strong>La r\u00e9alit\u00e9, c'est que les magasins bio ferment et que les agriculteurs bio ne s'en sortent plus. La fili\u00e8re se meurt alors qu'il existe une solution simple\u00a0: appliquer la loi.<br><br>La loi pour l\u2019\u00e9quilibre des relations commerciales dans le secteur agricole et alimentaire et une alimentation saine, durable et accessible \u00e0 tous, dite loi Egalim, impose 20\u00a0% de produits bio dans les cantines\u00a0: nous en sommes loin\u00a0! Avec ce d\u00e9bouch\u00e9, nous pourrions sauver la fili\u00e8re et offrir \u00e0 tout le monde une alimentation de qualit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Meizonnet.</strong> Non, \u00e7a ne marche pas, c'est une catastrophe\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Manifestement, vous ne connaissez pas notre agriculture\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Bayou. </strong>Ce que nous vous demandons, c'est d'appliquer au moins la loi pour sauver la fili\u00e8re bio, c'est d'en finir avec l'addiction fran\u00e7aise aux pesticides, c'est de faire le choix de l'agriculture bio plut\u00f4t que de l'agriculture chimique. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Vous voudrez bien excuser Marc Fesneau qui ne peut \u00eatre pr\u00e9sent. Demain, il fera des annonces en faveur de la fili\u00e8re bio. Elles font suite \u00e0 la r\u00e9union consacr\u00e9e \u00e0 la planification \u00e9cologique et \u00e0 la transition agricole pr\u00e9sid\u00e9e par la Premi\u00e8re ministre, le 4\u00a0mai dernier, et s'inscrivent dans le sch\u00e9ma de planification \u00e9cologique qui sera pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la fin du mois de juin.<br><br>La r\u00e9alit\u00e9, c'est que l'ann\u00e9e 2022 a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement complexe, apr\u00e8s un quinquennat pendant lequel le taux moyen de conversion au bio s'est \u00e9lev\u00e9 \u00e0 15\u00a0% chaque ann\u00e9e et o\u00f9 la majorit\u00e9 a pris des mesures comme le cr\u00e9dit d'imp\u00f4t en faveur du bio qui repr\u00e9sente, pour 2023, 110\u00a0millions d'euros d'efforts, soit 50\u00a0millions de plus que l'ann\u00e9e derni\u00e8re.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> N'en jetez plus, la coupe est pleine\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>L'ann\u00e9e 2022 a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par deux ph\u00e9nom\u00e8nes\u00a0: un tassement du nombre de conversions, avec un taux de 9\u00a0%, et surtout une mont\u00e9e pr\u00e9occupante des d\u00e9conversions d'exploitation. Il y en a eu plus de 3\u00a0600 contre seulement 5\u00a0300\u00a0conversions. Pourtant, les bienfaits du bio sont multiples, comme vous l'avez soulign\u00e9, qu'il s'agisse de l'emploi \u2013\u00a013\u00a0% des fermes concentrent 19\u00a0% des emplois\u00a0\u2013, de la sant\u00e9 \u2013\u00a0des \u00e9tudes sont men\u00e9es sur ses incidences sur l'ob\u00e9sit\u00e9, le diab\u00e8te et certains types de cancer\u00a0\u2013 ou la biodiversit\u00e9, comme l'a montr\u00e9 l'\u00e9tude que vous avez cit\u00e9e, ou encore de l'environnement \u00e0 l'\u00e9chelle de la plan\u00e8te.<br><br>Dans le contexte actuel, il importe de prolonger les aides annonc\u00e9es lors du Salon international de l'agriculture.<br><br><strong>Mme\u00a0Aur\u00e9lie Trouv\u00e9.</strong> Vous avez supprim\u00e9 les aides au maintien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Cela renvoie aux aides du deuxi\u00e8me pilier de la politique agricole commune, dont l'enveloppe a \u00e9t\u00e9 port\u00e9e de 240\u00a0millions \u00e0 340\u00a0millions. Citons encore les annonces que fera demain Marc Fesneau ou encore le cr\u00e9dit d'imp\u00f4t.<br><br><strong>Mme\u00a0Aur\u00e9lie Trouv\u00e9.</strong> Mais vous avez supprim\u00e9 les aides au maintien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> \u00c7a suffit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Gardez-vous toutefois de pr\u00e9senter les choses de mani\u00e8re trop manich\u00e9enne. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Il y a des disparit\u00e9s entre territoires. L'enjeu ne se r\u00e9sume pas au bio, il faut \u00e9galement prendre en compte le local\u00a0: nous devons faire en sorte que ces deux pr\u00e9occupations se rejoignent sur le plan de l'emploi et de la biodiversit\u00e9.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-17", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": "4593", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}