{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1062", "identifiant": {"numero": "1062", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "urbanisme", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Reconstruction apr\u00e8s les violences urbaines"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA331582", "mandatRef": "PM796455"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": "7193", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RECONSTRUCTION APR\u00c8S LES VIOLENCES URBAINES <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Vigier.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Christophe B\u00e9chu, ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br>Entre le 27\u00a0juin et le 6\u00a0juillet derniers, de tr\u00e8s nombreuses violences et d\u00e9gradations ont \u00e9t\u00e9 commises dans notre pays, presque unanimement condamn\u00e9es par la repr\u00e9sentation nationale, \u00e0 l'exception regrettable de quelques amis de M.\u00a0M\u00e9lenchon. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Vigier, il a toujours deux semaines de retard\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier. </strong>Ces violences, vous le savez, faisaient suite \u00e0 la mort du jeune Nahel et ont touch\u00e9 des symboles de la R\u00e9publique\u00a0: des \u00e9coles, des biblioth\u00e8ques, des mairies et m\u00eame un bus m\u00e9dicalis\u00e9. Elles sont inacceptables parce qu'elles sont le fait de certains qui veulent le chaos. Or il n'y a pas de place pour le chaos\u00a0!<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> C'est vous, le chaos\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier. </strong>J'ai \u00e9t\u00e9 indign\u00e9, le week-end dernier, par la pr\u00e9sence de certains d\u00e9put\u00e9s Insoumis \u00e0 une manifestation interdite. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.) </i>Lorsque l'on vote la loi la semaine, on la respecte le week-end\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)<br><br>Aujourd'hui, il faut reconstruire ces symboles de la R\u00e9publique, b\u00e2timents publics et lieux d'accueil, qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits et montrer ainsi que ce n'est pas l'impuissance qui sera au rendez-vous, mais au contraire l'efficacit\u00e9.<br><br>Monsieur le ministre, qu'allez-vous faire, en mati\u00e8re d'urbanisme, pour simplifier les proc\u00e9dures, en mati\u00e8re de financement, pour les fluidifier, et en mati\u00e8re de r\u00e8gles de march\u00e9s publics, pour rendre possibles les travaux urgents\u00a0? Sans oublier les copropri\u00e9t\u00e9s, souvent r\u00e9duites \u00e0 l'impuissance.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Pas de droit \u00e0 la paresse ce week-end, monsieur Vigier\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier. </strong>Avec le projet de loi d'acc\u00e9l\u00e9ration de la reconstruction des b\u00e2timents d\u00e9grad\u00e9s lors des violences urbaines, l'important est de montrer que la R\u00e9publique est l\u00e0, qu'elle ne l\u00e2chera pas et qu'il n'y a pas de place pour le chaos\u00a0! L'important est de montrer que, dans notre R\u00e9publique, chacun doit respecter la loi et \u00eatre aux c\u00f4t\u00e9s de celles et ceux qui, comme les maires, sont en premi\u00e8re ligne \u2013\u00a0le pr\u00e9sident du groupe D\u00e9mocrate (MODEM et ind\u00e9pendants), Jean-Paul Mattei, soulignait encore la semaine derni\u00e8re combien ces derniers ont \u00e9t\u00e9 exemplaires.<br><br>J'attends vos r\u00e9ponses, monsieur le ministre ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem et sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Lorsqu'il a re\u00e7u les maires des centaines de communes touch\u00e9es par les d\u00e9gradations, les incendies et les d\u00e9molitions de b\u00e2timents, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a pris un engagement\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> On a peur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>\u2026soumettre au Parlement un texte d'urgence visant \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer la reconstruction.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Y aura-t-il une appli reconstruction\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Un projet de loi d'habilitation \u00e0 prendre par ordonnance les mesures en ce sens sera donc soumis au Parlement. Il sera prochainement pr\u00e9sent\u00e9 au Conseil des ministres et comprendra trois articles. Le premier visera \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer l'am\u00e9nagement, le deuxi\u00e8me \u00e0 simplifier le respect des r\u00e8gles en mati\u00e8re de commande publique et le troisi\u00e8me \u00e0 faciliter le financement des travaux.<br><br>En ce qui concerne la reconstruction, nous voulons faire en sorte que les travaux puissent commencer d\u00e8s que la d\u00e9claration pr\u00e9alable de travaux est effectu\u00e9e et, si le b\u00e2timent a \u00e9t\u00e9 totalement d\u00e9truit, qu'une reconstruction \u00e0 l'identique puisse avoir lieu m\u00eame si le plan local d\u2019urbanisme intercommunal (PLUI) a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 entre-temps. Dans le cas d'avis rendus obligatoires, le silence de l'administration vaudra approbation.<br><br>En mati\u00e8re de commande publique, ensuite, le projet de loi permettra de favoriser des march\u00e9s pouvant atteindre jusqu'\u00e0 1\u00a0million d'euros, sans publicit\u00e9, mais avec comparaison des offres. Gr\u00e2ce \u00e0 l'acc\u00e9l\u00e9ration de la commande de travaux, les dizaines d'\u00e9coles incendi\u00e9es par les \u00e9meutiers pourront de nouveau accueillir leurs \u00e9l\u00e8ves d\u00e8s la rentr\u00e9e prochaine. <i>(M.\u00a0Benjamin Lucas s'exclame.)</i><br><br>Enfin, sur le plan budg\u00e9taire, le texte permettra de r\u00e9pondre \u00e0 deux attentes des maires\u00a0: la r\u00e9cup\u00e9ration du fonds de compensation pour la TVA (FCTVA) d\u00e8s cette ann\u00e9e pour \u00e9viter les avances de tr\u00e9sorerie\u00a0; la suppression de l'obligation pour les collectivit\u00e9s de disposer d'au moins 20\u00a0% de reste \u00e0 charge pour engager des investissements \u2013\u00a0entre les assurances, les conseils r\u00e9gionaux, les conseils d\u00e9partementaux et l'\u00c9tat, elles pourraient m\u00eame b\u00e9n\u00e9ficier d'un reste \u00e0 charge z\u00e9ro. <i>(M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger s'exclame.)</i><br><br>Nous avons donc rendez-vous ces prochaines semaines pour que nos condamnations quasi unanimes des violences s'accompagnent de moyens concrets donn\u00e9s aux maires pour restaurer les services publics le plus rapidement possible. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": "7193", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}