{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1234", "identifiant": {"numero": "1234", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "accord europ\u00e9en sur l'\u00e9nergie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721530", "mandatRef": "PM797433"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791621", "abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791621", "abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": "9252", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACCORD EUROP\u00c9EN SUR L'\u00c9NERGIE <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Aude Luquet.<br><br><strong>Mme\u00a0Aude Luquet. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. Nos concitoyens, nos industriels, nos entreprises ont lourdement \u00e9t\u00e9 \u00e9prouv\u00e9s par la flamb\u00e9e des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 en 2022. Face \u00e0 cette crise, le Gouvernement et la majorit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 au rendez-vous, comme nulle part ailleurs en Europe, pour prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais, gr\u00e2ce \u00e0 l'instauration du bouclier tarifaire.<br><br>Cependant, les prix de l'\u00e9lectricit\u00e9, qui apparaissent en d\u00e9connexion avec ceux de notre production, continuent \u00e0 susciter l'incompr\u00e9hension. Il ne s'agit \u00e9videmment pas de s'attaquer \u00e0 la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne, en remettant en cause notre march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9, comme le propose le Rassemblement national avec d\u00e9magogie et irresponsabilit\u00e9. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe Dem. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Merci de reconna\u00eetre que nous proposons une autre voie que la v\u00f4tre, la voie du bon sens et de la raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Aude Luquet. </strong>Sans cette solidarit\u00e9, nous n'aurions pas tenu face \u00e0 la crise. Il s'agit de d\u00e9fendre des prix sur le long terme, qui nous permettent de mod\u00e9rer les factures des m\u00e9nages et des entreprises, en limitant les effets de l'\u00e9volution du prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 sur ceux du gaz.<br><br>Dans ce contexte, la France a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'avant-garde de ce combat <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN et sur quelques bancs du groupe LR)</i>,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> \u00c0 l'avant-garde de la nullit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Aude Luquet. </strong>\u2026en d\u00e9fendant une r\u00e9forme du march\u00e9 europ\u00e9en de l'\u00e9lectricit\u00e9. C'est aujourd'hui un succ\u00e8s que nous pouvons saluer.<br><br>Cela a permis de faire comprendre \u00e0 nos voisins allemands que la comp\u00e9titivit\u00e9 de notre industrie nucl\u00e9aire \u00e9tait un avantage pour l'ensemble des Europ\u00e9ens. La France a su porter une parole forte et f\u00e9d\u00e9rer autour d'elle un certain nombre de pays, au sein de l'Alliance du nucl\u00e9aire, pour d\u00e9fendre l'int\u00e9r\u00eat des consommateurs. Cet accord europ\u00e9en est donc une belle victoire fran\u00e7aise, dont nous pouvons \u00eatre fiers. C'est aussi une victoire europ\u00e9enne car nous renfor\u00e7ons notre comp\u00e9titivit\u00e9 par rapport aux \u00c9tats-Unis. C'est enfin, et surtout, une victoire pour le climat, car cet accord facilitera les investissements dans la production d'\u00e9nergie d\u00e9carbon\u00e9e.<br><br>Pouvez-vous, madame la ministre, nous indiquer quelles seront les prochaines \u00e9tapes des n\u00e9gociations\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> All\u00f4\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Aude Luquet. </strong>\u2026et ce que peuvent esp\u00e9rer les Fran\u00e7ais pour leurs factures d'\u00e9lectricit\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e,\u2026.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Merci de m'avoir cir\u00e9 les pompes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>\u2026avec cet accord relatif au march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9, la France obtient une victoire majeure.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> On est sauv\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Quelle d\u00e9connexion\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>Vous l'avez tr\u00e8s bien soulign\u00e9, c'est une victoire de l'Europe qui affirme sa puissance \u00e9conomique face \u00e0 la concurrence de la Chine et des \u00c9tats-Unis, qui ont adopt\u00e9 l'Inflation Reduction Act. C'est une victoire pour la France et pour les Fran\u00e7ais,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>\u2026avec un traitement identique du nucl\u00e9aire et des \u00e9nergies renouvelables. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br>C'est aussi une victoire pour le climat, car les investissements dans les \u00e9nergies d\u00e9carbon\u00e9es seront facilit\u00e9s. Enfin, c'est une victoire du bon sens et de la raison \u2013\u00a0je m'adresse \u00e0 vous\u00a0\u2013, face \u00e0 l'extr\u00eame droite <i>(Sourires</i> sur les bancs du groupe RN) et \u00e0 l'extr\u00eame gauche, qui n'ont cess\u00e9 de pr\u00f4ner le repli sur soi et la sortie du march\u00e9 europ\u00e9en.<br><br>Messieurs les d\u00e9put\u00e9s de l'extr\u00eame droite, votre proposition de loi, discut\u00e9e la semaine derni\u00e8re et largement d\u00e9cri\u00e9e sur ces bancs, aurait conduit \u00e0 augmenter massivement la facture d'\u00e9lectricit\u00e9 des Fran\u00e7ais, \u00e0 mettre les industriels en grave difficult\u00e9 et \u00e0 porter atteinte \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de notre approvisionnement.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Que c'est mauvais\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>Au contraire, par cet accord, nous d\u00e9connectons les prix du gaz et de l'\u00e9lectricit\u00e9\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> \u00c7a, pour \u00eatre d\u00e9connect\u00e9s, vous \u00eates d\u00e9connect\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>\u2026\u2013\u00a0c'\u00e9tait une promesse, nous la tenons\u00a0; nous emp\u00eachons l'envol\u00e9e des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 lors des crises <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE)\u00a0</i>; nous stabilisons les prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 sur le long terme pour les industriels et pour les Fran\u00e7ais\u00a0; nous s\u00e9curisons notre approvisionnement. En d'autres termes, comme l'a dit le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, nous reprenons \u00ab\u00a0le contr\u00f4le du prix de notre \u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb. (Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RN.)<br><br>Cet accord est le fruit de la vision exigeante que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a de l'Union europ\u00e9enne. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.) </i>Le travail que j'ai men\u00e9 avec l'Alliance europ\u00e9enne du nucl\u00e9aire et la Commission europ\u00e9enne a pay\u00e9. Cette \u00e9tape est maintenant franchie. Nous conclurons un accord en trilogue, avec le Parlement europ\u00e9en, et nous tiendrons la promesse\u2026 (Mme\u00a0la pr\u00e9sidente coupe le micro de l'oratrice, dont le temps de parole est \u00e9coul\u00e9. \u2013\u00a0Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RN.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": "9252", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}