{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1504", "identifiant": {"numero": "1504", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Indemnisation des mara\u00eechers victimes d\u2019inondations"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794718", "mandatRef": "PM797079"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833686", "abrege": "Renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0aupr\u00e8s\u00a0du\u00a0Premier\u00a0ministre,\u00a0charg\u00e9\u00a0du\u00a0renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833686", "abrege": "Renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0aupr\u00e8s\u00a0du\u00a0Premier\u00a0ministre,\u00a0charg\u00e9\u00a0du\u00a0renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-18", "pageJO": "88", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INDEMNISATION DES MARA\u00ceCHERS VICTIMES D'INONDATIONS <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Christine Engrand.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Engrand. </strong>En 2012, au S\u00e9nat, Robert Slomp, cadre au sein du service de l'\u00c9tat hollandais d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la gestion de l'eau, expliquait que\u00a0: \u00ab\u00a0La clef de notre r\u00e9ussite r\u00e9side moins dans les ouvrages m\u00eames que dans notre syst\u00e8me organisationnel, l\u00e9gal et financier.\u00a0\u00bb. Douze ans plus tard, force est de constater que l'\u00e9chec du Gouvernement \u00e0 aider les milliers de personnes en d\u00e9sarroi apr\u00e8s avoir subi deux inondations est bel et bien organisationnel, l\u00e9gal et financier. Tout le monde a pu constater que vous ne savez pas quoi faire pour sortir de la crise, que vous n'\u00eates pas comp\u00e9tents et que le droit europ\u00e9en vous emp\u00eache.<br><br>Vous ne savez pas quoi faire, sinon vous n'auriez pas attendu deux mois avant de pr\u00e9ciser les conditions d'\u00e9ligibilit\u00e9 des agriculteurs aux indemnisations pour les pertes de r\u00e9coltes et de vous rendre compte que les mara\u00eechers n'\u00e9taient pas inclus dans les dispositifs d'aide. Vous n'\u00eates pas comp\u00e9tents.<br><br>De plus, l'Union europ\u00e9enne vous emp\u00eache. En effet, deux mois plus tard, vous offrez aux mara\u00eechers un cadeau empoisonn\u00e9\u00a0: vous d\u00e9bloquez les aides de minimis que le droit europ\u00e9en plafonne \u00e0 20\u00a0000\u00a0euros sur trois ans par exploitation. Autrement dit, entrav\u00e9s par l'UE, vous an\u00e9antissez toute possibilit\u00e9 pour les mara\u00eechers fran\u00e7ais qui seront indemnis\u00e9s de leur sinistre au titre des minimis de recevoir des subventions pour se d\u00e9velopper pendant les trois prochaines ann\u00e9es.<br><br>Cette solution injuste aurait pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9e si vous aviez agi lors des premi\u00e8res inondations. En effet, l'indemnisation des calamit\u00e9s agricoles est permise par les trait\u00e9s. Quand bien m\u00eame les conditions pour d\u00e9clencher ce dispositif n'auraient pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9unies, vous auriez pu tout de m\u00eame monter un dossier de demande d'aide visant \u00e0 indemniser un sinistre, valid\u00e9 au plus tard trois mois apr\u00e8s sa pr\u00e9sentation au Conseil de l'Union europ\u00e9enne. Peut-\u00eatre qu'alors, nos mara\u00eechers auraient b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une aide qui n'ob\u00e8re pas leur activit\u00e9, pour les indemniser des d\u00e9g\u00e2ts d'une catastrophe naturelle contre laquelle ils n'ont m\u00eame pas la possibilit\u00e9 de s'assurer. Je pr\u00e9cise bien \u00ab\u00a0peut-\u00eatre\u00a0\u00bb, car une fois de plus, la d\u00e9cision finale revient \u00e0 l'Union europ\u00e9enne.<br><br>Que vont devenir tous ces gens dont vous vous appr\u00eatez \u00e0 saboter l'activit\u00e9\u00a0? Avec l'Europe des nations, une France souveraine ne se poserait m\u00eame pas la question. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Le renouveau assez techno\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Je vous remercie de votre question, dont je profite pour remercier et saluer l'ensemble des hommes et des femmes qui se sont mobilis\u00e9s en r\u00e9ponse aux inondations exceptionnelles <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot applaudit \u00e9galement)</i> qui ont eu lieu en novembre 2023 et en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, dans le d\u00e9partement du Pas-de-Calais et dans l'ouest du d\u00e9partement du Nord. Je salue les forces nationales de s\u00e9curit\u00e9 et de secours, mais \u00e9galement l'ensemble des \u00e9lus locaux.<br><br>Puisque vous avez parl\u00e9 d'Europe, permettez-moi aussi d'avoir un mot \u2013\u00a0non pour les d\u00e9noncer, mais pour saluer leur travail\u00a0\u2013 pour nos amis slovaques et polonais venus en renfort de la population fran\u00e7aise. Je crois important de rappeler que l'Europe n'est pas un ennemi, mais un lieu de solidarit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Bryan Masson.</strong> Ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Si, c'est la question.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bryan Masson.</strong> Hors sujet\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Cela vous g\u00eane, mais je r\u00e9p\u00e8te que nous devons \u00eatre fiers de l'Europe, notamment quand elle vient en renfort de la France. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br>Pour r\u00e9pondre \u00e0 court terme \u00e0 l'urgence que connaissent ces territoires, des travaux de remise en \u00e9tat des cours d'eaux et des canaux ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s d\u00e8s lundi. Je pense notamment au curage du canal d'Audruicq ou encore au nettoyage et au retrait des emb\u00e2cles sur l'Aa. Par ailleurs, l'installation d'une station de pompage dans la commune de Cuinchy, financ\u00e9e par le fonds Vert et par le fonds Barnier, est d'ores et d\u00e9j\u00e0 programm\u00e9e.<br><br>Nous avons \u00e9galement demand\u00e9 aux services d'inspection de l'\u00c9tat de proc\u00e9der \u00e0 trois missions d'\u00e9valuation. La premi\u00e8re vise \u00e0 estimer les d\u00e9g\u00e2ts subis par les biens des collectivit\u00e9s. La seconde, confi\u00e9e au maire de Saint-Omer, a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9e hier par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. La troisi\u00e8me vise \u00e0 travailler \u00e0 la pr\u00e9vention des inondations.<br><br>La preuve de l'importance que le Gouvernement accorde \u00e0 ce sujet se trouve dans l'acte fort qu'a pos\u00e9 le Premier ministre, Gabriel Attal, en se rendant dans ces territoires pour son premier d\u00e9placement. Comme il l'a dit, il y retournera \u00e0 la fin du mois de janvier ou au d\u00e9but de f\u00e9vrier pour \u00eatre aux c\u00f4t\u00e9s des populations sinistr\u00e9es. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Vincent Bru applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-01-18", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-18", "pageJO": "88", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}