{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1913", "identifiant": {"numero": "1913", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Conflit isra\u00e9lo-palestinien"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA796090", "mandatRef": "PM797844"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834746", "abrege": "Europe", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 de l\u2019Europe"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834746", "abrege": "Europe", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 de l\u2019Europe"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-05", "pageJO": "4870", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONFLIT ISRA\u00c9LO-PALESTINIEN <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Aymeric Caron.<br><br><strong>M.\u00a0Aymeric Caron . </strong>Monsieur le Premier ministre, malgr\u00e9 l'ordonnance de la Cour internationale de justice, qui a intim\u00e9 l'ordre \u00e0 Isra\u00ebl d'arr\u00eater son offensive \u00e0 Rafah, les massacres de civils se poursuivent dans la bande de Gaza et les enfants palestiniens continuent de se faire d\u00e9chiqueter, br\u00fbler, amputer, affamer, sans la moindre r\u00e9action s\u00e9rieuse de votre gouvernement. Je crois qu'il est utile de rappeler, dans cette assembl\u00e9e, le bilan officiel du g\u00e9nocide en cours \u00e0 Gaza,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon .</strong> Ce n'est pas un g\u00e9nocide\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aymeric Caron . </strong>\u2026bilan que tant de gens ici n'ont cess\u00e9 de contester et de minimiser, englu\u00e9s dans leur soutien inconditionnel au gouvernement criminel isra\u00e9lien. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>\u00c0 Gaza, depuis octobre, 45\u00a0000\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es ou sont port\u00e9es disparues <i>(M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon s'exclame)</i>, parmi lesquelles 15\u00a0000\u00a0enfants. Plus de 80\u00a0000\u00a0personnes ont par ailleurs \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es. Ce bilan repr\u00e9sente quarante fois le bilan des atrocit\u00e9s du 7\u00a0octobre. (Exclamations sur les bancs des groupes RN et LR.) Gaza, depuis huit mois, c'est la douleur permanente, celle des membres coup\u00e9s \u00e0 vif, celle des plaies b\u00e9antes, celle des enfants devenus orphelins, celle des parents qui enterrent un fils, une fille ou plusieurs. (Mme\u00a0Anne-Laurence Petel s'exclame.) C'est la douleur des bless\u00e9s qu'on ne peut pas soigner, ni m\u00eame soulager,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib .</strong> Lib\u00e9rez les otages\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aymeric Caron . </strong>\u2026la douleur d'un monde apocalyptique o\u00f9 plus rien ne tient debout. <i>(Applaudissements</i> sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.) Gaza est un ghetto o\u00f9 l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne extermine un peuple que la France a abandonn\u00e9\u00a0!<br><br>Je sais ce que vous allez r\u00e9pondre, monsieur Attal\u00a0: \u00ab\u00a0Mais bien s\u00fbr que si, la France agit\u00a0! La France r\u00e9clame un cessez-le-feu, elle vote des r\u00e9solutions \u00e0 l'ONU et affirme m\u00eame parfois son d\u00e9saccord.\u00a0\u00bb Mais les mots vides d'efficacit\u00e9 ne suffisent plus\u00a0! La non-r\u00e9ponse de votre gouvernement aux atrocit\u00e9s que subissent les Palestiniens est une complicit\u00e9 qui fait de notre pays la honte de l'Europe. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>L'un des moyens d'agir, c'est de reconna\u00eetre l'\u00c9tat palestinien, mais le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique dit que c'est encore trop t\u00f4t, qu'il ne faut pas se laisser dominer par l'\u00e9motion.<i> (Exclamations sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Meyer Habib s'exclame aussi.) </i>Qu'attendez-vous exactement\u00a0? Qu'il n'y ait plus de Palestiniens vivants qui puissent habiter cet \u00c9tat\u00a0? (Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES, ainsi que quelques d\u00e9put\u00e9s du groupe \u00c9colo-NUPES, se l\u00e8vent et applaudissent.)<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019Europe.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019Europe . </i>Deux cent quarante et un jours et vous ne parvenez toujours pas \u00e0 saluer la m\u00e9moire de nos quarante-trois compatriotes fran\u00e7ais sauvagement assassin\u00e9s le 7 octobre ! <i>(Les d\u00e9put\u00e9s des groupes RE, RN, LR, Dem, HOR et LIOT se l\u00e8vent et applaudissent longuement, bient\u00f4t suivis par ceux des groupes LFI-NUPES, SOC, GDR-NUPES et \u00c9colo-NUPES, hu\u00e9s par les membres du groupe RN.)</i><br><br>Deux cent quarante et un jours et vous ne parvenez pas \u00e0 adresser le moindre mot de soutien \u00e0 nos deux compatriotes retenus dans des tunnels \u00e0 Gaza <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, RN et Dem, dont plusieurs d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent. \u2013\u00a0Protestations sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES)\u00a0</i>:\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot .</strong> Menteur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026Ohad Yahalomi et Ofer Kalderon, deux p\u00e8res de famille de 49 et 53\u00a0ans. La moindre des choses, lorsque l'on est r\u00e9publicain et que l'on a des compatriotes retenus en otage \u00e0 l'\u00e9tranger,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Aymeric Caron .</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026c'est de savoir prononcer leurs noms dans l'h\u00e9micycle de l'Assembl\u00e9e nationale\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR, ainsi que sur plusieurs bancs du groupe RN. \u2013\u00a0Exclamations sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, le Premier ministre et le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res l'ont dit\u00a0: nous soutenons la proposition de paix du pr\u00e9sident am\u00e9ricain. La diplomatie fran\u00e7aise est mobilis\u00e9e pour atteindre les objectifs que nous nous sommes fix\u00e9s\u00a0: un cessez-le-feu durable, la lib\u00e9ration des otages\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Aymeric Caron .</strong> Et la reconnaissance de l'\u00c9tat palestinien\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026et l'acheminement de l'aide humanitaire. Mais ne laissons pas croire qu'Isra\u00ebl est la seule partie dans ce conflit. <br><br><strong>M.\u00a0Aymeric Caron .</strong> Et la reconnaissance de l'\u00c9tat palestinien\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Le Hamas porte une responsabilit\u00e9 tr\u00e8s lourde. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE, sur de nombreux bancs du groupe RN et sur plusieurs bancs du groupe LR. \u2013\u00a0Vives exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Alors, rejoignez les efforts de la diplomatie fran\u00e7aise et condamnez sans appel le comportement du Hamas depuis le 7\u00a0octobre\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)<br><br><strong>M.\u00a0Aymeric Caron.</strong> Quelle honte\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-06-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-05", "pageJO": "4870", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}