{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1403", "identifiant": {"numero": "1403", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "associations et fondations", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Journ\u00e9e mondiale du b\u00e9n\u00e9volat"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793792", "mandatRef": "PM803292"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826680", "abrege": "Jeunesse et service national universel", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des arm\u00e9es et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, charg\u00e9 de la jeunesse et du service national universel"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-06", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826680", "abrege": "Jeunesse et service national universel", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des arm\u00e9es et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, charg\u00e9 de la jeunesse et du service national universel"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-06", "pageJO": "1403", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> JOURN\u00c9E MONDIALE DU B\u00c9N\u00c9VOLAT <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Laurent Esquenet-Goxes.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Esquenet-Goxes. </strong>Ce week-end, plus de 200\u00a0000\u00a0b\u00e9n\u00e9voles, dans tout le territoire, l\u00e8veront des fonds pour le T\u00e9l\u00e9thon. Partout, ces engag\u00e9s d'un jour \u2013\u00a0ou d'une vie\u00a0\u2013 se mobiliseront contre les maladies rares. Cette collecte populaire, la plus importante au monde, est chaque ann\u00e9e un immense succ\u00e8s, gr\u00e2ce \u00e0 eux. En cette Journ\u00e9e mondiale du b\u00e9n\u00e9volat, je leur exprime ma profonde gratitude et, sans doute, celle de l'ensemble de la repr\u00e9sentation nationale ici pr\u00e9sente. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br>Il faut saluer, plus globalement, le travail de tous les b\u00e9n\u00e9voles. Ayant \u00e9t\u00e9 plusieurs fois pr\u00e9sident d'association, je sais la port\u00e9e d'un tel engagement.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Ils sont tout ce que vous n'\u00eates pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Esquenet-Goxes. </strong>Ce chiffre de 11\u00a0millions de Fran\u00e7ais impliqu\u00e9s dans une association ne doit pas occulter la crise du b\u00e9n\u00e9volat. Chez moi, dans le Lauragais, les associations rurales, chevilles ouvri\u00e8res de la coh\u00e9sion sociale, sont particuli\u00e8rement touch\u00e9es. Mardi dernier, nous avons vot\u00e9 en commission un texte destin\u00e9 \u00e0 lutter contre leurs difficult\u00e9s quotidiennes\u00a0: la proposition de loi visant \u00e0 soutenir l\u2019engagement b\u00e9n\u00e9vole et \u00e0 simplifier la vie associative. <br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Un texte qui aurait m\u00e9rit\u00e9 d'\u00eatre plus \u00e9toff\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Esquenet-Goxes. </strong>Elle simplifiera la vie des structures associatives et revalorisera l'engagement b\u00e9n\u00e9vole, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 enrichie de mesures en faveur de la formation des b\u00e9n\u00e9voles que j'ai d\u00e9fendues au nom du groupe D\u00e9mocrate.<br><br>Concr\u00e8tement, les nouveaux retrait\u00e9s pourront mobiliser leur compte personnel de formation (CPF) pour acqu\u00e9rir les comp\u00e9tences et expertises indispensables aux associations. C'est un enjeu cardinal pour le nouveau souffle b\u00e9n\u00e9vole que nous voulons entretenir. Certains d'entre eux, parmi les moins dipl\u00f4m\u00e9s, n'osent pas franchir le pas de l'engagement, craignant de manquer de qualification ou de commettre \u2013\u00a0par inadvertance\u00a0\u2013 des erreurs ou des actes prohib\u00e9s.<br><br>Les comp\u00e9tences manquent\u00a0? Agissons\u00a0! Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la jeunesse et du service national universel, en cette Journ\u00e9e mondiale du b\u00e9n\u00e9volat, quelles mesures pourrions-nous prendre dans les semaines et les mois \u00e0 venir pour favoriser l'engagement associatif\u00a0? Comment mieux accompagner les b\u00e9n\u00e9voles\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Donnez des moyens aux associations\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Esquenet-Goxes. </strong>\u2026notamment dans la gestion financi\u00e8re, humaine et administrative des associations\u00a0? Soutenez-vous notre ambition de renforcer leur droit \u00e0 la formation\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la jeunesse et du service national universel.<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la jeunesse et du service national universel. </i>En cette journ\u00e9e, permettez-moi de rendre hommage \u00e0 mon tour \u00e0 l'ensemble des 15 millions de b\u00e9n\u00e9voles qui \u0153uvrent quotidiennement pour notre pays, dans nos territoires, en d\u00e9pit des pol\u00e9miques toujours possibles sur leur pr\u00e9nom, leur religion, leur origine sociale ou leur lieu de r\u00e9sidence. <i>(Les d\u00e9put\u00e9s des groupes RE, Dem et HOR se l\u00e8vent et applaudissent. - Quelques d\u00e9put\u00e9s du groupe LR applaudissent \u00e9galement, de m\u00eame que Mme Aur\u00e9lie Trouv\u00e9 et M. Guillaume Garot.)</i><br><br>Ils d\u00e9fendent des valeurs de fraternit\u00e9 et de solidarit\u00e9 et vous avez raison\u00a0: nous devons continuer \u00e0 les valoriser, \u00e0 les accompagner et aussi \u00e0 simplifier, en effet, leur vie au quotidien, comme le pr\u00e9voit la proposition de loi soutenue par l'ensemble des groupes de la majorit\u00e9 et vot\u00e9e \u00e0 la quasi-unanimit\u00e9 il y a quelques jours en commission.<br><br>Ce texte traduit des enjeux concrets\u00a0: encourager le m\u00e9c\u00e9nat de comp\u00e9tences dans les entreprises de moins de 5\u00a0000\u00a0salari\u00e9s\u00a0; faciliter le recours au cong\u00e9 d'engagement associatif\u00a0; valoriser sur le CPF les comp\u00e9tences acquises en mati\u00e8re de b\u00e9n\u00e9volat.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> C'\u00e9tait bien la peine de supprimer la r\u00e9serve parlementaire\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Cette proposition nous r\u00e9unit et nous oblige \u00e0 aller encore plus loin, comme nous l'avons fait, ce matin, avec ma coll\u00e8gue Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, en visitant un site d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la validation des acquis de l'exp\u00e9rience (VAE) des b\u00e9n\u00e9voles, donc \u00e0 la valorisation professionnelle, au sein de l'entreprise, des comp\u00e9tences acquises dans le cadre du b\u00e9n\u00e9volat. Continuons \u00e0 avancer et ne tombons pas dans les pol\u00e9miques vaines au moment de d\u00e9fendre les valeurs de notre r\u00e9publique. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-06", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-06", "pageJO": "1403", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}