{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1662", "identifiant": {"numero": "1662", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Projet de grand port maritime de Dunkerque"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA642868", "mandatRef": "PM796968"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833684", "abrege": "Transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833684", "abrege": "Transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-13", "pageJO": "1830", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROJET DE GRAND PORT MARITIME DE DUNKERQUE <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Paul Christophe.<br><br><strong>M.\u00a0Paul Christophe. </strong>Ma question s'adresse au ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. Le Nord \u2013\u00a0et tout particuli\u00e8rement la quatorzi\u00e8me circonscription dont je suis \u00e9lu\u00a0\u2013 conna\u00eet une renaissance utile et attendue de son secteur industriel. Outre la d\u00e9fense de notre souverainet\u00e9 industrielle et \u00e9nerg\u00e9tique, les nombreux projets en cours ou \u00e0 venir permettront de cr\u00e9er plus de 20\u00a0000\u00a0emplois sur notre territoire d'ici \u00e0 2030. Le grand port maritime de Dunkerque et le Dunkerquois dans son ensemble \u2013\u00a0j'associe d'ailleurs \u00e0 ma question ma coll\u00e8gue Christine Decodts\u00a0\u2013 devront ainsi r\u00e9aliser des am\u00e9nagements importants pour r\u00e9pondre aux besoins.<br><br>Cependant, certains de ces projets concernent pour partie des habitats \u00e9cologiques et des zones humides soumises \u00e0 des mesures compensatoires. Si personne ici n'oserait remettre en cause le dispositif pr\u00e9vu par la doctrine \u00ab\u00a0\u00e9viter, r\u00e9duire, compenser\u00a0\u00bb, celui-ci doit toutefois \u00eatre pens\u00e9 en amont du projet, en lien avec les collectivit\u00e9s locales et selon les sp\u00e9cificit\u00e9s du territoire.<br><br>Selon une lecture de la l\u00e9gislation actuelle, le grand port maritime de Dunkerque devrait pour r\u00e9aliser ces travaux compenser en achetant plus de 1\u00a0500\u00a0hectares de terres agricoles, soit l'\u00e9quivalent de 1\u00a0500\u00a0terrains de football.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> C'est du d\u00e9lire\u00a0! C'est pareil pour le Lyon-Turin\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Paul Christophe. </strong>Si tel \u00e9tait le cas, cela aurait des cons\u00e9quences d\u00e9sastreuses et inacceptables pour nos agriculteurs \u2013\u00a0je dis bien inacceptables. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LR.) </i>Rappelons que le Centre d'\u00e9tudes et de prospective du minist\u00e8re de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire n'accorde qu'une faible plus-value environnementale aux compensations r\u00e9alis\u00e9es sur des parcelles agricoles.<br><br>Aussi, face aux d\u00e9fis que repr\u00e9sentent ces mesures compensatoires tant pour les acteurs \u00e9conomiques qu'agricoles, aujourd'hui \u00e0 Dunkerque et prochainement au\u00a0Havre, cher \u00e0 ma coll\u00e8gue Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Partout\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Paul Christophe. </strong>\u2026comment comptez-vous appr\u00e9cier le recours \u00e0 ces mesures compensatoires sans mettre \u00e0 mal l'activit\u00e9 agricole et nos objectifs en mati\u00e8re de souverainet\u00e9 alimentaire ? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes HOR et LR. - Mme Christine Decodts applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Je vous remercie pour cette question qui ne me surprend pas car, au cours de ces derni\u00e8res semaines, nous avons d\u00e9j\u00e0 \u00e9chang\u00e9 \u00e0 deux reprises par t\u00e9l\u00e9phone sur le sujet.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Manifestement, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 efficace\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>En outre, j'ai rencontr\u00e9 des repr\u00e9sentants de la FRSEA \u2013\u00a0la f\u00e9d\u00e9ration r\u00e9gionale des syndicats d'exploitants agricoles\u00a0\u2013 Hauts-de-France et des Jeunes agriculteurs, seul ou avec Agn\u00e8s Pannier-Runacher ou Marc Fesneau dans le cadre de d\u00e9placements dans le Pas-de-Calais. Car si le projet voit le jour \u00e0 Dunkerque, les inqui\u00e9tudes relatives \u00e0 la compensation se font jour \u00e0 proximit\u00e9 imm\u00e9diate.<br><br>Quand on sait que la taille moyenne des exploitations agricoles aux alentours de ce grand port est de 60\u00a0hectares, on mesure l'ampleur de l'inqui\u00e9tude, au-del\u00e0 m\u00eame des chiffres, concernant le nombre de si\u00e8ges d'exploitation qui pourraient \u00eatre touch\u00e9s.<br><br>Je veux d'abord rappeler \u2013\u00a0comme je l'ai fait dans un courrier adress\u00e9, le 23\u00a0f\u00e9vrier, au pr\u00e9fet de r\u00e9gion et au pr\u00e9sident du grand port\u00a0\u2013 que la compensation intervient \u00e0 la fin d'un processus qui consiste d'abord \u00e0 \u00e9viter et \u00e0 r\u00e9duire. Au vu de la taille du projet dont nous parlons, il existe n\u00e9cessairement des marges.<br><br>Tout le monde sera d'accord pour estimer que la r\u00e9industrialisation se justifie pour des raisons de souverainet\u00e9, \u00e9conomiques voire \u00e9cologiques \u2013\u00a0pour \u00e9viter de faire venir du bout du monde ce que nous pourrions produire ici. En revanche, si, \u00e0 la fin, ce sont les agriculteurs qui paient l'addition, nous aurons perdu en souverainet\u00e9 alimentaire ce que nous aurons gagn\u00e9 en souverainet\u00e9 industrielle.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.</strong> C'est ce qui arrive \u00e0 chaque fois avec vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>La nouveaut\u00e9, c'est qu'au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, nous n'avions pas \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 des projets d'une telle ampleur.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Il y a aussi le Lyon-Turin\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Ce qui se joue \u00e0 Dunkerque doit donc nous servir \u00e0 d\u00e9finir une doctrine valable pour le reste de la France puisque l'ensemble de nos ports seront concern\u00e9s par les projets dits d'importance strat\u00e9gique dans le cadre de l'objectif z\u00e9ro artificialisation nette (ZAN).<br><br>\u00c0 court terme, nous devons \u00e9viter et r\u00e9duire\u00a0; \u00e0 moyen terme, il nous faut d\u00e9ployer la strat\u00e9gie fonci\u00e8re\u00a0; \u00e0 plus long terme, nous devons \u00e9tudier comment le recours \u00e0 des mesures d'obligation de compensation agro\u00e9cologique, en particulier le long des points de captage, pourrait contribuer, non pas \u00e0 faire dispara\u00eetre l'agriculture mais \u00e0 la conforter.<br><br><strong>M.\u00a0Charles Fournier.</strong> \u00c7a ne marche pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Je me rendrai justement dans quelques semaines du c\u00f4t\u00e9 de Dunkerque pour \u00e9voquer cette question. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-13", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-13", "pageJO": "1830", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}