{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1900", "identifiant": {"numero": "1900", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Transports dans les territoires ruraux"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793238", "mandatRef": "PM796224"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834732", "abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales et ruralit\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-29", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834732", "abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales et ruralit\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-29", "pageJO": "4444", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TRANSPORTS DANS LES TERRITOIRES RURAUX <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christophe Barth\u00e8s.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Barth\u00e8s . </strong>Toujours plus d'imp\u00f4ts, mais toujours moins d'accompagnement pour nos campagnes, telle est la politique du Gouvernement en mati\u00e8re de transports. Les d\u00e9partements ruraux sont abandonn\u00e9s. C'est le cas chez moi, dans l'Aude, particuli\u00e8rement dans la pr\u00e9fecture, Carcassonne\u00a0! Absence de liaison a\u00e9rienne avec la capitale, absence de ligne de TGV directe, absence d'autoroute \u00e0 trois voies, voil\u00e0 la situation de cette ville dont la cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale a pourtant accueilli plus de 600\u00a0000\u00a0visiteurs en 2023.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> L\u00e0, il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Barth\u00e8s . </strong>De nombreux d\u00e9partements fran\u00e7ais connaissent, h\u00e9las, un sort identique.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> Comme les Ardennes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> L'Oise aussi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Barth\u00e8s . </strong>Le manque de desserte de nos territoires ruraux par les transports est un v\u00e9ritable frein au d\u00e9veloppement \u00e9conomique, qu'il s'agisse du tourisme ou de l'installation de chefs d'entreprise et, partant, de la cr\u00e9ation d'emplois. Aider les m\u00e9tropoles, oui, mais cela ne doit pas se faire au d\u00e9triment des territoires ruraux.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Barth\u00e8s . </strong>Le d\u00e9partement de l'Aude est l'un des plus pauvres de France et nous savons tous que l'ouverture d'une ligne a\u00e9rienne entre Carcassonne et Paris serait un v\u00e9ritable atout pour l'\u00e9conomie locale, mais rien n'avance depuis plusieurs ann\u00e9es, par manque de volont\u00e9 politique. Ma question est simple\u00a0: allez-vous investir massivement pour d\u00e9velopper les infrastructures de transport dans les territoires ruraux\u00a0? <i>(Applaudissements</i> sur les bancs du groupe RN.)<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9 . </i>J'avoue \u00eatre tr\u00e8s surprise de votre question, car mon pr\u00e9d\u00e9cesseur Jo\u00ebl Giraud lors du pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat, et moi-m\u00eame depuis juillet 2022, avons travaill\u00e9 pour une cause\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> Une seule\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026que nous avons plac\u00e9e au c\u0153ur de nos pr\u00e9occupations\u00a0: le d\u00e9senclavement de la ruralit\u00e9 en mati\u00e8re de mobilit\u00e9. Pas moins de 30\u00a0millions d'euros par an, pendant trois ans, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9di\u00e9s au financement des mobilit\u00e9s dans la ruralit\u00e9, qu'il s'agisse du premier ou du dernier kilom\u00e8tre.<br><br>Il faut que les collectivit\u00e9s se saisissent v\u00e9ritablement de cet enjeu et inventent des solutions.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq .</strong> Elles ont de moins en moins de moyens\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Si elles nous proposent des solutions, nous les financerons.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> Nous l'avons bien not\u00e9, vous allez sortir le carnet de ch\u00e8ques pour les collectivit\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Vous le savez bien, dans le cadre des contrats de plan \u00c9tat-r\u00e9gion (CPER), nous avons investi 8\u00a0milliards d'euros pour d\u00e9senclaver les villes de taille moyenne comme Carcassonne. Je me tiens \u00e0 votre disposition pour poursuivre ce travail, tout comme mon coll\u00e8gue Patrice Vergriete, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports. Les fonds sont l\u00e0, monsieur le d\u00e9put\u00e9. <i>(M.\u00a0Didier Parakian applaudit.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9 .</strong> Merci, c'\u00e9tait formidable. C'\u00e9tait magnifique.<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christophe Barth\u00e8s.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Barth\u00e8s . </strong>Vous qui \u00eates n\u00e9e \u00e0 Carcassonne, vous savez comment nous appelons les gens comme vous\u00a0: des marchands de raisonnements. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e.<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Je suis d\u00e9sol\u00e9e, monsieur le d\u00e9put\u00e9, mais je vous invite \u00e0 travailler, tout simplement. <i>(Exclamations vives et prolong\u00e9es sur plusieurs bancs du groupe RN.)</i> Nous d\u00e9veloppons des politiques publiques\u00a0; elles sont l\u00e0.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Barth\u00e8s .</strong> Mon \u0153il\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Il ne vous reste plus qu'\u00e0 les lire, \u00e0 les travailler et \u00e0 inviter comme moi les collectivit\u00e9s locales \u00e0 s'en saisir.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Barth\u00e8s .</strong> Pas d'avion, pas de TGV, pas d'autoroute \u00e0 trois voies, rien du tout\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-29", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-29", "pageJO": "4444", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}