{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1661", "identifiant": {"numero": "1661", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enfants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Aide sociale \u00e0 l\u2019enfance"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795076", "mandatRef": "PM797289"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834736", "abrege": "Enfance, jeunesse et familles", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, de la ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse et du garde des sceaux, ministre de la justice, charg\u00e9 de l'enfance, de la jeunesse et des familles"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834736", "abrege": "Enfance, jeunesse et familles", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, de la ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse et du garde des sceaux, ministre de la justice, charg\u00e9 de l'enfance, de la jeunesse et des familles"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-13", "pageJO": "1829", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AIDE SOCIALE \u00c0 L'ENFANCE <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sandrine Rousseau.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre. Les r\u00e9pondants du 119, le num\u00e9ro d\u2019urgence pour les enfants en danger, sont en gr\u00e8ve pour alerter l'opinion sur leurs conditions de travail. C'est rare. Il faut dire que la protection de l\u2019enfance va mal \u2013\u00a0tr\u00e8s mal. Trop peu de travailleurs sociaux tiennent \u00e0 bout de bras un syst\u00e8me qui ne les consid\u00e8re pas, ne les reconna\u00eet pas, ne les r\u00e9mun\u00e8re pas. Ce syst\u00e8me les \u00e9crase comme il \u00e9crase les enfants.<br><br>Le nombre d'enfants plac\u00e9s a augment\u00e9 de 30\u00a0% en un an. Les p\u00e9dopsychiatres disent que l\u2019effondrement de l\u2019ASE, l'aide sociale \u00e0 l'enfance, pose un s\u00e9rieux probl\u00e8me. Les enfants sont en d\u00e9tresse. Les urgences saturent, le 119 sature, les foyers saturent, les familles d\u2019accueil saturent. Certaines d'entre elles disent qu\u2019elles doivent mettre des enfants \u00e0 la rue lorsqu'ils ont 18\u00a0ans. Je rappelle que 40\u00a0% des SDF de moins de 25\u00a0ans en France viennent de l\u2019ASE.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il faudrait d'abord arr\u00eater de verser les allocations familiales aux parents qui ne s'occupent pas de leurs enfants\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau. </strong>Au bout de la cha\u00eene, les enfants craquent. Ils se droguent et en meurent comme Myriam, 14\u00a0ans, se suicident comme Lily, 15\u00a0ans, ou sont retrouv\u00e9s morts comme Anthony, 17\u00a0ans, voire assassin\u00e9s par un autre enfant de l\u2019ASE comme Jess, 17\u00a0ans.<br><br>Ce syst\u00e8me est maltraitant pour des enfants maltrait\u00e9s. Des d\u00e9cisions de justice et de protection ne sont pas appliqu\u00e9es faute de solutions. Les mineurs non accompagn\u00e9s sont d\u00e9sormais victimes de la pr\u00e9f\u00e9rence nationale pr\u00e9vue par la loi immigration \u2013\u00a0loi pour contr\u00f4ler l'immigration, am\u00e9liorer l'int\u00e9gration.<br><br>Je le dis ici\u00a0: je n\u2019ai jamais rencontr\u00e9 un seul enfant issu de l\u2019ASE qui n\u2019ait pas \u00e9t\u00e9 viol\u00e9 dans sa famille d\u2019origine ou au cours de son placement. Pas un. Quand un enfant est plac\u00e9, l\u2019\u00c9tat n\u2019est pas l\u00e0 pour assurer le strict n\u00e9cessaire, il devient son parent de substitution.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Il y a des personnels de l'ASE qui s'investissent\u00a0! Il ne faut pas tout noircir\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau. </strong>Nous ne pouvons plus fermer les yeux sur ce qui se passe \u00e0 l\u2019ASE. Monsieur le Premier ministre, quelles mesures concr\u00e8tes comptez-vous prendre pour enrayer l\u2019effondrement de la protection de l\u2019enfance\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vous auriez pu avoir un mot pour les personnels\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Charles Fournier.</strong> Elle l'a eu\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'enfance, de la jeunesse et des familles.<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'enfance, de la jeunesse et des familles. </i>La protection de l'enfance m\u00e9rite mieux. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES.) </i>Ne jetez pas l'opprobre sur l'ensemble des professionnels.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau.</strong> Mais enfin, c'est grave\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Nous ne nierons jamais que des besoins existent et m\u00eame qu'ils se font sentir mais ne jetez pas l'opprobre sur les assistants familiaux, ni sur les \u00e9ducateurs sp\u00e9cialis\u00e9s, ni sur les d\u00e9partements. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin.</strong> \u00c7a va, le m\u00e9pris\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Nous regardons en face la situation de la protection de l'enfance. C'est avec les pr\u00e9sidents de d\u00e9partement, les associations et les professionnels que nous r\u00e9ussirons.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz.</strong> Ce qu'a dit Mme\u00a0Rousseau est scandaleux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>D\u00e8s la premi\u00e8re heure, deux semaines apr\u00e8s ma nomination, le d\u00e9cret relatif \u00e0 l'interdiction de l'accueil dans les h\u00f4tels a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin.</strong> Avez-vous \u00e9cout\u00e9 la question\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Par ailleurs, un travail sur la revalorisation et l'attractivit\u00e9 est en cours avec la pr\u00e9sidente Florence Dabin\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin.</strong> Et alors\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026et avec le Haut Conseil du travail social, pr\u00e9sid\u00e9 par Mathieu Klein \u2013\u00a0ce fut d'ailleurs l'objet de mon premier d\u00e9placement.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Arr\u00eatez votre cin\u00e9ma et r\u00e9pondez\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>S'il est un dossier qui n\u00e9cessite un esprit de concorde et que ni l'\u00c9tat ni les collectivit\u00e9s ne pourront r\u00e9gler seuls, c'est bien la protection de l'enfance. Nous connaissons le constat, des travaux parlementaires sur le sujet existent \u2013\u00a0je pense par exemple au rapport du s\u00e9nateur Bernard Bonne, aux travaux de Perrine Goulet et de la d\u00e9l\u00e9gation aux droits des enfants qu'elle pr\u00e9side ou encore \u00e0 ce qui est fait dans les d\u00e9partements.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin.</strong> Langue de bois\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>L'urgence, c'est l'accompagnement des assistants familiaux, la relance des recrutements ainsi que l'accompagnement des \u00e9ducateurs sp\u00e9cialis\u00e9s au quotidien. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.) </i>Il faut leur donner des moyens.<br><br>C'est la raison pour laquelle le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le Premier ministre ont souhait\u00e9 instaurer ce minist\u00e8re qui b\u00e9n\u00e9ficie du soutien, \u00e0 la fois de la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s et de la ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin.</strong> Avec des moyens\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Car nous avons besoin de tous les adultes et de la protection judiciaire de la jeunesse.<br><br>Madame la d\u00e9put\u00e9e, j'esp\u00e8re sinc\u00e8rement que vos mots ont d\u00e9pass\u00e9 votre pens\u00e9e. <i>(Protestations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.) </i>Non, l'ensemble des enfants n'ont pas \u00e9t\u00e9 viol\u00e9s au sein de la protection de l'enfance. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sandrine Rousseau.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau. </strong>Les salari\u00e9s de l'ASE ne sont pas consid\u00e9r\u00e9s et les enfants souffrent. C'est vous qui jetez l'opprobre sur tout le secteur de la protection de l'enfance. Honte \u00e0 vous, madame la ministre\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR.)<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e.</strong> Vous avez dit qu'ils avaient tous \u00e9t\u00e9 viol\u00e9s\u00a0! C'est honteux de jeter l'opprobre ainsi\u00a0! On parle de 360\u00a0000\u00a0enfants\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier.</strong> Allez les voir plut\u00f4t que de tenir de tels propos\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e.<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Bien s\u00fbr que des drames existent. Nous les regardons sans na\u00efvet\u00e9. Nous serons aux c\u00f4t\u00e9s de toutes les personnes qui \u0153uvrent pour la protection de l'enfance. En revanche, ne jetez pas l'opprobre\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0William Martinet.</strong> Honte \u00e0 vous, madame la ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier.</strong> \u00c7a suffit, la d\u00e9magogie de Sandrine Rousseau\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-13", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-13", "pageJO": "1829", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}