{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1055", "identifiant": {"numero": "1055", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "MORT DE NAHEL ET VIOLENCES URBAINES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722054", "mandatRef": "PM797598"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": "6876", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MORT DE NAHEL ET VIOLENCES URBAINES <a name=PG22></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Nadia Hai.<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, le mardi 27\u00a0juin, au matin, nous d\u00e9couvrions avec horreur la mort du jeune Nahel, tu\u00e9 par le tir d'un policier. Elle a suscit\u00e9 une \u00e9motion immense dans tout le pays, jusqu'au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Oh l\u00e0 l\u00e0\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai. </strong>Le m\u00eame mardi, au soir, nos concitoyens d\u00e9couvrent avec terreur la destruction et le saccage organis\u00e9s dans nombre de nos villes. La col\u00e8re des habitants s'exprime alors face \u00e0 la destruction inacceptable de leurs \u00e9coles, de leurs mairies, de leurs transports, de leurs services publics, de leurs h\u00f4pitaux, de leurs commissariats ou de leurs commerces.<br><br>Dans ces moments de crise, l'heure n'est ni \u00e0 l'analyse <i>(Exclamations sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES)\u2026</i><br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> \u00c7a se saurait\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes.</strong> Surtout, ne regardez pas la situation\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai. </strong>\u2026ni aux propositions, dont certaines sont des plus farfelues. L'heure est \u00e0 la fermet\u00e9. Tol\u00e9rance z\u00e9ro face \u00e0 ces actes inacceptables\u00a0!<br><br>C'est pourquoi je salue l'action de la justice. Je me joins aussi \u00e0 l'hommage appuy\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 rendu aux forces de l'ordre et aux pompiers. Intervenant pour nous prot\u00e9ger, ils ont \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 rude \u00e9preuve. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br>Hommage, avec la m\u00eame force, aux \u00e9lus ainsi qu'\u00e0 ces mamans qui ont relay\u00e9 l'appel au calme.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> N'avez-vous pas \u00e9t\u00e9 ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de la ville\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Qu'avez-vous fait alors\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai. </strong>Hommage aussi \u00e0 ces jeunes qui ont pris la parole pour condamner ces actes et s'en d\u00e9solidariser,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Surtout, ne r\u00e9fl\u00e9chissez pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai. </strong>\u2026d\u00e9jouant ainsi tous les plans d'instrumentalisation de ceux qui voulaient utiliser les jeunes des quartiers comme un bouclier \u00e0 leur projet politique et essayaient ainsi, p\u00e9niblement, de masquer la trahison de la gauche \u00e0 l'\u00e9gard de nos quartiers ! <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes.</strong> Vous, vous masquez votre inaction totale dans les quartiers\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai. </strong>Honte \u00e0 ceux qui ne se sont pas lev\u00e9s pour l'appel au calme\u00a0! Honte \u00e0 ceux qui profitent de l'occasion pour nourrir leur haine\u00a0! <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Monsieur le ministre, vous \u00eates un enfant des quartiers, tout comme moi.<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Quand vous \u00e9tiez ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de la ville, qu'avez-vous fait\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai. </strong>Nous appelons \u00e0 ce que l'agissement d'un seul policier ne jette pas le discr\u00e9dit sur toute la police nationale,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Si, le discr\u00e9dit sur votre bilan\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai. </strong>\u2026qui nous prot\u00e8ge et qui nous honore. De m\u00eame, nous appelons \u00e0 ce que la conduite inexcusable d'une minorit\u00e9 de jeunes des quartiers ne jette pas le discr\u00e9dit sur l'ensemble des jeunes de nos quartiers populaires. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, ma ch\u00e8re coll\u00e8gue, votre temps de parole est \u00e9coul\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai. </strong>Le lien entre la police et la population a \u00e9t\u00e9 questionn\u00e9\u2026 <i>(Mme\u00a0la pr\u00e9sidente coupe le micro de l'oratrice. \u2013\u00a0Les d\u00e9put\u00e9s du groupe RE applaudissent cette derni\u00e8re.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Ce jour-l\u00e0, \u00e0 Nanterre, lors du drame qui a touch\u00e9 ce jeune conducteur, les autorit\u00e9s de l'\u00c9tat, en particulier le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur, ont-elles menti sur ce qui s'est pass\u00e9\u00a0?<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> Oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>La r\u00e9ponse est non.<br><br>Ce jour-l\u00e0, le policier auteur du coup de feu a-t-il \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 et mis en garde \u00e0 vue\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Farida Amrani.</strong> Merci \u00e0 la vid\u00e9o\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>La r\u00e9ponse est oui.<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Gr\u00e2ce \u00e0 qui\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Ce jour-l\u00e0, apr\u00e8s \u00e9tude de ce qui s'est pass\u00e9, comme y a droit tout citoyen, a-t-il \u00e9t\u00e9 mis en examen\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Comme il y avait des indices graves et concordants qui le confondaient, a-t-il \u00e9t\u00e9 d\u00e9f\u00e9r\u00e9 devant un juge d'instruction\u00a0? Une information judiciaire a-t-elle \u00e9t\u00e9 ouverte pour le chef d'inculpation de meurtre\u00a0? A-t-il \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en d\u00e9tention provisoire\u00a0? La r\u00e9ponse est oui.<br><br>Il n'y a pas deux types de justice, une premi\u00e8re pour les puissants, les agents publics et les forces de l'ordre, une seconde pour les autres citoyens.<br><br>Tous ceux qui colportent le mensonge sapent l'\u00c9tat de droit.<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Il n'y a pas eu de justice pour Sarah Halimi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme.</strong> C'est Alliance qui sape l'\u00c9tat de droit\u00a0! Prenez vos responsabilit\u00e9s de ministre\u00a0! Mettez au pas les syndicats factieux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Il en est de m\u00eame de tous ceux qui d\u00e9forment la v\u00e9rit\u00e9, comme vous l'avez fait, \u00e9lus de La France insoumise, avec abjection et, sans doute, avec la d\u00e9lectation de voir ces r\u00e9voltes, ces commerces pill\u00e9s, ces mairies br\u00fbl\u00e9es,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral d'Alliance parle\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u2026ces \u00e9coles o\u00f9 les enfants ne pourront pas venir pendant les vacances, ces policiers, ces magistrats et ces \u00e9lus dont on indique l'adresse, sur des sites internet, en appelant \u00e0 la vengeance.<br><br>Il y a bel et bien deux types de comportement. <i>(Exclamations prolong\u00e9es sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Il y a ceux qui sont r\u00e9publicains, qui respectent l'\u00c9tat de droit, qui font passer en premier les r\u00e8gles vot\u00e9es par les parlementaires et la d\u00e9ontologie. Et il y a ceux qui choisissent le chaos pour mieux pousser leurs forces politiques.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes.</strong> Il y a les gentils et les m\u00e9chants\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Vous qui connaissez bien ces quartiers, madame Hai, vous savez que les policiers en sont souvent issus eux-m\u00eames et que leurs habitants ont besoin de la police. Nous devons travailler avec toute la nation, distinguer le bon grain de l'ivraie.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, monsieur le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Nous devons effectivement \u00eatre forts contre les policiers qui ne respectent pas la loi, mais nous devons \u00eatre tr\u00e8s durs contre les d\u00e9linquants qui les attaquent. <i>(\u00ab\u00a0Tr\u00e8s bien\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0MM.\u00a0Jean-Paul Mattei, Thierry Benoit et Andr\u00e9 Villiers applaudissent aussi.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> C'est bon\u00a0! Nous avons compris vos \u00e9l\u00e9ments de langage\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": "6876", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}