{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG647", "identifiant": {"numero": "647", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "la\u00efcit\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "RESPECT DE LA LA\u00cfCIT\u00c9 DANS LES \u00c9TABLISSEMENTS SCOLAIRES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721328", "mandatRef": "PM797250"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791601", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791601", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": "2455", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RESPECT DE LA LA\u00cfCIT\u00c9 DANS LES \u00c9TABLISSEMENTS SCOLAIRES <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Anne Brugnera.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne Brugnera. </strong>Depuis Jules Ferry, la la\u00efcit\u00e9 est l'un des fondements de notre \u00e9cole r\u00e9publicaine. Elle se doit de prot\u00e9ger nos \u00e9l\u00e8ves, esprits en formation, de toute forme de pros\u00e9lytisme. Or cette la\u00efcit\u00e9, \u00e0 laquelle nous accordons tant de prix, pilier de notre contrat social, et garante de notre vivre-ensemble, est contest\u00e9e par une frange minoritaire mais agissante. Plusieurs \u00e9tudes en t\u00e9moignent ainsi que les statistiques de votre minist\u00e8re, monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale. Les atteintes dont elle fait l'objet ont connu un pic en octobre dernier, o\u00f9 l'on en a d\u00e9nombr\u00e9 720, et une enqu\u00eate de l'Ifop a montr\u00e9 que plus d'un enseignant sur deux y avait \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 depuis la rentr\u00e9e 2021, tendance confirm\u00e9e par une enqu\u00eate du Syndicat national des personnels de direction de l'\u00e9ducation nationale (SNPDEN) qui souligne une part importante d'absences de signalements.<br><br>Face \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne, vous avez annonc\u00e9 en novembre dernier un plan la\u00efcit\u00e9 comprenant plusieurs axes\u00a0: sanctions syst\u00e9matiques et gradu\u00e9es \u00e0 l'encontre des \u00e9l\u00e8ves ayant un comportement portant atteinte \u00e0 la la\u00efcit\u00e9 si celui-ci persiste apr\u00e8s une phase de dialogue\u00a0; renforcement de la protection du personnel et du soutien \u00e0 son \u00e9gard\u00a0; appui aux chefs d'\u00e9tablissement et approfondissement de leur formation ainsi que de celle de tous les personnels.<br><br>Il s'agit d'un travail de longue haleine\u00a0: il faut du temps pour que les outils produisent leurs effets et que les m\u00e9thodes soient int\u00e9gr\u00e9es. Il importe de faire confiance aux enseignants qui sont en premi\u00e8re ligne et d'\u00eatre \u00e0 leur \u00e9coute.<br><br>L'enqu\u00eate du SNPDEN, au-del\u00e0 de ses biais m\u00e9thodologiques, peut n\u00e9anmoins fournir l'occasion de travailler avec les sond\u00e9s afin de lever leurs propres freins au signalement et d'aller plus loin. Il est important de suivre la situation de pr\u00e8s, important aussi d'en parler car, ce faisant, on ancre l'attention aux atteintes \u00e0 la la\u00efcit\u00e9 dans l'esprit de chacun et la vigilance dans l'esprit de tous. Il faut que les enseignants sachent qu'ils sont soutenus dans cette lutte si d\u00e9licate.<br><br>Je sais, monsieur le ministre, votre d\u00e9termination \u00e0 lutter contre les atteintes \u00e0 la la\u00efcit\u00e9 dans les \u00e9tablissements scolaires. Aussi vous demanderai-je de bien vouloir nous indiquer les perspectives que tracent vos services en ce domaine. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Le respect de la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole est fondamental, c'est la condition <i>sine qua non </i>de la formation d'esprits libres et de l'\u00e9mancipation de nos \u00e9l\u00e8ves.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul.</strong> Il ne faut pas faire de wokisme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>Face \u00e0 l'augmentation des atteintes \u00e0 la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 l'automne dernier, nous avons agi pour ne pas laisser de place \u00e0 ceux qui tentent de fragiliser les fondements de la R\u00e9publique et qui ne veulent le bien ni de nos \u00e9l\u00e8ves, ni de l'\u00e9cole ni de la R\u00e9publique. C'est la raison pour laquelle j'ai pris une s\u00e9rie de mesures. Elles sont d'abord destin\u00e9es \u00e0 inciter les personnels \u00e9ducatifs \u00e0 signaler toute atteinte. Elles consistent \u00e9galement \u00e0 renforcer les \u00e9quipes acad\u00e9miques Valeurs de la R\u00e9publique, qui rassemblent d\u00e9sormais 600\u00a0personnes, et \u00e0 leur donner les outils, la formation et la protection n\u00e9cessaires. Elles visent \u00e0 rendre publics chaque mois les chiffres relatifs aux atteintes \u00e0 la la\u00efcit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul.</strong> Quelle autorit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>J'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair sur les instructions transmises aux recteurs et aux chefs d'\u00e9tablissement. Il importe d'abord d'entamer un dialogue avec les \u00e9l\u00e8ves concern\u00e9s et leurs familles car l'\u00e9cole, c'est d'abord le lieu de la p\u00e9dagogie. Quand celui-ci ne porte pas ses fruits, un conseil de discipline se r\u00e9unit pour prononcer des sanctions.<br><br>Depuis la rentr\u00e9e, le nombre d'atteintes \u00e0 la la\u00efcit\u00e9 a diminu\u00e9 de mani\u00e8re significative mais je n'en tire aucune conclusion h\u00e2tive. Il nous faut pers\u00e9v\u00e9rer. L'une des enqu\u00eates que vous citez refl\u00e8te l'avis de certains chefs d'\u00e9tablissement et je les invite \u00e0 ne rien cacher. Nous les formons pour les encourager \u00e0 rendre publiques ces atteintes. Pour \u00e9viter qu'ils ne soient tent\u00e9s de mettre la poussi\u00e8re sous le tapis, il convient de leur offrir toutes les garanties n\u00e9cessaires afin qu'ils proc\u00e8dent aux signalements le plus sereinement possible.<br><br>Le combat contre les atteintes \u00e0 la la\u00efcit\u00e9 est un travail de conviction qui r\u00e9clame opini\u00e2tret\u00e9 et fermet\u00e9 sur les principes et sur les actes. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul.</strong> Que de verbiage\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": "2455", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}