{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1736", "identifiant": {"numero": "1736", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "catastrophes naturelles", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Inondations dans la Vienne"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795374", "mandatRef": "PM797448"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833684", "abrege": "Transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833684", "abrege": "Transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-03", "pageJO": "2585", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INONDATIONS DANS LA VIENNE <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pascal Lecamp.<br><br><strong>M.\u00a0Pascal Lecamp . </strong>Monsieur le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, apr\u00e8s les redoutables crues de la Gartempe, de la Vienne et de la Creuse, je veux rendre un hommage appuy\u00e9 aux services de l'\u00c9tat, aux sapeurs-pompiers, aux gendarmes, aux maires, aux \u00e9lus et aux habitants du d\u00e9partement pour le courage dont ils ont fait preuve tout au long du week-end pascal. <i>(Applaudissements sur tous les bancs.) </i>Tous les habitants \u00e9vacu\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 relog\u00e9s chez des amis ou des proches, ce qui t\u00e9moigne d'une profonde solidarit\u00e9 territoriale.<br><br>Je tiens \u00e9galement \u00e0 souligner combien la r\u00e9activit\u00e9 du ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, qui a annonc\u00e9 rapidement le lancement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e visant \u00e0 reconna\u00eetre l'\u00e9tat de catastrophe naturelle, a \u00e9t\u00e9 appr\u00e9ci\u00e9e des sinistr\u00e9s et des \u00e9lus. L'installation aujourd'hui, \u00e0 Montmorillon, d'une cellule de crise de la direction d\u00e9partementale de l'emploi, du travail et des solidarit\u00e9s (DDETS) \u00e0 destination des commer\u00e7ants sinistr\u00e9s est la traduction de cette m\u00eame r\u00e9activit\u00e9 au niveau pr\u00e9fectoral.<br><br>J'associe \u00e0 ma question mes coll\u00e8gues Nicolas Turquois, d\u00e9put\u00e9 du nord de la Vienne, et Henri Alfandari et Fabienne Colboc, d\u00e9put\u00e9s de l'Indre-et-Loire, dont les circonscriptions ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 violemment touch\u00e9es par les inondations. <br><br>Il nous faut passer maintenant \u00e0 la phase des r\u00e9parations et vous savez par exp\u00e9rience qu'elle est souvent longue, car chaque cas est particulier et les assurances proposent des \u00e9valuations et des proc\u00e9dures diff\u00e9rentes. Le rapport de Thierry Langreney sur l'assurabilit\u00e9 des risques climatiques, qui sort aujourd'hui, apportera, je l'esp\u00e8re, des solutions. Les habitants sinistr\u00e9s doivent \u00eatre relog\u00e9s. Comme les commer\u00e7ants et les associations, ils doivent aussi \u00eatre rapidement indemnis\u00e9s. <br><br>J'ai une pens\u00e9e particuli\u00e8re pour l'abbaye de Saint-Savin, class\u00e9e depuis quarante ans au patrimoine mondial de l'Unesco, dont les cryptes, qui abritent des peintures originales inestimables, ont \u00e9t\u00e9 inond\u00e9es. La direction r\u00e9gionale des affaires culturelles (Drac) est mobilis\u00e9e aux c\u00f4t\u00e9s de la commune.<br><br>Le Gouvernement a promptement annonc\u00e9, je l'ai dit, l'engagement de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e de reconnaissance de l'\u00e9tat de catastrophe naturelle. Quand cette proc\u00e9dure aboutira-t-elle et quelles mesures seront-elles prises pour soutenir les victimes et les collectivit\u00e9s touch\u00e9es par ce nouvel \u00e9v\u00e9nement climatique dramatique\u00a0?<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente .</strong> Merci, cher coll\u00e8gue\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pascal Lecamp . </strong>Dans un contexte d'acc\u00e9l\u00e9ration des catastrophes naturelles,\u2026 <i>(Mme la pr\u00e9sidente coupe le micro de l'orateur, dont le temps de parole est \u00e9coul\u00e9. - Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires . </i>En raison des crues de la Creuse et de la Vienne, les cours d'eau des d\u00e9partements de la Vienne et de l'Indre-et-Loire ont en effet connu, ces derniers jours, des niveaux proches de leurs records historiques, voire sup\u00e9rieurs. Mes pens\u00e9es vont, en cet instant, au kayakiste disparu sur la Vienne, que les forces de secours continuent de rechercher, ainsi qu'\u00e0 ses proches. Je m'associe par ailleurs \u00e0 vos propos\u00a0: le dispositif d'alerte FR-Alert a fonctionn\u00e9 et Vigicrues a annonc\u00e9 l'\u00e9tat de vigilance rouge. Plus de quatre-vingts sapeurs-pompiers, dont certains des d\u00e9partements voisins, et plus de soixante gendarmes se sont mobilis\u00e9s et relay\u00e9s aux c\u00f4t\u00e9s des \u00e9lus de la Vienne pour \u00e9viter les pertes humaines pendant les inondations.<br><br>Cet \u00e9pisode, dont je veux croire qu'il est maintenant derri\u00e8re nous, puisque la d\u00e9crue a commenc\u00e9, nous conduit \u00e9videmment, comme vous, \u00e0 nous interroger sur la suite, par une approche en deux temps\u00a0: apr\u00e8s la reconnaissance de l'\u00e9tat de catastrophe naturelle, il conviendra de r\u00e9fl\u00e9chir aux adaptations n\u00e9cessaires dans notre pays, mais aussi dans le syst\u00e8me assurantiel, face \u00e0 l'acc\u00e9l\u00e9ration du d\u00e9r\u00e8glement climatique.<br><br>En ce qui concerne le r\u00e9gime d'indemnisation des catastrophes naturelles, le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, G\u00e9rald Darmanin, dont c'est la responsabilit\u00e9, a annonc\u00e9 tr\u00e8s rapidement qu'une proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e serait enclench\u00e9e. D\u00e8s la fin de la semaine, sous son autorit\u00e9, ou au plus tard au d\u00e9but de la semaine prochaine, la cellule \u00ab\u00a0Cat nat\u00a0\u00bb se r\u00e9unira pour examiner les dossiers. Quant au syst\u00e8me assurantiel, \u00e0 midi, aujourd'hui, avec Bruno Le\u00a0Maire, nous avons re\u00e7u le rapport Langreney. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem et sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-04-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-03", "pageJO": "2585", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}