{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1683", "identifiant": {"numero": "1683", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "discriminations", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Lutte contre l\u2019antis\u00e9mitisme dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795552", "mandatRef": "PM797547"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833685", "abrege": "Enseignement\u00a0sup\u00e9rieur\u00a0et\u00a0recherche", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019enseignement\u00a0sup\u00e9rieur\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0recherche"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833685", "abrege": "Enseignement\u00a0sup\u00e9rieur\u00a0et\u00a0recherche", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019enseignement\u00a0sup\u00e9rieur\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0recherche"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-20", "pageJO": "2197", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE L'ANTIS\u00c9MITISME DANS L'ENSEIGNEMENT SUP\u00c9RIEUR <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Julien Odoul.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul. </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre. Il y a douze ans, jour pour jour, le 19\u00a0mars 2012, le terroriste islamiste Mohamed Merah semait la mort et l\u2019horreur \u00e0 l\u2019\u00e9cole juive Ozar Hatorah de Toulouse. N\u2019oublions jamais les victimes innocentes de cet attentat ignoble <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Meyer Habib applaudit aussi)</i>\u00a0: Gabriel Sandler, 4\u00a0ans, Ari\u00e9 Sandler, 5\u00a0ans, Myriam Monsonego, 7\u00a0ans, Jonathan Sandler, 30\u00a0ans.<br><br>Douze ans apr\u00e8s, le cancer de l\u2019antis\u00e9mitisme contamine les plus grandes \u00e9coles et les universit\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Vous m\u00e9langez tout\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul. </strong>Fond\u00e9e pour \u00e9veiller les consciences et former les \u00e9lites, Sciences Po Paris s\u2019est transform\u00e9e en centre de recrutement islamo-gauchiste.<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Absolument\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul. </strong>Apr\u00e8s le Hidjab Day et la promotion du voile islamique en 2016, apr\u00e8s la soumission \u00e0 l\u2019id\u00e9ologie wokiste, Sciences Po Paris d\u00e9rive vers l\u2019antis\u00e9mitisme. (M.\u00a0Fabien Roussel s'exclame.)</i> Depuis le 7\u00a0octobre 2023, des \u00e9tudiants de Sciences Po distribuent des tracts o\u00f9 les terroristes du Hamas sont pr\u00e9sent\u00e9s comme des r\u00e9sistants. Le 5\u00a0mars, Rima Hassan, militante pro-Hamas et candidate LFI aux \u00e9lections europ\u00e9ennes, a \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue en grande pompe pour une conf\u00e9rence. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.\u00a0\u2013\u00a0Mme\u00a0Nathalie Oziol s'exclame.) Le 12\u00a0mars, un nouveau cap a \u00e9t\u00e9 franchi avec l\u2019occupation d\u2019un amphith\u00e9\u00e2tre rebaptis\u00e9 \u00ab\u00a0Gaza\u00a0\u00bb par une soixantaine de militants fanatis\u00e9s, scandant leur haine d\u2019Isra\u00ebl. Selon l\u2019Union des \u00e9tudiants juifs de France, plusieurs \u00e9tudiants ont \u00e9t\u00e9 menac\u00e9s et insult\u00e9s parce qu'ils \u00e9taient juifs.<br><br>Pour le leader de l\u2019extr\u00eame gauche islamiste, Jean-Luc M\u00e9lenchon, c'est un simple incident. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Meyer Habib applaudit aussi.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Caricature\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul. </strong>Les \u00e9tudiants juifs ont peur de cette mont\u00e9e de la haine. Ils craignent aussi vos ambigu\u00eft\u00e9s et vos l\u00e2chet\u00e9s. Monsieur le Premier ministre, au-del\u00e0 de l\u2019enqu\u00eate administrative et de vos coups de menton, \u00eates-vous pr\u00eat \u00e0 rompre vos liens avec le Qatar, devenu le banquier de votre gouvernement, qui finance, soutient et h\u00e9berge le groupe terroriste et antis\u00e9mite du Hamas\u00a0? <i>(\u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe RN.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Meyer Habib applaudit aussi.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche.<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche. </i>Je reprends les propos du Premier ministre\u00a0: oui, l'antis\u00e9mitisme est un \u00ab\u00a0poison\u00a0\u00bb. L'antis\u00e9mitisme, quels que soient ses masques, est un fl\u00e9au. Notre ligne est claire, c'est la tol\u00e9rance z\u00e9ro. <i>(Mme\u00a0Caroline Parmentier s'exclame.)</i><br><br>L'universit\u00e9 fait partie int\u00e9grante de la soci\u00e9t\u00e9. Elle partage ses forces et ses lumi\u00e8res, mais elle doit aussi affronter ses tensions et ses maux les plus sombres.<br><br>Vous m'avez interrog\u00e9e, en particulier, sur les \u00e9v\u00e9nements survenus \u00e0 Sciences Po Paris. Comme \u00e0 chaque fois, ma m\u00e9thode, c'est l'objectivation des faits. (Exclamations sur les bancs du groupe RN.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Julien Odoul mime des mouvements de brasse.) C'est tout le sens du signalement au procureur de la R\u00e9publique, en application de l'article\u00a040 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, que Gabriel Attal et moi avons effectu\u00e9, afin que la justice soit saisie et fasse son travail.<br><br>Nous nous sommes rendus sur place. En effet, l'amphith\u00e9\u00e2tre a fait l'objet d'un envahissement sauvage et le cadre qui permet un d\u00e9bat serein n'a manifestement pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9. Toute cette assembl\u00e9e conna\u00eet notre enti\u00e8re mobilisation en faveur de la lutte contre l'antis\u00e9mitisme. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, ne comptez pas sur moi pour participer au blanchiment du parti des h\u00e9ritiers de P\u00e9tain <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, Dem et GDR-NUPES \u2013\u00a0Vives exclamations sur les bancs du groupe RN)</i>, des gudards et des identitaires.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> Tr\u00e8s bien<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Quelle honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.</strong> Faites votre travail\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre . </i>Je ne fermerai pas plus les yeux sur les agissements des groupes communautaristes qui d\u00e9fient la R\u00e9publique et ses principes. <i>(Brouhaha.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Un peu de silence\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre . </i>Je souhaite continuer \u00e0 suivre cette ligne\u00a0: tol\u00e9rance z\u00e9ro contre l'antis\u00e9mitisme, la haine de l'autre et toutes les discriminations.<br><br>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, ne faites pas offense \u00e0 vos coll\u00e8gues en leur mentant : Sciences Po Paris n'est pas une zone interdite pour le Rassemblement national, puisque votre coll\u00e8gue, S\u00e9bastien Chenu, y donne une conf\u00e9rence ce soir. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE, M. Guillaume Gouffier Valente et Mme Stella Dupont s'\u00e9tant lev\u00e9s, et sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, Dem et HOR. - M. Andr\u00e9 Chassaigne applaudit aussi. - Protestations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Bonne \u00e0 rien\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> C'est honteux ce qu'il vient de dire\u00a0! (M.\u00a0Christophe Blanchet d\u00e9signe du doigt le banc de M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-20", "pageJO": "2197", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}