{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG700", "identifiant": {"numero": "700", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "police", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "VIOLENCES CONTRE LES FORCES DE L'ORDRE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA330240", "mandatRef": "PM796155"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": "3159", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VIOLENCES CONTRE LES FORCES DE L'ORDRE <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0\u00c9ric Ciotti.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, depuis plusieurs semaines, des millions de Fran\u00e7ais manifestent dans le calme, encadr\u00e9s de fa\u00e7on responsable par les organisations syndicales. Malheureusement, dans ces cort\u00e8ges se sont gliss\u00e9s des militants d\u2019extr\u00eame gauche dont le seul objectif est de piller, de br\u00fbler, de \u00ab\u00a0tuer du flic\u00a0\u00bb. Nos policiers et nos gendarmes se trouvent en premi\u00e8re ligne.<br><br>Plus de 500 d\u2019entre eux ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s lors de la manifestation de jeudi dernier ou samedi, \u00e0 Sainte-Soline. \u00c0 ces 500\u00a0policiers et gendarmes qui garantissent l'ordre r\u00e9publicain, nous devons t\u00e9moigner notre reconnaissance et rendre un hommage r\u00e9publicain, pour leur dire que, sans eux, la R\u00e9publique ne tiendrait pas. <i>(Mmes et MM.\u00a0les membres du Gouvernement se l\u00e8vent. \u2013\u00a0Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s des groupes LR, RE, Dem, HOR, LIOT et RN se l\u00e8vent \u00e9galement et applaudissent. \u2013\u00a0M.\u00a0Hubert Julien-Laferri\u00e8re applaudit aussi.)</i><br><br>Les policiers constateront, mais sans surprise, que, sur les bancs de l'extr\u00eame gauche, cet hommage n'est pas accept\u00e9 et que vous refusez de vous y associer, comme Mme\u00a0Panot qui, ce matin, indiquait de fa\u00e7on scandaleuse qu'un manifestant \u00e9tait mort, instrumentalisant ce conflit social pour servir ses vis\u00e9es extr\u00e9mistes.<br><br>Alors oui, je le dis, nous demandons dans ce contexte, des mesures fortes. Le ministre de l'int\u00e9rieur vient d'en parler, mais cela ne suffit pas. Les mots ne suffisent plus, il faut des actes, des actes concrets.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Il fallait voter la motion de censure\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti. </strong>Ces individus, ces milices d'extr\u00eame gauche sont connus, il faut aujourd'hui les \u00e9radiquer. Il faut changer de cadre. Je veux \u00e9galement d\u00e9noncer avec force les propos honteux de M. M\u00e9lenchon, appelant \u00e0 faire soigner les policiers, sans doute en les envoyant en camps de r\u00e9\u00e9ducation, comme il en existe dans les pays dictatoriaux, dont il v\u00e9n\u00e8re le mod\u00e8le. Madame la Premi\u00e8re ministre, monsieur le ministre, envisagez-vous des poursuites\u2026 <i>(Le micro de l'orateur est coup\u00e9. - Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Merci, monsieur Ciotti pour les mots que vous avez eus \u00e0 l'\u00e9gard des policiers et des gendarmes ; je veux aussi penser aux sapeurs-pompiers qui ont \u00e9t\u00e9 pris \u00e0 partie ce matin encore dans l'Ouest de la France. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br>Je tiens \u00e0 souligner que les pr\u00e9fets de la R\u00e9publique, les policiers et gendarmes et les organisations syndicales ont su organiser huit grandes journ\u00e9es de manifestation contre la r\u00e9forme des retraites, sans aucun incident majeur dans notre pays, malgr\u00e9 des millions de personnes dans les rues.<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> Des millions\u00a0? Quel aveu\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Des millions cumul\u00e9s, ne vous inqui\u00e9tez pas. Mais, depuis que, le 16\u00a0mars dernier, l'extr\u00eame gauche et l'ultragauche se sont m\u00eal\u00e9es aux manifestations sauvages non d\u00e9clar\u00e9es, s'attaquant aux carr\u00e9s syndicaux, aux policiers, aux gendarmes, \u00e0 des pr\u00e9fectures, des commissariats, des h\u00f4pitaux, des tribunaux, des permanences politiques de parlementaires,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle P\u00e9rigault.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u2026mena\u00e7ant les \u00e9lus de la R\u00e9publique, le chaos tend \u00e0 s'installer, et je regrette comme vous, monsieur Ciotti, qu'il n'y ait pas d'unanimit\u00e9 dans la classe politique pour d\u00e9noncer ces groupes factieux qui veulent mettre \u00e0 bas la R\u00e9publique. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et LR.) </i>Car ce n'est pas la r\u00e9forme des retraites que veut attaquer l'ultragauche mais la R\u00e9publique\u00a0; elle ne veut pas attaquer le Gouvernement mais les policiers (M\u00eames mouvements.) J'ai propos\u00e9 la dissolution de huit groupuscules d'extr\u00eame gauche, valid\u00e9e par le Conseil d'\u00c9tat. Nous continuerons gr\u00e2ce aux services de renseignement et, j'esp\u00e8re, avec le soutien unanime de la repr\u00e9sentation nationale. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et sur quelques bancs du groupe LR.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-29", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": "3159", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}