{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1058", "identifiant": {"numero": "1058", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "commerce et artisanat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "VIOLENCES URBAINES ET AIDES AUX COMMERCES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721336", "mandatRef": "PM797184"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801877", "abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801877", "abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": "6879", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VIOLENCES URBAINES ET AIDES AUX COMMERCES <a name=PG25></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Blandine Brocard.<br><br><strong>Mme\u00a0Blandine Brocard. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l'artisanat et du tourisme.<br><br>\u00ab\u00a0On est abasourdi, c'est toute une vie qui s'arr\u00eate.\u00a0\u00bb Ces mots, ce sont les mots des tr\u00e8s nombreux commer\u00e7ants dont le magasin a \u00e9t\u00e9 pill\u00e9 ces derniers jours, partout en France. Je souhaite, au nom du groupe D\u00e9mocrate, porter leur voix, la voix de ceux qui sont le c\u0153ur des centres-villes, de nos bourgs, de nos quartiers. La plupart d'entre eux souffraient d\u00e9j\u00e0 de la d\u00e9saffection li\u00e9e \u00e0 la concurrence de concentration en p\u00e9riph\u00e9rie, \u00e0 laquelle s'ajoute celle de la vente \u00e0 distance. Puis il y eut les gilets jaunes, puis le covid-19. Enfin une respiration, une bouff\u00e9e d'oxyg\u00e8ne\u00a0! Mais non.<br><br>Les saccages et pillages de ces derniers jours sont venus ruiner le gagne-pain des commer\u00e7ants qui voient leur travail d\u00e9truit, an\u00e9anti sous leurs yeux. On enregistre finalement plus de 1\u00a0milliard d'euros de d\u00e9g\u00e2ts. Et quid de l'impact sur le tourisme, au d\u00e9but de la p\u00e9riode estivale\u00a0? En 2022, le co\u00fbt de l'assurance multirisques pertes d'exploitation a augment\u00e9 de 10\u00a0%\u00a0; en 2023, de 8\u00a0%. Combien pour l'ann\u00e9e prochaine, alors m\u00eame que seul un commer\u00e7ant sur deux a souscrit une assurance perte d'exploitation\u00a0? Sans parler des franchises qu'il faudra payer imm\u00e9diatement, des employ\u00e9s qu'il faut payer \u00e0 la fin du mois, des am\u00e9nagements qu'il a fallu et qu'il faudra encore payer pour tenter de s\u00e9curiser toujours plus sa devanture, son commerce.<br><br>Face \u00e0 ce d\u00e9sarroi profond, l'\u00c9tat doit r\u00e9pondre pr\u00e9sent et permettre l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures de permis de reconstruire pour les magasins d\u00e9truits. En effet, au-del\u00e0 du soutien financier, la rapidit\u00e9 des r\u00e9ponses \u00e0 apporter est essentielle. Il en va de m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 des assureurs. Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, pour toutes celles et ceux dont l'outil de travail a \u00e9t\u00e9 saccag\u00e9, leur laissant un sentiment de vie et d'\u0153uvre d\u00e9truite, pouvez-vous d\u00e9tailler les mesures que vous prendrez pour soutenir nos commer\u00e7ants et, avant tout, pour leur permettre de travailler\u00a0? C'est tout ce qu'ils demandent.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme.<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme. </i>Merci de vos mots \u00e0 l'endroit des commer\u00e7ants, et notamment des commer\u00e7ants ind\u00e9pendants qui, au nombre d'un millier \u00e0 peu pr\u00e8s, ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s durant ces quelques jours d'\u00e9meutes. Je vous remercie aussi d'avoir r\u00e9p\u00e9t\u00e9 leurs mots.<br><br>J'ai eu l'occasion d'\u00eatre \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s ce matin, \u00e0 Arpajon, mais aussi hier, dans le 15e\u00a0arrondissement de Paris. Avant m\u00eame de parler d'indemnisation, avant m\u00eame de parler de demain, il est tr\u00e8s important de prendre la mesure de leur \u00e9tat psychologique. Dans chaque pr\u00e9fecture de France, les conseillers d\u00e9partementaux \u00e0 la sortie de crise qui sont mobilis\u00e9s pour accompagner les \u00e9talements de charges, voire les annulations de dette fiscale et sociale des commer\u00e7ants les plus touch\u00e9s, peuvent aussi accompagner moralement les commer\u00e7ants qui sont le plus sid\u00e9r\u00e9s \u2013\u00a0car le mot qui convient le mieux est bien la sid\u00e9ration.<br><br>Pour ce qui est de demain, Bruno Le\u00a0Maire et moi avons d\u00e9j\u00e0 r\u00e9uni \u00e0 plusieurs reprises, \u00e0 la demande de la Premi\u00e8re ministre, les assureurs et les banquiers. Nous leur avons demand\u00e9 deux choses\u00a0: un accompagnement rapide et simple. Pour qu'il soit plus rapide, il faut laisser le temps \u00e0 la sid\u00e9ration de passer, ce qui prend plusieurs jours. Les commer\u00e7ants n'auront donc plus cinq, mais trente jours pour se retourner vers leur assureur. En outre, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique vient de l'annoncer, nous pr\u00e9senterons, dans les semaines qui viennent, une loi sur la question des d\u00e9lais pour la reconstruction qui s'int\u00e9ressera \u00e0 la fois aux communes touch\u00e9es et \u00e0 l'accompagnement des commer\u00e7ants, pour que l'indemnisation ait lieu le plus vite possible.<br><br>Dans le doute, il faut avoir deux r\u00e9flexes simples\u00a0: premi\u00e8rement, porter plainte\u00a0; deuxi\u00e8mement, appeler son assureur. Je me permets de rappeler des \u00e9vidences, mais ces \u00e9vidences sont d'une importance majeure. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Mme\u00a0Blandine Brocard applaudit \u00e9galement.\u00a0\u2013 Exclamations sur plusieurs bancs des groupes RN et LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> C'est lamentable\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": "6879", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}