{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1767", "identifiant": {"numero": "1767", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "crimes, d\u00e9lits et contraventions", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Assassinat de Shemseddine"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721678", "mandatRef": "PM797634"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833682", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-10", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833682", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-10", "pageJO": "2958", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ASSASSINAT DE SHEMSEDDINE <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Robin Reda.<br><br><strong>M.\u00a0Robin Reda . </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux.<br><br>Il s'appelait Shemseddine, il avait 15 ans. Les cris de douleur, les larmes, le silence : il fallait \u00eatre dans ce couloir du coll\u00e8ge Les Sablons de Viry-Ch\u00e2tillon vendredi pour mesurer l'effroi et le d\u00e9sespoir \u00e0 l'annonce de sa mort. Shemseddine a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9. Par qui, pour quoi ? L'enqu\u00eate est en cours et nous respectons le temps de son d\u00e9roulement, mais ces cris gla\u00e7ants r\u00e9sonnent dans ma t\u00eate. On ne meurt pas quand on a 15 ans. On se blesse en jouant au foot, on ne se fait pas massacrer au bas de son immeuble. On ne meurt pas quand on a 15 ans. <i>(Mmes et MM. les d\u00e9put\u00e9s et les membres du Gouvernement se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br>Ce qui s'est produit \u00e0 Viry-Ch\u00e2tillon est tout sauf un drame ordinaire. Ils ont arrach\u00e9 Shemseddine \u00e0 sa m\u00e8re, \u00e0 sa s\u0153ur et \u00e0 son fr\u00e8re\u00a0; ils l'ont arrach\u00e9 \u00e0 ses amis, \u00e0 son coll\u00e8ge et \u00e0 son quartier.<br><br>Je veux exprimer nos condol\u00e9ances \u00e0 sa famille et \u00e0 tous ceux qui l'ont connu. Je tiens \u00e9galement \u00e0 saluer le courage et l'engagement du maire de Viry-Ch\u00e2tillon, Jean-Marie Vilain, qui a su trouver les mots justes <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, LR, Dem et HOR ainsi que sur quelques bancs SOC et GDR-NUPES \u2013\u00a0Mme\u00a0Sophia Chikirou applaudit aussi) </i>pour exprimer le traumatisme d'une ville et l'\u00e9motion de la nation tout enti\u00e8re.<br><br>Monsieur le garde des sceaux, le temps de la justice est venu. Si les personnes mises en cause sont coupables, il faudra s'interroger sur l'efficacit\u00e9 des mesures judiciaires dont elles avaient d\u00e9j\u00e0 fait l'objet et sur l'absence d'\u00e9ducation dans leur cadre familial. <i>(Exclamations</i> sur plusieurs bancs du groupe RN.) Si cette mise \u00e0 mort est li\u00e9e \u00e0 une pseudo-r\u00e9putation dans la rue, au coll\u00e8ge ou sur les r\u00e9seaux sociaux, il faudra s'interroger\u00a0: pourquoi certains consid\u00e8rent-ils encore qu'une fille peut \u00eatre la propri\u00e9t\u00e9 des gar\u00e7ons de sa famille\u00a0? (Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR, ainsi que sur plusieurs bancs des groupes LR, SOC, GDR-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier .</strong> \u00c0 votre avis\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Robin Reda . </strong>Il n'y a aucun honneur \u00e0 consid\u00e9rer qu'une drague entre coll\u00e9giens m\u00e9rite la peine de mort. Sommes-nous pr\u00eats \u00e0 utiliser tous les moyens <i>(Exclamations</i> sur les bancs du groupe RN) pour faire comprendre aux mineurs, et surtout \u00e0 leurs parents, qu'aucun pr\u00e9cepte moral ou religieux ne peut servir de pr\u00e9texte \u00e0 un acte barbare\u00a0? (Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice . </i>Je tiens \u00e0 pr\u00e9senter \u00e0 la famille de ce jeune homme, \u00e0 ses proches, \u00e0 ses amis, au maire de Viry-Ch\u00e2tillon et au personnel scolaire les condol\u00e9ances attrist\u00e9es du Gouvernement, mais aussi l'expression de notre r\u00e9volte et de notre col\u00e8re. Que les choses soient claires\u00a0: il n'y a pas de crime d'honneur, il n'y a que des crimes d'horreur \u2013\u00a0en l'occurrence, d'horreur absolue. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR, ainsi que sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, LR, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br>Bien \u00e9videmment, il m'est interdit de commenter l'enqu\u00eate en cours. Si les auteurs sont majeurs, ils encourent une peine de r\u00e9clusion criminelle \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN .</strong> Ils ne la feront pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>S'ils sont mineurs, ils encourent une peine de vingt ans d'emprisonnement\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu .</strong> Ils ne la feront pas non plus\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>\u2026mais la juridiction a toujours la possibilit\u00e9 d'\u00e9carter l'excuse de minorit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> C'est tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>En mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, permettez-moi de dire \u00e0 nouveau que nous avons renforc\u00e9 les moyens de la justice dans l'Essonne, dont il est ici question\u00a0: elle compte sept magistrats et quatorze greffiers suppl\u00e9mentaires depuis 2017. Nous poursuivrons cet effort, puisque la cr\u00e9ation de vingt postes de magistrats, de trente-quatre postes de greffiers et de quinze postes d'attach\u00e9s de justice est pr\u00e9vue.<br><br>Je tiens \u00e9galement \u00e0 rappeler solennellement la responsabilit\u00e9 des parents quand ils ont oubli\u00e9 leurs devoirs. Il y a quelques jours, j'ai vu \u00e9clore un tweet demandant au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique combien de condamnations avaient \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9es \u00e0 l'encontre de parents\u00a0: leur nombre est sup\u00e9rieur \u00e0 310 depuis que j'ai rendu possible l'engagement de la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale des parents \u2013\u00a0c'est indispensable. Ce chiffre a augment\u00e9 de 40\u00a0% depuis le premier trimestre 2023.<br><br>La d\u00e9linquance est l'affaire de toutes et tous\u00a0: cette lutte collective nous implique toutes et tous, en particulier les parents \u2013\u00a0je ne l'ai pas oubli\u00e9, monsieur Reda. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-04-10", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-10", "pageJO": "2958", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}