{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1709", "identifiant": {"numero": "1709", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "terrorisme", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Menace terroriste en France"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA717379", "mandatRef": "PM797265"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-27", "pageJO": "2357", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MENACE TERRORISTE EN FRANCE <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Sylvain Maillard.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard. </strong>Le 22\u00a0mars, Daech a attaqu\u00e9 une salle de concert \u00e0 Moscou, faisant 140\u00a0victimes et de nombreux bless\u00e9s, parce qu\u2019ils c\u00e9l\u00e9braient la musique, parce qu\u2019ils c\u00e9l\u00e9braient la vie. Comment ne pas penser aux attentats terroristes qui ont endeuill\u00e9 notre pays le 13\u00a0novembre 2015 et aux morts du Bataclan, aux morts du festival Nova, en Isra\u00ebl, le 7\u00a0octobre\u00a0? Alors que deux projets terroristes ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9jou\u00e9s en 2024, le terrorisme islamiste reste plus que jamais mena\u00e7ant. La branche afghane de Daech, qui a revendiqu\u00e9 l\u2019attentat de Moscou, a d'ailleurs voulu frapper Strasbourg il y a quelques mois.<br><br>Face \u00e0 cette menace, monsieur le Premier ministre, vous avez annonc\u00e9 le rel\u00e8vement du plan Vigipirate au niveau \u00ab\u00a0urgence attentat\u00a0\u00bb. C\u2019est dans ce cadre que nous \u00e9tions hier ensemble gare Saint-Lazare, dans le 8e\u00a0arrondissement de Paris, pour saluer et remercier nos militaires de l\u2019op\u00e9ration Sentinelle et toutes les forces de l\u2019ordre pr\u00e9sentes. Au nom du groupe Renaissance, je veux rendre hommage \u00e0 leur engagement, ainsi qu\u2019\u00e0 celui des policiers, des gendarmes et de toutes les forces de s\u00fbret\u00e9 qui prot\u00e8gent la vie des Fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur tous les bancs.)</i><br><br>Le terrorisme islamiste veut d\u00e9truire notre mode de vie, nos valeurs et nos principes d\u00e9mocratiques, mais nous ne c\u00e9derons jamais \u00e0 la peur et nous ne renoncerons jamais \u00e0 nos libert\u00e9s, car elles font la France. La grande f\u00eate des Jeux olympiques et paralympiques de Paris, cet \u00e9t\u00e9, en donnera la plus belle preuve.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Si tout est pr\u00eat \u00e0 temps\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard. </strong>Monsieur le Premier ministre, quel est l\u2019\u00e9tat de la menace terroriste en France et comment risque-t-elle d\u2019affecter nos concitoyens\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre. </i>Vendredi dernier, un attentat absolument effroyable a \u00e9t\u00e9 commis \u00e0 Moscou. Apr\u00e8s le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et la pr\u00e9sidente de l'Assembl\u00e9e nationale, je veux redire la solidarit\u00e9 de la France envers le peuple russe, que nous n'avons jamais confondu avec ses dirigeants. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES, Dem et HOR.) </i><br><br>L'attentat de Moscou a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9 par une branche de l'\u00c9tat islamique qui a d\u00e9j\u00e0 menac\u00e9 plusieurs pays europ\u00e9ens, dont l'Allemagne, et projet\u00e9 des attentats en France. \u00c0 cet \u00e9gard, permettez-moi de dire quelques mots au sujet de ceux qui d\u00e9jouent les projets d'attentat dans notre pays. <br><br>Depuis 2017, 45\u00a0projets d'attentat ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9jou\u00e9s en France et, cette ann\u00e9e, deux attentats ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 contrecarr\u00e9s. De toute \u00e9vidence, on entend peu parler des attentats qui n'ont pas lieu, mais je veux rendre hommage aux femmes et aux hommes des services de renseignement <i>(Applaudissements sur tous les bancs), </i>qui agissent dans l'ombre, sans grande reconnaissance publique, et \u00e0 qui nous devons tant pour notre s\u00e9curit\u00e9. (Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent et applaudissent.)<br><br>Vous avez raison, monsieur Maillard, la menace terroriste islamiste plane toujours sur notre pays. Elle est forte et r\u00e9elle, et n'a jamais recul\u00e9. Le mal auquel nous faisons face, c'est l'islamisme, c'est-\u00e0-dire un islam d\u00e9voy\u00e9 qui attaque nos valeurs, ex\u00e8cre notre libert\u00e9 et cherche \u00e0 d\u00e9truire notre mode de vie. L'islamisme est une spirale qui commence par la haine et m\u00e8ne \u00e0 la destruction. Nous ne lui laisserons jamais une seconde de r\u00e9pit. <br><br>Face \u00e0 une menace qui ne faiblit pas, notre d\u00e9termination est totale et notre mobilisation enti\u00e8re. Nous ne baisserons jamais la garde devant un ennemi qui prendrait chaque centim\u00e8tre de terrain que nous lui c\u00e9derions. Nous devons nous pr\u00e9parer \u00e0 tous les sc\u00e9narios et n'en \u00e9carter aucun. C'est ce que nous faisons au quotidien avec les services. Il nous faut \u00eatre partout, \u00e0 chaque instant. C'est la raison pour laquelle, dimanche, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a convoqu\u00e9 le Conseil de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 nationale (CDSN).<br><br>La protection des Fran\u00e7ais est notre priorit\u00e9 depuis la premi\u00e8re seconde et le restera jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re. Nous avons d\u00e9cid\u00e9 de rehausser la posture Vigipirate \u00e0 son niveau le plus \u00e9lev\u00e9, \u00ab\u00a0urgence attentat\u00a0\u00bb. Concr\u00e8tement, cela signifie que nous allons d\u00e9ployer des moyens suppl\u00e9mentaires et exceptionnels partout sur le territoire. La pr\u00e9sence polici\u00e8re sera renforc\u00e9e devant les lieux sensibles, les \u00e9coles, les lieux de culte et les lieux qui rassemblent du public. Les patrouilles militaires de l'op\u00e9ration Sentinelle seront \u00e9galement intensifi\u00e9es\u00a0: les 3\u00a0000\u00a0soldats d\u00e9ploy\u00e9s sur le terrain seront appuy\u00e9s par 4\u00a0000\u00a0soldats suppl\u00e9mentaires en alerte, pr\u00eats \u00e0 \u00eatre mobilis\u00e9s en cas de besoin. Ensemble, ils seront aupr\u00e8s des Fran\u00e7ais, au c\u0153ur de nos villes, devant les gares, les \u00e9coles, les salles de spectacle et les lieux de culte. Ensemble, ils veilleront \u00e0 prot\u00e9ger notre vie quotidienne. Vigipirate est notre bouclier contre le terrorisme islamiste. Plus notre vigilance collective sera \u00e9lev\u00e9e, plus ce bouclier sera puissant.<br><br>Au nom du Gouvernement et en votre nom \u00e0 tous, j'en suis s\u00fbr, je veux dire toute notre reconnaissance aux policiers, aux gendarmes, aux femmes et aux hommes de nos arm\u00e9es et de nos services de renseignement. Ils incarnent notre lutte contre le terrorisme, ils sont le visage de la s\u00e9curit\u00e9 des Fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.) </i>Vous l'avez rappel\u00e9, je me suis rendu hier, avec vous, gare Saint-Lazare, dans votre circonscription, aupr\u00e8s des militaires de Sentinelle, des forces de l'ordre et des agents de la SNCF, qui luttent aussi contre le terrorisme. <br><br>La lutte contre le terrorisme est un combat de long terme \u2013\u00a0vous l'avez soulign\u00e9 \u00e0 juste titre. C'est la loi du 30\u00a0octobre 2017 renfor\u00e7ant la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et la lutte contre le terrorisme, dite Silt, qui nous permet de fermer les mosqu\u00e9es radicalis\u00e9es et de renforcer les mesures de surveillance. C'est le doublement des budgets des services de renseignement par rapport \u00e0 2015 qui nous permet d'\u00eatre toujours plus efficaces pour d\u00e9jouer les projets d'attentat. C'est la loi du 24\u00a0ao\u00fbt 2021 confortant le respect des principes de la R\u00e9publique, dite s\u00e9paratisme, qui nous permet d'attaquer le mal \u00e0 la racine et de renforcer notre efficacit\u00e9 dans ce combat. C'est la loi pour contr\u00f4ler l'immigration, am\u00e9liorer l'int\u00e9gration, adopt\u00e9e en d\u00e9cembre 2023, qui permet d'expulser plus facilement ceux qui ha\u00efssent nos valeurs et notre pays. <br><br>Nous nous sommes toujours adapt\u00e9s \u00e0 la menace. 760\u00a0\u00e9trangers radicalis\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 reconduits \u00e0 la fronti\u00e8re et nous poursuivons, \u00e9videmment, cette action. Autour du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et avec le ministre de l'int\u00e9rieur, nous ne laisserons jamais une minute de r\u00e9pit \u00e0 ceux qui veulent s'en prendre \u00e0 la France et aux Fran\u00e7ais. Notre main ne tremblera jamais ni face au terrorisme ni face \u00e0 l'islamisme. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-27", "pageJO": "2357", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}