{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1679", "identifiant": {"numero": "1679", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "climat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Intemp\u00e9ries dans le Gard"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793724", "mandatRef": "PM796497"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834732", "abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales et ruralit\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-14", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834732", "abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales et ruralit\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-14", "pageJO": "1904", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INTEMP\u00c9RIES DANS LE GARD <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Michel Sala.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Sala. </strong>Cette question s'adresse \u00e0 M.\u00a0Christophe B\u00e9chu, ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br>Alors que le bilan s'alourdit, que sept personnes sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es et qu'un jeune gar\u00e7on de 12\u00a0ans est toujours port\u00e9 disparu, je souhaite m'associer \u00e0 l'hommage rendu hier par mon coll\u00e8gue Patrick Vignal et exprimer ma profonde tristesse ainsi que ma compassion aux victimes et aux familles des victimes des graves intemp\u00e9ries qui ont touch\u00e9 plusieurs d\u00e9partements, parmi lesquels le Gard, dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche. <i>(Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br>Je tiens \u00e9galement \u00e0 r\u00e9affirmer notre gratitude pour le travail des forces de secours, encore mobilis\u00e9es, et \u00e0 avoir une pens\u00e9e pour nos maires, qui sont toujours les premiers sur le front lorsque des \u00e9v\u00e9nements dramatiques comme ceux de ce week-end se produisent. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>Nous savons que ces catastrophes naturelles vont malheureusement s'accentuer et, tr\u00e8s probablement, se multiplier dans les prochaines ann\u00e9es en raison du changement climatique. Pour donner un ordre d'id\u00e9e, dans le Gard, la C\u00e8ze est mont\u00e9e \u00e0 plus de neuf m\u00e8tres\u00a0: du jamais-vu depuis 1976\u00a0!<br><br>En 2020 d\u00e9j\u00e0, un document du Cerema, le Centre d'\u00e9tudes et d'expertise sur les risques, l'environnement, la mobilit\u00e9 et l'am\u00e9nagement, faisait \u00e9tat de la dangerosit\u00e9 des zones concern\u00e9es par les intemp\u00e9ries de samedi dernier et indiquait les mesures \u00e0 prendre. Cela pose la question de l'ampleur des moyens allou\u00e9s \u00e0 la pr\u00e9vention des ph\u00e9nom\u00e8nes climatiques, mais aussi, et surtout, de l'int\u00e9gration d'une culture du risque dans les politiques de s\u00e9curit\u00e9 publique, afin que la population soit suffisamment inform\u00e9e sur les gestes qui sauvent. C'est un enjeu national, sachant que, d'apr\u00e8s un sondage Ifop d'avril 2023, 42\u00a0% des Fran\u00e7ais vivant en m\u00e9tropole estiment manquer d'informations sur les bons comportements et les consignes \u00e0 suivre.<br><br>L'orientation du Gouvernement me laisse donc perplexe. Hier, M.\u00a0B\u00e9chu \u2013\u00a0dont je me r\u00e9jouis du d\u00e9placement dans le Gard aujourd'hui\u00a0\u2013 \u00e9voquait le nouveau plan d'adaptation national au changement climatique qui doit \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 cet \u00e9t\u00e9. Pourriez-vous donc nous expliquer, ainsi qu'aux 18,5\u00a0millions de Fran\u00e7ais expos\u00e9s au risque d'inondation, pourquoi vous avez d\u00e9cid\u00e9 de baisser de 500\u00a0millions d'euros les cr\u00e9dits du fonds Vert, justement destin\u00e9 \u00e0 financer les projets d'adaptation du territoire au changement climatique\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES et SOC.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9. </i>L'ensemble du Gouvernement et moi-m\u00eame tenons, \u00e0 notre tour, \u00e0 adresser nos pens\u00e9es les plus chaleureuses aux victimes des inondations, ainsi qu'\u00e0 leurs familles et \u00e0 leurs proches. Christophe B\u00e9chu a rendu pareil hommage hier\u00a0: comme vous l'avez indiqu\u00e9, il se trouve actuellement dans le Gard, \u00e0 la demande du Premier ministre. Nous sommes tous solidaires.<br><br>L'\u00e9pisode qui, ce week-end, a touch\u00e9 les C\u00e9vennes, et particuli\u00e8rement le d\u00e9partement du Gard, a provoqu\u00e9 jusqu'\u00e0 250\u00a0millim\u00e8tres de pluie. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne, qui survient habituellement \u00e0 l'automne, illustre pleinement le changement climatique et la n\u00e9cessit\u00e9 de nous adapter que vous appelez de vos v\u0153ux\u00a0: nous en sommes conscients, nous sommes lucides, nous y travaillons.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Pourquoi avez-vous vot\u00e9 contre la cr\u00e9ation de la commission d'enqu\u00eate demand\u00e9e par Jean-Philippe Nilor\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Il faut nous adapter \u00e0 ces ph\u00e9nom\u00e8nes de plus en plus violents et qui se produisent d\u00e9sormais, nous le savons, \u00e0 des p\u00e9riodes tout autres que pr\u00e9c\u00e9demment. \u00c0 cet \u00e9gard, je tiens \u00e0 souligner la qualit\u00e9 des pr\u00e9visions \u2013\u00a0vous avez vous-m\u00eame parl\u00e9 de l'importance de l'anticipation\u00a0\u2013, des dispositifs de vigilance de M\u00e9t\u00e9o-France et du service Vigicrues. Gr\u00e2ce \u00e0 eux, les territoires concern\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en vigilance orange pluie-inondation d\u00e8s le vendredi 8\u00a0mars.<br><br>Les d\u00e9c\u00e8s que nous avons connus sont des drames terribles. G\u00e9rald Darmanin et moi-m\u00eame tenons \u00e0 remercier les 110\u00a0sapeurs-pompiers,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Et les 500\u00a0millions\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026les six plongeurs, les quatre \u00e9quipes cynophiles et l'ensemble des agents qui restent mobilis\u00e9s, tr\u00e8s mobilis\u00e9s m\u00eame, pour retrouver l'enfant disparu. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Je rappelle \u00e9galement que le Gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de lancer un projet d'extension \u00e0 l'ensemble du territoire de la vigilance relative aux crues. Vous avez parl\u00e9 de culture du risque et de l'ampleur de nos actions de pr\u00e9vention\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Laisney.</strong> Et de l'aust\u00e9rit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026oui, nous sommes lucides sur l'absolue n\u00e9cessit\u00e9 de travailler sur ces questions.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Delogu.</strong> R\u00e9pondez sur les 500\u00a0millions\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>La r\u00e9alisation de ce projet ambitieux n\u00e9cessitera de red\u00e9ployer des moyens humains au sein du minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, madame la ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Vous jouez la montre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Christophe B\u00e9chu et son minist\u00e8re sont d\u00e9j\u00e0 au travail\u00a0: c'est un enjeu majeur pour nous tous, mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s. <i>(Mme\u00a0la pr\u00e9sidente coupe le micro de Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, dont le temps de parole est \u00e9coul\u00e9. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-14", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-14", "pageJO": "1904", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}