{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1327", "identifiant": {"numero": "1327", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "aide aux victimes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Journ\u00e9e mondiale pour la pr\u00e9vention des abus envers les enfants"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794982", "mandatRef": "PM797226"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791641", "abrege": "Enfance", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de l\u2019enfance"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791641", "abrege": "Enfance", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de l\u2019enfance"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": "10087", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> JOURN\u00c9E MONDIALE POUR LA PR\u00c9VENTION DES ABUS ENVERS LES ENFANTS <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Julie Delpech.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Delpech. </strong>Ce samedi aura lieu la huiti\u00e8me journ\u00e9e europ\u00e9enne pour la protection des enfants contre l'exploitation et les abus sexuels. Pr\u00e8s de 13\u00a0% des femmes et 5\u00a0% des hommes disent avoir \u00e9t\u00e9 victimes d'abus sexuels durant leur enfance. Ces chiffres sont effroyables, et cachent une r\u00e9alit\u00e9 souvent tr\u00e8s difficile \u00e0 \u00e9voquer pour beaucoup de nos concitoyens.<br><br>Les m\u00e9decins le disent\u00a0: un enfant victime d'abus, c'est une vie enti\u00e8re affect\u00e9e. D\u00e9truite souvent, ab\u00eem\u00e9e toujours, son existence ne ressemble \u00e0 aucune autre. Sa douleur nous oblige, et nous devons notre d\u00e9vouement \u00e0 ces enfants, pour que plus personne ne subisse de telles atrocit\u00e9s.<br><br>S'il nous reste bien \u00e9videmment du chemin \u00e0 parcourir, notamment afin de lib\u00e9rer la parole, je salue notre prise de conscience collective, encore renforc\u00e9e par votre campagne contre l'inceste. Je salue \u00e9galement l'action du Gouvernement et de la majorit\u00e9, tout particuli\u00e8rement depuis 2021, ainsi que le travail transpartisan qui a conduit, hier soir, \u00e0 l'adoption en deuxi\u00e8me lecture d'un texte essentiel.<br><br>Avec la r\u00e9forme de la gouvernance de la protection de l'enfance, le contr\u00f4le syst\u00e9matique des ant\u00e9c\u00e9dents judiciaires des encadrants, la d\u00e9signation de r\u00e9f\u00e9rents contre les violences dans les \u00e9tablissements sociaux et m\u00e9dico-sociaux, le r\u00e9f\u00e9rentiel unique partag\u00e9 ou la meilleure prise en charge des cas de prostitution sur mineur, nous disposons d'outils importants pour la protection de nos enfants.<br><br>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, je sais, et salue, votre engagement sur ces sujets, ainsi que celui du Gouvernement. Quelles pistes sont envisag\u00e9es afin de poursuivre la lutte contre l'inceste et les abus sexuels sur les mineurs\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019enfance.<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Caubel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019enfance. </i>Il faut marteler ces chiffres intol\u00e9rables tant qu'ils ne diminueront pas\u00a0: dans ce pays, toutes les trois minutes, un enfant est victime de violences sexuelles. Je vous remercie d'avoir rappel\u00e9 la r\u00e9alit\u00e9\u00a0: des vies d'enfants, puis d'adultes, bris\u00e9es par ces violences contre lesquelles nous devons lutter.<br><br>C'est pourquoi, apr\u00e8s avoir d\u00e9j\u00e0 agi au cours du pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en a fait une priorit\u00e9 du quinquennat actuel et c'est aussi pourquoi, il y a un an d\u00e9j\u00e0, la Premi\u00e8re ministre en a fait la priorit\u00e9 de l'action du comit\u00e9 interminist\u00e9riel \u00e0 l'enfance.<br><br>Nous avons g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 les unit\u00e9s d\u2019accueil p\u00e9diatrique des enfants en danger (Uaped) dans tous les d\u00e9partements. Nous avons cr\u00e9\u00e9 la Commission ind\u00e9pendante sur l\u2019inceste et les violences sexuelles faites aux enfants (Ciivise), qui a r\u00e9alis\u00e9 un formidable travail. Nous avons aussi financ\u00e9 une campagne choc de sensibilisation sur l'inceste et les violences faites aux enfants.<br><br>Vous aussi avez agi\u00a0: nous pouvons saluer l'adoption \u00e0 l'unanimit\u00e9, en deuxi\u00e8me lecture hier de la proposition de loi de Mme\u00a0Santiago. C'est un formidable outil au service de la protection des enfants. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE, LR et SOC.)</i><br><br>Mais il faut continuer \u00e0 agir et je crains que le plan que la Premi\u00e8re ministre pr\u00e9sentera lundi prochain ne soit pas le dernier, car il nous faut lutter contre des pratiques et une culture plus que mill\u00e9naires. Nous proposerons de nouvelles mesures qui s'appuient sur les pr\u00e9conisations de la Ciivise, dans quatre directions\u00a0: pr\u00e9vention, rep\u00e9rage, accompagnement des victimes et, bien \u00e9videmment, r\u00e9pression des auteurs de ces violences.<br><br>Nous devons continuer \u00e0 nous battre afin de soutenir le formidable \u00e9lan lanc\u00e9 par la Ciivise. Je compte sur votre mobilisation\u00a0; vous pouvez compter sur moi. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": "10087", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}