{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG691", "identifiant": {"numero": "691", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SOUTIEN DE L'\u00c9TAT \u00c0 L'INDUSTRIE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793210", "mandatRef": "PM796212"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801867", "abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801867", "abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": "2781", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SOUTIEN DE L'\u00c9TAT \u00c0 L'INDUSTRIE <a name=PG23></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Laurent Panifous.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Panifous. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l'industrie, le territoire de Lavelanet, Laroque d\u2019Olmes et Mirepoix, en Ari\u00e8ge, est un des plus sinistr\u00e9s de France. Cependant, victime de la crise industrielle du textile qui a occasionn\u00e9 la perte de plusieurs milliers d\u2019emplois industriels, c\u2019est aussi un bassin qui fait preuve de r\u00e9silience et qui peut compter sur l\u2019appui et le dynamisme de la r\u00e9gion Occitanie, du d\u00e9partement et de ses intercommunalit\u00e9s.<br><br>Cette r\u00e9silience a permis notamment \u00e0 nos entreprises de s\u2019adapter et de r\u00e9agir rapidement pendant la crise sanitaire. En se r\u00e9inventant pour mettre \u00e0 profit leur savoir-faire et leur expertise dans le textile, elles ont su produire rapidement masques, blouses et autres produits qui faisaient alors cruellement d\u00e9faut. Car la pand\u00e9mie a mis au jour une cruelle r\u00e9alit\u00e9\u00a0: la d\u00e9sindustrialisation massive de notre pays, notamment en ce qui concerne les produits strat\u00e9giques. \u00c0 cet \u00e9gard, l\u2019exemple de la p\u00e9nurie de masques et de blouses est frappant bien s\u00fbr, mais il en va de m\u00eame pour les m\u00e9dicaments et pour les composants \u00e9lectroniques.<br><br>Ces entreprises qui ont assur\u00e9 les livraisons en urgence quand nous en avions le plus besoin, ces entreprises qui repr\u00e9sentent l\u2019avenir des fili\u00e8res traditionnelles dans nos territoires ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9es de la commande publique une fois la crise termin\u00e9e, comme si rien ne s\u2019\u00e9tait pass\u00e9. Et alors m\u00eame qu\u2019elles proposent une fabrication durable, respectueuse des exigences environnementales, elles ne peuvent pas concurrencer, lors des appels d\u2019offres \u00e9mis par les administrations, des entreprises \u00e9trang\u00e8res qui cassent les prix en proposant des produits non r\u00e9utilisables, jetables, de mauvaise qualit\u00e9 et fabriqu\u00e9s dans des conditions discutables.<br><br>En Ari\u00e8ge, les exemples d'entreprises victimes de cette situation ne manquent pas\u00a0: Biotex, Tissages Cathares, Sage\u2026 Ces entreprises et d\u2019autres encore offrent une r\u00e9elle capacit\u00e9 de d\u00e9veloppement industriel et de cr\u00e9ation d\u2019emplois dans un d\u00e9partement qui en manque cruellement.<br><br>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, au nom de ces entreprises et de leurs salari\u00e9s, je vous demande dans quelle mesure l\u2019\u00c9tat peut soutenir nos industries dans un objectif de souverainet\u00e9 industrielle. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT et sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i> <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie.<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie. </i>Je vous remercie pour votre question qui me permet de rappeler que la politique industrielle du gouvernement et de la majorit\u00e9 vise avant tout \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer la r\u00e9industrialisation de la France, entam\u00e9e depuis maintenant un peu plus d'un quinquennat. Comme vous l'avez dit, le secteur du textile fait partie des victimes des cinquante derni\u00e8res ann\u00e9es. Il a \u00e9t\u00e9 progressivement bout\u00e9 hors de France, les entreprises allant faire fabriquer ailleurs des produits que nous savions pourtant produire. Vous avez aussi not\u00e9 que la crise sanitaire a \u00e9t\u00e9 l'occasion pour nombre d'entre elles de se relocaliser et de reproduire en France. Les r\u00e9gions \u00e9taient au rendez-vous, mais je me permets de vous rappeler que l'\u00c9tat l'a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement tant par la commande publique que par des aides directes dont certaines entreprises de votre d\u00e9partement ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 notamment dans le cadre du plan France Relance.<br><br>Nous devons aller plus loin et vous savez que Bruno Le\u00a0Maire et moi-m\u00eame travaillons \u00e0 un projet de loi \u00ab\u00a0industrie verte\u00a0\u00bb qui vise \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer la r\u00e9industrialisation en profitant du fait que le verdissement dans le cadre de la transition \u00e9cologique doit \u00eatre une opportunit\u00e9 pour nos industries. Nous devons rapatrier la fabrication d'objets du quotidien, en particulier dans le textile \u2013\u00a0tee-shirts, pulls, bonnets et autres\u00a0\u2013, mais aussi des v\u00e9los et \u00e9videmment des voitures, notamment \u00e9lectriques.<br><br>\u00c0 cette fin, il faut utiliser mieux que par le pass\u00e9 tous les leviers existants, notamment celui de la commande publique, pour accompagner la relocalisation de nos industries. La bonne nouvelle, c'est que, pour la premi\u00e8re fois depuis longtemps, la Commission europ\u00e9enne semble reconna\u00eetre que les crit\u00e8res environnementaux et la capacit\u00e9 \u00e0 assurer la s\u00e9curit\u00e9 des approvisionnements, notamment pour les objets que vous avez mentionn\u00e9s et qui concernent la sant\u00e9 des Europ\u00e9ens, doivent \u00eatre int\u00e9gr\u00e9s dans le code des march\u00e9s publics. Nous sommes pr\u00eats \u00e0 le faire.<br><br>Je vous engage \u00e0 continuer \u00e0 accompagner le Gouvernement plut\u00f4t que de voter la censure - si je peux me permettre cette petite pique - afin que nous puissions continuer \u00e0 r\u00e9industrialiser le pays. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LIOT. - Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Saint-Huile.</strong> Chantage\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-22", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": "2781", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}