{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1095", "identifiant": {"numero": "1095", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "audiovisuel et communication", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "LUTTE CONTRE L\u2019ANTIS\u00c9MITISME"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA695100", "mandatRef": "PM823124"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791627", "abrege": "\u00c9galit\u00e9 femmes-hommes, diversit\u00e9 et \u00e9galit\u00e9 des chances", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791627", "abrege": "\u00c9galit\u00e9 femmes-hommes, diversit\u00e9 et \u00e9galit\u00e9 des chances", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": "7527", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE L\u2019ANTIS\u00c9MITISME <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Meyer Habib.<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la culture.<br><br>\u00ab\u00a0Levez-vous monsieur Hitler\u00a0! Il y a des personnes qui ont besoin d\u2019\u00eatre br\u00fbl\u00e9es\u00a0!\u00a0\u00bb<br><br>\u00ab\u00a0Il incombe \u00e0 chaque Palestinien de tuer un Juif et l\u2019affaire est close.\u00a0\u00bb Ce ne sont pas les propos d\u2019un djihadiste, ni ceux de Salah Hamouri, terroriste du Front populaire de lib\u00e9ration de la Palestine, re\u00e7u en h\u00e9ros \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale par l'extr\u00eame gauche, et qui donne des conf\u00e9rences dans nos prisons, avec l\u2019accord de la Chancellerie, monsieur le garde des sceaux. Ce sont des tweets de journalistes de la cha\u00eene arabophone de France\u00a024 appelant \u00e0 la haine des Juifs. <i>(\u00ab\u00a0Honteux\u00a0!\u00a0\u00bb sur quelques bancs du groupe RN.) </i>Trois des quatre journalistes mises en cause sont toujours en poste et r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es par les imp\u00f4ts des Fran\u00e7ais. Aucune r\u00e9action de votre part face \u00e0 ces propos n\u00e9o-nazis, vous qui vous alarmez le dimanche matin pour nos valeurs r\u00e9publicaines quand Geoffroy Lejeune, jug\u00e9 d\u2019extr\u00eame droite (\u00ab\u00a0Il l'est\u00a0!\u00a0\u00bb sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES) est nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du Journal du dimanche.<br><br>La v\u00e9rit\u00e9 est cruelle. Comme le ministre de l\u2019\u00c9ducation nationale, vous \u00eates terroris\u00e9 par le pluralisme des m\u00e9dias, vous qui \u00eates si prompte \u00e0 qualifier Bollor\u00e9, Europe 1 et CNews d\u2019ennemis de notre d\u00e9mocratie ! Pour vous, tout ce qui est \u00e0 droite, patriote ou intransigeant avec l\u2019immigration et l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 est tax\u00e9 d\u2019extr\u00eame droite. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LR et RN. - Mme Emmanuelle M\u00e9nard applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>En revanche, vous gardez le silence sur l\u2019antis\u00e9mitisme nich\u00e9 durablement au c\u0153ur du service public. Notre d\u00e9mocratie m\u00e9rite mieux que la \u00ab\u00a0<i>reductio ad hitlerum</i>\u00a0\u00bb th\u00e9oris\u00e9e apr\u00e8s-guerre par les staliniens, et reprise ce dimanche par M\u00e9lenchon et ses propos mensongers et scandaleux sur le pr\u00e9sident du Conseil repr\u00e9sentatif des institutions juives de France \u2013\u00a0le Crif\u00a0\u2013, le jour de la comm\u00e9moration de la rafle du Vel' d\u2019Hiv'.<br><br>La b\u00eate immonde a de vrais fantassins dans l\u2019espace politique et m\u00e9diatique, mais vous vous trompez de tani\u00e8re. Votre croisade moralisatrice masque mal votre complaisance \u00e0 l'\u00e9gard du nouvel antis\u00e9mitisme qu\u2019est la diabolisation d\u2019Isra\u00ebl, si pr\u00e9sent dans le service public et qui tue en France, de Toulouse \u00e0 Sarah Halimi.<br><br>Rappelez-vous les mensonges et les terribles cons\u00e9quences de l\u2019affaire al-Durah. Madame la ministre, pourquoi cette h\u00e9mipl\u00e9gie intellectuelle\u00a0? N\u2019oubliez jamais que votre minist\u00e8re est celui de Malraux, cet immense combattant contre l\u2019antis\u00e9mitisme. Mettez \u00e0 lutter contre lui le m\u00eame z\u00e8le que celui que vous d\u00e9ployez contre Vincent Bollor\u00e9, \u00e0 moins que, pour vous, un milliardaire catholique breton soit plus dangereux pour la d\u00e9mocratie que les islamistes et les antis\u00e9mites. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances. <i>(Protestations vives et prolong\u00e9es sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la culture.<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Rome,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances. </i>Les attaques du leader de La France insoumise\u2026 <i>(M\u00eames mouvements)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Vous n'\u00eates pas ministre de la culture\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> \u00c9coutez la ministre qui vous r\u00e9pond.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Mme\u00a0la ministre de la culture est l\u00e0, donnez-lui la parole\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Qu'elle d\u00e9missionne tout de suite, si elle ne r\u00e9pond pas aux questions\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Rome,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026contre le pr\u00e9sident du Crif le jour o\u00f9 toute la France se souvient des 13\u00a0150 juifs rafl\u00e9s et d\u00e9port\u00e9s lors de la rafle du Vel' d'Hiv sont indignes. Pour ces femmes, ces hommes et ces enfants, un peu de tenue\u00a0!<br><br>J'\u00e9tais dimanche \u00e0 la Maison des enfants d'Izieu, en souvenir des victimes des crimes racistes et antis\u00e9mites commis par l'\u00c9tat fran\u00e7ais pendant la seconde guerre mondiale, et pour rendre hommage aux Justes de France. Et je tiens \u00e0 r\u00e9affirmer ici tout mon soutien \u00e0 Yonathan Arfi qui, aux c\u00f4t\u00e9s d'associations, a particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9laboration du plan national de lutte contre le racisme, l'antis\u00e9mitisme et les discriminations li\u00e9es \u00e0 l'origine pour les ann\u00e9es 2023 \u00e0 2026 \u00e0 l'initiative de la Premi\u00e8re ministre. <i>(Mme\u00a0Huguette Tiegna applaudit. \u2013\u00a0M.\u00a0Pierre Cordier s'exclame.)</i> D\u00e9sormais, au cours de sa scolarit\u00e9, chaque enfant visitera au moins un lieu m\u00e9moriel\u00a0: lorsqu'on a vu Drancy, Auschwitz, ou la Maison des enfants d'Izieu, on n'est plus le m\u00eame\u00a0; et on comprend ce qu'est l'antis\u00e9mitisme, cette id\u00e9ologie qui a conduit \u00e0 la mort des millions de personnes, et pourquoi il est indigne de faire de la petite politique avec les pires crimes de l'histoire. (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Rome,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Car non, l'antis\u00e9mitisme n'est pas mort. Il continue de faire des victimes en France, mais le Gouvernement ne laissera rien passer <i>(Protestations sur quelques bancs du groupe RN. \u2013\u00a0M.\u00a0Maxime Minot s'exclame)</i> et continuera \u00e0 lutter sans rel\u00e2che contre le racisme, l'antis\u00e9mitisme et la haine de l'autre.<br><br><strong>M.\u00a0Emeric Salmon.</strong> Et pour les services publics\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Rome,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>J'invite la France insoumise et son leader \u00e0 un sursaut de dignit\u00e9, et \u00e0 nous rejoindre dans ce combat, non pas uniquement pour les Fran\u00e7ais juifs et pour la France, mais pour une certaine id\u00e9e de l'humanit\u00e9. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE et quelques bancs du groupe HOR. \u2013\u00a0Exclamations sur de nombreux bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Un peu de silence, mes chers coll\u00e8gues\u00a0! Merci d'\u00e9couter les r\u00e9ponses qui vous sont apport\u00e9es. <i>(Vives protestations sur les bancs des groupes RN et LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Elle n'a pas \u00e9cout\u00e9 la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Vous choisissez vos questions, le Gouvernement choisit ses r\u00e9ponses. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-19", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": "7527", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}