{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1051", "identifiant": {"numero": "1051", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "VIOLENCES URBAINES ET AIDES AUX COMMER\u00c7ANTS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794322", "mandatRef": "PM796851"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791591", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791591", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": "6872", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VIOLENCES URBAINES ET AIDES AUX COMMER\u00c7ANTS <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9. </strong>Comme ceux qui les ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s, Emmanuel Macron et son Gouvernement font la terrible d\u00e9monstration de leur incapacit\u00e9 totale \u00e0 prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais du chaos qui frappe notre pays.<br><br>Je me souviens des propos du candidat Emmanuel Macron qui expliquait que ce serait lui ou le chaos\u2026 C'est pourtant sa politique qui a accouch\u00e9 du chaos que nous connaissons.<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai.</strong> C'est vous, le chaos\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9. </strong>Ma question portera sur l'aspect \u00e9conomique de ce chaos et s'adresse au ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br>Dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi, la ville de Montargis, dans ma circonscription, a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre de v\u00e9ritables sc\u00e8nes de guerre. Dans cette commune de 14\u00a0000\u00a0habitants, qui avait pourtant \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e par les \u00e9meutes de 2005, trois immeubles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits, ravag\u00e9s par les flammes, et quatre-vingts commerces ont \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9s et pill\u00e9s par des hordes de jeunes racailles.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol.</strong> Oh, \u00e7a va\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau.</strong> Arr\u00eatez avec ces mots-l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9. </strong>Plus aucun territoire n'est \u00e0 l'abri de l'ensauvagement.<br><br>\u00c0 Montargis, comme dans de nombreuses petites villes, c'est tout un tissu commercial qui est aujourd'hui \u00e0 l'arr\u00eat.<br><br>Dans un contexte \u00e9conomique difficile, apr\u00e8s la crise sanitaire et alors que l'inflation explose, les commer\u00e7ants ont besoin de mesures bien plus ambitieuses que l'annonce de reports de charges et la diligence des assurances et des banques.<br><br>Ils attendent des mesures fortes pour que soient indemnis\u00e9es les pertes li\u00e9es aux p\u00e9riodes o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 contraints de fermer pour leur s\u00e9curit\u00e9 et, surtout, les pertes li\u00e9es \u00e0 la baisse \u00e0 moyen terme de la fr\u00e9quentation, qui touche tous les commer\u00e7ants des centres-villes concern\u00e9s.<br><br>Monsieur le ministre, nos commer\u00e7ants sont en col\u00e8re. Comprenez leur ras-le-bol, le ras-le-bol de ceux qui se l\u00e8vent t\u00f4t pour aller travailler, qui font vivre les centres-bourgs <i>(Mme\u00a0Sophia Chikirou s'exclame)</i> et qui ont vu leur outil de travail d\u00e9truit en une nuit par de jeunes sauvages\u00a0; le ras-le-bol de ceux qui financent, par leur travail et avec leurs imp\u00f4ts, les aides sociales dont b\u00e9n\u00e9ficient certains parents de ces casseurs.<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Assez\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol.</strong> Ils sont Fran\u00e7ais\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9. </strong>Monsieur le ministre, que comptez-vous faire pour venir en aide aux commer\u00e7ants et \u00e9viter le nouveau chaos \u00e9conomique qui s'annonce dans nos territoires\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thomas Portes.</strong> Vous \u00eates vraiment les h\u00e9ritiers de P\u00e9tain\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>En cinq jours, ce sont plus de 1\u00a0000\u00a0commerces qui ont \u00e9t\u00e9 saccag\u00e9s, pill\u00e9s et, pour certains, incendi\u00e9s. Tous ces actes, sans exception, sont inqualifiables, injustifiables, inexcusables.<br><br>J'\u00e9tais ce matin \u00e0 Arpajon, avec la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l'artisanat et du tourisme, Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Ils n'ont vraiment pas de chance l\u00e0-bas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Nous avons ressenti l'\u00e9motion profonde des commer\u00e7ants, mais aussi leur confiance dans notre capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 leurs besoins d'indemnisation, car c'est ce que nous avons fait tout au long de chacune des crises que nous avons travers\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Jamais nous n'avons laiss\u00e9 tomber les entrepreneurs et les commer\u00e7ants. Jamais nous ne les laisserons tomber. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br>Cela fait trois jours que nous n\u00e9gocions des demandes pr\u00e9cises avec les assureurs. Ils y ont r\u00e9pondu\u00a0: ils \u00e9tendront le d\u00e9lai d'indemnisation et de d\u00e9p\u00f4t de plainte\u00a0; ils permettront aux commer\u00e7ants ind\u00e9pendants les plus touch\u00e9s d'obtenir des r\u00e9ductions de franchise\u00a0; \u00e0 l'ensemble des commer\u00e7ants, ils apporteront des r\u00e9ponses simples et rapides.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.</strong> Quid de l'action de l'\u00c9tat\u00a0? Il n'y a plus personne dans les rues, \u00e0 Montargis\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>S'agissant de l'\u00c9tat, je l'ai annonc\u00e9 ce matin\u00a0: non seulement nous sommes pr\u00eats \u00e0 \u00e9taler, voire \u00e0 reporter le paiement des charges sociales et fiscales, mais, dans les cas les plus graves, \u00e0 Montargis ou ailleurs, nous annulerons les dettes sociales et fiscales des commer\u00e7ants touch\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes.</strong> Et dans les collectivit\u00e9s territoriales\u00a0? Dans les services publics\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Je tiens n\u00e9anmoins \u00e0 dire que la priorit\u00e9 pour les commer\u00e7ants qui, sur l'ensemble du territoire, sont inquiets et ont peur pour leur commerce et leur activit\u00e9, c'est la fermet\u00e9, c'est l'autorit\u00e9, c'est la s\u00e9curit\u00e9. C'est ce \u00e0 quoi s'emploient le ministre de l'int\u00e9rieur et le ministre de la justice. L'objectif du Gouvernement, d\u00e9fendu par la Premi\u00e8re ministre, est clair\u00a0: il est de r\u00e9tablir l'autorit\u00e9 de l'\u00c9tat partout sur le territoire national. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": "6872", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}