{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1558", "identifiant": {"numero": "1558", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ruralit\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Fermetures de classes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267766", "mandatRef": "PM796980"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834724", "abrege": "Sports, jeux Olympiques et Paralympiques", "developpe": "Minist\u00e8re des sports et des jeux Olympiques et Paralympiques"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834724", "abrege": "Sports, jeux Olympiques et Paralympiques", "developpe": "Minist\u00e8re des sports et des jeux Olympiques et Paralympiques"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-07", "pageJO": "882", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FERMETURES DE CLASSES <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Guy Bricout.<br><br><strong>M.\u00a0Guy Bricout. </strong>\u00c9lu du Cambr\u00e9sis, \u00e0 dominante rurale, j'ai assist\u00e9 \u00e0 de nombreuses c\u00e9r\u00e9monies de v\u0153ux, au cours desquelles les maires ont fait \u00e9tat de difficult\u00e9s \u00e0 g\u00e9rer leur commune. Cependant, je les ai presque tous entendus annoncer la r\u00e9novation ou la construction d'une \u00e9cole, projetant ainsi leur commune dans l'avenir. Nous venons pourtant d'apprendre la fermeture de nombreuses classes dans l'ensemble du pays\u00a0; elles sont au nombre de vingt-neuf dans ma circonscription et s'ajoutent \u00e0 celles de l'an dernier.<br><br>Dans un village, r\u00e9duire une \u00e9cole \u00e0 une seule classe, c'est, \u00e0 terme, condamner l'\u00e9cole, qui refl\u00e8te la vie du territoire et incarne le lien ind\u00e9fectible de la nation avec ses enfants. Or le classement de la France, au niveau mondial, ne fait que d\u00e9gringoler.<br><br>Nous ne pouvons nier une d\u00e9crue d\u00e9mographique, mais elle remonte \u00e0 2017. Or de 2017 \u00e0 2022, les classes ont \u00e9t\u00e9 maintenues gr\u00e2ce \u00e0 des dispositifs \u2013\u00a0c'est le terme utilis\u00e9. Pourquoi fermer brusquement et drastiquement les classes \u00e0 partir de 2022\u00a0? Nous estimons au contraire que cette situation doit \u00eatre l'occasion de diminuer le nombre d'\u00e9l\u00e8ves par classe, d'autant que les d\u00e9doublements et le plafonnement de ce nombre ont fait leurs preuves.<br><br>Vous avez choisi de supprimer des postes dans le premier et le second degr\u00e9. Lors de l'examen des deux derniers budgets, les d\u00e9put\u00e9s du groupe LIOT s'y sont oppos\u00e9s, notamment en d\u00e9fendant un amendement de notre coll\u00e8gue B\u00e9atrice Descamps, qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 avant que ne tombe le 49.3. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.)</i><br><br>Nous ne pouvons nier les concertations men\u00e9es par les directions acad\u00e9miques des services de l'\u00e9ducation nationale (Dasen) et les inspecteurs de l'\u00e9ducation nationale (IEN) \u2013\u00a0que je remercie\u00a0\u2013, mais ils n'ont fait qu'appliquer les instructions du ministre. Compte tenu des actuelles difficult\u00e9s \u00e9conomiques et sociales, vous avez l'occasion de relever un d\u00e9fi pour l'avenir des territoires.<br><br>Madame la ministre de l'\u00e9ducation nationale, comment comptez-vous instaurer une politique publique efficace contre les fermetures de classes en g\u00e9n\u00e9ral\u00a0? Quelles r\u00e9ponses pouvez-vous apporter aux parents et aux enfants touch\u00e9s par ces nombreuses fermetures\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT et sur plusieurs bancs des groupes LR et HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse, des sports et des Jeux olympiques et paralympiques.<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse, des sports et des Jeux olympiques et paralympiques. </i>Je vous remercie de votre question\u00a0: il est en effet tr\u00e8s important d'avoir une carte scolaire qui r\u00e9ponde v\u00e9ritablement aux besoins des territoires et qui tienne compte des indices d'\u00e9loignement, des indices de position sociale des \u00e9tablissements, de l'\u00e9volution des effectifs et des dynamiques d\u00e9mographiques. Sur le terrain, nos \u00e9quipes veillent \u00e0 appliquer une telle carte scolaire, en concertation avec les \u00e9lus.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Taite.</strong> C'est faux, il n'y a pas de concertation\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre . </i>Permettez-moi de revenir sur l'\u00e9volution des taux d'encadrement, qui se sont consid\u00e9rablement am\u00e9lior\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 la politique de d\u00e9doublement des classes dans le primaire que nous avons men\u00e9e. En milieu rural \u2013\u00a0auquel je vous sais particuli\u00e8rement attach\u00e9\u00a0\u2013, ces taux sont tr\u00e8s favorables, avec une moyenne de 19,4\u00a0\u00e9l\u00e8ves par classe dans les communes rurales qui sont \u00e9loign\u00e9es\u00a0; ils se sont am\u00e9lior\u00e9s par rapport \u00e0 2020. Dans les autres communes rurales, ce taux est de 21,5\u00a0\u00e9l\u00e8ves par classe, meilleur que le ratio national de 22,7\u00a0\u00e9l\u00e8ves par classe.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Taite.</strong> Ce ne sont pas des ratios, ce sont des humains\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier.</strong> Et le classement Pisa\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre . </i>Simplement, nous sommes parfois oblig\u00e9s de proc\u00e9der \u00e0 certaines fermetures de classes.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Taite.</strong> Il n'y a aucune concertation, les fermetures sont impos\u00e9es\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre . </i>Les \u00e9coles peuvent \u00eatre performantes, mais si le nombre d'enfants est trop r\u00e9duit dans une classe donn\u00e9e, l'\u00e9mulation et leur capacit\u00e9 de progression sont remises en cause\u00a0; tous les professeurs vous le diront.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Il faut partir, madame\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre . </i>Nous portons une \u00e9gale ambition pour tous les territoires, qu'il s'agisse de zones d'\u00e9ducation prioritaire (ZEP) ou de zones rurales. Dans ces derni\u00e8res, nous menons la concertation que vous avez \u00e9voqu\u00e9e et nous anticipons l'\u00e9volution de la carte scolaire pour les trois prochaines ann\u00e9es. <i>(M. Pierre-Henri Dumont s'exclame.)</i><br><br>Nous avons \u00e9galement cr\u00e9\u00e9 les territoires \u00e9ducatifs ruraux\u00a0; 190 seront op\u00e9rationnels d\u00e8s la rentr\u00e9e prochaine.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Taite.</strong> Retournez \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de tennis\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre . </i>Ils nous permettront de travailler avec les services de l'\u00c9tat, les associations et les \u00e9lus pour proposer des solutions adapt\u00e9es, innovantes et constructives pour les \u00e9l\u00e8ves en milieu rural.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-07", "pageJO": "882", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}