{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1465", "identifiant": {"numero": "1465", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enfants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Prise en charge des mineurs non accompagn\u00e9s"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793592", "mandatRef": "PM796425"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791641", "abrege": "Enfance", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de l\u2019enfance"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791641", "abrege": "Enfance", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de l\u2019enfance"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-20", "pageJO": "11397", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRISE EN CHARGE DES MINEURS NON ACCOMPAGN\u00c9S <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0G\u00e9raldine Grangier.<br><br><strong>Mme\u00a0G\u00e9raldine Grangier. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre. Chaque ann\u00e9e, les d\u00e9partements d\u00e9pensent 1,5\u00a0milliard d'euros pour l'accueil des mineurs non accompagn\u00e9s (MNA). Cette somme vous a encore \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9e \u00e0 Strasbourg, lors des Assises nationales des d\u00e9partements de France.<br><br>Nous le savons bien, les d\u00e9partements assument la quasi-totalit\u00e9 de la charge financi\u00e8re de la mission d'accueil et d'\u00e9valuation des MNA. Or celle-ci vient s'ajouter aux d\u00e9penses sociales en faveur de nos compatriotes les plus fragiles et aux cr\u00e9dits qu'ils consacrent \u00e0 la protection de l'enfance, leur mission premi\u00e8re. C'est pourquoi je veux faire entendre le cri d'alarme que les d\u00e9partements ont lanc\u00e9. <br><br>Ils se retrouvent dans l'incapacit\u00e9 d'absorber la hausse continue du nombre de personnes qui se pr\u00e9sentent comme mineurs non accompagn\u00e9s et d'en assumer seuls le co\u00fbt financier. Alors que mon d\u00e9partement, le Doubs \u2013\u00a0comme d'autres\u00a0\u2013, est confront\u00e9 \u00e0 un flux migratoire sans pr\u00e9c\u00e9dent, sa pr\u00e9sidente nous alerte sur la hausse du nombre de MNA accueillis pour \u00e9valuation. Environ 700 cet \u00e9t\u00e9, ils sont aujourd'hui pr\u00e8s d'un millier. Or les dispositifs d'accueil sont d\u00e9j\u00e0 satur\u00e9s en raison de l'augmentation du nombre d'enfants confi\u00e9s. Les d\u00e9partements sont asphyxi\u00e9s.<br><br>Les sommes que les d\u00e9partements consacrent aux mineurs non accompagn\u00e9s repr\u00e9sentent de l'argent en moins pour la protection de l'enfance, par exemple pour les centres d\u00e9partementaux de l'enfance et de la famille (CDEF). <i>(Exclamations sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et SOC.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Anna Pic.</strong> Vous leur avez tendu la main, ils vous prennent le bras\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Et voil\u00e0 le r\u00e9sultat\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0G\u00e9raldine Grangier. </strong>J'en veux pour preuve les dysfonctionnements graves constat\u00e9s au CDEF du Doubs \u2013\u00a0aussi bien son p\u00f4le enfants, La Maison de la colline, que son p\u00f4le adolescents, la Maison Victor Hugo, situ\u00e9s \u00e0 Exincourt\u00a0\u2013 qui souffre d'un manque \u00e9vident de moyens et de personnel. Professionnels et \u00e9ducateurs appellent \u00e0 l'aide. La surcharge de travail, cumul\u00e9e \u00e0 la complexit\u00e9 de l'accueil d'enfants en grande d\u00e9tresse psychologique, ont conduit six \u00e9ducateurs sur sept \u00e0 l'\u00e9puisement et \u00e0 l'arr\u00eat maladie. \u00c0 cela s'ajoute l'indicible\u00a0: les crises, les angoisses, les cris et les hurlements que l'on entend la nuit, au moment du coucher, expriment la d\u00e9tresse de chacun de ces enfants.<br><br>Quand l'\u00c9tat assumera-t-il financi\u00e8rement, en totalit\u00e9, l'accueil des personnes qui se pr\u00e9sentent comme MNA dans nos d\u00e9partements\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019enfance.<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Caubel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019enfance. </i>Nous partageons avec vous le constat\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Et aussi la r\u00e9ponse\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Caubel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026selon lequel la protection de l'enfance est un secteur en tension, et ce alors qu'une reprise des flux migratoires vient complexifier la situation.<br><br><strong>Mme\u00a0Anna Pic.</strong> \u00c7a partage, \u00e7a partage\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Caubel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>En revanche, nous ne partageons pas vos valeurs\u00a0: un enfant isol\u00e9 sur notre territoire, qu'il soit fran\u00e7ais ou \u00e9tranger, est en danger\u00a0; il doit \u00eatre prot\u00e9g\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est une comp\u00e9tence r\u00e9galienne\u00a0! C'est \u00e0 l'\u00c9tat de payer, pas aux d\u00e9partements\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Caubel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Nous ne partageons pas non plus votre constat concernant notre action. Depuis 2016, le Gouvernement et la majorit\u00e9 ont am\u00e9lior\u00e9 la proc\u00e9dure d'\u00e9valuation de la minorit\u00e9 afin d'\u00e9carter les majeurs qui se pr\u00e9tendent mineurs et ont vot\u00e9 des dispositifs pour faciliter la prise en charge des MNA \u2013\u00a0ce qui passe par un soutien financier du Gouvernement. La Premi\u00e8re ministre, qui a entendu le cri d'alarme lanc\u00e9 par les d\u00e9partements il y a quelques semaines, a augment\u00e9 l'enveloppe qui leur \u00e9tait destin\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est encore insuffisant\u00a0! Il faudrait peut-\u00eatre aller sur le terrain\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Caubel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Les d\u00e9partements interrog\u00e9s, qui ont exprim\u00e9 leur souhait de garder cette comp\u00e9tence, nous ont demand\u00e9 de travailler \u00e0 une am\u00e9lioration du dispositif. Avec Fran\u00e7ois Sauvadet, pr\u00e9sident du conseil d\u00e9partemental de la C\u00f4te-d'Or, nous avons donc annonc\u00e9 la cr\u00e9ation d'un groupe de travail qui s'attellera \u00e0 cette t\u00e2che.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vous ne connaissez que \u00e7a, les groupes de travail\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Caubel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Il \u00e9tudiera par exemple les moyens d'acc\u00e9l\u00e9rer les recours et la mise \u00e0 l'abri des mineurs.<br><br>Depuis 2016, le Gouvernement est engag\u00e9 aupr\u00e8s des d\u00e9partements pour que le principe que j'ai \u00e9nonc\u00e9 soit respect\u00e9\u00a0: un mineur isol\u00e9, qu'il soit fran\u00e7ais ou \u00e9tranger, est en danger et doit \u00eatre prot\u00e9g\u00e9. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-20", "pageJO": "11397", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}