{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1833", "identifiant": {"numero": "1833", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation en Nouvelle-Cal\u00e9donie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720892", "mandatRef": "PM797520"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION EN NOUVELLE-CAL\u00c9DONIE <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mathilde Panot.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot . </strong>Depuis dimanche, la Nouvelle-Cal\u00e9donie s\u2019embrase\u00a0: incendies, barrages, tirs \u00e0 balles r\u00e9elles contre des gendarmes ou encore formation de milices cagoul\u00e9es et arm\u00e9es qui laissent craindre une spirale de la violence irr\u00e9versible. Nous saluons l\u2019appel du gouvernement cal\u00e9donien \u00e0 la raison et au retour du dialogue.<br><br>La paix civile perdure depuis des d\u00e9cennies gr\u00e2ce aux accords de Matignon-Oudinot puis gr\u00e2ce \u00e0 celui de Noum\u00e9a. <i>(Applaudissements</i> sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) Cette paix est pr\u00e9cieuse et fragile. Car c\u2019est sur les vieilles cicatrices que s'ouvrent de nouvelles blessures. Les violences actuelles nous ram\u00e8nent quarante ans en arri\u00e8re. Personne ne veut revivre ce qui \u00e9tait pudiquement appel\u00e9 \u00ab\u00a0les \u00e9v\u00e9nements\u00a0\u00bb mais qui \u00e9tait en fait une guerre civile.<br><br>L\u2019esprit de la poign\u00e9e de main entre Tjibaou et Lafleur doit \u00eatre pr\u00e9serv\u00e9. <i>(M\u00eames mouvements.)</i> Depuis qu\u2019\u00c9douard Philippe ne g\u00e8re plus le dossier, les mauvaises d\u00e9cisions s\u2019accumulent\u00a0: maintien co\u00fbte que co\u00fbte du troisi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum en plein deuil coutumier kanak, ce qui en a d\u00e9l\u00e9gitim\u00e9 le r\u00e9sultat et a discr\u00e9dit\u00e9 la parole de l\u2019\u00c9tat\u00a0; rel\u00e9gation du dossier du Premier ministre au ministre des outre-mer puis de l\u2019int\u00e9rieur\u00a0; d\u00e9p\u00f4t unilat\u00e9ral d'un projet de loi constitutionnelle.<br><br>D\u00e9sormais, c\u2019est \u00e0 vous, monsieur le Premier ministre, qu\u2019en incombe la responsabilit\u00e9. Il existe un fait colonial ind\u00e9niable en Nouvelle-Cal\u00e9donie. L\u2019existence de deux peuples a \u00e9t\u00e9 act\u00e9e d\u00e8s 1988 par le vote du peuple fran\u00e7ais au r\u00e9f\u00e9rendum. Or, dans une situation coloniale, la r\u00e9pression m\u00e8ne toujours \u00e0 plus de r\u00e9pression.<br><br>Rien n\u2019\u00e9tait impr\u00e9visible, mais le pire peut encore \u00eatre \u00e9vit\u00e9. Demain, la Nouvelle-Cal\u00e9donie ne doit pas, apr\u00e8s un vote pass\u00e9 en force, se r\u00e9veiller \u00e0 feu et \u00e0 sang. Personne ne veut de morts en Cal\u00e9donie. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Avec ce projet de loi, l\u2019esprit des accords de Noum\u00e9a est pi\u00e9tin\u00e9. Quelle qu\u2019en soit la forme, la voie de l\u2019\u00e9mancipation de la Nouvelle-Cal\u00e9donie est irr\u00e9versible. Monsieur le Premier ministre, pr\u00e9servez la paix civile, retirez ce projet de loi constitutionnelle, envoyez une mission de dialogue sur le territoire afin d\u2019aboutir, comme en 1988, comme en 1998, \u00e0 un accord global consensuel pour construire un destin commun aux citoyens cal\u00e9doniens\u00a0! (Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent pour applaudir. \u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES. \u2013\u00a0Mme\u00a0Elsa Faucillon applaudit \u00e9galement.)<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Constater les violences, comme vous l'avez fait, c'est bien\u00a0; les d\u00e9noncer, c'est mieux. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou .</strong> Vous \u00eates les incendiaires\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Pas un mot pour d\u00e9noncer les violences et les agressions\u00a0! Pas un mot \u2013\u00a0contrairement \u00e0 tous les orateurs pr\u00e9c\u00e9dents\u00a0\u2013 pour soutenir les forces de l'ordre mobilis\u00e9es sur le terrain, qui interviennent avec courage. \u00c0 vous \u00e9couter, \u00e0 observer certains comportements et certaines prises de position, on se demande si c'est v\u00e9ritablement l'apaisement que vous recherchez en Nouvelle-Cal\u00e9donie. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Anne Stambach-Terrenoir .</strong> Ce n'est pas possible\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>J'ai eu l'occasion de le dire\u00a0: je crois profond\u00e9ment que c'est le dialogue qui nous permettra d'apaiser la situation. Ce dialogue, nous en cr\u00e9ons les conditions et nous le pratiquons depuis le d\u00e9but, par la voix du ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer. Notre main est toujours tendue pour le mener. C'est notre souhait pour trouver une solution politique globale\u00a0: non une solution qui conviendrait seulement \u00e0 certains, mais une solution pour toutes et pour tous.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot .</strong> Retirez le projet de loi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>C'est pourquoi le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9 qu'il invitait l'ensemble des acteurs et des parties prenantes \u00e0 une rencontre. C'est pourquoi le Congr\u00e8s ne sera pas r\u00e9uni imm\u00e9diatement apr\u00e8s l'examen du texte, qui doit aller \u00e0 son terme. C'est pourquoi nous proposons aux dirigeants cal\u00e9doniens de les r\u00e9unir pour discuter et b\u00e2tir ensemble l'avenir de la Nouvelle-Cal\u00e9donie. Nous faisons le choix du dialogue et nous le ferons toujours. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot .</strong> Vous avez allum\u00e9 un incendie que vous ne saurez pas \u00e9teindre\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}