{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG759", "identifiant": {"numero": "759", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "\u00c9VOLUTION DU MOD\u00c8LE AGRICOLE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793664", "mandatRef": "PM796467"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": "3735", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9VOLUTION DU MOD\u00c8LE AGRICOLE <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie Pochon.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Pochon. </strong>Ma question d'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br>\u00ab\u00a0Chaque g\u00e9n\u00e9ration, sans doute, se croit vou\u00e9e \u00e0 refaire le monde. La mienne sait pourtant qu'elle ne le refera pas. Mais sa t\u00e2che est peut-\u00eatre plus grande. Elle consiste \u00e0 emp\u00eacher que le monde se d\u00e9fasse.\u00a0\u00bb Ces mots sont d'Albert Camus. Incendies monstres, manque de fourrage, s\u00e9cheresse historique\u00a0: ce monde qui se d\u00e9fait, nous le voyons chaque jour devant nous. Et pourtant, ces derniers mois, c'est \u00e0 l'\u00e9cologie que certains s\u2019en prennent.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Pochon. </strong>Nous, militants pour l\u2019\u00e9cologie,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Militants ou \u00e9coterroristes\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Pochon. </strong>\u2026\u00e9lus, paysans, sommes abasourdis, \u00e9puis\u00e9s, inquiets. Dans le Lot-et-Garonne, dans les Deux-S\u00e8vres, partout, les appels \u00e0 incendier les fermes, les agressions de journalistes, les saccages de pr\u00e9fectures, les actions ill\u00e9gales et intimidantes pleuvent, toujours de la part de franges radicalis\u00e9es d\u2019un mod\u00e8le agricole d\u00e9pass\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES, ainsi que sur quelques bancs du groupe GDR-NUPES.)</i> Entre autres accusations d'\u00ab\u00a0\u00e9coterrorisme\u00a0\u00bb de la part du Gouvernement, les invectives, les coups de pression, le r\u00e9gime de terreur \u2013\u00a0oui de terreur\u00a0!\u00a0\u2013 r\u00e8gnent, dans votre silence.<br><br>Le 18\u00a0novembre dernier, un militant de Bassines non merci\u00a0! a \u00e9t\u00e9 rou\u00e9 de coups par deux hommes devant chez lui, sous les insultes d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9colo de merde\u00a0!\u00a0\u00bb. Le 30\u00a0janvier, Paul Fran\u00e7ois, agriculteur, victime des pesticides, a \u00e9t\u00e9 cagoul\u00e9, ficel\u00e9 et menac\u00e9 par trois hommes qui en avaient \u00ab\u00a0marre de voir sa gueule \u00e0 la t\u00e9l\u00e9\u00a0\u00bb. \u00c0 Sainte-Soline, il nous semble qu\u2019un cap a encore \u00e9t\u00e9 franchi.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul.</strong> En effet\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Nous sommes d'accord\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Pochon. </strong>Quelle est la prochaine \u00e9tape\u00a0? Attendez-vous des morts\u00a0? En ne condamnant pas ces faits, en d\u00e9signant les \u00e9cologistes comme vos ennemis \u00e0 travers la cellule D\u00e9m\u00e9ter, vous affirmez qu\u2019en France, aujourd\u2019hui, il est normal et m\u00eame bienvenu d\u2019insulter et de menacer des militants, des \u00e9lus, et m\u00eame des fonctionnaires, comme apr\u00e8s l'incendie de l'Office fran\u00e7ais de la biodiversit\u00e9 (OFB) \u00e0 Brest. Comment s\u2019\u00e9tonner, dans ce climat d'impunit\u00e9 que vous entretenez sciemment, que beaucoup ne croient plus au dialogue\u00a0?<br><br>Monsieur le ministre, alors que certains menacent et agressent,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> C'est L214 qui agresse\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Pochon. </strong>\u2026parfois avec la complaisance, voire la complicit\u00e9 de l\u2019\u00c9tat, voici la question que je veux vous poser\u00a0: \u00eates-vous du c\u00f4t\u00e9 de l'agrobusiness, de ces factieux, de ces mafieux qui d\u00e9truisent nos terres et ceux qui les travaillent <i>(\u00ab\u00a0Elle a raison\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES)</i>,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> C'est vide de sens\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Pochon. </strong>\u2026ou bien \u00eates-vous du c\u00f4t\u00e9 de nos paysans, de la plan\u00e8te et de celles et ceux qui la prot\u00e8gent\u00a0? De quel c\u00f4t\u00e9 est votre minist\u00e8re\u00a0? De quel c\u00f4t\u00e9 est notre R\u00e9publique\u00a0? <i>(Les d\u00e9put\u00e9s des groupes \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent.\u00a0\u2013\u00a0Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe GDR-NUPES applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Je vous prie de bien vouloir excuser Marc Fesneau pour son absence\u00a0; aussi, c'est moi qui r\u00e9pondrai \u00e0 votre question. Il s'agit non pas d'\u00eatre d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre, mais d'\u00eatre de ceux qui d\u00e9noncent toutes les violences et les intimidations, qui d\u00e9noncent ceux qui pr\u00e9f\u00e8rent les agressions aux d\u00e9cisions de justice et les insultes ou les mises en causes au suivi des processus d\u00e9mocratiques. <i>(Vives protestations sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i> Le simple fait que vous r\u00e9agissiez de la sorte t\u00e9moigne du rapport trouble que vous avez \u00e0 ces questions. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> R\u00e9pondez sur le fond\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>Vous devriez acquiescer\u00a0: il n'y a pas d'un c\u00f4t\u00e9 des violences qui sont l\u00e9gitimes et, de l'autre, celles qui ne le sont pas.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandra Regol.</strong> Prot\u00e9gez les paysans\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>En en minimisant certaines et en voulant les opposer, vous l\u00e9gitimez des comportements qui n'ont pas leur place dans la R\u00e9publique. <i>(\u00ab\u00a0Exactement\u00a0! Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br>La question de l'eau est cruciale. Peut-on, sur ce sujet, \u00e9viter de se faire la guerre et se dire en face qu'il n'y a pas d'autre solution que la sobri\u00e9t\u00e9\u00a0? <i>(Mme\u00a0Mathilde Panot s'exclame.)</i> Tous ceux qui pr\u00e9tendent hurler ou proposer des r\u00e9ponses binaires se font les complices des individus qui, en simplifiant les choses, finissent par se comporter en \u00e9cervel\u00e9s, quel que soit l'endroit o\u00f9 ils se trouvent\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sandra Regol.</strong> Vous ne r\u00e9pondez jamais aux questions que l'on vous pose\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>S'il vous pla\u00eet, trouvons des consensus au lieu de nous jeter des anath\u00e8mes \u00e0 la figure \u2013\u00a0nous en sommes capables\u00a0! <i>(Mme\u00a0Mathilde Panot s'exclame de nouveau.)</i> D'autant que le r\u00e9chauffement climatique et le d\u00e9r\u00e8glement sont une r\u00e9alit\u00e9 non pas politique, mais naturelle\u00a0! (Protestations continues sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES.) Cessez d'en faire des objets de pol\u00e9mique et rejoignez-nous sur les solutions\u00a0! Regardons au cas par cas, et en fonction des territoires, ce que nous pouvons mettre en \u0153uvre\u00a0! Arr\u00eatez l'id\u00e9ologie et ouvrez la porte au pragmatisme et aux solutions\u00a0: c'est \u00e0 ce prix-l\u00e0 que nous parviendrons \u00e0 r\u00e9concilier nos concitoyens avec l'\u00e9cologie, et non pas en faisant de celle-ci un champ de bataille st\u00e9rile\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-04-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": "3735", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}