{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1029", "identifiant": {"numero": "1029", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "RETRAIT\u00c9S DE LA FONCTION PUBLIQUE OUTRE-MER"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795240", "mandatRef": "PM824815"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791615", "abrege": "Transformation et fonction publiques", "developpe": "Minist\u00e8re de la transformation et de la fonction publiques"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791615", "abrege": "Transformation et fonction publiques", "developpe": "Minist\u00e8re de la transformation et de la fonction publiques"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": "6593", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RETRAIT\u00c9S DE LA FONCTION PUBLIQUE OUTRE-MER <a name=PG24></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mereana Reid\u00a0Arbelot.<br><br><strong>Mme\u00a0Mereana Reid\u00a0Arbelot. </strong>'Ia ora na, bonjour, chers coll\u00e8gues\u00a0! Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transformation et de la fonction publiques.<br><br>L'indemnit\u00e9 temporaire de retraite (ITR), cr\u00e9\u00e9e en vue de compenser la chert\u00e9 de la vie dans certains territoires ultramarins, donnait lieu \u00e0 des abus entra\u00eenant l'augmentation r\u00e9guli\u00e8re de son co\u00fbt\u00a0; en 2008 a donc \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e l'extinction progressive de ce m\u00e9canisme, qui dispara\u00eetra en 2028. Dans le cadre de cette r\u00e9forme, le Gouvernement s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 mettre en place un dispositif de substitution et \u00e0 faire en sorte que les \u00e9conomies r\u00e9alis\u00e9es soient revers\u00e9es \u00e0 chaque collectivit\u00e9 concern\u00e9e. Quinze ans plus tard, nous attendons toujours. R\u00e9sultat\u00a0: en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise, en Nouvelle-Cal\u00e9donie, \u00e0 La\u00a0R\u00e9union, la pension d'un fonctionnaire retrait\u00e9 est comprise entre 30 et 50\u00a0% de son traitement, contre plus de 60\u00a0% dans l'Hexagone. Voil\u00e0 la reconnaissance de l'\u00c9tat envers ses agents exer\u00e7ant outre-mer, o\u00f9 l'esp\u00e9rance de vie peut \u00eatre inf\u00e9rieure de six ans et le co\u00fbt de la vie plus \u00e9lev\u00e9 de 55\u00a0% que dans l'Hexagone\u00a0!<br><br>Alors que le 7\u00a0juillet se r\u00e9unira pour la troisi\u00e8me fois le comit\u00e9 consultatif sur l'extinction de l'ITR, en vue de solutions r\u00e9fl\u00e9chies et abouties, les partenaires sociaux souhaitent qu'y participent des experts ultramarins, qui jusqu'ici ne pouvaient le faire qu'en prenant la place de leurs repr\u00e9sentants nationaux, bien que leurs points de vue soient compl\u00e9mentaires.<br><br>Ma question sera simple\u00a0: comptez-vous, monsieur le ministre, autoriser leur int\u00e9gration, afin que soit rapidement \u00e9labor\u00e9 un dispositif de substitution concert\u00e9 et digne, et que nous apportions une r\u00e9ponse aux futurs retrait\u00e9s ainsi qu'aux g\u00e9n\u00e9rations oubli\u00e9es \u2013\u00a0ceux qui ont pris leur retraite depuis 2010\u00a0? <i>Mauruuru \u2013\u00a0</i>merci. (Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES, ainsi que sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transformation et de la fonction publiques.<br><br><strong>M.\u00a0Stanislas Guerini,</strong><i> ministre de la transformation et de la fonction publiques. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, permettez-moi tout d'abord de profiter de votre premi\u00e8re question au Gouvernement pour, au nom de celui-ci, vous souhaiter la bienvenue\u00a0! <i>(Applaudissements.) </i>Vous m'interrogez au sujet du dispositif de retraite outre-mer des fonctionnaires d'\u00c9tat, qui mobilise le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer et moi-m\u00eame.<br><br>Rappelons que l'ITR est une indemnit\u00e9 compl\u00e9mentaire, d\u00e9rogeant au syst\u00e8me de retraite, car sans cotisation correspondante, et destin\u00e9e aux fonctionnaires qui choisissent de prendre leur retraite outre-mer, m\u00eame s'ils n'y ont pas exerc\u00e9. Disons les choses clairement\u00a0: depuis que l'extinction a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e, aucun Gouvernement, aucune des majorit\u00e9s qui se sont succ\u00e9d\u00e9 ne l'a remise en cause, et nous n'avons pas non plus l'intention de le faire. Reste que cette extinction a des cons\u00e9quences sociales, notamment en mati\u00e8re de chert\u00e9 de la vie.<br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a pris l'engagement de mettre en place un comit\u00e9 r\u00e9unissant l'ensemble des parlementaires ultramarins, ainsi que les repr\u00e9sentants des organisations syndicales, pour r\u00e9fl\u00e9chir et trouver des solutions. Ce comit\u00e9, install\u00e9 par ma pr\u00e9d\u00e9cesseure en 2022, s'est r\u00e9uni en f\u00e9vrier\u00a02023 et se r\u00e9unira de nouveau le 19\u00a0juillet prochain \u2013\u00a0vous y participerez, madame la d\u00e9put\u00e9e\u00a0\u2013 sous la copr\u00e9sidence du ministre Carenco et de moi-m\u00eame. Cette r\u00e9union nous permettra de mettre sur la table les sc\u00e9narios issus des contributions des parlementaires et des organisations syndicales, qui r\u00e9pondront \u00e0 deux exigences\u00a0: celle de la contributivit\u00e9 des dispositifs et celle de l'\u00e9quit\u00e9 entre les fonctionnaires. Nous r\u00e9fl\u00e9chissons \u00e0 tous les sc\u00e9narios, par exemple \u00e0 l'instauration de cotisations sur les indemnit\u00e9s de vie ch\u00e8re, pour apporter des solutions aux fonctionnaires ultramarins, et je vous donne rendez-vous le 19\u00a0juillet prochain. <i>(Mme\u00a0Maud Bregeon et M.\u00a0Paul Midy applaudissent.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mereana Reid\u00a0Arbelot.<br><br><strong>Mme\u00a0Mereana Reid\u00a0Arbelot. </strong>Je vous remercie de votre r\u00e9ponse. Sur tous les sujets touchant \u00e0 l'au-del\u00e0 des mers cependant, il y a coexistence de deux visions\u00a0: la vision ultramarine et la vision hexagonale \u2013\u00a0ou encore, la r\u00e9alit\u00e9 du terrain et la certitude de savoir ce qui s'y passe. J'insiste sur l'importance de la premi\u00e8re. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-28", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": "6593", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}