{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG809", "identifiant": {"numero": "809", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "entreprises", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SORT DE L'ENTREPRISE VALDUNES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720468", "mandatRef": "PM796983"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801867", "abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-10", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801867", "abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-10", "pageJO": "4317", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SORT DE L'ENTREPRISE VALDUNES <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la d\u00e9sindustrialisation. <i>(Sourires sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>Parce que nous sommes le parti de la France qui travaille, qui aimerait travailler et qui a travaill\u00e9, j'\u00e9tais ce matin dans le Nord, aux c\u00f4t\u00e9s des ouvriers de Valdunes. Je tiens \u00e0 les remercier. Ils ont vu d\u00e9filer tous ceux qui, pendant des ann\u00e9es, ont ruin\u00e9 l'industrie de notre pays, mais qui, pour certains, se permettent de leur donner des cours d'\u00e9cologie.<br><br>Valdunes, le dernier fabricant fran\u00e7ais de roues de train, pourrait fermer. Son unique actionnaire, une entreprise chinoise, a d\u00e9clar\u00e9 qu'il ne mettrait plus un centime dans la soci\u00e9t\u00e9. Valdunes, qui repr\u00e9sente 336\u00a0emplois dans le Nord, \u00e0 Trith-Saint-L\u00e9ger, et dont le savoir-faire, la productivit\u00e9, les comp\u00e9tences et la qualit\u00e9 du travail sont reconnus par tous, est menac\u00e9. L'investisseur chinois, apr\u00e8s avoir obtenu ce qu'il voulait \u2013\u00a0les brevets, le savoir-faire, la technologie\u00a0\u2013, est pr\u00eat \u00e0 plier bagage, laissant les ouvriers et les employ\u00e9s dans le d\u00e9sarroi.<br><br>Ce pillage des comp\u00e9tences fran\u00e7aises et l'incapacit\u00e9 \u00e0 contraindre des entreprises publiques fran\u00e7aises comme la SNCF \u00e0 passer des commandes pour des roues de train \u00e0 une entreprise fran\u00e7aise en disent long sur l'abandon de nos fleurons industriels et sur votre soumission. D\u00e9j\u00e0 en 2021 j'avais alert\u00e9, par \u00e9crit, M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la d\u00e9sindustrialisation, mais je n'ai jamais obtenu de r\u00e9ponse. Quel m\u00e9pris et quelle d\u00e9sinvolture\u00a0!<br><br>Quel sort r\u00e9servez-vous \u00e0 Valdunes et \u00e0 ses salari\u00e9s\u00a0? Qu'attendez-vous pour appliquer la pr\u00e9f\u00e9rence nationale de la commande publique, comme Marine Le\u00a0Pen le sugg\u00e8re\u00a0? Vous avez des leviers en main, comme BPIFrance, pour prot\u00e9ger notre industrie et pour agir concr\u00e8tement. En 2022, vous avez autoris\u00e9 le rachat de plus de 130\u00a0entreprises sensibles par des \u00e9trangers. Quand allez-vous vous occuper enfin de l'industrie fran\u00e7aise\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie.<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie. </i>Comme toujours, vous simplifiez, vous instrumentalisez, vous caricaturez. La r\u00e9industrialisation de la France a commenc\u00e9 il y a six ans et ce n'est pas gr\u00e2ce \u00e0 vous, mais \u00e0 cette majorit\u00e9. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN ainsi que sur quelques bancs du groupe LR.) </i>Elle va se poursuivre\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe RE ainsi que sur quelques bancs du groupe Dem.)<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> On se demande o\u00f9 est la r\u00e9industrialisation.<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>L'entreprise Valdunes a \u00e9t\u00e9 reprise par un actionnaire chinois en 2014. Contrairement \u00e0 ce que vous dites, il a r\u00e9investi dans l'entreprise, mais, malgr\u00e9 ces r\u00e9investissements \u00e0 hauteur de 100\u00a0millions, Valdunes a connu des pertes et n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 gagner des parts de march\u00e9 \u00e0 l'international. Vous le savez sans doute, puisque vous suivez de pr\u00e8s cette entreprise, Valdunes dispose d'une capacit\u00e9 de production de 100\u00a0000\u00a0roues par an alors que la SNCF, m\u00eame si elle lui achetait toutes les roues dont elle a besoin, n'en commanderait que 30\u00a0000 \u00e0 40\u00a0000 par an au maximum. <br><br>Nous avons d\u00e9j\u00e0 identifi\u00e9 le d\u00e9fi de comp\u00e9titivit\u00e9 auquel doit faire face ce site. Nous n'avons en effet pas attendu que vous vous int\u00e9ressiez \u00e0 cette entreprise pour la regarder de pr\u00e8s. Nous avons ainsi convoqu\u00e9 la direction et l'actionnaire il y a un an et avons command\u00e9 une \u00e9tude ind\u00e9pendante. Celle-ci montre que deux d\u00e9fis existent\u00a0: l'anciennet\u00e9 de l'outil de production \u2013\u00a0la forge date de 1950\u00a0\u2013 et la capacit\u00e9 de production.<br><br>Gr\u00e2ce au comit\u00e9 social et \u00e9conomique exceptionnel de l'entreprise qui s'est r\u00e9uni vendredi, nous avons d\u00e9sormais plus d'informations sur le malheureux d\u00e9sengagement de l'actionnaire, que nous avons \u00e0 nouveau convoqu\u00e9 \u2013\u00a0la r\u00e9union se tiendra demain \u00e0 Bercy. Nous allons \u00e9galement recevoir les organisations syndicales afin de discuter de l'accompagnement de l'entreprise vers la voie la plus probable, celle de la reprise, que nous ferons tout pour favoriser. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE ainsi que sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu. </strong>Nous n'avons pas besoin d'une r\u00e9ponse de ChatGPT, nous avons besoin d'action. Bougez-vous\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Vos bons mots, vous pouvez vous les garder\u00a0! <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.) </i>Le Gouvernement a cr\u00e9\u00e9 en six ans plus d'emplois industriels que vous n'en cr\u00e9erez jamais\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Laurent Croizier applaudit \u00e9galement.) Il a r\u00e9industrialis\u00e9, il a soutenu des entreprises, y compris dans le Nord alors que vous y nourrissez la d\u00e9sindustrialisation depuis cinquante ans. C'est termin\u00e9\u00a0: nous continuerons \u00e0 agir alors que vous continuerez \u00e0 parler\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe RE ainsi que sur quelques bancs du groupe Dem.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-10", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-10", "pageJO": "4317", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}