{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1219", "identifiant": {"numero": "1219", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique sociale", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "JUSTICE SOCIALE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794166", "mandatRef": "PM796749"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801885", "abrege": "Enseignement et formation professionnels", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, charg\u00e9 de l\u2019enseignement et de la formation professionnels"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801885", "abrege": "Enseignement et formation professionnels", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, charg\u00e9 de l\u2019enseignement et de la formation professionnels"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": "9086", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> JUSTICE SOCIALE <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Matthias Tavel.<br><br><strong>M.\u00a0Matthias Tavel. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, hier, vous avez tenu une conf\u00e9rence sociale avec les repr\u00e9sentants des salari\u00e9s et du patronat. Pour \u00eatre \u00e0 la hauteur de l\u2019attente des Fran\u00e7ais, elle aurait d\u00fb porter sur le financement des retraites et l\u2019abrogation de la retraite \u00e0 64\u00a0ans, comme le veulent la majorit\u00e9 de nos concitoyens et des d\u00e9put\u00e9s de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, en d\u00e9pit de toutes vos man\u0153uvres antid\u00e9mocratiques. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Elle aurait d\u00fb acter la hausse du Smic, l\u2019indexation des salaires sur l\u2019inflation, la fin des cadeaux aux actionnaires et des exon\u00e9rations de cotisations sociales sans contreparties. (M\u00eames mouvements.) \u00c0 la place, vous n\u2019avez invent\u00e9 qu\u2019un nouveau comit\u00e9 Th\u00e9odule sur les r\u00e9mun\u00e9rations. Encore une fois, vous r\u00e9cidivez dans votre pr\u00e9f\u00e9rence actionnariale, l\u00e0 o\u00f9 les Fran\u00e7ais attendent la pr\u00e9f\u00e9rence salariale que nous d\u00e9fendons.<br><br>Dans le m\u00eame temps, vous n\u2019avez toujours pas renonc\u00e9 \u00e0 ponctionner 1 milliard d\u2019euros dans les caisses des retraites compl\u00e9mentaires des salari\u00e9s du priv\u00e9, malgr\u00e9 l\u2019opposition unanime du patronat et des syndicats de salari\u00e9s. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Matthias Tavel. </strong>Vous vous appr\u00eatez ainsi \u00e0 racketter 13\u00a0millions de retrait\u00e9s, alors m\u00eame que le Conseil d\u2019orientation des retraites (COR) annonce que les pensions compl\u00e9mentaires vont baisser. Quand il s\u2019agit d\u2019exiger un peu du patronat, vous renvoyez tout \u00e0 plus tard\u00a0; mais quand il s\u2019agit de voler deux ans de vie ou 1\u00a0milliard d\u2019euros aux travailleurs, vous frappez vite et fort\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Mme\u00a0Sandrine Rousseau applaudit \u00e9galement.) </i>Vous \u00eates plus dou\u00e9e pour faire les poches des Fran\u00e7ais que pour les remplir.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Matthias Tavel. </strong>Pourtant, il suffirait, par exemple, de revenir sur les exon\u00e9rations de cotisations sociales, ou au moins de les soumettre \u00e0 conditions, pour d\u00e9gager des recettes nouvelles pour la s\u00e9curit\u00e9 sociale. Quand allez-vous enfin conditionner les 206\u00a0milliards d\u2019euros annuels d\u2019aides publiques aux entreprises\u00a0? Allez-vous enfin renoncer \u00e0 l'id\u00e9e de ponctionner les caisses de retraite compl\u00e9mentaire du priv\u00e9\u00a0? <i>(M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve s'exclame.)</i> Jusqu\u2019\u00e0 quand allez-vous pr\u00e9f\u00e9rer la maltraitance sociale \u00e0 la justice et au progr\u00e8s\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Mme\u00a0Sandrine Rousseau et M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel applaudissent \u00e9galement.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019enseignement et de la formation professionnels.<br><br><strong>Mme\u00a0Carole Grandjean,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019enseignement et de la formation professionnels. </i>Vous interrogez le Gouvernement sur diff\u00e9rents sujets\u00a0: d'une part, sur le dialogue social que nous avons engag\u00e9 avec les partenaires sociaux depuis de longs mois, et qui a abouti hier \u00e0 une conf\u00e9rence sociale\u00a0; d'autre part, sur les d\u00e9bats qui ont cours entre les partenaires sociaux et le Gouvernement concernant la retraite compl\u00e9mentaire Agirc-Arrco.<br><br>S'agissant de l'Agirc-Arrco, la position du Gouvernement n'a pas vari\u00e9. Les partenaires sociaux se sont accord\u00e9s sur un ensemble de d\u00e9penses nouvelles, qu'il s'agisse de l'indexation des pensions ou de la suppression du bonus-malus. Ces d\u00e9penses nouvelles, qui produiront des effets pour l'avenir, seront en partie financ\u00e9es par le rendement de la r\u00e9forme des retraites que nous avons men\u00e9e. Celle-ci va g\u00e9n\u00e9rer pour l'Agirc-Arrco, rappelons-le, 1,2\u00a0milliard d'exc\u00e9dents d'ici 2026, et jusqu'\u00e0 3\u00a0milliards \u00e0 l'horizon 2030.<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier.</strong> Mais cet argent ne vous appartient pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Carole Grandjean,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>C'est le seul effet m\u00e9canique de la r\u00e9forme, \u00e0 savoir des moindres d\u00e9penses pour ces r\u00e9gimes en raison du d\u00e9calage de l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ce n'est pas votre argent\u00a0! C'est celui des partenaires sociaux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Carole Grandjean,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Nous avons toujours \u00e9t\u00e9 transparents depuis le d\u00e9but des concertations fin 2022\u00a0: nous d\u00e9fendons un \u00e9quilibre du syst\u00e8me de retraite tous r\u00e9gimes confondus \u2013\u00a0r\u00e9gimes de base mais aussi r\u00e9gimes compl\u00e9mentaires\u00a0\u2013 \u00e0 horizon 2030. Nous avons fait le choix de la confiance dans le dialogue social comme le montre cette conf\u00e9rence sociale qui, \u00e0 l'issue d'une journ\u00e9e riche en diagnostics et en prises de position, mais aussi en d\u00e9bats, a permis \u00e0 la Premi\u00e8re ministre de faire de nombreuses annonces, r\u00e9sultat des discussions engag\u00e9es avec les partenaires sociaux.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Les partenaires sociaux n'ont pas confiance en vous\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Carole Grandjean,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Je pense \u00e0 la cr\u00e9ation d'un \u00ab haut conseil des r\u00e9mun\u00e9rations \u00bb, \u00e0 la r\u00e9activation des dialogues de branche, au calcul des exon\u00e9rations non plus sur la base du Smic mais sur celle des minima de branche ou encore au nouvel index de l'\u00e9galit\u00e9 professionnelle - autant de pistes qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9battues hier et que nous suivrons dans le cadre du dialogue social. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-18", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": "9086", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}