{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1381", "identifiant": {"numero": "1381", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "professions de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Lutte contre la d\u00e9sertification m\u00e9dicale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA333285", "mandatRef": "PM796926"}, "groupe": {"organeRef": "PO830170", "abrege": "SOC-A", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826644", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-29", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826644", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-29", "pageJO": "10606", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LA D\u00c9SERTIFICATION M\u00c9DICALE <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Guillaume Garot.<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Garot. </strong>Monsieur le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, l'association UFC-Que choisir a d\u00e9pos\u00e9 un recours contre l'\u00c9tat pour son inaction face \u00e0 la d\u00e9sertification m\u00e9dicale, qui ne cesse d'avancer. Neuf millions de Fran\u00e7ais vivent dans un d\u00e9sert m\u00e9dical\u00a0; six millions sont sans m\u00e9decin traitant. Quand un m\u00e9decin part en retraite, il n'est pas remplac\u00e9\u00a0; il faut des mois et des mois pour obtenir un rendez-vous chez un sp\u00e9cialiste\u00a0; des listes enti\u00e8res de dentistes n'acceptent plus de patients. Telle est la r\u00e9alit\u00e9.<br><br>Depuis des ann\u00e9es, l'\u00c9tat encha\u00eene les mesures d'incitation pour les m\u00e9decins. Il y a des ch\u00e8ques \u00e0 la cl\u00e9 pour qu'ils s'installent l\u00e0 o\u00f9 on a besoin d'eux. Peine perdue\u00a0: cela n'a rien r\u00e9gl\u00e9\u00a0; cela co\u00fbte \u00ab\u00a0un pognon de dingue\u00a0\u00bb, comme dirait le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0; les in\u00e9galit\u00e9s d'acc\u00e8s aux soins se sont aggrav\u00e9es.<br><br>Le temps est venu de r\u00e9guler l'installation des m\u00e9decins et l'exercice m\u00e9dical (Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES), comme cela se fait pour les pharmaciens, pour les kin\u00e9sith\u00e9rapeutes et pour les infirmi\u00e8res, afin de mieux r\u00e9partir nos forces m\u00e9dicales \u00e0 l'\u00e9chelle du territoire national. Notre sant\u00e9 ne peut pas d\u00e9pendre de notre code postal. Or la majorit\u00e9 et le Gouvernement se refusent \u00e0 une telle r\u00e9gulation. Le recours d'UFC-Que choisir exprime tout simplement l'incompr\u00e9hension des Fran\u00e7ais devant l'incapacit\u00e9 du Gouvernement \u00e0 r\u00e9sister aux corporatismes.<br><br>Le groupe de travail transpartisan de notre assembl\u00e9e a fait des propositions tr\u00e8s pr\u00e9cises en ce qui concerne les d\u00e9serts m\u00e9dicaux, pour sortir des politiques qui ne fonctionnent pas. Quand allez-vous enfin accepter d'y travailler\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Pourquoi ne l'avez-vous pas fait avant\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>\u00ab\u00a0Inaction\u00a0\u00bb, alors que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a d\u00e9cid\u00e9, d\u00e8s 2018, de lever le numerus clausus\u00a0? (Mme\u00a0Caroline Abadie applaudit.)<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon.</strong> Tr\u00e8s juste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Pourquoi ne l'avez-vous pas fait\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre . </i>Nous formons d\u00e9sormais 10\u00a0000\u00a0m\u00e9decins par an contre 3\u00a0500 dans les ann\u00e9es\u00a01990.<br><br>\u00ab\u00a0Inaction\u00a0\u00bb, alors que la Premi\u00e8re ministre a annonc\u00e9 \u00e0 la fin du mois d'ao\u00fbt une augmentation de 25\u00a0% de la r\u00e9mun\u00e9ration du travail de nuit dans les h\u00f4pitaux, afin d'y recruter des professionnels de sant\u00e9 et de les fid\u00e9liser\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Ce que vous n'avez pas fait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre . </i>\u00ab\u00a0Inaction\u00a0\u00bb, alors que 80\u00a0% de la population de notre pays est couverte par une communaut\u00e9 professionnelle territoriale de sant\u00e9 (CPTS)\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Vous ne l'avez pas fait non plus\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre . </i>\u00ab\u00a0Inaction\u00a0\u00bb, alors que 2\u00a0000\u00a0maisons de sant\u00e9 pluriprofessionnelles (MSP) sont install\u00e9es sur le territoire\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Allez donc sur le terrain\u00a0! Il faut sortir de votre minist\u00e8re\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre . </i>\u00ab\u00a0Inaction\u00a0\u00bb, alors que le Gouvernement a engag\u00e9 des n\u00e9gociations conventionnelles dont le premier objectif est d'am\u00e9liorer l'attractivit\u00e9 et de favoriser l'installation des professionnels de sant\u00e9\u00a0?<br><br>\u00ab\u00a0Inaction\u00a0\u00bb, alors que le projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale (PLFSS), \u00e0 propos duquel vous avez souhait\u00e9 censurer le Gouvernement la semaine derni\u00e8re, permettra d'\u00e9tendre certaines comp\u00e9tences \u00e0 d'autres professionnels m\u00e9dicaux pour prendre en charge la sant\u00e9 de nos concitoyens\u00a0?<br><br>Il n'y a pas d'inaction, monsieur Garot, mais peut-\u00eatre y a-t-il un d\u00e9bat sur la coercition.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Brun.</strong> La r\u00e9gulation\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Anna Pic.</strong> La r\u00e9gulation, pas la coercition\u00a0! Vous employez tout de suite les grands mots\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre . </i>Cette coercition, que vous pr\u00f4nez, a fait l'objet de nombreuses discussions dans cet h\u00e9micycle.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vous avez conseill\u00e9 les ministres pendant des ann\u00e9es\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre . </i>Il ne faut pas confondre l'inaction, la d\u00e9termination qui est celle de ce gouvernement et de cette majorit\u00e9, et la prestidigitation, qui est manifestement plut\u00f4t votre orientation. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem. - Exclamations sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Les Fran\u00e7ais ne vivent pas dans le m\u00eame monde que vous\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-29", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-29", "pageJO": "10606", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}