{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1675", "identifiant": {"numero": "1675", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "immigration", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Immigration et ins\u00e9curit\u00e9 dans les Alpes-Maritimes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793330", "mandatRef": "PM796263"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834732", "abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales et ruralit\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-14", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834732", "abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales et ruralit\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-14", "pageJO": "1900", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> IMMIGRATION ET INS\u00c9CURIT\u00c9 DANS LES ALPES-MARITIMES <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bryan Masson.<br><br><strong>M.\u00a0Bryan Masson. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, j'ai une pens\u00e9e pour nos forces de l'ordre et nos militaires mobilis\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re franco-italienne\u00a0: leur travail a permis d'intercepter 33\u00a0000\u00a0clandestins durant l'ann\u00e9e 2023. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RN.) </i>Les clandestins passent la fronti\u00e8re par milliers. Or \u00e0 la suite \u00e0 une d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat, il sera d\u00e9sormais impossible de les refouler. Ce verrou juridique suppl\u00e9mentaire complique encore la ma\u00eetrise de l'immigration.<br><br>Vous le savez, les chiffres de la d\u00e9linquance ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Elsa Faucillon.</strong> Quel est le rapport\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bryan Masson. </strong>Sans surprise, ils explosent. J'ai donc demand\u00e9 au pr\u00e9fet des Alpes-Maritimes quelle est la part des \u00e9trangers parmi les auteurs de d\u00e9lits. Les chiffres sont sans appel\u00a0: \u00e0 Nice, 54\u00a0% de la d\u00e9linquance de voie publique est le fait d'\u00e9trangers.<br><br><strong>M.\u00a0L\u00e9o Walter.</strong> Raciste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bryan Masson. </strong>Ceux-ci sont responsables des trois quarts du trafic de drogue dans le seul quartier des Moulins, de 66\u00a0% des vols avec violence et de 83\u00a0% des vols \u00e0 la tire. Ces chiffres ahurissants n'\u00e9tonnent plus personne mais inqui\u00e8tent grandement les Fran\u00e7ais.<br><br><strong>Mme\u00a0Elsa Faucillon.</strong> Surtout quand on les m\u00e9lange tous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bryan Masson. </strong>Pourtant, en novembre 2022, vous d\u00e9clariez qu'il n'existe aucun lien entre immigration et d\u00e9linquance. Cette d\u00e9claration d\u00e9montre au mieux votre incomp\u00e9tence,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Elsa Faucillon.</strong> La v\u00f4tre est crasse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bryan Masson. </strong>\u2026au pire votre aveuglement. Votre semblant de fermet\u00e9 ne trompera personne. Votre bilan parle de lui-m\u00eame\u00a0: il est affligeant\u00a0!<br><br>Les Alpes-Maritimes sont confront\u00e9es \u00e0 un double ph\u00e9nom\u00e8ne qui ne fait que s'accro\u00eetre : une immigration incontr\u00f4l\u00e9e et une explosion de l'ins\u00e9curit\u00e9. Oui, monsieur le ministre, force est de constater qu'immigration et d\u00e9linquance sont ins\u00e9parables. Ceux qui viennent dans notre pays enfreindre la loi ne font qu'alourdir les d\u00e9penses publiques, remplir les cellules de nos prisons et pourrir le quotidien des Fran\u00e7ais ! <i>(\u00ab Eh oui ! \u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>Ma question est simple : quand comptez-vous agir dans l'int\u00e9r\u00eat des Fran\u00e7ais ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.) </i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN .</strong> Incroyable\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9. </i>Voici quelques chiffres, en compl\u00e9ment de ceux que vous avez demand\u00e9s \u00e0 M.\u00a0le pr\u00e9fet, afin de pr\u00e9ciser la situation dans votre d\u00e9partement\u00a0: en moyenne, 39\u00a0% des mis en cause, \u00e0 l'origine de faits de d\u00e9linquance sur la voie publique, sont des \u00e9trangers.<br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard.</strong> C'est \u00e9norme\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Nous partageons donc votre constat. (\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe RN et sur quelques bancs du groupe LR. \u2013\u00a0M.\u00a0Laurent Jacobelli applaudit.)<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian.</strong> Vous partagez ce constat raciste\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Pour r\u00e9pondre \u00e0 cette immigration irr\u00e9guli\u00e8re, une \u00ab\u00a0force fronti\u00e8re\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9e, le 1er\u00a0juin 2023 \u2013\u00a0vous l'avez salu\u00e9e, et je la salue \u00e0 mon tour, au nom du ministre de l'int\u00e9rieur et du Gouvernement. Elle comprend quatre unit\u00e9s p\u00e9rennis\u00e9es de forces mobiles, et jusqu'\u00e0 200\u00a0effectifs mobilis\u00e9s par jour, tous services confondus \u2013\u00a0police nationale, gendarmerie nationale, douane, forces de l'op\u00e9ration Sentinelle, r\u00e9servistes.<br><br>Quels sont les r\u00e9sultats\u00a0? Une hausse des interpellations \u2013\u00a0avec plus de 40\u00a0000\u00a0interpellations suppl\u00e9mentaires\u00a0\u2013, un taux de retour \u00e0 la fronti\u00e8re de plus de 80\u00a0%, 475\u00a0passeurs interpell\u00e9s, 16\u00a0fili\u00e8res d\u00e9mantel\u00e9es, et l'\u00e9loignement des \u00e9trangers d\u00e9linquants\u00a0: 215 des 337\u00a0\u00e9loignements effectu\u00e9s en 2023 concernaient des d\u00e9linquants, soit 64\u00a0%.<br><br><strong>Mme\u00a0Elsa Faucillon.</strong> Ce n'est s\u00fbrement pas la bonne fiche, madame la ministre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>D\u00e8s lors, monsieur le d\u00e9put\u00e9, cessez d'alimenter la haine <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb et vives exclamations sur les bancs du groupe RN)</i>, et ouvrez les yeux sur les solutions que le ministre de l'int\u00e9rieur, sous l'autorit\u00e9 du Premier ministre, met en \u0153uvre, jour apr\u00e8s jour.<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Sabatou.</strong> Regardez les chiffres\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Ouvrez les yeux sur les r\u00e9sultats que ces actions permettent d'obtenir \u2013\u00a0elles sont porteuses d'espoir\u00a0! <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard.</strong> Il faut l'applaudir l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bryan Masson.<br><br><strong>M.\u00a0Bryan Masson. </strong>Madame la ministre, chers membres du Gouvernement, je vous savais incomp\u00e9tents, je vous sais d\u00e9sormais incomp\u00e9tents et ringards\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard.</strong> Ce n'est pas gentil, \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bryan Masson. </strong>Ringards, parce que vous r\u00e9p\u00e9tez toujours la m\u00eame rengaine\u00a0! Pendant ce temps, les chiffres explosent, et notre r\u00e9gion est particuli\u00e8rement touch\u00e9e\u00a0: 67\u00a0% des \u00e9trangers y sont responsables de faits de d\u00e9linquance\u2026 <i>(Mme la pr\u00e9sidente coupe le micro de l\u2019orateur, dont le temps de parole est \u00e9coul\u00e9. \u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e.<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Je vois que lorsque je vous demande d'ouvrir les yeux\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Michel Guiniot.</strong> Vous, ouvrez les yeux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026et d'observer les r\u00e9sultats, plut\u00f4t que de cultiver la haine, vous nous taxez d'incomp\u00e9tence <i>(\u00ab\u00a0Oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur quelques bancs du groupe RN)</i>. Je vois \u00e0 quel point vous ne travaillez pas. (Vives exclamations sur les bancs du groupe RN.)<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Ballard.</strong> C'est une honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bryan Masson.</strong> O\u00f9 est le ministre de l'int\u00e9rieur\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Qui \u00eates-vous pour dire que nous ne travaillons pas\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> En plus d'\u00eatre incomp\u00e9tente, elle est dr\u00f4le\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Cela va se payer tout \u00e7a\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-14", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-14", "pageJO": "1900", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}