{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1385", "identifiant": {"numero": "1385", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Lutte contre l\u2019ins\u00e9curit\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794770", "mandatRef": "PM797112"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791597", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-29", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791597", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-29", "pageJO": "10610", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE L'INS\u00c9CURIT\u00c9 <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mich\u00e8le Martinez.<br><br><strong>Mme\u00a0Mich\u00e8le Martinez. </strong>Monsieur le garde des sceaux, ministre de la justice, la barbarie se d\u00e9cha\u00eene dans notre pays et la liste des victimes s'allonge. De l'utilisation d'armes de guerre \u00e0 celle de couteaux de cuisine, cet ensauvagement n'\u00e9pargne plus aucun endroit. Chez soi, \u00e0 l'\u00e9cole, au supermarch\u00e9, \u00e0 la campagne ou \u00e0 la ville\u00a0: partout s'installe une terreur quotidienne. Mais vous restez plus prompt \u00e0 d\u00e9noncer la l\u00e9gitime indignation de l'opposition qu'\u00e0 condamner les auteurs de ces violences. Nos vies sont donc plus que jamais en sursis, comme en t\u00e9moignent les assassinats de Thomas, Lola et Enzo, la mort tragique de Sokayna, Fayed, d'un homme de 55\u00a0ans victime des trafics de drogue, ou encore l'agression de deux retrait\u00e9s, il y a deux jours, \u00e0 Amboise.<br><br>L'autorit\u00e9 l\u00e9gitime de l'\u00c9tat ne fait plus peur. <i>(Mme\u00a0Christine Arrighi s'exclame</i>.) Rien d'\u00e9tonnant, lorsque l'on sait que l'un des agresseurs pr\u00e9sum\u00e9s de Thomas a d\u00e9j\u00e0 \u00e9cop\u00e9 d'une amende de 200 euros pour port d'arme, alors que le troisi\u00e8me alin\u00e9a de l'article\u00a0L.\u00a0317-8 du code de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieur pr\u00e9voit, pour les armes de cat\u00e9gorie\u00a0D, une amende de 15\u00a0000\u00a0euros et un an d'emprisonnement.<br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot.</strong> Jusqu'\u00e0 un an d'emprisonnement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mich\u00e8le Martinez. </strong>Vous allez sans doute me r\u00e9pondre que le nombre des peines augmente. Mais elles restent toujours bien inf\u00e9rieures \u00e0 la mont\u00e9e de la violence dans notre soci\u00e9t\u00e9. Le r\u00f4le de la justice est de dissuader, punir et r\u00e9parer. Or elle ne remplit aucun de ces crit\u00e8res. Que comptez-vous faire afin que notre justice joue son r\u00f4le, pour que plus jamais des jeunes n'aient \u00e0 porter le cercueil de leurs amis de 16\u00a0ans, ou que des petits-enfants n'aillent visiter \u00e0 l'h\u00f4pital leurs grands-parents, victimes de tentatives d'assassinat\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Votre ind\u00e9cente d\u00e9magogie <i>(Protestations sur les bancs du groupe RN) </i>fait que vous n'avez pas voulu entendre les mots du grand-p\u00e8re du petit Thomas. Vous pr\u00e9f\u00e9rez opposer la France rurale et tranquille, catholique et blanche, \u00e0 la France des cit\u00e9s, la France des Mohamed, des Mouloud et des Rachid. (Exclamations sur les bancs des groupes RN et LR.)<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Qu'est-ce que \u00e7a veut dire\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Madame la pr\u00e9sidente, il faut le rappeler \u00e0 l'ordre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Le ministre de l'int\u00e9rieur et moi-m\u00eame faisons en sorte que les trafiquants de drogue et les criminels qui sont dans les cit\u00e9s soient interpell\u00e9s et jug\u00e9s de plus en plus s\u00e9v\u00e8rement.<br><br>Mais je pense aussi \u00e0 nos compatriotes, aux \u00ab\u00a0Fran\u00e7ais de pr\u00e9f\u00e9rence\u00a0\u00bb qui vivent dans ces cit\u00e9s et qui ne m\u00e9ritent pas de lire sur les murs \u00ab\u00a0mort aux Arabes\u00a0\u00bb. Nos fr\u00e8res juifs ont peur. Nos fr\u00e8res musulmans ont peur aussi. <br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> C'est scandaleux\u00a0! (<i>Les d\u00e9put\u00e9s du groupe\u00a0RN quittent l'h\u00e9micycle.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Vos propos sont incendiaires, ils am\u00e8nent dans la rue des militants de l'ultradroite, qui sont bien plus proches de vous que de moi. Pour \u00eatre cr\u00e9dibles, faites le m\u00e9nage ; chassez de vos rangs les gudards, les identitaires, les nazillons, les racistes, les antis\u00e9mites, qui sont planqu\u00e9s dans vos officines \u00e9conomiques et qui viennent d'\u00eatre s\u00e9v\u00e8rement condamn\u00e9s par la cour d'appel de Paris. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai.</strong> Bon d\u00e9barras\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi.</strong> \u00c7a suffit, ce cirque\u00a0! Nous serons beaucoup mieux sans vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Les Fran\u00e7ais ne sont pas dupes. Vous ne r\u00e9ussirez pas votre entreprise malsaine. Les Fran\u00e7ais savent que le g\u00e9n\u00e9ral Oufkir et Manouchian ne s'appelaient ni Bernard, ni Marcel.<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi.</strong> Surtout, ne revenez pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Vous \u00eates en r\u00e9alit\u00e9 le miroir invers\u00e9 de l'extr\u00eame gauche. <i>(Vives exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES. - Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Delogu.</strong> Oh, non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Eux <i>(M.\u00a0le garde des sceaux d\u00e9signe la gauche de l'h\u00e9micycle),</i> ils nous font croire que nous d\u00e9testons les musulmans. Vous (M.\u00a0le garde des sceaux d\u00e9signe la droite de l'h\u00e9micycle), qui n'\u00eates plus pr\u00e9sents, vous faites croire que les Blancs sont menac\u00e9s. Personne n'est dupe. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR. \u2013\u00a0Nouvelles exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Missak Manouchian \u00e9tait communiste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti, garde des sceaux.</strong> Je ne parle pas des communistes mais de l'extr\u00eame gauche, vos amis, au-dessus de vous.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-29", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-29", "pageJO": "10610", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}