{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1705", "identifiant": {"numero": "1705", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "langue fran\u00e7aise", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Journ\u00e9e internationale de la francophonie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721004", "mandatRef": "PM797496"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834744", "abrege": "Commerce ext\u00e9rieur, attractivit\u00e9, francophonie et Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9, de la francophonie et des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-21", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834744", "abrege": "Commerce ext\u00e9rieur, attractivit\u00e9, francophonie et Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9, de la francophonie et des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-21", "pageJO": "2278", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> JOURN\u00c9E INTERNATIONALE DE LA FRANCOPHONIE <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Am\u00e9lia Lakrafi, \u00e0 qui je souhaite un joyeux anniversaire. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> J'esp\u00e8re que vous penserez \u00e9galement au mien, madame la pr\u00e9sidente\u00a0! <i>(Sourires.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lia Lakrafi. </strong>Merci beaucoup, madame la pr\u00e9sidente, je suis tr\u00e8s touch\u00e9e.<br><br>Je suis heureuse de m'adresser \u00e0 vous en ce 20\u00a0mars, jour o\u00f9, partout dans le monde, sur les cinq continents, on c\u00e9l\u00e8bre la Journ\u00e9e internationale de la francophonie. Bien plus qu'un simple outil de communication, notre langue incarne l'esprit de la francophonie telle que l'ont voulue les p\u00e8res fondateurs, comme Senghor et Bourguiba\u00a0: une communaut\u00e9 vibrant au rythme de plus de 320\u00a0millions de voix, principalement ancr\u00e9es en terre africaine, comme le soulignait r\u00e9cemment le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en d\u00e9clarant que le bassin du fleuve Congo \u00e9tait l'\u00e9picentre de notre espace linguistique.<br><br>Cette journ\u00e9e met en avant notre diversit\u00e9 et notre capacit\u00e9 \u00e0 tisser des liens solides entre les peuples. En \u00e9tant h\u00f4te du 19e\u00a0sommet de la francophonie en octobre prochain \u2013\u00a0ce qui n'\u00e9tait pas arriv\u00e9 depuis trente-trois ans\u00a0\u2013, la France a une occasion unique de r\u00e9affirmer la valeur et la vivacit\u00e9 de la francophonie. Ce sommet offre une occasion pr\u00e9cieuse d'\u00e9clairer nos concitoyens sur ce que la langue fran\u00e7aise, loin de l'image poussi\u00e9reuse ou d\u00e9su\u00e8te que certains lui pr\u00eatent encore, offre v\u00e9ritablement\u00a0: un dialogue entre les cultures.<br><br>H\u00e9las, je constate que la francophonie ne suscite pas l'int\u00e9r\u00eat qu'elle m\u00e9rite, et, en tant que pr\u00e9sidente de la section fran\u00e7aise de l'Assembl\u00e9e parlementaire de la Francophonie (APF), je souhaiterais que les \u00e9lus eux-m\u00eames se saisissent davantage de ce sujet.<br><br>Face \u00e0 ce constat, et au-del\u00e0 de l'organisation de ce sommet, comment envisagez-vous d'impliquer concr\u00e8tement la France - et plus particuli\u00e8rement sa jeunesse - dans la red\u00e9couverte et l'appropriation de l'esprit de la francophonie ? Comment comptez-vous transformer ce sommet en une v\u00e9ritable c\u00e9l\u00e9bration populaire, qui refl\u00e8te l'ouverture, le partage et l'unit\u00e9 que notre langue peut offrir ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9, de la francophonie et des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Et du Ceta\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Franck Riester,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9, de la francophonie et des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger. </i>Je vous souhaite \u00e9galement un tr\u00e8s joyeux anniversaire, madame Lakrafi, ainsi qu'\u00e0 Mme Louwagie. <i>(\u00ab Ah ! \u00bb sur plusieurs bancs du groupe LR. - Sourires.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Laissez nos d\u00e9put\u00e9s en dehors de \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Franck Riester,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>En cette Journ\u00e9e internationale de la francophonie, je vous remercie pour votre question, qui me donne l'occasion de souligner votre engagement et votre travail au service de la francophonie, notamment \u00e0 travers la mission d'information sur son avenir, dont vous \u00eates l'une des rapporteurs. <br><br>Vous l'avez rappel\u00e9, les 4 et 5\u00a0octobre prochains, la France accueillera, \u00e0 Villers-Cotter\u00eats et Paris, le sommet de la francophonie \u2013\u00a0une premi\u00e8re depuis trente-trois ans. Apr\u00e8s les Jeux olympiques, ce sera un nouvel \u00e9v\u00e9nement international majeur, qui r\u00e9unira, sous la houlette du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, les quatre-vingt-huit chefs d'\u00c9tat et de gouvernement des pays membres de l'Organisation internationale de la francophonie, cette formidable enceinte de dialogue multilat\u00e9ral et de coop\u00e9ration dont nous avons bien besoin.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vous \u00eates le Gouvernement qui a le plus ab\u00eem\u00e9 la langue fran\u00e7aise\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Franck Riester,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>La th\u00e9matique de ce sommet sera \u00ab\u00a0Cr\u00e9er, innover et entreprendre en fran\u00e7ais\u00a0\u00bb. Au-del\u00e0 des discussions entre \u00c9tats, il doit, vous l'avez rappel\u00e9, permettre \u00e0 tous les francophones du monde de se saisir de cette chance extraordinaire que nous avons de parler la m\u00eame langue. Alors que la soci\u00e9t\u00e9 est de plus en plus fractur\u00e9e et que l'on pointe sans cesse ce qui nous s\u00e9pare plut\u00f4t que ce qui nous rassemble, il est essentiel de se rappeler que nous sommes plus de 320\u00a0millions \u00e0 parler fran\u00e7ais dans le monde. Ce chiffre est en constante progression, gr\u00e2ce \u00e0 la d\u00e9mographie, bien s\u00fbr,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard.</strong> Pas en France\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Franck Riester,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026mais aussi \u00e0 toutes celles et tous ceux qui, partout dans le monde, se mobilisent pour enseigner le fran\u00e7ais. \u00c0 cet \u00e9gard, je tiens \u00e0 remercier l'Agence pour l'enseignement fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9tranger (AEFE), qui compte 580\u00a0\u00e9tablissements et 400\u00a0000\u00a0\u00e9l\u00e8ves, ainsi que les instituts fran\u00e7ais, les alliances fran\u00e7aises et leurs enseignants. <br><br>Pour rassembler les francophones et faire de ce sommet une grande f\u00eate de la francophonie, nous avons lanc\u00e9 aujourd'hui le Festival de la francophonie, baptis\u00e9 \u00ab\u00a0Refaire le monde\u00a0\u00bb. Cet \u00e9v\u00e9nement sera l'occasion d'associer tout le monde \u00e0 cette belle f\u00eate de la francophonie, en France et dans le monde. <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Am\u00e9lia Lakrafi.<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lia Lakrafi. </strong>Je profite de cette occasion pour saluer et remercier tr\u00e8s chaleureusement tous les acteurs des industries culturelles et cr\u00e9atives (ICC) des musiques urbaines, notamment Aya Nakamura, qui fait rayonner la langue fran\u00e7aise bien au-del\u00e0 de l'espace francophone. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN. \u2013\u00a0M.\u00a0Didier Parakian applaudit.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-21", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-21", "pageJO": "2278", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}