{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1681", "identifiant": {"numero": "1681", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "fin de vie et soins palliatifs", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Soins palliatifs"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA346782", "mandatRef": "PM797691"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833677", "abrege": "Travail, sant\u00e9 et solidarit\u00e9s", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0du travail, de\u00a0la\u00a0sant\u00e9\u00a0et\u00a0des solidarit\u00e9s"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833677", "abrege": "Travail, sant\u00e9 et solidarit\u00e9s", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0du travail, de\u00a0la\u00a0sant\u00e9\u00a0et\u00a0des solidarit\u00e9s"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-20", "pageJO": "2195", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SOINS PALLIATIFS <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Juvin.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Juvin. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s.<br><br>Aujourd'hui, seul un Fran\u00e7ais sur deux n\u00e9cessitant des soins palliatifs y a acc\u00e8s. Si l'on veut que chacun puisse en b\u00e9n\u00e9ficier, il faudrait donc doubler l'offre actuelle. On nous annonce un plan de 1\u00a0milliard d'euros sur dix ans. Ce chiffre semble impressionnant, mais il ne repr\u00e9sente que 6\u00a0% d'augmentation du budget actuel des soins palliatifs, inflation comprise.<br><br>Ma question est simple\u00a0: comment, avec un budget en hausse de seulement 6\u00a0%, comptez-vous doubler l'offre de soins palliatifs\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Excellent\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s. </i>Vous soulignez \u00e0 juste titre l'importance des soins palliatifs dans notre pays. Aujourd'hui, nous poss\u00e9dons un peu plus de 140\u00a0unit\u00e9s de soins palliatifs et 420\u00a0\u00e9quipes mobiles de soins palliatifs (EMSP). <br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> C'est insuffisant\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre . </i>Oui, c'est insuffisant. Jusqu'\u00e0 vendredi dernier, vingt et un d\u00e9partements ne poss\u00e9daient pas de services de soins palliatifs. J'ai annonc\u00e9 ce jour-l\u00e0, lors d'un d\u00e9placement en Corr\u00e8ze, la cr\u00e9ation d'un service de soins palliatifs \u00e0 l'h\u00f4pital de Brive-la-Gaillarde. Il reste donc vingt d\u00e9partements qui n'en disposent pas. Voil\u00e0 le premier sujet sur lequel nous devons travailler. <br><br>Le deuxi\u00e8me est l'organisation concr\u00e8te d'une fili\u00e8re. Vous \u00eates professeur des universit\u00e9s et praticien hospitalier, monsieur Juvin\u00a0; vous savez donc que cette discipline n'est pas organis\u00e9e. Elle ne compte actuellement aucun professeur des universit\u00e9s, aucun chef de clinique, aucun assistant chef de clinique. <br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> Que faites-vous depuis sept ans\u00a0? <br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre . </i>Pour cr\u00e9er une culture des soins d'accompagnement en fin de vie, nous devons travailler en lien avec la ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche, Sylvie Retailleau, dans le cadre du prochain plan d'organisation de la fili\u00e8re, et pr\u00e9voir des enseignements universitaires. Les moyens ne sont pas la seule question\u00a0: l'enseignement des soins palliatifs est indispensable\u00a0; or seules quelques heures de cours leur sont aujourd'hui consacr\u00e9es dans les dix ans que durent les \u00e9tudes m\u00e9dicales. <br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> Comment luttez-vous contre les d\u00e9serts m\u00e9dicaux\u00a0? <br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre . </i>Quant aux moyens, il faut des maisons d'accompagnement et davantage d'unit\u00e9s de soins palliatifs, notamment des \u00e9quipes mobiles reli\u00e9es au r\u00e9seau d'hospitalisation \u00e0 domicile. On peut \u00e9videmment se concentrer sur les chiffres, mais la v\u00e9ritable question est notre capacit\u00e9 \u00e0 travailler sur les quinze mesures du rapport du professeur Franck Chauvin\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Il faut des moyens\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre . </i>\u2026et \u00e0 trouver des r\u00e9ponses pour 2024, 2025 et 2026. Tel est le sens de l'engagement du Gouvernement. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Cyrille Isaac-Sibille applaudit aussi.)</i> <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Juvin.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Juvin. </strong>Vous n'avez pas r\u00e9pondu sur l'insuffisance des moyens financiers. (Mme \u00c9milie Bonnivard applaudit.)</i> Le compte n'y est pas.<i> (\u00ab\u00a0Eh non\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.) J'alerte solennellement sur le sous-financement des soins palliatifs et je pose une question dont chacun doit mesurer la gravit\u00e9\u00a0: existe-t-il un risque, demain, de suicides assist\u00e9s par d\u00e9faut d'acc\u00e8s aux soins palliatifs\u00a0? (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Bony.</strong> Elle est l\u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Juvin. </strong>Ce n'est pas une petite question, d'autant que les soins palliatifs ne sont pas les seuls \u00e0 devoir \u00eatre financ\u00e9s. (Mme\u00a0Charlotte Parmentier-Lecocq applaudit.) Je pense \u00e0 la psychiatrie\u00a0: voyez combien il est difficile de trouver un psychiatre aujourd'hui. Or on sait que les malades du cancer en fin de vie se suicident deux \u00e0 quatre fois plus souvent quand ils n'ont pas de psychiatre. L\u00e0 encore, c'est le suicide par d\u00e9faut de moyens.<br><br>Et il y a la question sociale, qui est immense. Quand on ne peut pas se payer un ordinateur \u00e0 commande oculaire et un fauteuil adapt\u00e9 \u00e0 25 000 euros, quand les conditions de logement sont mis\u00e9rables, les conditions mat\u00e9rielles rendent la vie trop dure et p\u00e8sent in\u00e9vitablement sur la d\u00e9cision. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES.) </i><br><br>On \u00e9voque souvent la fraternit\u00e9, mais sa v\u00e9ritable traduction ne devrait-elle pas \u00eatre le d\u00e9veloppement des soins palliatifs et de la psychiatrie, l'am\u00e9lioration des conditions mat\u00e9rielles et la lutte contre l'isolement\u00a0? Il faut pr\u00e9venir le suicide en se souciant de ses causes. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur quelques bancs des groupes RN et LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Tr\u00e8s juste\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre. </i>Nous pouvons nous accorder sur un point\u00a0: les maisons d'accompagnement apportent des r\u00e9ponses concr\u00e8tes et l'objectif est de les d\u00e9velopper. Jamais, dans notre pays, il n'a \u00e9t\u00e9 question de parler d'aide \u00e0 mourir sans un plan d'accompagnement des soins palliatifs. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal, Premier ministre.</strong> Tr\u00e8s juste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Il n'y a pas de plan\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-20", "pageJO": "2195", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}