{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1851", "identifiant": {"numero": "1851", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Propri\u00e9t\u00e9 fonci\u00e8re outre-mer"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA610654", "mandatRef": "PM797724"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-16", "pageJO": "3609", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROPRI\u00c9T\u00c9 FONCI\u00c8RE OUTRE-MER <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Philippe Nilor.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Nilor . </strong>Dans les collectivit\u00e9s dites d\u2019outre-mer, les questions relatives \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 fonci\u00e8re rev\u00eatent une dimension tr\u00e8s sensible pour des raisons historiques, sociologiques et g\u00e9ographiques. En cherchant \u00e0 pallier les insuffisances de la loi de 2018 visant \u00e0 faciliter la sortie de l'indivision successorale et \u00e0 relancer la politique du logement en outre-mer, dite loi Letchimy, la loi relative \u00e0 l'acc\u00e9l\u00e9ration et \u00e0 la simplification de la r\u00e9novation de l'habitat d\u00e9grad\u00e9 et des grandes op\u00e9rations d'am\u00e9nagement a d\u00e9clench\u00e9 un v\u00e9ritable s\u00e9isme.<br><br>Alors que le d\u00e9lai de droit commun pour la prescription acquisitive demeure de trente ans dans le reste de la France, la nouvelle loi pr\u00e9voit une exception en outre-mer en permettant \u00e0 tout occupant, de bonne ou de mauvaise foi, d\u2019acc\u00e9der \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 d\u2019un bien immobilier s'il peut attester de son occupation pendant dix ans.<br><br>Cette disposition provoque \u00e9moi et inqui\u00e9tude l\u00e9gitimes au sein de nos populations, des professionnels et de l'ensemble de la classe politique. Ma question est simple\u00a0: pourquoi avoir cautionn\u00e9 une telle d\u00e9rogation au droit commun, en particuli\u00e8rement s'agissant d'une mesure inopportune, alors que dans tant d'autres cas \u2013\u00a0vie ch\u00e8re, tarifs a\u00e9riens, acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau, priorit\u00e9 \u00e0 l'emploi local\u00a0\u2013 nos demandes de d\u00e9rogations sont syst\u00e9matiquement rejet\u00e9es par votre gouvernement\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Marcellin Nadeau applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Vous m'interrogez sur les difficult\u00e9s que rencontrent les familles martiniquaises lors du r\u00e8glement des successions, notamment les probl\u00e8mes d'indivision. En Martinique, l'acquisition fonci\u00e8re est un sujet extr\u00eamement sensible. Les contestations fonci\u00e8res d'ordre priv\u00e9, qui y sont courantes, g\u00e9n\u00e8rent des tensions et, parfois, un sentiment d'injustice.<br><br>Mon gouvernement s'est saisi de cette question. Lors du comit\u00e9 interminist\u00e9riel des outre-mer qui s'est tenu en juillet 2023, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 d'aborder de front le sujet de la facilitation des sorties d'indivision. L'une des questions soulev\u00e9es est celle de la prescription trentenaire, qui touche au respect de la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, prot\u00e9g\u00e9e par la Constitution. La loi sur l'habitat d\u00e9grad\u00e9 de 2024 r\u00e9sout une partie de ces difficult\u00e9s en prolongeant jusqu'en 2038 le r\u00e9gime d\u00e9rogatoire cr\u00e9\u00e9 par la loi Letchimy en 2018. Plusieurs autres mesures ont \u00e9t\u00e9 prises pour am\u00e9liorer et renforcer les dispositifs qui permettent de sortir de l'indivision.<br><br>Au-del\u00e0 de ces nouvelles dispositions juridiques, le pr\u00e9fet de Martinique a pris l'initiative d'organiser apr\u00e8s-demain une conf\u00e9rence de concertation locale charg\u00e9e de formuler des propositions pour am\u00e9liorer le traitement des indivisions bloqu\u00e9es. Une mission d'appui et d'expertise de haut niveau secondera les travaux de cette conf\u00e9rence \u2013\u00a0c'est la d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise.<br><br>Vous voyez que nous agissons. Je souhaite que vous puissiez prendre toute votre part dans cette concertation organis\u00e9e par le pr\u00e9fet. C'est un dossier que je suivrai de tr\u00e8s pr\u00e8s\u00a0: nous continuerons \u00e0 agir dans l'int\u00e9r\u00eat des familles, du territoire, et de la R\u00e9publique. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Philippe Nilor.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Nilor . </strong>Malheureusement, encore une fois, les d\u00e9cisions pr\u00e9c\u00e8dent la concertation.<br><br>\u00c0 l\u2019heure o\u00f9 la sp\u00e9culation et la pr\u00e9dation fonci\u00e8res g\u00e9n\u00e8rent une flamb\u00e9e des prix sans pr\u00e9c\u00e9dent, excluant de fait nos compatriotes de l\u2019acc\u00e8s au foncier\u00a0; \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 le march\u00e9 de l\u2019immobilier est contr\u00f4l\u00e9 \u00e0 plus de 90\u00a0% par des personnes qui ne sont pas originaires d'un territoire d'outre-mer et o\u00f9 nos terres sont vendues au plus offrant sur internet\u00a0; \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 des prescriptions acquisitives abusives perp\u00e9tr\u00e9es aupr\u00e8s de personnes isol\u00e9es ont rendu le contexte social explosif, le rem\u00e8de que vous avez d\u00e9cid\u00e9 de nous administrer risque d\u2019aggraver le mal\u00a0! Le prix \u00e0 payer pour sortir de l\u2019indivision ne doit \u00eatre ni la d\u00e9possession, ni la spoliation. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES, plusieurs d\u00e9put\u00e9s de ces groupes se levant.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-16", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-16", "pageJO": "3609", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}