{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG910", "identifiant": {"numero": "910", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "entreprises", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PROTECTION DES PME"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794718", "mandatRef": "PM797079"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801877", "abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801877", "abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": "5252", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROTECTION DES PME <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Christine Engrand.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Engrand. </strong>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme, les tr\u00e8s petites entreprises (TPE) sont aux abois\u00a0: le nombre de d\u00e9faillances d'entreprises a augment\u00e9 de 43,6\u00a0% au premier trimestre 2023 par rapport \u00e0 celui de 2022\u00a0; 92\u00a0% de ces d\u00e9faillances concernent des soci\u00e9t\u00e9s de moins de dix salari\u00e9s, selon le cabinet Altares. Si ces informations provenaient du cabinet McKinsey, peut-\u00eatre auraient-elles \u00e9t\u00e9 entendues.<br><br>Confront\u00e9es \u00e0 d'importantes difficult\u00e9s, C\u00e9line, cheffe d'entreprise \u00e0 Coulomby, et Fatima, cheffe d'entreprise \u00e0 Lumbres \u2013\u00a0deux communes de ma circonscription du Pas-de-Calais\u00a0\u2013, sont pr\u00e9sentes aujourd'hui dans l'h\u00e9micycle. En tout d\u00e9but d'ann\u00e9e, elles ont \u00e9crit au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et n'ont eu, \u00e0 ce jour, pour seule r\u00e9ponse qu'un silence assourdissant.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Quel m\u00e9pris\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Engrand. </strong>Depuis plusieurs mois, C\u00e9line et son mari ne per\u00e7oivent plus de salaire. Elle en a expos\u00e9 les raisons dans son courrier\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd'hui, bon nombre d'entreprises croulent sous les charges, les dettes, les co\u00fbts de l'\u00e9nergie, les co\u00fbts des mat\u00e9riaux et les emprunts que les banques n'accordent plus\u00a0\u00bb. En quelques mois, la feuille de Placoplatre est pass\u00e9e de 90\u00a0centimes \u00e0 4,20\u00a0euros et le taux d'usure, de 2 \u00e0 plus de 4\u00a0%. Les tuiles s'ach\u00e8tent aux ench\u00e8res.<br><br>La seconde, Fatima, est \u00e0 la t\u00eate d'une TPE de nettoyage de dix salari\u00e9s, cr\u00e9\u00e9e il y a quarante ans. Elle a vot\u00e9 pour vous et vous a \u00ab\u00a0[appel\u00e9s \u00e0 secourir] un couple d'entrepreneurs qui perd ses moyens\u00a0\u00bb, afin de d\u00e9noncer les charges qui les \u00e9crasent et la hausse du Smic sans contrepartie qui les \u00e9touffe.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Ils n'en ont rien \u00e0 faire\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Engrand. </strong>Cette situation ne serait pas arriv\u00e9e si notre proposition de loi visant \u00e0 favoriser et inciter les entreprises \u00e0 augmenter les salaires nets de 10\u00a0%, qui pr\u00e9voyait une exon\u00e9ration de l\u2019essentiel des cotisations sociales applicable sur la majoration de 10\u00a0% des salaires inf\u00e9rieurs \u00e0 trois fois le montant du Smic, avait \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e.<br><br>Toutes deux d\u00e9noncent une d\u00e9faillance du Gouvernement, qui \u00ab\u00a0croit que le petit ne peut arriver \u00e0 rien et donne tout au gros\u00a0\u00bb. Ces propos ne sont pas les n\u00f4tres, mais les leurs. Ils reprennent cependant point par point ce que nous d\u00e9non\u00e7ons depuis des mois, voire des ann\u00e9es. Incapable de trouver des solutions, le m\u00eame Gouvernement \u2013\u00a0soutenu par une majorit\u00e9 qui promettait, durant la campagne pr\u00e9sidentielle, de verser une retraite d'un montant de 1\u00a0200\u00a0euros \u00e0 tous\u00a0\u2013 pr\u00e9f\u00e8re faire au Rassemblement national un proc\u00e8s digne de l'Inquisition. C'est oublier que nos id\u00e9es sont populaires, car elles viennent des Fran\u00e7ais qui travaillent et qui entreprennent. Une question subsiste\u00a0: quand vous int\u00e9resserez-vous \u00e0 eux et quelles propositions concr\u00e8tes appliquerez-vous imm\u00e9diatement avant qu'il ne soit d\u00e9finitivement trop tard\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme.<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme. </i>D'abord, vous pourrez dire aux deux entrepreneures que vous avez mentionn\u00e9es\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Emeric Salmon.</strong> Elles sont pr\u00e9sentes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026que c'est tr\u00e8s bien d'\u00e9crire au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, mais que je suis moi-m\u00eame \u00e0 leur disposition. On peut m'\u00e9crire au 139 rue de Bercy, 75012 Paris, et je vous garantis que mes services r\u00e9pondent \u00e0 chacun des courriers re\u00e7us. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN et sur quelques bancs du groupe LR. - M. S\u00e9bastien Chenu mime une t\u00eate qui enfle.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Personne ne vous conna\u00eet\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Si vos coll\u00e8gues pouvaient me laisser finir au lieu de vocif\u00e9rer \u2013\u00a0n'est-ce pas, monsieur Chenu\u00a0?\u00a0\u2013, je pourrais apporter une r\u00e9ponse pr\u00e9cise et efficace aux probl\u00e8mes que vous avez \u00e9voqu\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Oh l\u00e0 l\u00e0\u00a0! Il lui faut peu de chose pour \u00eatre perturb\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Dans chaque d\u00e9partement, des entreprises connaissent des difficult\u00e9s\u00a0; dans la pr\u00e9fecture de chaque d\u00e9partement, un conseiller d\u00e9partemental \u00e0 la sortie de crise a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9. Tous les jours, ils accompagnent des entreprises, notamment des PME en difficult\u00e9, assurent l'\u00e9chelonnement des cr\u00e9ances et l'application du bouclier tarifaire.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Mais oui, et tout cela marche tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Vous faites r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une \u00e9tude d'Altares. Je ne vous citerai pas l'int\u00e9gralit\u00e9 des \u00e9tudes que le minist\u00e8re de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique de la France a entre les mains, car elles sont nombreuses, mais je ferai preuve d'honn\u00eatet\u00e9 intellectuelle en vous disant que les experts consult\u00e9s font des constats tr\u00e8s vari\u00e9s, qui d\u00e9pendent du secteur d'activit\u00e9, de la taille des entreprises concern\u00e9es et des questions que nous avons pos\u00e9es.<br><br>Selon le rapport annuel de l'Observatoire du financement des entreprises, publi\u00e9 aujourd'hui, et une \u00e9tude de BPIFrance, au mois de f\u00e9vrier dernier, les cr\u00e9dits accord\u00e9s aux PME et aux TPE ont augment\u00e9 de 5\u00a0%. Certains entrepreneurs, bien qu'ils rencontrent des difficult\u00e9s, sont confiants sur l'\u00e9volution de leur tr\u00e9sorerie \u2013\u00a0l'indice de confiance est en hausse de 7\u00a0points.<br><br>Nous pouvons tomber d'accord sur ce point\u00a0: certaines entreprises rencontrent des difficult\u00e9s, mais l'immense majorit\u00e9 des TPE et des PME parviennent \u00e0 rembourser leur pr\u00eat garanti par l\u2019\u00c9tat \u2013\u00a0PGE\u00a0\u2013, \u00e0 \u00eatre accompagn\u00e9es et \u00e0 vendre et \u00e0 exporter des produits. Je suis plus que disponible pour accompagner les deux personnes que vous avez mentionn\u00e9es et me tiens \u00e0 leur disposition \u00e0 l'adresse indiqu\u00e9e. <i>(Mme\u00a0Caroline Abadie applaudit.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Katiana Levavasseur.</strong> Tout va tr\u00e8s bien, madame la marquise\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-31", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": "5252", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}