{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1666", "identifiant": {"numero": "1666", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Relations avec le Qatar"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794418", "mandatRef": "PM796914"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-13", "pageJO": "1834", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RELATIONS AVEC LE QATAR <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Florence Goulet.<br><br><strong>Mme\u00a0Florence Goulet. </strong>Monsieur le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, le 27\u00a0f\u00e9vrier dernier, Emmanuel Macron recevait l'\u00e9mir du Qatar en grande pompe \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e. C'est \u00ab\u00a0un immense honneur pour la France\u00a0\u00bb, a-t-il m\u00eame soulign\u00e9, se f\u00e9licitant de la conclusion d'un accord de coop\u00e9ration. En gage de cette belle amiti\u00e9, voici ce qu'il offre\u00a0: silence total sur les liens de ce pays avec les mouvements islamistes du Moyen-Orient, des Fr\u00e8res musulmans au Hamas qu'il h\u00e9berge, ce Hamas coupable de toutes les atrocit\u00e9s et de crimes sexuels de masse lors de l'attaque du 7\u00a0octobre dernier en Isra\u00ebl\u00a0;\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Quelle honte\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Florence Goulet. </strong>\u2026silence total sur la condition des filles et des femmes, sur la polygamie encore pratiqu\u00e9e et sur la charia qui demeure la source principale du droit de ce pays\u00a0; silence total sur l'homosexualit\u00e9 criminalis\u00e9e, punie d'emprisonnement et de ch\u00e2timents corporels\u00a0; silence total sur l'interruption volontaire de grossesse, interdite et condamn\u00e9e d'emprisonnement. Il faut croire que pour vous et pour votre gouvernement, l'indignation est \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable.<br><br>Votre silence est moins assourdissant lorsqu'il s'agit d'essayer de faire croire \u00e0 nos concitoyens que dans notre pays, les libert\u00e9s individuelles et les acquis des femmes pourraient \u00eatre remis en cause ou lorsque vous d\u00e9noncez les d\u00e9cisions en la mati\u00e8re d'autres \u00c9tats, comme les \u00c9tats-Unis ou la Pologne. Nous avons \u00e9t\u00e9 r\u00e9unis en Congr\u00e8s \u00e0 Versailles, la semaine derni\u00e8re, pour inscrire l'interruption volontaire de grossesse dans la Constitution de la Ve\u00a0R\u00e9publique et, deux jours plus tard, l'Assembl\u00e9e nationale a vot\u00e9 une proposition de loi portant r\u00e9paration pour les personnes sanctionn\u00e9es pour homosexualit\u00e9 entre 1945 et 1982. Mais o\u00f9 est la d\u00e9fense de ces principes face au Qatar\u00a0? Des principes dont vous vous glorifiez en permanence avec des accents moralisateurs, et dont vous n'oubliez jamais de faire la le\u00e7on aux Fran\u00e7ais et \u00e0 l'Europe. Est-ce un manque de courage ou le sympt\u00f4me d'une diplomatie brouillonne\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Les deux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Florence Goulet. </strong>Pouvez-vous nous \u00e9clairer sur ce \u00ab\u00a0en m\u00eame temps\u00a0\u00bb\u00a0? S'agit-il de la fameuse diplomatie f\u00e9ministe dont vous vous targuez\u00a0? \u00cates-vous pr\u00eat \u00e0 revisiter vos principes de d\u00e9fense des droits de l'homme au nom de vos relations d'int\u00e9r\u00eat avec le Qatar\u00a0? <i>(Vifs applaudissements sur les bancs du groupe RN. \u2013\u00a0M.\u00a0Meyer Habib applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9, de la francophonie et des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger. <i>(Tr\u00e8s vives protestations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal, Premier ministre.</strong> \u00c7a ne va pas\u00a0? On se calme\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ne sait pas quoi r\u00e9pondre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Franck Riester,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9, de la francophonie et des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger. </i>\u00c0 l'invitation du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, l'\u00e9mir du Qatar a en effet effectu\u00e9 une visite d'\u00c9tat en France les 27 et 28\u00a0f\u00e9vrier dernier, la premi\u00e8re depuis son accession au pouvoir en 2013.<br><br>Je voudrais tout d'abord souligner, et vous l'avez rappel\u00e9 d'ailleurs, que nous avons avec le Qatar un partenariat strat\u00e9gique et diversifi\u00e9, qui s'ancre dans une relation de confiance et dans une coop\u00e9ration bilat\u00e9rale de longue date.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul.</strong> Quelle honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Franck Riester,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u00c0 cette occasion, plusieurs accords ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s, notamment l'engagement par le Qatar d'investir 10\u00a0milliards d'euros dans l'\u00e9conomie fran\u00e7aise d'ici \u00e0 2030 <i>(\u00ab\u00a0Et la question\u00a0?\u00a0\u00bb</i> sur les bancs du groupe RN), dans des secteurs absolument consid\u00e9rables pour l'avenir de notre pays en mati\u00e8re d'emploi, une de vos pr\u00e9occupations \u00e0 n'en pas douter. (Exclamations sur les bancs du groupe RN.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> S'il vous pla\u00eet, chers coll\u00e8gues.<br><br><strong>M.\u00a0Jordan Guitton.</strong> Il ne r\u00e9pond pas \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Franck Riester,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Nous avons eu alors l'occasion de rappeler le r\u00f4le consid\u00e9rable que joue l'\u00e9mirat en mati\u00e8re de m\u00e9diation dans la guerre \u00e0 Gaza et qu'il travaille avec nous pour la lib\u00e9ration des otages qui y sont encore d\u00e9tenus. Je rappelle que le Qatar avait aussi, lors des probl\u00e8mes en Afghanistan, contribu\u00e9 au rapatriement de nos compatriotes.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> O\u00f9 sont les droits de l'homme\u00a0?\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Franck Riester,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Du fait de cette relation de confiance, nous abordons \u00e9videmment avec le Qatar toutes les questions \u00e0 traiter, notamment en mati\u00e8re de droits humains et de droits de l'homme. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Emeric Salmon.</strong> C'est tout\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Il ne vous reste plus de temps pour la r\u00e9plique, ma ch\u00e8re coll\u00e8gue.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-13", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-13", "pageJO": "1834", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}