{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1598", "identifiant": {"numero": "1598", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "justice", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "H\u00e9ritage de Robert Badinter"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719866", "mandatRef": "PM796671"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833682", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833682", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-15", "pageJO": "1089", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> H\u00c9RITAGE DE ROBERT BADINTER <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Caroline Abadie.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Abadie. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux.<br><br>Robert Badinter disait que le plus grand abolitionniste \u00e9tait Victor Hugo. Pour nous, le meilleur s'est \u00e9teint la semaine derni\u00e8re. Ce matin, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique lui a rendu un vibrant hommage national devant la foule r\u00e9unie place Vend\u00f4me, pr\u00e8s du minist\u00e8re de la justice o\u00f9 il mena, entre autres combats, celui de l'abolition de la peine de mort. Ce combat capital pour notre civilisation se nourrissait de sa passion pour la justice, qu'il savait humaine, donc faillible, et de sa conviction profonde \u2013\u00a0qu'il partageait avec Victor Hugo\u00a0\u2013 que nul ne saurait \u00eatre priv\u00e9 du droit d'\u00eatre meilleur. Il affirmait que nous devions ce progr\u00e8s humain aux pr\u00e9sidents Mitterrand et Chirac, l'un pour avoir fait de la France le trente-sixi\u00e8me pays abolitionniste, l'autre pour avoir constitutionnalis\u00e9 ce droit \u00e0 la vie. <br><br>Pour Robert Badinter, le d\u00e9linquant devait \u00eatre acteur de sa propre peine. Il mena donc un autre combat, celui des travaux d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Il nous laisse en h\u00e9ritage bien d'autres luttes\u00a0: contre l'antis\u00e9mitisme, pour la comp\u00e9tence universelle, ou encore \u2013\u00a0question actuelle\u00a0\u2013 contre la surpopulation carc\u00e9rale. <br><br>Son dernier combat, il l'a men\u00e9 pour l'abolition universelle de la peine de mort. Malgr\u00e9 le moratoire sign\u00e9 par 123\u00a0pays, 883\u00a0vies ont \u00e9t\u00e9 dilapid\u00e9es l'ann\u00e9e derni\u00e8re, 883\u00a0corps ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lectrocut\u00e9s, coup\u00e9s en deux. Aucune \u00e9tude n'a pourtant jamais \u00e9tabli le pouvoir dissuasif de la peine de mort. Alors que certains pays s'\u00e9loignent l'un apr\u00e8s l'autre de valeurs humanistes, alors que l'opinion publique appelle \u00e0 des peines toujours plus lourdes, et qu'elle serait favorable au r\u00e9tablissement de la peine de mort, la France doit plus que jamais poursuivre ce combat.<br><br>Je sais que vous faites v\u00f4tres les combats de Robert Badinter, monsieur le garde des sceaux. Comment entendez-vous les perp\u00e9tuer\u00a0? Robert Badinter s'est \u00e9teint, mais il nous reste sa lumi\u00e8re. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i> <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Pr\u00e9tendre, comme je l'entends souvent, que la justice serait laxiste, et que ce laxisme g\u00e9n\u00e9rerait de la d\u00e9linquance, c'est faire offense \u00e0 l'h\u00e9ritage que nous laisse Robert Badinter. Dire que le tout-carc\u00e9ral est la solution, c'est faire la m\u00eame offense. Robert Badinter rappelait souvent, \u00e0 propos de l'exemplarit\u00e9, que lorsque les voyous commettent des infractions, ils ont d'abord la certitude de ne pas se faire prendre\u00a0; ils ne commettent pas leurs infractions avec un code p\u00e9nal sous le bras\u00a0: c'est la r\u00e9alit\u00e9, ne l'oublions pas.<br><br>Quant aux travaux d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, cr\u00e9\u00e9s par Robert Badinter, certains ne voudraient plus les voir figurer dans notre code p\u00e9nal. \u00c0 bon entendeur, salut\u00a0! Pour notre part, nous les avons multipli\u00e9s, parce que nous croyons que cette peine est efficace, et nous savons qu'elle a fait ses preuves.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Je crois que le garde des sceaux parle du Premier ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>S'agissant de la peine de mort, l'extr\u00eame droite tergiverse encore et encore.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Ils n\u2019ont rien dit\u00a0! Arr\u00eatez de les asticoter\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Sa restauration figurait en 2012 dans le programme de Mme\u00a0Le\u00a0Pen. Elle a dit \u00eatre favorable au retour de la peine de mort \u00e0 titre personnel, mais \u00e0 titre politique\u2026 on ne sait plus trop o\u00f9 on en est.<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton.</strong> Arr\u00eatez, \u00e0 la fin, de vous en prendre \u00e0 Mme\u00a0Le\u00a0Pen \u00e0 tout bout de champ\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux. </i>D'ailleurs, M.\u00a0Bardella, le roi de la pr\u00e9terition, veut l'abolition sans la vouloir tout en la voulant.<br><br>Voici les chiffres. En 1981, deux tiers des \u00c9tats pratiquaient la peine de mort, ils sont aujourd'hui cinquante et un\u00a0; depuis 2022, six nouveaux \u00c9tats ont rejoint le camp des pays abolitionnistes.<br><br>Le vide que laisse Robert Badinter est \u00e0 la hauteur de son h\u00e9ritage\u00a0: immense, incommensurable. Pour le faire vivre encore, personne ne compte sur vous <i>(L'orateur d\u00e9signe les d\u00e9put\u00e9s du groupe RN)</i> mais tout le monde compte sur nous. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et sur quelques bancs du groupe SOC.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-15", "pageJO": "1089", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}