{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1764", "identifiant": {"numero": "1764", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ch\u00f4mage", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Effets de la r\u00e9forme de l\u2019assurance ch\u00f4mage sur l\u2019IAE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA822617", "mandatRef": "PM822619"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-04", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-04", "pageJO": "2674", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> EFFETS DE LA R\u00c9FORME DE L'ASSURANCE CH\u00d4MAGE SUR L'IAE <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Martine Froger.<br><br><strong>Mme\u00a0Martine Froger . </strong>Vos annonces r\u00e9centes concernant une \u00e9ni\u00e8me r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage, la recherche du plein emploi et la suppression de l'ASS \u2013\u00a0l'allocation de solidarit\u00e9 sp\u00e9cifique\u00a0\u2013, inqui\u00e8tent, en particulier les acteurs de l'insertion par l'activit\u00e9 \u00e9conomique (IAE), pour lesquels ces enjeux du retour \u00e0 l'emploi des publics les plus fragiles \u2013\u00a0ceux qui restent \u00e9loign\u00e9s du march\u00e9 du travail\u00a0\u2013 sont fondamentaux.<br><br>Je rappelle qu'\u00e0 la fin f\u00e9vrier 2022, 140\u00a0000\u00a0personnes, salari\u00e9es de l'une des 4\u00a0000\u00a0structures de l'IAE, b\u00e9n\u00e9ficiaient du dispositif, dont le financement public est estim\u00e9 \u00e0 1,5\u00a0milliard d'euros. Ces structures ont largement d\u00e9montr\u00e9 leur capacit\u00e9 collective \u00e0 agir utilement pour l'emploi, notamment dans les territoires ruraux et dans les zones \u00e0 faible activit\u00e9 \u00e9conomique, comme chez moi, en Ari\u00e8ge.<br><br>La baisse du ch\u00f4mage et l'horizon affich\u00e9 du plein emploi ne font en r\u00e9alit\u00e9 que renforcer la n\u00e9cessit\u00e9 de se mobiliser aupr\u00e8s de celles et ceux qui, sinon, resteront au bord du chemin. Les structures de l'IAE ont de surcro\u00eet d\u00e9montr\u00e9 qu'elles savaient innover en explorant de nouveaux secteurs d'activit\u00e9, tels que les circuits courts, l'\u00e9coconstruction, l'agriculture biologique ou la valorisation des d\u00e9chets.<br><br>La perspective d'une disparition du FDI, le fonds de d\u00e9veloppement de l'insertion, n'est pas de nature \u00e0 rassurer le monde de l'insertion. L'absence de dotation dans la derni\u00e8re loi de finances envoie un message clair\u00a0: toujours plus de pression et toujours moins d'accompagnement et de solidarit\u00e9. Ce fonds repr\u00e9sente pourtant une source de financements essentiels, notamment pour investir\u00a0: sans ce soutien financier, les structures de l'IAE se retrouveront en grande difficult\u00e9 pour assurer de mani\u00e8re p\u00e9renne leurs activit\u00e9s et prendre en charge les personnes \u00e9loign\u00e9es de l'emploi\u00a0; dans les territoires, cela entra\u00eenera, \u00e0 court terme, la r\u00e9duction des effectifs et des activit\u00e9s, voire la fermeture pure et simple de certaines structures.<br><br>Ma question est donc simple\u00a0: comment comptez-vous renforcer les missions de l'insertion et quels financements sont susceptibles de garantir leur p\u00e9rennit\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Votre question me donne l'occasion de rendre hommage \u00e0 l'insertion par l'activit\u00e9 \u00e9conomique et de saluer l'ensemble des acteurs qui la font vivre sur le territoire. <i>(Applaudissements</i> sur les bancs des groupes RE et Dem.) Je soutiens profond\u00e9ment la d\u00e9marche de l'IAE, qui vise \u00e0 permettre \u00e0 ceux de nos concitoyens qui en sont les plus \u00e9loign\u00e9s de retrouver le chemin de l'emploi, non pas gr\u00e2ce \u00e0 de simples allocations, mais gr\u00e2ce \u00e0 de l'activit\u00e9\u00a0: elle s'inscrit parfaitement dans la logique qui est la n\u00f4tre.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard .</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Notre objectif est de permettre aux Fran\u00e7ais les plus \u00e9loign\u00e9s de l'emploi d'en retrouver un\u00a0! Pour eux, pour leur famille, et aussi pour le pays. Plus nous aurons de Fran\u00e7ais qui travaillent, plus nous aurons les moyens de financer notre mod\u00e8le social et nos services publics. Nous croyons au travail comme levier de financement de la solidarit\u00e9 et des services publics.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny .</strong> Pour travailler, il faut des entreprises\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Le soutien que nous apportons \u00e0 l'IAE signifie-t-il que nous ne pouvons pas l'am\u00e9liorer ici ou l\u00e0\u00a0? Non. Consolider le secteur, c'est d'ailleurs la logique qui guide Catherine Vautrin et le Gouvernement.<br><br>Faut-il r\u00e9duire ses financements\u00a0? Non. Cette ann\u00e9e, le budget allou\u00e9 \u00e0 l'IAE atteint 1,4\u00a0milliard d'euros, soit 200\u00a0millions d'euros de plus qu'en 2023\u00a0: c'est historique, l'IAE n'a jamais connu un tel budget dans le pays\u00a0! Il est \u00e9videmment normal, puisqu'on parle d'argent public et qu'on cherche \u00e0 l'utiliser le plus efficacement possible, qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur de cette enveloppe financi\u00e8re qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9e, tel ou tel fond \u00e9volue afin de davantage consolider et de mieux organiser le syst\u00e8me. N\u00e9anmoins, l'objectif restera toujours de soutenir l'IAE pour ins\u00e9rer dans l'emploi les personnes qui en sont les plus \u00e9loign\u00e9es, FDI ou pas FDI\u00a0; il importe avant tout que son budget soit plus \u00e9lev\u00e9 que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. La volont\u00e9 politique du Gouvernement, vous l'aurez compris, est bien de continuer \u00e0 soutenir l'ensemble des acteurs de l'IAE. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Martine Froger.<br><br><strong>Mme\u00a0Martine Froger . </strong>Pour soutenir l'IAE, abondez le FDI\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> Le Gouvernement a trembl\u00e9\u00a0!<br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-04-04", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-04", "pageJO": "2674", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}