{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG871", "identifiant": {"numero": "871", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sports", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "ACCESSIBILIT\u00c9 DES BILLETS POUR LES JEUX OLYMPIQUES ET PARALYMPIQUES DE 2024"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720362", "mandatRef": "PM796899"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791623", "abrege": "Sports, jeux Olympiques et Paralympiques", "developpe": "Minist\u00e8re des sports et des jeux Olympiques et Paralympiques"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791623", "abrege": "Sports, jeux Olympiques et Paralympiques", "developpe": "Minist\u00e8re des sports et des jeux Olympiques et Paralympiques"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": "4851", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACCESSIBILIT\u00c9 DES BILLETS POUR LES JEUX OLYMPIQUES ET PARALYMPIQUES DE 2024 <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Belkhir Belhaddad.<br><br><strong>M.\u00a0Belkhir Belhaddad. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la\u00a0ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques. Vous venez de lancer l'op\u00e9ration \u00ab\u00a0Tous aux Jeux\u00a0\u00bb, la billetterie populaire de l'\u00c9tat pour les Jeux de Paris 2024.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Parlons-en\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Belkhir Belhaddad. </strong>Nous savons tous que l'acceptabilit\u00e9 sociale des Jeux d\u00e9pendra notamment de leur accessibilit\u00e9 financi\u00e8re\u00a0; le sujet a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9 au sein du groupe de travail sur les Jeux olympiques et paralympiques que je copr\u00e9side avec Maxime Minot. <i>(\u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb sur quelques bancs du groupe LR.)</i> Gr\u00e2ce \u00e0 l'achat de 400\u00a0000\u00a0billets donnant acc\u00e8s aux \u00e9preuves des Jeux olympiques et paralympiques, le Gouvernement confirme son engagement de contribuer \u00e0 l'engouement populaire autour de Paris 2024 en associant \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement la jeunesse, les b\u00e9n\u00e9voles du mouvement sportif, les personnes en situation de handicap et leurs aidants.<br><br>Je rappelle que le prix de la moiti\u00e9 des billets est fix\u00e9 \u00e0 moins de 50\u00a0euros et que 10\u00a0% d'entre eux seulement co\u00fbtent plus de 200\u00a0euros. Je n'ignore pas les d\u00e9bats engag\u00e9s sur le prix des billets, ni les critiques adress\u00e9es au syst\u00e8me des packs qui permet, \u00e0 des tarifs souvent \u00e9lev\u00e9s, une participation aux disciplines les plus populaires. Je rappelle que nous avons exig\u00e9 que les Jeux soient financi\u00e8rement \u00e9quilibr\u00e9s pour \u00e9viter de faire appel au contribuable.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Le budget a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9rap\u00e9\u00a0! Vous n'aurez pas le beurre et l'argent du beurre.<br><br><strong>M.\u00a0Belkhir Belhaddad. </strong>L'op\u00e9ration \u00ab\u00a0Tous aux Jeux\u00a0\u00bb prendra aussi corps dans nos villes, au moment du passage de la flamme et pendant les Jeux eux-m\u00eames \u00e0 travers l'animation de nos quartiers, les fanzones<i> </i>et les associations sportives.<br><br>Au-del\u00e0 de la seule question des billets, il s'agit de donner aux Jeux olympiques, et plus particuli\u00e8rement aux Jeux paralympiques, une vocation \u00e9ducative et d'en faire un vecteur de promotion de l'insertion sociale par le sport. Le sport est porteur des valeurs de diversit\u00e9 et d'inclusion\u00a0; il est essentiel pour faire \u00e9voluer le regard de la soci\u00e9t\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> L'insertion sociale par le sport, c'est par les associations qu'elle se fait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Belkhir Belhaddad. </strong>Les Jeux valent mieux qu'une pol\u00e9mique sur le prix des billets. Pouvez-vous, madame la ministre<i> (\u00ab\u00a0Allo\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe LR)</i>, nous en dire plus sur l'op\u00e9ration \u00ab\u00a0Tous aux Jeux\u00a0\u00bb, nous pr\u00e9ciser la r\u00e9partition et les b\u00e9n\u00e9ficiaires des billets pour les \u00e9preuves et la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture et nous d\u00e9tailler l'implication des collectivit\u00e9s aux c\u00f4t\u00e9s de l'\u00c9tat\u00a0? (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques.<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques. </i>Nous voulons de beaux Jeux, nous voulons de grands Jeux\u00a0; en m\u00eame temps, nous voulons \u00e9viter un \u00ab\u00a0imp\u00f4t JO\u00a0\u00bb. Il faut donc accepter qu'il y ait des recettes de billetterie, sachant que les prix les plus \u00e9lev\u00e9s permettront de financer les billets d'entr\u00e9e de gamme, y compris le million de places \u00e0 24\u00a0euros seulement.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Pour aller voir du ball-trap\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre . </i>Comme nous l'ont demand\u00e9 le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et la Premi\u00e8re ministre, nous serons au rendez-vous de l'imp\u00e9ratif d'accessibilit\u00e9 tarifaire et sociale des Jeux. C'est pourquoi nous avons lanc\u00e9, le 19\u00a0mai dernier, ce programme de billetterie populaire de l'\u00c9tat dot\u00e9 de 400\u00a0000 billets. \u00ab\u00a0Tous aux Jeux\u00a0\u00bb, c'est 400\u00a0000\u00a0billets, dont 260\u00a0000\u00a0billets pour la jeunesse, pour des \u00e9l\u00e8ves de CM1 \u00e0 la terminale, en m\u00e9tropole et en outre-mer, pour des jeunes d\u00e9favoris\u00e9s qui rel\u00e8vent de l'aide sociale \u00e0 l'enfance, pour des enfants engag\u00e9s dans des programmes d'accompagnement pour les vacances \u2013\u00a0quartiers d'\u00e9t\u00e9, colos apprenantes\u00a0\u2013, pour des jeunes qui s'illustrent de mani\u00e8re exemplaire par leur engagement citoyen ou associatif, pour des \u00e9tudiants boursiers\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> J'ai bien peur qu'on laisse toujours la m\u00eame partie de la jeunesse de c\u00f4t\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre . </i>\u2026100\u00a0000\u00a0billets pour les b\u00e9n\u00e9voles du mouvement sportif\u00a0; 17\u00a0500\u00a0billets pour les personnes en situation de handicap et leurs aidants\u00a0; 25\u00a0000\u00a0billets pour les agents des cat\u00e9gories\u00a0B et C particuli\u00e8rement engag\u00e9s dans la pr\u00e9paration de ces jeux. C'est \u00e0 cette population que nous offrons cette billetterie gratuite. C'est un effort sans pr\u00e9c\u00e9dent, un effort in\u00e9dit.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ce n'est pas du tout la question qu'il a pos\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre . </i>Les collectivit\u00e9s h\u00f4tes ajouteront \u00e0 ces 400\u00a0000\u00a0billets une dotation suppl\u00e9mentaire de 500\u00a0000\u00a0billets et le comit\u00e9 d'organisation lui-m\u00eame mettra 100\u00a0000\u00a0billets \u00e0 la disposition du public prioritaire. Au total, c'est donc un million de billets que nous offrirons, en compl\u00e9ment des places gratuites sur les quais hauts pour la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture, par le biais de cette billetterie, soit 10\u00a0% des billets et des \u00e9preuves, pour rendre le plus grand nombre de Fran\u00e7ais fiers et heureux de cet \u00e9v\u00e9nement. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-24", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": "4851", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}