{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG817", "identifiant": {"numero": "817", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement technique et professionnel", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DE L'ENSEIGNEMENT PROFESSIONNEL"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721210", "mandatRef": "PM797331"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801885", "abrege": "Enseignement et formation professionnels", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, charg\u00e9 de l\u2019enseignement et de la formation professionnels"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-10", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801885", "abrege": "Enseignement et formation professionnels", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, charg\u00e9 de l\u2019enseignement et de la formation professionnels"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-10", "pageJO": "4324", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DE L'ENSEIGNEMENT PROFESSIONNEL <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale, jeudi 4\u00a0mai, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9 un profond bouleversement de l'enseignement professionnel. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br>Avec emphase, il a d\u00e9clar\u00e9 \u00ab ce n'est pas simplement une r\u00e9forme, c'est une cause nationale. \u00bb Certes, l'enseignement professionnel, qui accueille un tiers des lyc\u00e9ens, le m\u00e9riterait. Mais votre projet n'est pas une cause, c'est une casse nationale ! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES. - \u00ab Oh ! \u00bb sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br>Si nous vous laissons faire, vous allez briser la sp\u00e9cificit\u00e9 de notre enseignement professionnel qui, malgr\u00e9 des difficult\u00e9s, m\u00e9rite beaucoup plus.<br><br><strong>M.\u00a0Charles Sitzenstuhl.</strong> Quel m\u00e9pris de classe\u00a0! Quel m\u00e9pris pour la fili\u00e8re professionnelle\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re. </strong>Vos annonces sid\u00e8rent par les d\u00e9g\u00e2ts qu'elles vont causer ; elles illustrent surtout une m\u00e9connaissance totale de la r\u00e9alit\u00e9. Dans de nombreux m\u00e9dias, vous avez annonc\u00e9 qu'il s'agissait de rapprocher le lyc\u00e9e professionnel du monde de l'entreprise. Mais c'est d\u00e9j\u00e0 le cas ! <i>(\u00ab Ah bon ? \u00bb sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br>Tous les dipl\u00f4mes de l'enseignement professionnel \u2013\u00a0tous, sans exception\u00a0\u2013 doivent avoir \u00e9t\u00e9 valid\u00e9s au sein de commissions o\u00f9 si\u00e8gent les organisations patronales des branches professionnelles. C'est aussi le cas pour la carte des formations. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.) </i>Pourquoi faire croire le contraire\u00a0? Dans quel but\u00a0?<br><br>Alors que tous les \u00e9l\u00e8ves de terminale ont d\u00e9j\u00e0 huit semaines de stage, vous proposez d'en ajouter 50\u00a0%, sans la moindre justification p\u00e9dagogique. Votre mod\u00e8le semble \u00eatre celui de l'apprentissage contre la formation publique. Pourtant, quand trois \u00e9l\u00e8ves sur quatre sous statut scolaire arrivent au baccalaur\u00e9at, ce n'est le cas que deux apprentis sur cinq\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Simonnet.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re. </strong>Vous annoncez de fumeux bureaux des entreprises dans les lyc\u00e9es professionnels. En v\u00e9rit\u00e9, ils ne serviront qu'\u00e0 r\u00e9pondre aux besoins imm\u00e9diats et \u00e0 courte vue du patronat\u00a0!<br><br>Vous proposez une r\u00e9mun\u00e9ration suppl\u00e9mentaire aux enseignants, mais, vous recyclez le slogan \u00e9cul\u00e9 de Sarkozy \u2013\u00a0travailler plus pour gagner plus. J'ignorais d'ailleurs que vous \u00e9tiez d'accord avec lui \u2013\u00a0je vous ai connu \u00e0 une autre \u00e9poque\u2026<br><br>Vous annoncez une gratification pour les \u00e9l\u00e8ves. Nous y sommes favorables, mais pas avec de l'argent public\u00a0! En r\u00e9sum\u00e9, nous ne vous laisserons pas faire dans les lyc\u00e9es professionnels ce que vous avez fait pour les retraites\u00a0! Retirez votre r\u00e9forme\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019enseignement et de la formation professionnels.<br><br><strong>Mme\u00a0Carole Grandjean,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019enseignement et de la formation professionnels. </i>\u00ab\u00a0L'enseignement professionnel doit d'abord \u00eatre cr\u00e9dible dans les entreprises pour d\u00e9boucher sur des emplois.\u00a0\u00bb<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Pas comme le Gouvernement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Carole Grandjean,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Il ne s'agit pas d'une citation de la majorit\u00e9, mais de Jean-Luc M\u00e9lenchon, alors ministre de l'enseignement professionnel, en 2000. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. - M. Erwan Balanant applaudit \u00e9galement. - Mme Raquel Garrido et M. J\u00e9r\u00f4me Guedj s'exclament.)</i><br><br>Ce qu'il n'a pas fait, nous allons le faire. <i>(Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9 proteste.) </i>Notre ambition est claire\u00a0: faire de la voie professionnelle une voie qui ins\u00e8re, une voie de choix, une voie d'excellence. Pour cela, nous allons rapprocher l'\u00e9cole de l'entreprise et nous l'assumons. (Protestations sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Arr\u00eatez de couper la parole aux femmes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Carole Grandjean,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>La voie professionnelle doit \u00eatre professionnalisante. Elle doit ouvrir des possibilit\u00e9s. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>S'il vous pla\u00eet, mes chers coll\u00e8gues, un peu de silence.<br><br><strong>Mme\u00a0Carole Grandjean,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>En r\u00e9alit\u00e9, nous allons r\u00e9parer cette m\u00e9connaissance des entreprises et d\u00e9velopper le r\u00e9seau professionnel des jeunes, dont la faiblesse est un obstacle majeur dans l'acc\u00e8s au premier emploi. Nous allons mettre les moyens qu'il faudra pour accompagner les \u00e9l\u00e8ves : gratification des p\u00e9riodes de formation en milieu professionnel et augmentation du nombre de semaines de stage, avec un montant de gratification allant de 600 \u00e0 1 200 euros pour certains \u00e9l\u00e8ves en terminale. <i>(Mme Cl\u00e9mence Guett\u00e9 et M. Carlos Martens Bilongo s'exclament.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme.</strong> Sur le budget de l'\u00e9ducation\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Carole Grandjean,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Cette mesure, mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s de La France insoumise, M.\u00a0M\u00e9lenchon l'a propos\u00e9e lorsqu'il \u00e9tait ministre. S'il avait mis autant de fougue au sujet des lyc\u00e9es professionnels qu'il en d\u00e9ploie dans les vaines pol\u00e9miques, nous aurions peut-\u00eatre avanc\u00e9\u00a0! Emmanuel Macron l'avait annonc\u00e9 et, lui, il le fait.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Laissez-nous faire\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Carole Grandjean,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Non, nous ne renon\u00e7ons pas \u00e0 la scolarisation des jeunes pour autant. Au contraire, nous allons corriger les fragilit\u00e9s des \u00e9l\u00e8ves au lyc\u00e9e professionnel. <i>(M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re, Mme\u00a0Raquel Garrido et M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme s'exclament.) </i>Les mati\u00e8res fondamentales seront donc renforc\u00e9es d\u00e8s la rentr\u00e9e 2023, puis \u00e0 la rentr\u00e9e 2024, gr\u00e2ce notamment \u00e0 des groupes \u00e0 effectifs r\u00e9duits, permettant de mieux accompagner les \u00e9l\u00e8ves en math\u00e9matiques et fran\u00e7ais.<br><br>Vous le voyez, nous ne nous satisfaisons pas du <i>statu quo </i>qui conduit nos jeunes \u00e0 l'\u00e9chec. (Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) Nous d\u00e9fendons une r\u00e9forme ambitieuse et le Gouvernement investit plus d'un milliard d'euros suppl\u00e9mentaires par an. Notre objectif est clair\u00a0: z\u00e9ro d\u00e9crochage, 100\u00a0% d'insertion\u00a0! (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-10", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-10", "pageJO": "4324", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}