{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1552", "identifiant": {"numero": "1552", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation \u00e0 Gaza"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795808", "mandatRef": "PM797694"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833686", "abrege": "Renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0aupr\u00e8s\u00a0du\u00a0Premier\u00a0ministre,\u00a0charg\u00e9\u00a0du\u00a0renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833686", "abrege": "Renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0aupr\u00e8s\u00a0du\u00a0Premier\u00a0ministre,\u00a0charg\u00e9\u00a0du\u00a0renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-07", "pageJO": "877", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION \u00c0 GAZA <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sabrina Sebaihi.<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre. Certains d\u00e9put\u00e9s et moi-m\u00eame revenons de Rafah, o\u00f9 nous nous sommes rendus \u00e0 l\u2019initiative de notre coll\u00e8gue \u00c9ric Coquerel. Vous le savez, il s'agit du seul point d\u2019entr\u00e9e de l\u2019aide humanitaire dans la bande de Gaza. Nous y avons vu des kilom\u00e8tres de camions interdits d\u2019entrer par Isra\u00ebl, avec souvent un g\u00e2chis consid\u00e9rable de denr\u00e9es. Sept ambulances seulement peuvent passer chaque semaine pour \u00e9vacuer les bless\u00e9s \u2013\u00a0une ambulance par jour pour plus de 66\u00a0000\u00a0bless\u00e9s et pour plus de 2\u00a0millions de Gazaouis qui n'ont plus acc\u00e8s aux soins, qu\u2019ils soient bless\u00e9s, malades ou handicap\u00e9s\u00a0; une ambulance par jour pour l\u2019unique h\u00f4pital encore en service dans la bande de Gaza, o\u00f9 les personnels sur place d\u00e9crivent des conditions effroyables. Le m\u00e9decin fran\u00e7ais Rapha\u00ebl Pitti, en op\u00e9ration \u00e0 Gaza jusqu\u2019\u00e0 hier, n\u2019avait jamais vu de telles conditions ni de tels massacres de civils dans aucun conflit arm\u00e9.<br><br>Alors que l\u2019offensive isra\u00e9lienne a \u00e9t\u00e9 reconnue comme repr\u00e9sentant un s\u00e9rieux risque g\u00e9nocidaire par la Cour internationale de justice, quel est le devoir de la France\u00a0? Est-il du devoir de la France de poser fi\u00e8rement, comme l'a fait votre ministre hier, avec un dirigeant d\u2019extr\u00eame droite responsable de plus de 27\u00a0000\u00a0morts, dont plus de 5\u00a0000\u00a0enfants, en lui demandant simplement le respect des fronti\u00e8res de 1967\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES. \u2013\u00a0Mme\u00a0Claudia Rouaux applaudit aussi</i>.) Est-il du devoir de la France de ne pas condamner l\u2019offensive aveugle et d\u00e9mesur\u00e9e isra\u00e9lienne, qui a ras\u00e9 90\u00a0% des infrastructures civiles d\u2019un des territoires les plus dens\u00e9ment peupl\u00e9s du monde\u00a0? Est-il du devoir de la France de remettre en cause le financement d'une agence des Nations unies, l\u2019Unrwa \u2013\u00a0l'Office de secours et de travaux des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s de Palestine dans le Proche-Orient\u00a0\u2013, seule capable de secourir la population civile dans l\u2019enclave, alors m\u00eame que plusieurs de nos voisins, comme l\u2019Espagne ou l\u2019Irlande, ont augment\u00e9 leur soutien\u00a0? (M\u00eames mouvements.)<br><br>Le devoir de la France, c\u2019est d\u2019\u00eatre du c\u00f4t\u00e9 de la dignit\u00e9 et de l\u2019humanit\u00e9 ; c'est d\u2019\u00eatre du c\u00f4t\u00e9 des opprim\u00e9s et de poursuivre l\u2019h\u00e9ritage international chiraquien <i>(Vives protestations sur les bancs du groupe LR)\u2026</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Pas vous\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi. </strong>\u2026\u2013\u00a0ce Jacques Chirac qui affirmait\u00a0: \u00ab\u00a0Tant que [les Palestiniens] devront s'accommoder d'une existence collective au rabais, les frustrations et l'amertume persisteront.\u00a0\u00bb <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.</i>) Le devoir de la France, c\u2019est de demander un cessez-le-feu imm\u00e9diat et permanent dans une enclave o\u00f9 l'on tue \u00e0 huis clos. (Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Pas un mot sur les otages\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi. </strong>Le devoir de la France, c\u2019est de refuser toutes les colonisations, car il n\u2019est pas de plus grand droit que celui de pouvoir jouir de ses propres terres et y vivre. Soyez \u00e0 la hauteur de notre histoire\u00a0! <i>(Plusieurs d\u00e9put\u00e9s des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES, SOC, et GDR-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Je vous prie d'excuser le ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, qui effectue au Liban la derni\u00e8re \u00e9tape de sa tourn\u00e9e diplomatique dans la r\u00e9gion, apr\u00e8s s'\u00eatre rendu en \u00c9gypte, en Jordanie, en Isra\u00ebl et dans les territoires palestiniens. L'objectif de son d\u00e9placement et son message sont clairs, et rappellent les devoirs de la France\u00a0: condamnation sans ambigu\u00eft\u00e9 des actes terroristes du Hamas, demande de lib\u00e9ration imm\u00e9diate de l'ensemble des otages,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib et M.\u00a0J\u00e9r\u00e9mie Patrier-Leitus .</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026cessez-le-feu durable pour r\u00e9pondre \u00e0 l'enjeu humanitaire sur place, avec une consolidation et un accroissement de l'aide, y compris m\u00e9dicale. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LR et HOR.)</i> Concernant le volet politique, notre objectif est constant\u00a0: \u0153uvrer pour une sortie de crise avec une solution \u00e0 deux \u00c9tats. (Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et HOR.)<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Pas un mot sur les otages\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>La France est pr\u00eate \u00e0 poursuivre ses efforts humanitaires. Notre contribution \u00e0 la plateforme de soutien pr\u00e9sente en \u00c9gypte a notamment permis l'envoi de 1\u00a0000\u00a0tonnes de fret, largu\u00e9es \u00e0 Gaza, gr\u00e2ce \u00e0 une coop\u00e9ration efficace. (M.\u00a0J\u00e9r\u00e9mie Patrier-Leitus applaudit.)</i> Les habitants de Gaza et d'Isra\u00ebl doivent pouvoir vivre en paix c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te. Vous l'aurez compris, la France s'engage \u00e0 continuer \u2013\u00a0et continuera \u00e0 s'engager\u00a0\u2013 en faveur d'un cessez-le-feu sans d\u00e9lai. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi.</strong> Notre aide humanitaire est bloqu\u00e9e en \u00c9gypte\u00a0! Elle ne passe pas\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-07", "pageJO": "877", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}