{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1216", "identifiant": {"numero": "1216", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "d\u00e9pendance", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SITUATION DANS LES EHPAD"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793520", "mandatRef": "PM796377"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826648", "abrege": "Solidarit\u00e9s et familles", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et des familles"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826648", "abrege": "Solidarit\u00e9s et familles", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et des familles"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": "9084", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DANS LES EHPAD <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Micka\u00ebl Cosson.<br><br><strong>M.\u00a0Micka\u00ebl Cosson. </strong>Nous sommes tr\u00e8s nombreux, sur ces bancs, \u00e0 consid\u00e9rer que c'est l'honneur de la R\u00e9publique que d'accompagner ses a\u00een\u00e9s dans la dignit\u00e9 et la consid\u00e9ration. Pourtant, ils vivent dans l'angoisse de ne plus pouvoir r\u00e9gler leurs frais d'\u00e9tablissement ou craignent de devenir une charge pour leurs enfants et pour leurs petits-enfants. Ils se demandent si la derni\u00e8re partie de leur vie se d\u00e9roulera dans de bonnes conditions. Dans le m\u00eame temps, les Ehpad sont \u00e0 bout de souffle\u00a0: les maires s'inqui\u00e8tent et se mobilisent, les \u00e9quilibres financiers ne sont plus assur\u00e9s en raison de l'envol\u00e9e des co\u00fbts de fonctionnement, et les directions et leur personnel souffrent au quotidien, la r\u00e9signation l'emportant sur la vocation.<br><br>Nous nous devons d'apporter \u00e0 ces inqui\u00e9tudes une r\u00e9ponse \u00e0 la hauteur du d\u00e9fi auquel notre pays est confront\u00e9\u00a0: d'ici \u00e0 2050, le nombre de personnes \u00e2g\u00e9es de 75 \u00e0 84\u00a0ans augmentera de pr\u00e8s de 50\u00a0% en France, rendant d'autant plus indispensable une r\u00e9ponse ambitieuse au probl\u00e8me du grand \u00e2ge.<br><br>Les parlementaires bretons se mobilisent, avec les maires, en faveur des Ehpad \u2013\u00a0je sais que l'ensemble de mes coll\u00e8gues, quelle que soit leur sensibilit\u00e9 politique, partagent cette pr\u00e9occupation \u00e0 l'\u00e9gard des personnes \u00e2g\u00e9es, des familles et des soignants.<br><br>La majorit\u00e9 n'est \u00e9videmment pas rest\u00e9e passive\u00a0: en 2020, nous avons cr\u00e9\u00e9 une cinqui\u00e8me branche de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, d\u00e9di\u00e9e \u00e0 l'autonomie. Aujourd'hui, madame la ministre des solidarit\u00e9s et des familles, vous d\u00e9fendez une r\u00e9forme ambitieuse du financement des Ehpad. Demain, nous devrons traiter la d\u00e9pendance dans toute son ampleur et sa complexit\u00e9. Loin des rustines \u2013\u00a0comme un \u00e9ni\u00e8me cr\u00e9dit d'imp\u00f4t\u00a0\u2013, loin des proc\u00e8s d'intention et des postures, nous devons des r\u00e9ponses \u00e0 toutes les familles. Comment et avec quels moyens comptez-vous agir pour que les a\u00een\u00e9s puissent bien vieillir\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et des familles.<br><br><strong>Mme\u00a0Aurore Berg\u00e9,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et des familles. </i>Je vous remercie pour cette question, qui me permet de rappeler l'engagement des d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 dans ce domaine. D\u00e8s cet \u00e9t\u00e9, nous avons organis\u00e9 des rencontres avec des maires des C\u00f4tes-d'Armor et du Finist\u00e8re, ainsi qu'avec certains parlementaires \u2013\u00a0dont vous faisiez partie, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u00a0\u2013 engag\u00e9s dans les territoires. Vous avez raison\u00a0: le choc d\u00e9mographique qui s'annonce est probablement l'une des plus grandes transitions auxquelles l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9 doit se pr\u00e9parer.<br><br>La question ne se limite pas aux Ehpad et \u00e0 leur mod\u00e8le \u00e9conomique\u00a0; il y va de l'adaptation de la soci\u00e9t\u00e9 tout enti\u00e8re. Comment garantir aux personnes vieillissantes qu'elles pourront rester \u00e0 domicile \u2013\u00a0puisque c'est leur premi\u00e8re volont\u00e9\u00a0? Comment garantir leurs droits tout au long de leur parcours de vie\u00a0? Comment m\u00e9dicaliser davantage les Ehpad, pour faire face aux maladies neurod\u00e9g\u00e9n\u00e9ratives\u00a0? Comment assurer un parcours r\u00e9sidentiel entre le domicile et l'Ehpad\u00a0? Comment garantir l'inclusion pleine et enti\u00e8re des a\u00een\u00e9s dans la soci\u00e9t\u00e9\u00a0? Tels sont les d\u00e9fis pos\u00e9s par le vieillissement, que notre soci\u00e9t\u00e9 doit relever.<br><br>Trop souvent, le vieillissement est consid\u00e9r\u00e9 comme un d\u00e9clin. Il n'en est rien\u00a0: la progression continue de l'esp\u00e9rance de vie en bonne sant\u00e9 est une formidable nouvelle. Nous pouvons nous r\u00e9jouir que les a\u00een\u00e9s soient inclus dans la soci\u00e9t\u00e9, partagent leur exp\u00e9rience, deviennent des \u00e9lus de la R\u00e9publique, s'engagent par milliers en tant que b\u00e9n\u00e9voles associatifs et remplissent leur r\u00f4le de grands-parents.<br><br>Tout cela demande des financements. C'est la raison pour laquelle nous avons cr\u00e9\u00e9 la branche autonomie et que nous la finan\u00e7ons\u00a0; c'est aussi la raison pour laquelle je souhaite engager une r\u00e9forme ambitieuse des fonds de concours de la Caisse nationale de solidarit\u00e9 pour l\u2019autonomie (CNSA). Nous disposerons ainsi de financements sur le long terme, en lien avec les d\u00e9partements \u2013\u00a0car nous ne pourrons pas agir seuls.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Les d\u00e9partements n'ont plus d'argent\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Aurore Berg\u00e9,</strong><i> ministre . </i>Il y a ce que l'\u00c9tat peut ; il y a ce que le l\u00e9gislateur veut - et que vous pourrez voter dans le cadre du projet de loi \u00ab bien vieillir \u00bb ; il y a aussi les actions des collectivit\u00e9s locales. C'est ensemble que nous adapterons la soci\u00e9t\u00e9 au d\u00e9fi du vieillissement. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-18", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": "9084", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}