{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1935", "identifiant": {"numero": "1935", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Projet de loi d\u2019orientation agricole"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA607090", "mandatRef": "PM796761"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-06", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-06", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROJET DE LOI D'ORIENTATION AGRICOLE <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier . </strong>Que de temps perdu depuis les premi\u00e8res annonces d'un grand projet de loi d'orientation agricole\u00a0! Que de temps perdu, \u00e0 proposer des mesures essentiellement techniques, qui ne r\u00e9pondent pas aux principales revendications de la profession agricole.<br><br>Depuis trop d'ann\u00e9es, l'\u00c9tat rend la vie impossible \u00e0 celles et ceux qui ne comptent pas leurs heures pour nous nourrir et entretenir nos paysages.<br><br>Alors que le projet de loi d'orientation agricole a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 sans enthousiasme par notre assembl\u00e9e, force est de constater qu'il ne d\u00e9barrassera pas nos agriculteurs des normes et des contraintes qui les emp\u00eachent de faire leur m\u00e9tier.<br><br>Nous attendions un cap clair et ambitieux\u00a0; vous nous avez propos\u00e9 un texte qui n'apporte aucune perspective s'agissant du revenu, de la fiscalit\u00e9, du foncier, de la comp\u00e9titivit\u00e9 ou des surtranspositions. Votre projet de loi se paie de mots, sans apporter, je le r\u00e9p\u00e8te, de r\u00e9ponse satisfaisante \u00e0 la crise agricole.<br><br>\u00c0 quatre jours d'un scrutin europ\u00e9en d\u00e9cisif, je salue les r\u00e9sultats obtenus et l'engagement des d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens R\u00e9publicains en faveur de la cause agricole et de notre ruralit\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.) </i>Sans mesures fortes \u2013\u00a0augmentation des cr\u00e9dits de la PAC, clauses miroirs dans les accords de libre-\u00e9change\u00a0\u2013, la souverainet\u00e9 alimentaire ne restera qu'un v\u0153u pieux. Quand comptez-vous r\u00e9agir pour redonner, enfin, de la valeur au socle nourricier de la nation\u00a0? (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.)<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Francis Dubois .</strong> Allez, parlez-nous d'agriculture\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>D\u00e8s ma nomination \u00e0 Matignon, je l'ai rappel\u00e9\u00a0: l'agriculture est au-dessus de tout et doit toujours \u00eatre regard\u00e9e comme telle.<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle P\u00e9rigault .</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Pourquoi\u00a0? Parce qu'elle nous nourrit\u00a0; parce que c'est notre souverainet\u00e9 et parce que l'agriculture est l'\u00e2me de la France\u00a0; ce sont des savoir-faire.<br><br><strong>M.\u00a0Francis Dubois .</strong> L'excellence\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>C'est notre identit\u00e9\u00a0; ce sont nos terroirs et nos sp\u00e9cialit\u00e9s.<br><br>J'ai \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 au moment o\u00f9 un mouvement de col\u00e8re des agriculteurs avait \u00e9merg\u00e9 dans l'Europe enti\u00e8re. J'ai pass\u00e9 du temps avec les agriculteurs sur le terrain, et avec leurs repr\u00e9sentants.<br><br>Il y a beaucoup \u00e0 faire pour am\u00e9liorer leur quotidien, simplifier certaines r\u00e8gles et sortir de situations kafka\u00efennes ou d'injonctions paradoxales. Ainsi, quand une loi oblige au d\u00e9broussaillage pour des raisons de lutte contre les feux de for\u00eat, une autre le leur interdit pour prot\u00e9ger la biodiversit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Francis Dubois .</strong> Tr\u00e8s juste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Quatorze textes diff\u00e9rents r\u00e9glementent les haies\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle P\u00e9rigault .</strong> Oui, les haies\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>La m\u00e9t\u00e9o des derni\u00e8res semaines nous a rappel\u00e9 combien les pluies sont importantes pour l'agriculture. Pourtant, alors que la s\u00e9cheresse est toujours un risque, les agriculteurs ne peuvent stocker l'eau.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont .</strong> Il faut construire des bassines\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Les enjeux sont \u00e9galement importants en termes de revenus. De tout cela, je suis conscient. C'est pourquoi nous avons pris soixante-cinq engagements avec les agriculteurs, qui sont traduits dans diff\u00e9rents textes, dont le projet de loi d'orientation agricole. Mais d'autres vont suivre.<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle P\u00e9rigault .</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Ils traiteront du revenu, pour faire suite \u00e0 la mission confi\u00e9e \u00e0 Anne-Laure Babault et Alexis Izard.<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle P\u00e9rigault .</strong> Attention\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Ils traiteront \u00e9galement des r\u00e8gles phytosanitaires puisque nous nous sommes engag\u00e9s \u00e0 supprimer l'obligation de conseil strat\u00e9gique pour l'usage de produits phytosanitaires d\u00e8s l'\u00e9t\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle P\u00e9rigault .</strong> Ah\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas .</strong> \u00c7a ira alors, tout changera\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Des mesures en faveur de la comp\u00e9titivit\u00e9 et de la fiscalit\u00e9 seront pr\u00e9sent\u00e9es dans les textes financiers. Le projet de loi d'orientation agricole n'est donc qu'une premi\u00e8re \u00e9tape\u00a0; une s\u00e9rie de textes tr\u00e8s importants le compl\u00e9tera tr\u00e8s bient\u00f4t.<br><br><strong>M.\u00a0Francis Dubois .</strong> Mais quel est le calendrier\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>N'oublions pas non plus le travail r\u00e9glementaire. Un exemple \u2013\u00a0puisque l'un d'entre vous a \u00e9voqu\u00e9 les retenues d'eau\u00a0: j'ai assum\u00e9 de modifier l'article\u00a04 de l'arr\u00eat\u00e9 du 9\u00a0juin 2021 fixant les prescriptions techniques g\u00e9n\u00e9rales applicables aux plans d\u2019eau afin de faciliter la cr\u00e9ation de retenues d'eau sur d\u00e9rogation, notamment en zone humide, et permettre \u00e0 nos agriculteurs de faire leur travail.<br><br>Le projet de loi d'orientation agricole est important, et ce n'est pas moi qui le dis. Les principaux syndicats agricoles \u2013\u00a0FNSEA, Jeunes Agriculteurs\u00a0\u2013 plaident pour son adoption. Or ils sont souvent \u00ab\u00a0vocaux\u00a0\u00bb et, s'ils consid\u00e9raient que le texte n'\u00e9tait pas utile, ils ne l'auraient pas soutenu.<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle P\u00e9rigault .</strong> C'est pour cela qu'on l'a vot\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Je salue l'esprit de responsabilit\u00e9 du groupe LR. <i>(Mmes Isabelle P\u00e9rigault et Justine Gruet applaudissent.)</i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Merci\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> Pour une fois qu'on nous fait un compliment\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Comme la majorit\u00e9, votre groupe a beaucoup travaill\u00e9 sur le texte et quatre-vingt de vos amendements ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9s. Beaucoup d'entre vous l'ont vot\u00e9, d'autres se sont abstenus \u2013\u00a0je crois que c'est votre cas, monsieur Jean-Pierre Vigier.<br><br>\u00c0 l'inverse, la NUPES et le Rassemblement national ont vot\u00e9 contre. <i>(Protestations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0K\u00e9vin Pfeffer .</strong> Il n'y a rien dedans\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Il y a quelques jours, je discutais avec un agriculteur qui estimait que ce projet de loi comprend d'importantes mesures sur la simplification des sanctions ou le classement de l'agriculture comme activit\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral majeur. <i>(Protestations</i> sur les bancs du groupe RN.)<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux .</strong> Mensonges\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Vous criez parce que cela vous \u00e9nerve et vous met mal \u00e0 l'aise. Quand j'ai appris \u00e0 cet agriculteur que le Rassemblement national avait vot\u00e9 contre le texte, il ne m'a pas cru. C'est votre m\u00e9thode pourtant\u00a0: dans l'h\u00e9micycle, vous votez contre et, dehors, vous ne dites rien, vous cachez, vous n'en parlez pas.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RE .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte .</strong> Vous jouez double jeu\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Vous jouez sur l'ambigu\u00eft\u00e9 et vous faites croire aux agriculteurs que vous \u00eates l\u00e0 pour les aider. <i>(M.\u00a0Yoann Gillet proteste.)</i><br><br>Vous proc\u00e9dez de la m\u00eame fa\u00e7on sur les questions relatives au travail. Vous faites le tour de vos circonscriptions, en allant voir les patrons de PME, les commer\u00e7ants, les artisans qui cherchent \u00e0 recruter. Devant eux, vous estimez qu'il faut durcir les r\u00e8gles mais, une fois dans l'h\u00e9micycle, vous votez contre le conditionnement du versement du RSA \u00e0 des heures d'activit\u00e9s, ou vous vous opposez \u00e0 la r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte .</strong> Comme pour les soins palliatifs\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Bas les masques\u00a0! Bas les masques\u00a0!<br><br>Monsieur Jean-Pierre Vigier, nous continuerons \u00e0 agir pour nos agriculteurs, et le projet de loi d'orientation agricole n'\u00e9crase pas le reste du travail qui doit encore \u00eatre men\u00e9 pour eux. Nous continuerons \u00e0 avancer avec celles et ceux qui ont l'int\u00e9r\u00eat du pays et de nos agriculteurs chevill\u00e9 au corps\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.\u00a0\u2013 M.\u00a0Jean-Luc Bourgeaux applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier . </strong>Monsieur le Premier ministre, revenons \u00e0 l'agriculture et aidons nos agriculteurs. Ce sont les premiers \u00e9cologistes de France\u00a0;\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle P\u00e9rigault et Mme\u00a0Justine Gruet .</strong> Oui\u00a0! Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier . </strong> \u2026ils veulent tout simplement vivre de leur travail. Il faut leur simplifier la vie\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-06-06", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-06", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}