{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1695", "identifiant": {"numero": "1695", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "D\u00e9c\u00e8s du jeune Wanys"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793464", "mandatRef": "PM796338"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834734", "abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834734", "abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-20", "pageJO": "2207", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9C\u00c8S DU JEUNE WANYS <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0S\u00e9bastien Delogu.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Delogu. </strong>Monsieur le Premier ministre, la peine de mort est-elle abolie pour tout le monde dans notre pays\u00a0? Je veux commencer par rendre hommage \u00e0 Wanys, 18\u00a0ans, dont la vie a \u00e9t\u00e9 fauch\u00e9e par la police pour un refus d\u2019obtemp\u00e9rer. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>Sa mort nous questionne. La pr\u00e9somption de l\u00e9gitime d\u00e9fense, d\u00e9fendue par l\u2019extr\u00eame droite, s'applique-t-elle d\u00e9j\u00e0 contre les jeunes de nos quartiers\u00a0? Pr\u00e8s d\u2019un an apr\u00e8s le meurtre de Nahel, tu\u00e9 \u00e0 bout portant par les policiers, que reste-t-il\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Taite.</strong> Hou\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Delogu. </strong>Son nom a \u00e9t\u00e9 sali, sa maman insult\u00e9e, ses soutiens bestialis\u00e9s. Son bourreau, quant \u00e0 lui, a empoch\u00e9 plus de 1\u00a0million d\u2019euros, et a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 comme un h\u00e9ros, par toutes celles et ceux qui ab\u00eement la R\u00e9publique au quotidien. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Benjamin Lucas applaudit aussi.)</i> <br><br>Vous entretenez une soci\u00e9t\u00e9 inhumaine, injuste, au sein de laquelle les jeunes racis\u00e9s sont tu\u00e9s dans nos quartiers pour un simple refus d'obtemp\u00e9rer.<br><br>Hier, lorsque j'ai entendu le pr\u00e9fet de police de Paris, Laurent Nu\u00f1ez, justifier le meurtre de Wanys sans aucune compassion, j'ai pens\u00e9 \u00e0 ce que disait Aim\u00e9 C\u00e9saire\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n'est pas par la t\u00eate que les civilisations pourrissent. C'est d'abord par le c\u0153ur.\u00a0\u00bb <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Benjamin Lucas applaudit \u00e9galement.)</i> Les paroles du pr\u00e9fet de police de Paris jettent de l'huile sur le feu quand il faudrait l'\u00e9teindre.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Non, c'est vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Delogu. </strong>Elles peuvent \u00eatre assimil\u00e9es \u00e0 une incitation \u00e0 la violence et, en l'esp\u00e8ce, \u00e0 une apologie de la peine de mort.<br><br>Notre peuple a besoin que chaque citoyen soit trait\u00e9 de fa\u00e7on identique pour trouver le chemin de la fraternit\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Rachel Keke.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Delogu. </strong>Notre jeunesse a le droit \u00e0 la dignit\u00e9 pour embrasser la promesse de l'\u00e9galit\u00e9. Notre R\u00e9publique a besoin de justice pour retrouver la paix. Nous r\u00e9clamons la justice pour Nahel\u00a0! Nous r\u00e9clamons la justice pour Wanys, et pour tous les autres\u00a0! (Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES ainsi que M.\u00a0Benjamin Lucas se l\u00e8vent et applaudissent jusqu'\u00e0 la fin de l'intervention de l'orateur. \u2013\u00a0Applaudissements sur quelques bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES. \u2013\u00a0Exclamations sur quelques bancs des groupes RN et LR.)<br><br>Allez-vous appliquer les principes fondateurs de notre R\u00e9publique \u00e0 tous ses enfants, ou souhaitez-vous \u00eatre le marchepied du fascisme qui grandit et qui menace l'unit\u00e9 du peuple dans notre pays\u00a0? <i>(Les applaudissements des d\u00e9put\u00e9s rest\u00e9s debout se poursuivent. \u2013\u00a0Applaudissements sur quelques autres bancs du groupe \u00c9colo-NUPES. \u2013\u00a0Exclamations sur quelques bancs des groupes RN et LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe RN .</strong> Scandaleux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des outre-mer.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Gu\u00e9venoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des outre-mer. </i>Vous d\u00e9peignez une soci\u00e9t\u00e9, une R\u00e9publique qui n'est pas la n\u00f4tre.<i> (Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Gu\u00e9venoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Vous d\u00e9peignez une soci\u00e9t\u00e9, une R\u00e9publique fantasm\u00e9e. Je ne sais d'ailleurs pas pourquoi vous faites cela <i>(\u00ab\u00a0On sait\u00a0!\u00a0\u00bb sur quelques bancs du groupe RE)</i>, car en agissant de la sorte, vous vous faites l'ap\u00f4tre d'une forme de violence et de fracturation de la soci\u00e9t\u00e9 qui doit \u00eatre d\u00e9nonc\u00e9e. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Vives exclamations sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> S'il vous pla\u00eet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Bex.</strong> Adressez-vous au RN\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Gu\u00e9venoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Cela \u00e9tant dit, revenons-en aux faits. Mercredi dernier, deux individus \u00e0 scooter ont percut\u00e9 un \u00e9quipage de police apr\u00e8s un refus d'obtemp\u00e9rer. <i>(Exclamations prolong\u00e9es sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Malgr\u00e9 l'arriv\u00e9e tr\u00e8s rapide des secours et son transport vers l'h\u00f4pital, le conducteur du scooter est malheureusement d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dans la soir\u00e9e. C'est un drame, et personne ne le conteste, monsieur Delogu,\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Gu\u00e9venoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026mais je veux rappeler que les refus d'obtemp\u00e9rer mettent en p\u00e9ril la vie des d\u00e9linquants, parfois la vie des passants, et aussi celle des policiers, pour lesquels vous n'avez pas un mot\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Delogu.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Portes.</strong> Quelle honte\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Gu\u00e9venoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Six policiers et gendarmes sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s \u00e0 la suite d'un refus d'obtemp\u00e9rer ces quatre derni\u00e8res ann\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Delogu.</strong> Ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Gu\u00e9venoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Et le nombre de bless\u00e9s parmi les policiers et gendarmes en mission ne cesse d'augmenter. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> C'est votre responsabilit\u00e9, pas la n\u00f4tre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Gu\u00e9venoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Face \u00e0 ce fl\u00e9au, l'arsenal l\u00e9gislatif a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9 par le Gouvernement. Les policiers et les gendarmes sont form\u00e9s, et sachez que les courses-poursuites ne sont engag\u00e9es que dans des conditions extr\u00eamement strictes. <i>(M\u00eames mouvements.)</i> Ne d\u00e9peignez pas une r\u00e9alit\u00e9 qui n'existe pas\u00a0!<br><br>Par ailleurs, j'aurais \u00e9galement aim\u00e9 vous entendre sur les violences urbaines particuli\u00e8rement graves qui ont \u00e9maill\u00e9 les soir\u00e9es de dimanche et de lundi. Le commissariat de La\u00a0Courneuve a \u00e9t\u00e9 la cible de tirs de mortiers d'artifice, ainsi que de jets de pierres et de cocktails Molotov par une cinquantaine d'individus. <i>(Vives exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Delogu.</strong> C'est \u00e0 cause de vous\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Gu\u00e9venoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Deux policiers ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s et neuf individus ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s. C'est aussi cela, la r\u00e9alit\u00e9, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-20", "pageJO": "2207", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}