{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG815", "identifiant": {"numero": "815", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721896", "mandatRef": "PM797664"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-10", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-10", "pageJO": "4322", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Elsa Faucillon.<br><br><strong>Mme\u00a0Elsa Faucillon. </strong>Votre op\u00e9ration \u00ab\u00a0Tourner la page\u00a0\u00bb est un fiasco\u00a0! Vos tentatives de diversion ne peuvent effacer le passage en force d'une r\u00e9forme qui ab\u00eeme si durement, si concr\u00e8tement et si brutalement la vie des gens. Les premi\u00e8res victimes sont bien r\u00e9elles. Il s'agit de femmes et d'hommes qui, apr\u00e8s toute une vie professionnelle, avaient planifi\u00e9 leur d\u00e9part en retraite.<br><br>Alors, oui, ils \u00e9taient en cong\u00e9 de fin de carri\u00e8re car ils souhaitaient partir en retraite. Aujourd'hui, ils sont contraints de revenir au travail. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i> Pour faire la jonction avec leur nouvelle date de d\u00e9part \u00e0 la retraite, il leur est propos\u00e9 de prendre un cong\u00e9 sans solde ou de reprendre leur poste avec un salaire liss\u00e9, donc diminu\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Raquel Garrido.</strong> C'est honteux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Elsa Faucillon. </strong>Monsieur Dussopt, vous savez tr\u00e8s bien qu'il n'y aura pas que les seize salari\u00e9s d'Orano\u00a0! Des milliers de femmes et d'hommes sont suspendus \u00e0 la publication des d\u00e9crets d'application de la r\u00e9forme pour d\u00e9terminer s'ils devront, ou non, retirer leur demande de d\u00e9part \u00e0 la retraite, ou consentir \u00e0 une d\u00e9cote de leur pension.<br><br>De m\u00eame, des travailleurs venus du Maghreb ou d'Afrique subsaharienne, occupant les m\u00e9tiers les plus p\u00e9nibles et b\u00e9n\u00e9ficiant de retraites de mis\u00e8re \u00e0 cause de carri\u00e8res hach\u00e9es \u2013\u00a0faites d'int\u00e9rim et de p\u00e9riodes mal ou non d\u00e9clar\u00e9es par leur employeur\u00a0\u2013 d\u00e9couvrent qu'il leur faudra rester neuf mois par an en France \u2013\u00a0et non plus six\u00a0\u2013 pour b\u00e9n\u00e9ficier de l'allocation de solidarit\u00e9 aux personnes \u00e2g\u00e9es (Aspa).<br><br>Du jour au lendemain, vous brisez des projets de vie et vous volez des ann\u00e9es de vie\u00a0! On h\u00e9site\u00a0: doit-on accuser votre gouvernement de manque d'anticipation ou de malhonn\u00eatet\u00e9\u00a0? Avec le pr\u00e9c\u00e9dent sur les carri\u00e8res longues et sur les 1\u00a0200\u00a0euros, permettez-nous de pencher pour un mensonge de plus\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br>Ce mensonge cache votre d\u00e9connexion abyssale avec la vie des Fran\u00e7ais. C'est une marque de m\u00e9pris suppl\u00e9mentaire et, \u00e0 n'en pas douter, votre r\u00e9forme nous r\u00e9serve encore beaucoup trop de mauvaises surprises.<br><br>Alors, non, d\u00e9cid\u00e9ment, nous ne tournerons pas la page car elle ne se tourne pas comme cela. C'est pourquoi les d\u00e9put\u00e9s du groupe GDR-NUPES, comme les autres d\u00e9put\u00e9s de la NUPES, seront au rendez-vous, le 6\u00a0juin dans la rue, \u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Merci de bien vouloir conclure.<br><br><strong>Mme\u00a0Elsa Faucillon. </strong>\u2026mais \u00e9galement le 8 juin, ici, pour obtenir\u2026 <i>(Mme la pr\u00e9sidente coupe le micro de l\u2019oratrice. - Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Je vais poursuivre la r\u00e9ponse d\u00e9j\u00e0 faite \u00e0 M.\u00a0Bex et vous rappeler \u2013\u00a0mais vous l'avez dit\u00a0\u2013 qu'aucun retrait\u00e9 n'est rappel\u00e9. Aucun assur\u00e9 qui peut faire valoir son d\u00e9part \u00e0 la retraite dans les conditions pr\u00e9vues par la loi avant le 1er\u00a0septembre 2023 ne peut \u00eatre concern\u00e9 par un quelconque rappel.<br><br>Certains salari\u00e9s ayant actionn\u00e9 leur compte \u00e9pargne-temps ou leur cong\u00e9 de fin de carri\u00e8re vont effectivement voir leur d\u00e9part d\u00e9cal\u00e9 de trois mois.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Serial menteur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Cela peut poser quelques probl\u00e8mes de tuilage \u2013\u00a0si vous me permettez l'expression. C'est pourquoi nous sommes en contact avec chacune des soci\u00e9t\u00e9s concern\u00e9es \u2013\u00a0pour les seize personnes chez Orano, comme au sein d'autres soci\u00e9t\u00e9s industrielles.<br><br>En lien avec les \u00e9quipes de la Premi\u00e8re ministre, nous travaillons afin de convaincre les entreprises d'accompagner socialement les personnes concern\u00e9es, afin que personne n'ait \u00e0 revenir. Le nombre total de cas ne sera pas tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 car, vous le savez, b\u00e9n\u00e9ficier d'un cong\u00e9 de fin de carri\u00e8re ou d'un compte \u00e9pargne-temps cr\u00e9dit\u00e9 d'un an ou plus est relativement rare, et concerne plut\u00f4t des salari\u00e9s de tr\u00e8s grandes entreprises \u2013\u00a0d'o\u00f9 notre suivi particuli\u00e8rement attentif.<br><br>Vous m'interrogez en outre sur les d\u00e9crets d'application. Les principaux, notamment ce que l'on appelle parfois les mesures param\u00e9triques \u2013\u00a0d\u00e9calage de l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite \u00e0 raison d'un trimestre par an et acc\u00e9l\u00e9ration de la r\u00e9forme de 2013\u00a0\u2013 ont \u00e9t\u00e9 transmis pour avis aux caisses de retraite. Ils seront publi\u00e9s tr\u00e8s rapidement.<br><br>Une certitude\u00a0: ils sont parfaitement conformes \u00e0 la loi. Ainsi, ceux qui vous interrogent peuvent s'appuyer sur la loi, sur son expos\u00e9 des motifs, ainsi que sur l'ensemble des documents annex\u00e9s au projet de loi. Si les d\u00e9crets concernent l'\u00e2ge de d\u00e9part en retraite et la dur\u00e9e de cotisation,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Scandaleux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>\u2026ils organisent \u00e9galement, \u00e0 compter du 1er\u00a0septembre, la revalorisation des pensions minimales, pr\u00e9cisent les nouvelles r\u00e8gles de prise en compte des carri\u00e8res longues, pr\u00e9voient l'ouverture \u00e0 la fonction publique de la retraite progressive ou encore l'assouplissement des r\u00e8gles pour le secteur priv\u00e9. Ainsi, l'ensemble de ces mesures de la r\u00e9forme entreront en vigueur au 1er\u00a0septembre. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-10", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-10", "pageJO": "4322", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}