{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1121", "identifiant": {"numero": "1121", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pouvoir d'achat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "CRISE SOCIALE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267306", "mandatRef": "PM797073"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-09-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-09-27", "pageJO": "8013", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CRISE SOCIALE <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, la situation sociale de notre pays a atteint un seuil d'alerte sans pareil\u00a0; elle est explosive. Malgr\u00e9 cela, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a une nouvelle fois vers\u00e9 dans l'autosatisfaction, nous expliquant que la situation pourrait \u00eatre pire. Dans le m\u00eame temps, Bruno Le\u00a0Maire en est encore \u00e0 qu\u00e9mander quelques efforts aux uns et aux autres, sans rien obtenir. Et pour cause, vous tremblez \u00e0 l'id\u00e9e de contraindre.<br><br>L'urgence est pourtant sous vos yeux\u00a0: 40\u00a0% des \u00e9tudiants d\u00e9clarent renoncer \u00e0 des soins, 42\u00a0% des Fran\u00e7ais au Smic se privent d'un repas par jour, pr\u00e8s d'un enfant sur cinq est touch\u00e9 par la pauvret\u00e9. Plus violente encore est la situation subie par les habitantes et habitants des territoires dits d'outre-mer, qui sont parfois priv\u00e9s du droit fondamental \u00e0 l'eau potable. Impr\u00e9paration, demi-mesures\u00a0: voil\u00e0 vos seules r\u00e9ponses \u00e0 l'inflation galopante et \u00e0 la stagnation des revenus. En m\u00e9prisant le Parlement, en maltraitant notre d\u00e9mocratie, en matant la col\u00e8re \u2013\u00a0alors qu'il aurait fallu vous efforcer de l'entendre\u00a0\u2013, vous vous \u00eates coup\u00e9s du peuple et de ses r\u00e9alit\u00e9s.<br><br>Nos propositions ont \u00e9t\u00e9 mises sur la table et sont largement soutenues dans tout le pays\u00a0: indexation des salaires sur l'inflation <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES et \u00c9colo-NUPES)</i>, augmentation des pensions, blocage des prix des biens de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, sortie du march\u00e9 europ\u00e9en de l'\u00e9nergie, taxation des superprofits. Ces propositions, nous les d\u00e9fendrons aux c\u00f4t\u00e9s de l'ensemble des organisations syndicales, le 13\u00a0octobre prochain.<br><br>Comme l'a rappel\u00e9 mon coll\u00e8gue Fabien Roussel, la question sociale \u2013\u00a0celle de la vie ch\u00e8re\u00a0\u2013 est la question centrale de la rentr\u00e9e. Madame la Premi\u00e8re ministre, n'ajoutez pas de la col\u00e8re au d\u00e9sespoir, agissez avant une nouvelle explosion sociale. Entendrez-vous enfin nos propositions\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES et \u00c9colo-NUPES, ainsi que sur plusieurs bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Monsieur le pr\u00e9sident Chassaigne, je suis bien consciente des difficult\u00e9s que rencontrent certains de nos concitoyens dans l'Hexagone, comme dans les outre-mer, face \u00e0 l'inflation qui dure depuis plusieurs mois. J'ai la conviction que la solution durable pour le pouvoir d'achat, c'est l'emploi. Cette conviction, c'est celle de mon gouvernement, et je sais qu'elle est largement partag\u00e9e sur les bancs de cet h\u00e9micycle, y compris au sein de votre groupe.<br><br>Depuis six ans, nous menons des r\u00e9formes courageuses qui donnent des r\u00e9sultats. Ainsi, 2\u00a0millions d'emplois ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s <i>(MM.\u00a0Fabien Roussel et Benjamin Lucas s'exclament)</i>, des usines ouvrent \u00e0 nouveau et le taux de ch\u00f4mage est au plus bas depuis quarante ans. (Applaudissements sur les bancs du groupe RE.) Aujourd'hui, nous gardons le cap, car cette politique \u00e9conomique produit des r\u00e9sultats.<br><br>Mais je suis d'accord avec vous, certaines situations restent choquantes et il faut que le travail paye mieux. Je pense notamment au temps partiel subi et \u00e0 certains m\u00e9tiers essentiels encore sous-pay\u00e9s, tels que ceux des caissi\u00e8res et des agents d'entretien. En outre, il est intol\u00e9rable que certains soient condamn\u00e9s \u00e0 passer l'ensemble de leur vie professionnelle au Smic, sans aucune perspective de carri\u00e8re.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> \u00c7a fait six ans que vous \u00eates au pouvoir\u00a0! C'est votre bilan\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Ces questions seront au c\u0153ur de la conf\u00e9rence sociale que je r\u00e9unirai, le 16\u00a0octobre prochain, avec le ministre du travail Olivier Dussopt et l'ensemble des organisations syndicales et patronales.<br><br>J'ajoute que nous agissons pour le pouvoir d'achat de tous depuis le d\u00e9but de cette p\u00e9riode d'inflation avec les boucliers tarifaires, les remises carburants, la revalorisation des petites retraites et la d\u00e9conjugalisation de l'AAH, l'allocation pour adulte handicap\u00e9, \u00e0 partir du 1er\u00a0octobre. <br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Sur l'AAH, vous ne prof\u00e9rez que des mensonges\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Je note qu'aucune de ces mesures n'a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par votre groupe <i>(\u00ab Eh oui ! \u00bb sur les bancs du groupe RE. - Exclamations sur plusieurs bancs des groupes GDR-NUPES et LFI-NUPES.)</i><br><br>Cet effort financier est exceptionnel. Nous l'avons d\u00e9fendu de fa\u00e7on responsable, mais en demandant \u00e0 tous les acteurs de prendre leur part. C'est en ce sens que nous entendons, cette ann\u00e9e, taxer les rentes des \u00e9nerg\u00e9ticiens.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> C'est nous qui avons propos\u00e9 cette mesure\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Enfin, vous m'interrogez en particulier sur la situation de nos concitoyens des outre-mer. Sachez que ces derniers sont au c\u0153ur des mesures structurelles que j'ai annonc\u00e9es le 18\u00a0juillet dernier, \u00e0 l'issue du comit\u00e9 interminist\u00e9riel des outre-mer (Ciom). Avec la r\u00e9forme de l'octroi de mer, des mesures pour le prix des carburants et de meilleures liaisons inter-\u00eeles dans les Cara\u00efbes, nous agissons concr\u00e8tement pour nos compatriotes ultramarins face \u00e0 la vie ch\u00e8re. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-09-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-09-27", "pageJO": "8013", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}