{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG959", "identifiant": {"numero": "959", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "produits dangereux", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "AMIANTE DANS LES \u00c9COLES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795318", "mandatRef": "PM797418"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791601", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791601", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": "5810", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AMIANTE DANS LES \u00c9COLES <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M. Louis Boyard. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs des groupes RE, RN et LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale, c'est une bombe sanitaire qui vient d\u2019exploser avec l\u2019enqu\u00eate journalistique \u00ab\u00a0Vert de rage\u00a0\u00bb. Au minimum, 700\u00a0000\u00a0enfants sont en danger dans notre pays car ils pourraient respirer de l\u2019amiante dans leurs \u00e9coles, en particulier dans les quartiers populaires et les zones rurales.<br><br>Cette enqu\u00eate r\u00e9v\u00e8le que sur pr\u00e8s des 20\u00a0000\u00a0\u00e9coles primaires et maternelles pass\u00e9es au crible de l'investigation, 30\u00a0% sont amiant\u00e9es. Huit fois sur dix, il y avait de l\u2019amiante dans la salle de classe. S'ils respirent cet amiante, les enfants pourraient d\u00e9velopper un cancer d'ici trente \u00e0 quarante ans. Monsieur le ministre, il y a urgence\u00a0! Nous devons savoir combien d\u2019\u00e9l\u00e8ves, de coll\u00e9giens, de lyc\u00e9ens, de professeurs, d'accompagnants d\u2019\u00e9l\u00e8ves en situation de handicap (AESH), d'agents territoriaux sp\u00e9cialis\u00e9s des \u00e9coles maternelles (Atsem), d'employ\u00e9s de cantines scolaires et d'agents d'entretien ont respir\u00e9 et continueront de respirer de l'amiante\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Comme vous le savez, ce sont les collectivit\u00e9s qui sont charg\u00e9es du b\u00e2ti scolaire et, depuis vingt ans, elles sont \u00e9galement charg\u00e9es du d\u00e9samiantage de leurs \u00e9quipements publics. <i>(Mmes\u00a0Sophia Chikirou et Mathilde Panot s'exclament.) </i>N\u00e9anmoins, le minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale, par d\u00e9finition, se pr\u00e9occupe de la sant\u00e9 et de la s\u00e9curit\u00e9 de ses personnels et des \u00e9l\u00e8ves. Il veille donc particuli\u00e8rement \u00e0 ce que les proc\u00e9dures de d\u00e9samiantage soient suivies de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re. En fonction des cas, il est n\u00e9cessaire d'\u00e9valuer les risques. Aussi les collectivit\u00e9s doivent-elles transmettre des informations relatives \u00e0 la pr\u00e9sence d'amiante dans les locaux scolaires, afin que les chefs d'\u00e9tablissement puissent prendre toute mesure n\u00e9cessaire. C'est notamment vrai pendant les phases de travaux.<br><br>Nous avons \u00e9galement cr\u00e9\u00e9, en 2019, une cellule \u00ab\u00a0B\u00e2ti scolaire et am\u00e9nagement d\u2019espaces p\u00e9dagogiques\u00a0\u00bb,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Elle ne sert \u00e0 rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>\u2026qui a publi\u00e9 un guide de d\u00e9samiantage de mani\u00e8re \u00e0 informer les usagers et les collectivit\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Il est technocrate \u00e0 souhait, le ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>Nous sommes conscients de certaines donn\u00e9es de sant\u00e9 publique dont vous faites \u00e9tat. \u00c0 ce titre, je suis tout \u00e0 fait favorable \u00e0 ce qu'un partage d'informations entre le minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale et les collectivit\u00e9s puisse avoir lieu, de mani\u00e8re \u00e0 avancer sur cette question importante de sant\u00e9 publique.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Vous n'\u00eates responsable de rien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Louis Boyard.<br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard. </strong>Monsieur le ministre, comment pouvez-vous \u00eatre satisfait de cette r\u00e9ponse\u00a0? Vous parlez, mais rien ne change. C'est pourtant vous qui avez la responsabilit\u00e9 d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 des enseignants et des \u00e9l\u00e8ves\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs des groupes RE, LR et Dem.) </i>Vous n\u2019avez pas de chiffres, alors organisez des pr\u00e9l\u00e8vements dans toutes les \u00e9coles et publiez vos r\u00e9sultats\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne.</strong> Il est stup\u00e9fiant, le Boyard\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard. </strong>Vous demandez aux mairies de r\u00e9nover les \u00e9coles, mais vous savez tr\u00e8s bien qu\u2019elles n\u2019en ont pas les moyens. C'est \u00e0 l'\u00c9tat qu'il revient de cr\u00e9er un fonds public national pour les r\u00e9nover. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Vous ne faites rien de tout cela\u00a0: vous pr\u00e9f\u00e9rez faire l\u2019autruche et sacrifier les g\u00e9n\u00e9rations futures, juste pour ne pas avoir \u00e0 payer.<br><br>Au sujet de l'amiante, la r\u00e9ponse de l'\u00c9tat, c'est l'omerta. Je me tourne donc vers vous, chers coll\u00e8gues. Dans cette assembl\u00e9e, pas un seul d'entre nous n'est \u00e9pargn\u00e9 <i>(\u00ab\u00a0Oh\u00a0! sur les bancs des groupes RN et LR)</i>\u00a0: il y a des enfants expos\u00e9s \u00e0 l'amiante dans chacune de nos circonscriptions. Au-del\u00e0 des clivages politiques, nous avons tous le devoir d\u2019agir. Aussi, madame la pr\u00e9sidente de l'Assembl\u00e9e nationale, acceptez notre demande de cr\u00e9er une commission d\u2019enqu\u00eate pour trouver les solutions et prot\u00e9ger les enfants contre l\u2019amiante\u00a0! C\u2019est le devoir de notre assembl\u00e9e que de ne pas sacrifier les g\u00e9n\u00e9rations futures. (Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre. </i>Je viens de vous r\u00e9pondre en vous indiquant qu'il s'agit d'une question importante de sant\u00e9 publique. Sachez que nous nous en saisissons\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard.</strong> Donnez les moyens\u00a0! <i>(\u00ab\u00a0Oh\u00a0! Rasseyez-vous\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>\u2026cela vaut mieux que votre num\u00e9ro habituel de d\u00e9magogie\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Mme\u00a0G\u00e9raldine Bannier applaudit \u00e9galement.)</i> Il nous faut travailler s\u00e9rieusement sur cette question\u00a0; nous sommes d'ailleurs en lien avec les collectivit\u00e9s. Je vous prie de croire que nous y travaillons s\u00e9rieusement. Encore une fois, cela vaut mieux que de la d\u00e9magogie. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR. \u2013\u00a0Mme\u00a0Caroline Abadie se l\u00e8ve et applaudit.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-14", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": "5810", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}