{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG701", "identifiant": {"numero": "701", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "VIOLENCES LORS DE MANIFESTATIONS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719778", "mandatRef": "PM796713"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": "3160", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VIOLENCES LORS DE MANIFESTATIONS <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fran\u00e7ois Jolivet.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Jolivet. </strong>Le groupe Horizons et apparent\u00e9s tient avant tout \u00e0 rendre un hommage, au nom de la repr\u00e9sentation nationale, au gendarme Arnaud Blanc, papa de deux jeunes enfants, tu\u00e9 en Guyane lors d'une op\u00e9ration de lutte contre l'orpaillage ill\u00e9gal.<br><br>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, aux 441\u00a0policiers et gendarmes bless\u00e9s en France lors des manifestations de ces derni\u00e8res semaines, il faut d\u00e9sormais ajouter les 47\u00a0gendarmes bless\u00e9s le week-end dernier, lors de l'op\u00e9ration de s\u00e9curisation et de maintien de l'ordre d'une manifestation interdite \u00e0 Sainte-Soline. Je ne peux pas non plus ne pas \u00e9voquer les deux manifestants, toujours entre la vie et la mort.<br><br>Les forces de l'ordre ont pour mission d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 des personnes et des biens, et je tiens \u00e0 saluer l'engagement de ces femmes et de ces hommes qui, bien souvent, font passer l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et la protection de leurs concitoyens, notre protection, avant leur vie personnelle. Soyez assur\u00e9s du soutien plein et entier de notre groupe \u00e0 toutes les forces de l'ordre.<br><br>Loin de moi l'id\u00e9e de mettre sur le m\u00eame plan, d'un c\u00f4t\u00e9, des manifestations organis\u00e9es et s\u00e9curis\u00e9es de mani\u00e8re parfaitement responsable par les organisations syndicales, et, de l'autre, l'\u00e9mergence de groupes de casseurs, extr\u00e9mistes et autres black blocs, venus pour exercer leur violence contre nos institutions et leurs repr\u00e9sentants. \u00c0 Paris comme ailleurs, des manifestations s'organisent en toute ill\u00e9galit\u00e9\u00a0: absence de d\u00e9claration pr\u00e9alable en pr\u00e9fecture, absence d'itin\u00e9raire pr\u00e9d\u00e9fini, absence de service d'ordre. Tout contribue \u00e0 une escalade de violence ill\u00e9gitime, que les Fran\u00e7ais ne cautionnent pas et qui n'a qu'un seul but\u00a0: introduire le conflit au c\u0153ur m\u00eame de notre soci\u00e9t\u00e9.<br><br>Comment assurer, dans ces conditions, une politique de maintien de l'ordre adapt\u00e9e, qui concilie libert\u00e9 de manifester et s\u00e9curit\u00e9 des personnes et des biens ? De quels moyens le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur dispose-t-il pour emp\u00eacher que les manifestations pacifistes ne soient pollu\u00e9es par une frange, qui n'a rien d'autre \u00e0 faire qu'exprimer sa violence ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Je vous remercie, comme vos autres coll\u00e8gues, pour le soutien que vous apportez aux forces de l'ordre.<br><br>Le Gouvernement de la R\u00e9publique n'a \u00e9videmment rien \u00e0 cacher sur les \u00e9v\u00e9nements de Sainte-Soline. J'ai donc demand\u00e9 deux rapports, l'un \u00e0 la pr\u00e9f\u00e8te des Deux-S\u00e8vres, l'autre au directeur g\u00e9n\u00e9ral de la gendarmerie\u00a0; ils seront en ligne cet apr\u00e8s-midi sur le site du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur. J'ai d'autre part indiqu\u00e9 aux pr\u00e9sidents des commissions des lois des deux assembl\u00e9es que j'\u00e9tais \u00e0 leur disposition pour r\u00e9pondre, ainsi que ceux qui ont \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9s dans la cha\u00eene de commandement, aux questions de la repr\u00e9sentation nationale.<br><br>Je veux par ailleurs dire que, lors des manifestations d\u00e9clar\u00e9es \u2013\u00a0je ne parle \u00e9videmment pas de celles qui ont \u00e9t\u00e9 interdites\u00a0\u2013, le devoir des policiers et des gendarmes est de permettre aux gens de manifester\u00a0; c'est le premier honneur des policiers et des gendarmes, et ils s'ex\u00e9cutent partout en France, avec calme et avec dignit\u00e9. La confiance absolue envers les forces de l'ordre et le soutien total que je leur accorde depuis quasiment trois ans que je suis ministre de l'int\u00e9rieur ne m'emp\u00eache pas d'exiger cependant de leur part le respect de la d\u00e9ontologie, et, s'il s'av\u00e8re que des policiers et des gendarmes ne respectent pas le droit, ils seront \u00e9videmment sanctionn\u00e9s.<br><br>En r\u00e9ponse \u00e0 votre question, sachez qu'il nous manque trois choses. D'abord des unit\u00e9s de forces mobiles \u2013\u00a0l'ordre public est un m\u00e9tier, qui n'est pas celui de la police judiciaire ni celui de la s\u00e9curit\u00e9 publique\u00a0\u2013, mais je sais pouvoir compter, pour cela, sur les dispositions de la loi d'orientation et de programmation du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur, que je vous remercie d'avoir tr\u00e8s largement adopt\u00e9e.<br><br>Nous manquons \u00e9galement d'images\u00a0: pour les raisons complexes que vous savez, la police et la gendarmerie sont les seules, en France, \u00e0 n'\u00eatre pas autoris\u00e9es \u00e0 faire voler des drones, Le d\u00e9cret issu de la loi pour une s\u00e9curit\u00e9 globale pr\u00e9servant les libert\u00e9s est actuellement au Conseil d'\u00c9tat, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 examin\u00e9 par la Cnil, la Commission nationale de l\u2019informatique et des libert\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Rudigoz.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Il devrait \u00eatre bient\u00f4t publi\u00e9 et lever cette interdiction. Mais nous devons la v\u00e9rit\u00e9 aux Fran\u00e7ais\u00a0: \u00e0 Sainte-Soline, les casseurs, eux, avaient des drones.<br><br>En troisi\u00e8me lieu, il nous faut \u00e9videmment poursuivre notre lutte contre l'extr\u00eame gauche, ainsi que je le disais \u00e0 M. Ciotti. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-29", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": "3160", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}