{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1076", "identifiant": {"numero": "1076", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "m\u00e9decine", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "M\u00e9decins disposant d\u2019un dipl\u00f4me \u00e9tranger"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA346782", "mandatRef": "PM797691"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791605", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791605", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": "7204", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> M\u00c9DECINS DISPOSANT D'UN DIPL\u00d4ME \u00c9TRANGER <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Juvin.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Juvin. </strong>Nous manquons de m\u00e9decins partout, parce que nous n\u2019en formons pas assez.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Nury.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Juvin. </strong>Nous vous l\u2019avons d\u00e9j\u00e0 dit mille fois\u00a0: vous devez doubler le numerus clausus.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Je croyais qu'il s'agissait de le supprimer\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Juvin. </strong>En attendant cette d\u00e9cision, nous vous proposons une solution pour augmenter d\u00e8s cette ann\u00e9e le nombre de m\u00e9decins en France. Comme chaque ann\u00e9e, un concours sera organis\u00e9 pour permettre \u00e0 des m\u00e9decins ayant obtenu leur dipl\u00f4me en dehors de l'Union europ\u00e9enne d\u2019exercer dans notre pays. Alors que 20\u00a0000\u00a0m\u00e9decins se sont port\u00e9s candidats, ce qui est formidable, car il n'y en a jamais eu autant, vous avez fix\u00e9 un<i> </i>numerus clausus \u2013\u00a0c'est d\u00e9cid\u00e9ment une manie\u00a0!\u00a0\u2013, limitant le nombre de ceux qui seront admis \u00e0 2\u00a0700, m\u00eame si un plus grand nombre disposait du niveau suffisant.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Une logique implacable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Juvin. </strong>Monsieur le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, les Fran\u00e7ais n'ont plus de m\u00e9decin. Pourquoi limiter le nombre d'admis \u00e0 2\u00a0700\u00a0? Cela n'a aucun sens\u00a0! Admettez tous les candidats au niveau\u00a0; transformez ce concours en examen\u00a0!<br><br>Nous formulons une deuxi\u00e8me proposition\u00a0: les 2\u00a0700\u00a0candidats admis seront pr\u00e9affect\u00e9s dans des h\u00f4pitaux pour deux ans. C'est tr\u00e8s bien, ne changez rien\u00a0! \u00c9tendez ces pr\u00e9affectations dans les territoires, les communes, les maisons de sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Juvin. </strong>Parmi les 20\u00a0000\u00a0candidats, plus de 6\u00a0500 sont candidats en m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale. Si la moiti\u00e9 avait le niveau \u2013\u00a0l'examen le d\u00e9terminera\u00a0\u2013, cela repr\u00e9senterait trente ou quarante m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes dans chaque d\u00e9partement \u2013\u00a0c'est \u00e9norme\u00a0\u2013, et pas dans dix ans, mais dans six mois, au 1er\u00a0janvier 2024.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> Les m\u00e9decins, c'est maintenant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Juvin. </strong>Monsieur le ministre, les solutions au probl\u00e8me des d\u00e9serts m\u00e9dicaux impliquent de changer de m\u00e9thode, d'arr\u00eater de fixer des numerus clausus \u00e0 Paris, alors que ceux-ci sont totalement inadapt\u00e9s aux besoins des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Jacques.</strong> C'est le Conseil national de l'Ordre des m\u00e9decins qui est responsable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Juvin. </strong>Nous ne pouvons \u00e0 la fois nous plaindre du manque de m\u00e9decins et continuer de refuser \u00e0 de bons m\u00e9decins de travailler et \u00e0 de jeunes lyc\u00e9ens motiv\u00e9s de faire leur m\u00e9decine. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Je vous remercie de poser la question de l'exercice des praticiens dont le dipl\u00f4me a \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9 en dehors de l'Union europ\u00e9enne \u2013\u00a0les Padhue. Vous l'avez rappel\u00e9, ils sont soumis \u00e0 un parcours exigeant pour la reconnaissance de leur dipl\u00f4me\u00a0: apr\u00e8s un examen, ils sont interrog\u00e9s par des jurys diff\u00e9rents selon leur sp\u00e9cialit\u00e9, qui peuvent valider leur formation, ou au contraire leur demander de faire des stages compl\u00e9mentaires de mise \u00e0 niveau.<br><br>Dans le cadre de la proc\u00e9dure \u00ab\u00a0stock\u00a0\u00bb, la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo a s\u00e9curis\u00e9 l'exercice de 3\u00a0800\u00a0m\u00e9decins dans nos \u00e9tablissements\u00a0; leur dipl\u00f4me a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9, apr\u00e8s un temps d'attente durant la crise du covid.<br><br>Les EVC \u2013\u00a0\u00e9preuves de v\u00e9rification des connaissances\u00a0\u2013 permettent en outre \u00e0 2\u00a0700\u00a0m\u00e9decins suppl\u00e9mentaires de toutes les sp\u00e9cialit\u00e9s d'exercer chaque ann\u00e9e dans notre pays. Il est donc inexact de pr\u00e9tendre que nous ne faisons rien.<br><br>Votre assembl\u00e9e a d'ailleurs adopt\u00e9 la proposition de loi de M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux visant \u00e0 am\u00e9liorer l'acc\u00e8s aux soins par l'engagement territorial des professionnels. Ce texte, qui permettra d'acc\u00e9l\u00e9rer les validations, de faciliter les certifications et de former davantage de m\u00e9decins, pr\u00e9voit l'attribution d'une carte de s\u00e9jour portant la mention \u00ab\u00a0talent-professions m\u00e9dicales et de la pharmacie\u00a0\u00bb, afin d'acc\u00e9l\u00e9rer la venue de professionnels talentueux dans nos \u00e9tablissements. J'ai d'ailleurs \u00e9t\u00e9 surpris que les d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national, pourtant tr\u00e8s prompts \u00e0 nous accuser de ne rien faire, aient demand\u00e9 la suppression de l'article concern\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Aucun rapport\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>Ils en constateront les cons\u00e9quences dans les territoires ruraux.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Vous ne r\u00e9pondez pas \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>Quoi qu'il en soit, ces professionnels sont essentiels. Un lapsus vous fait \u00e9voquer \u00e0 propos des \u00e9tudes de m\u00e9decine le numerus clausus, alors que nous avons instaur\u00e9 un numerus apertus <i>(\u00ab\u00a0C'est la m\u00eame chose\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe LR)</i> permettant une augmentation de 15\u00a0% du nombre d'\u00e9tudiants en m\u00e9decine, qui continue de produire ses effets. Certains consid\u00e9reront que c'est insuffisant, mais si l'on veut garantir la qualit\u00e9 de la formation, il faut s'assurer d'un nombre suffisant d'enseignants.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Juvin.</strong> Il faut changer votre administration\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Nury.</strong> Il faut surtout changer de ministre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Juvin.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Juvin. </strong>Je n'ai pas bien saisi votre r\u00e9ponse. \u00c0 mon sens, si vous ne doublez pas le numerus clausus, c'est parce que votre administration le refuse. Dans ce cas, il faut en changer\u00a0: vous n'\u00eates pas l\u00e0 pour appliquer la politique qu'elle fixe, mais pour lui imposer la v\u00f4tre. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": "7204", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}