{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1656", "identifiant": {"numero": "1656", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "catastrophes naturelles", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Inondations dans le Gard"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA606639", "mandatRef": "PM796602"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833684", "abrege": "Transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833684", "abrege": "Transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-13", "pageJO": "1825", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INONDATIONS DANS LE GARD <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Patrick Vignal.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Vignal. </strong>Monsieur le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, la temp\u00eate Monica a ravag\u00e9 une partie des d\u00e9partements du Gard, de l\u2019Ard\u00e8che et de l\u2019H\u00e9rault. Nous avons v\u00e9cu une v\u00e9ritable d\u00e9ferlante de pluie. Le bilan humain est, quant \u00e0 lui, dramatique. Cinq d\u00e9c\u00e8s sont \u00e0 d\u00e9plorer \u00e0 ce jour. Un enfant de 12 ans est encore port\u00e9 disparu. Le bilan de cette temp\u00eate pourrait s\u2019\u00e9lever \u00e0 dix morts, l'un des plus lourds de ces derni\u00e8res ann\u00e9es en France. Je souhaiterais, tout d\u2019abord, avec la repr\u00e9sentation nationale, avoir une pens\u00e9e pour les familles des victimes et leur t\u00e9moigner toute notre solidarit\u00e9. <i>(Mmes et MM. les d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br>La fillette de 4\u00a0ans a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e, malheureusement. Je tenais \u00e0 vous le dire.<br><br>Apr\u00e8s ce violent \u00e9pisode climatique, j\u2019ai longuement \u00e9chang\u00e9 avec les maires de Goudargues, Fr\u00e9d\u00e9ric Malher, de Sainte-Anastasie, Gilles Tixador et de Gagnieres, Olivier Martin. Ces \u00e9lus, comme beaucoup d\u2019autres, ont \u00e9t\u00e9 sur le pont durant ces \u00e9pisodes c\u00e9venols, ils ont utilis\u00e9 tous les moyens \u00e0 leur disposition, pos\u00e9 des barri\u00e8res, install\u00e9 des panneaux de signalisation, communiqu\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, afin de pr\u00e9venir les habitants de leur commune.<br><br>Ils ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sents, nuit et jour, sur le terrain pour avertir des dangers. Je voudrais les remercier pour leur investissement et leur d\u00e9vouement sans faille. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs des groupes LR et Dem.)</i><br><br>Je veux aussi saluer la r\u00e9activit\u00e9 des diff\u00e9rents services pr\u00e9fectoraux et d\u00e9partementaux, celle des pompiers et des forces de police.<br><br>Monsieur le ministre, hier dans le nord, aujourd\u2019hui dans le sud, quelles mesures entendez-vous prendre pour anticiper au mieux ces intemp\u00e9ries\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur plusieurs bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et des bigoudis\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Et de la modestie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Vous l'avez dit, en quelques heures \u00e0 peine, l'\u00e9quivalent de deux \u00e0 trois mois de pr\u00e9cipitations se sont abattus sur le Gard, frapp\u00e9 par la temp\u00eate Monica. Le fait que le mois de f\u00e9vrier ait \u00e9t\u00e9 le plus chaud jamais enregistr\u00e9 a favoris\u00e9 une \u00e9vaporation de la mer. Cette eau a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9e par les C\u00e9vennes, ce qui a d\u00e9clench\u00e9 un \u00e9pisode c\u00e9venol d'une violence immense. <br><br>Je voudrais associer G\u00e9rald Darmanin, le ministre de l'int\u00e9rieur, \u00e0 ma r\u00e9ponse. Je commencerai par joindre mes propos aux v\u00f4tres, pour remercier les 35\u00a0000\u00a0militaires de la gendarmerie, les 110\u00a0sapeurs-pompiers, les plongeurs. Je saluerai ensuite l'ampleur des moyens d\u00e9ploy\u00e9s, deux h\u00e9licopt\u00e8res, des drones. Vous avez raison de le souligner\u00a0: le bilan humain est dramatique, encore alourdi par le d\u00e9c\u00e8s de cette petite fille de 4\u00a0ans dont le corps vient d'\u00eatre retrouv\u00e9, mais nous continuons \u00e0 chercher, h\u00e9las, au moins un enfant de 12\u00a0ans.<br><br>Ces d\u00e9c\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9s par des tentatives de franchir des ponts submersibles. Dans ce territoire, ce type de construction vise \u00e0 \u00e9viter que ne se forment des emb\u00e2cles. Je ne porte pas de jugement, je dis simplement que nous devrons \u00e9voquer ce sujet dans le cadre de notre retour d'exp\u00e9rience.<br><br>Nous devrons \u00e9galement examiner dans le d\u00e9tail la mani\u00e8re dont ces dispositifs ont fonctionn\u00e9 ou non, si les alertes ont \u00e9t\u00e9 efficaces ou pas.<br><br>Mais votre question va au-del\u00e0. Vous insistez sur la n\u00e9cessit\u00e9 de relever, dans le plan national d'adaptation au changement climatique qui sera pr\u00e9sent\u00e9 cet \u00e9t\u00e9, notre niveau d'exigence en mati\u00e8re de pr\u00e9vention, de doctrine d'intervention et de suivi, suite aux inondations qui ont frapp\u00e9 le Pas-de-Calais, o\u00f9 je me suis \u00e0 nouveau rendu hier, avec le Premier ministre, et \u00e0 la recrudescence de ce type d'\u00e9pisodes m\u00e9diterran\u00e9ens.<br><br>L'Assembl\u00e9e nationale sera bient\u00f4t saisie de ce projet national d'adaptation. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-13", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-13", "pageJO": "1825", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}