{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1292", "identifiant": {"numero": "1292", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "catastrophes naturelles", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Temp\u00eate Ciaran"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720190", "mandatRef": "PM796815"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826660", "abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826660", "abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": "9859", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TEMP\u00caTE CIARAN <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bertrand Sorre.<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Sorre. </strong>Madame la premi\u00e8re ministre, dans la nuit du mercredi 1er au jeudi 2 novembre, la temp\u00eate Ciaran a balay\u00e9 notre pays avec une intense violence. Les habitants de nombreux d\u00e9partements du littoral - je pense \u00e0 ceux de la Manche - ont v\u00e9cu des heures d'angoisse face \u00e0 cette bombe m\u00e9t\u00e9orologique. Le bilan humain est lourd : trois personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es et quarante-sept bless\u00e9s dont de nombreux pompiers. Je souhaite \u00e0 mon tour rendre hommage \u00e0 l'employ\u00e9 d'Enedis, venu en renfort d'Occitanie, et qui a trouv\u00e9 la mort samedi soir alors qu'il travaillait pour r\u00e9tablir l'alimentation \u00e9lectrique dans le Finist\u00e8re. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem - M. Marc Le Fur applaudit aussi.)</i><br><br>Mes pens\u00e9es comme celle des membres de la repr\u00e9sentation nationale s'adressent \u00e0 sa famille et \u00e0 ses proches. <br><br>Je souhaite par ailleurs remercier vivement les services pr\u00e9fectoraux. \u00c0 l'image du pr\u00e9fet de la Manche, Xavier Bruneti\u00e8re, les sapeurs pompiers, les forces de l'ordre, les gendarmes, les policiers nationaux et municipaux, les maires et les \u00e9lus locaux, les employ\u00e9s communaux, les soignants, se sont tous mobilis\u00e9s pour alerter leurs concitoyens puis pour g\u00e9rer la situation de crise. <br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Sorre. </strong>Sans cette anticipation d'ampleur et cet engagement de tous, le bilan humain aurait vraisemblablement \u00e9t\u00e9 plus dramatique encore. Le bilan mat\u00e9riel est, quant \u00e0 lui, consid\u00e9rable\u00a0: arbres d\u00e9racin\u00e9s et parfois tomb\u00e9s sur des maisons ou des voitures, vitres bris\u00e9es, toitures envol\u00e9es\u2026 Les assureurs font \u00e9tat de plus de 300\u00a0000\u00a0d\u00e9clarations de sinistre enregistr\u00e9es.<br><br>En d\u00e9placement en Bretagne samedi, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a tenu \u00e0 rencontrer des personnes sinistr\u00e9es pour leur apporter son soutien. Il leur a d'ailleurs promis l'activation rapide de l'\u00e9tat de catastrophe naturelle et de celui de calamit\u00e9 agricole, qui permettent l'un et l'autre l'indemnisation syst\u00e9matique des victimes.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Sorre. </strong>Alors que nombre de nos concitoyens sont toujours priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9, pouvez-vous nous confirmer que tous les d\u00e9partements touch\u00e9s par la temp\u00eate Ciaran seront bien concern\u00e9s par ces deux mesures\u00a0? Pouvez-vous \u00e9clairer la repr\u00e9sentation nationale sur la date de publication des d\u00e9crets au <i>Journal officiel</i> ainsi que sur les obligations impos\u00e9es aux assureurs, afin qu'aucun de nos concitoyens touch\u00e9s ne soit oubli\u00e9\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Il a encore de la poussi\u00e8re sur la veste, tellement il s'est roul\u00e9 par terre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer. </i>Vous l'avez rappel\u00e9, la Manche a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s fortement touch\u00e9e par la temp\u00eate Ciaran, de m\u00eame que le Finist\u00e8re \u2013\u00a0M\u00e9lanie Thomin et Erwan Balanant l'ont \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 l'instant\u00a0\u2013 et une partie de l'Europe. Vous l'avez tous relev\u00e9, les services de l'\u00c9tat ont \u00e9t\u00e9 massivement pr\u00e9sents, notamment les 20\u00a0000\u00a0pompiers qui ont effectu\u00e9 13\u00a0000\u00a0interventions. Autrement dit, apr\u00e8s le d\u00e9clenchement du dispositif de catastrophe naturelle, on a pris la dimension de ce v\u00e9ritable drame, qui a caus\u00e9 trois d\u00e9c\u00e8s. La Premi\u00e8re ministre l'a dit, heureusement que le syst\u00e8me FR-Alert avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9 par le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur\u00a0! Il a permis de pr\u00e9venir par SMS toutes celles et tous ceux qui \u00e9taient dans une situation de fragilit\u00e9.<br><br>Vous avez pos\u00e9 une question simple et claire. Nous avons pris la d\u00e9cision de d\u00e9clarer l'\u00e9tat de catastrophe naturelle pour tous les territoires qui ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s. Olivier V\u00e9ran l'a indiqu\u00e9, la commission interminist\u00e9rielle comp\u00e9tente se r\u00e9unira le 14\u00a0novembre prochain. Il appartient aux communes de constituer des dossiers.<br><br>J'en viens aux questions agricoles. Certains ont tout perdu\u00a0; ils ont perdu le fruit de l'activit\u00e9 professionnelle qu'ils ont d\u00e9ploy\u00e9e pendant de longs mois. Il appartient aux experts et aux assureurs d'\u00e9tablir les diagnostics dans les meilleurs d\u00e9lais. Je vous annonce que le fonds national de gestion des risques en agriculture a \u00e9t\u00e9 activ\u00e9, de m\u00eame que le syst\u00e8me assurantiel cr\u00e9\u00e9 par ce gouvernement. Les agriculteurs ne seront pas oubli\u00e9s\u00a0; ceux qui ont tout perdu ne seront pas oubli\u00e9s. Nous sommes l\u00e0. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": "9859", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}