{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG911", "identifiant": {"numero": "911", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "commerce et artisanat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "STRAT\u00c9GIE NATIONALE EN FAVEUR DES M\u00c9TIERS D'ART"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719640", "mandatRef": "PM796575"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791619", "abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re de la culture"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791619", "abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re de la culture"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": "5253", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> STRAT\u00c9GIE NATIONALE EN FAVEUR DES M\u00c9TIERS D'ART <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sophie Mette.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Mette. </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 Mme\u00a0Rima Abdul-Malak, ministre de la culture. En France, il est un domaine qui p\u00e8se 19\u00a0milliards d\u2019euros de chiffre d\u2019affaires. Il repose sur seulement 150\u00a0000\u00a0professionnels et 60\u00a0000\u00a0entreprises qui, pour leur grande majorit\u00e9, sont individuelles. Je fais r\u00e9f\u00e9rence aux 281\u00a0m\u00e9tiers d\u2019art qui font la fiert\u00e9 de notre pays dans le monde entier.<br><br>Vous venez d'annoncer le d\u00e9ploiement d'une strat\u00e9gie nationale en faveur des m\u00e9tiers d'art, in\u00e9dite dans ce secteur puissant, que tous les Fran\u00e7ais connaissent gr\u00e2ce \u00e0 notre patrimoine si vari\u00e9. Les savoir-faire fran\u00e7ais en mati\u00e8re d\u2019artisanat de l\u2019art, \u00e0 la fois traditionnels et innovants, sont d\u2019une richesse infinie, comme en t\u00e9moignent les comp\u00e9tences exceptionnelles mobilis\u00e9es pour restaurer les charpentes et jusqu\u2019aux dorures de la cath\u00e9drale Notre-Dame de Paris.<br><br>Les d\u00e9fis sont grands, \u00e0 commencer par celui du recrutement, notamment des restaurateurs, des verriers, des tailleurs de pierre, des tourneurs sur bois. Les formations pour ces m\u00e9tiers d\u2019exception ne sont pas l\u00e9gion. Il est crucial de faire conna\u00eetre nos ateliers, d\u2019encourager la cr\u00e9ation fran\u00e7aise, de valoriser ces m\u00e9tiers aupr\u00e8s de nos jeunes et de donner une r\u00e9ponse \u00e0 cette orientation. Une partie de ces d\u00e9fis doit \u00eatre relev\u00e9e par l\u2019outil puissant de d\u00e9mocratisation culturelle qu\u2019est le pass culture. En quoi consistent les nouvelles activit\u00e9s d\u2019initiation que vous proposerez \u00e0 notre jeunesse\u00a0?<br><br>Enfin, rappelons que les m\u00e9tiers d\u2019art s\u2019inscrivent dans la lutte contre la production de masse et jetable. Le recyclage de plastiques est courant, ainsi que la r\u00e9utilisation de chutes de tissu ou m\u00eame de mati\u00e8res organiques. Notre r\u00f4le est d\u2019encourager les pratiques durables. Cela passe par le d\u00e9veloppement de r\u00e9seaux de proximit\u00e9, par une logique d\u2019\u00e9conomie circulaire et de production locale. Comment instaurer des mesures efficaces, qui se d\u00e9clineront dans tous les territoires, notamment ruraux\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem et sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la culture.<br><br><strong>Mme\u00a0Rima Abdul-Malak,</strong><i> ministre de la culture. </i>Je vous remercie de cet hommage \u00e0 nos artisans d'art et aux 281\u00a0m\u00e9tiers qui font la force des savoir-faire de nos r\u00e9gions et le rayonnement de la France \u00e0 l'international. Ce matin, ma coll\u00e8gue Olivia Gr\u00e9goire et moi-m\u00eame avons effectivement lanc\u00e9 la strat\u00e9gie nationale en faveur des m\u00e9tiers d'art, sur laquelle nous travaillons depuis plusieurs mois, en f\u00e9d\u00e9rant tous les professionnels des diff\u00e9rents \u00e9cosyst\u00e8mes, publics comme priv\u00e9s. Vous l'avez dit, la priorit\u00e9 est donn\u00e9e \u00e0 la rel\u00e8ve, qui doit \u00eatre assur\u00e9e par la jeunesse, donc \u00e0 la transmission de ces m\u00e9tiers aux nouvelles g\u00e9n\u00e9rations. Cela passera par des stages et des ateliers d\u00e9couverte \u00e0 l'\u00e9cole\u00a0; par la mobilisation de nos institutions culturelles, tel le Mobilier national qui lance Le Petit Mob\u2019 \u2013\u00a0des ateliers pour les enfants et les adolescents\u00a0; par le pass culture, permettant de r\u00e9aliser 700\u00a0activit\u00e9s relatives aux m\u00e9tiers d'art qui seront propos\u00e9es aux jeunes entre 15 et 19\u00a0ans.<br><br>Pour ce qui est des territoires, deuxi\u00e8me axe prioritaire de notre strat\u00e9gie, un appel \u00e0 projets sera lanc\u00e9 pour cr\u00e9er des p\u00f4les territoriaux de m\u00e9tiers d'art, dans le cadre du plan France 2030\u00a0; les manufactures de proximit\u00e9, d\u00e9ploy\u00e9es dans le cadre du plan France relance, le seront dans d'autres d\u00e9partements\u00a0; un travail sera men\u00e9 sur le label Entreprise du patrimoine vivant pour le renforcer\u00a0; les Journ\u00e9es europ\u00e9ennes des m\u00e9tiers d'art seront dynamis\u00e9es.<br><br>La strat\u00e9gie comprendra \u00e9galement un volet international, afin de faciliter l'exportation de ces m\u00e9tiers, l\u2019organisation d\u2019expositions, les r\u00e9sidences \u00e0 l'\u00e9tranger, la repr\u00e9sentation dans les salons, et de continuer \u00e0 porter haut et fort, \u00e0 travers l'artisanat d'art, l'ambition pour la culture et l'\u00e9conomie. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE et du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-31", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": "5253", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}