{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1296", "identifiant": {"numero": "1296", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "harc\u00e8lement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Journ\u00e9e nationale de lutte contre le harc\u00e8lement scolaire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721750", "mandatRef": "PM797715"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826640", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826640", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": "9862", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> JOURN\u00c9E NATIONALE DE LUTTE CONTRE LE HARC\u00c8LEMENT SCOLAIRE <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0C\u00e9line Calvez.<br><br><strong>Mme\u00a0C\u00e9line Calvez. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br>Depuis votre prise de fonctions, en juillet dernier, vous avez fait de la lutte contre le harc\u00e8lement scolaire une priorit\u00e9 de votre action. Votre engagement total a permis la lib\u00e9ration de t\u00e9moignages. Ces t\u00e9moignages, nous nous y sommes parfois retrouv\u00e9s, nous les avons parfois d\u00e9couverts.<br><br>Oui, il faut t\u00e9moigner\u00a0: t\u00e9moigner des tourments incessants et de leur prolongement dans l'espace num\u00e9rique\u00a0; t\u00e9moigner pour mieux dire stop au harc\u00e8lement\u00a0; t\u00e9moigner parce qu'on est victime\u00a0; t\u00e9moigner parce qu'on l'a \u00e9t\u00e9, m\u00eame des ann\u00e9es apr\u00e8s\u00a0; t\u00e9moigner, pourquoi pas, parce qu'on a harcel\u00e9, parfois sans le vouloir, parfois sans le savoir\u00a0; t\u00e9moigner, aussi, parce que nous sommes tous les t\u00e9moins du harc\u00e8lement d'autres personnes. D\u00e9tecter la situation pour mieux la r\u00e9gler\u00a0: c'est aussi cela, la vigilance partag\u00e9e. Le harc\u00e8lement n'implique pas seulement une relation entre un auteur et une victime. L'y r\u00e9duire, ce serait encore plus isoler celle-ci. Dor\u00e9navant, plus personne ne doit \u00eatre seul face au harc\u00e8lement. Celui-ci implique toute la communaut\u00e9, la communaut\u00e9 \u00e9ducative comme la communaut\u00e9 nationale. C'est toute notre communaut\u00e9 que vous avez invit\u00e9e \u00e0 se mobiliser.<br><br>Le jeudi 9\u00a0novembre sera la journ\u00e9e nationale de lutte contre le harc\u00e8lement dans tous les \u00e9tablissements scolaires de France. Vous avez \u00e9voqu\u00e9 des heures pr\u00e9vues pour permettre \u00e0 toutes et \u00e0 tous d'\u00e9changer. Vous avez \u00e9galement parl\u00e9 d'un questionnaire d'auto-\u00e9valuation pour mieux d\u00e9tecter ces situations \u00e0 l'\u00e9cole. Pouvez-vous nous pr\u00e9ciser comment se d\u00e9roulera cette journ\u00e9e\u00a0? Et, parce que je connais votre attachement \u00e0 cultiver l'empathie, que pr\u00e9voyez-vous aupr\u00e8s des \u00e9l\u00e8ves, de leurs enseignants et de leurs parents apr\u00e8s cette journ\u00e9e\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard.</strong> Et de l'empathie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Vous l'avez dit\u00a0: cette semaine est d\u00e9cisive dans le combat que nous menons, sous l'autorit\u00e9 de la Premi\u00e8re ministre, contre le harc\u00e8lement, lequel s'est concr\u00e9tis\u00e9 dans un plan pr\u00e9sent\u00e9 il y a quelques semaines.<br><br>Chaque ann\u00e9e a lieu une journ\u00e9e nationale de lutte contre le harc\u00e8lement. En g\u00e9n\u00e9ral, elle r\u00e9unit un tiers des \u00e9tablissements, qui organisent des actions autour du harc\u00e8lement. Cette ann\u00e9e, nous avons voulu donner \u00e0 cette journ\u00e9e une ampleur in\u00e9dite. Jeudi prochain, les cours s'arr\u00eateront pendant deux heures dans toutes les classes de France pour un temps d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la lutte contre le harc\u00e8lement. Les \u00e9quipes \u00e9ducatives \u00e9changeront avec les \u00e9l\u00e8ves sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne et un outil d'auto-\u00e9valuation sera propos\u00e9 \u00e0 tous les \u00e9l\u00e8ves. Ce questionnaire a \u00e9t\u00e9 construit avec des sp\u00e9cialistes de la sant\u00e9 mentale de l'enfant et de l'adolescent et des sp\u00e9cialistes du climat scolaire\u00a0: le professeur Marcel Rufo, \u00c9ric de Barbieux et le docteur Nicole Catheline. En effet, on constate que les \u00e9l\u00e8ves qui subissent du harc\u00e8lement finissent malheureusement par \u00e9lever leur seuil de tol\u00e9rance, sans m\u00eame s'en rendre compte, et acceptent, pour se prot\u00e9ger eux-m\u00eames, des choses qui ne peuvent pas \u00eatre accept\u00e9es. Ce questionnaire permettra de lib\u00e9rer davantage la parole. Il nous permettra aussi de collecter des donn\u00e9es actualis\u00e9es au niveau national\u00a0: les derni\u00e8res donn\u00e9es sur le harc\u00e8lement dont nous disposons datent de 2011, \u00e0 l'\u00e9poque, TikTok et Snapchat n'existaient pas.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Et les harceleurs, qu'est-ce qu'ils deviennent\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre . </i>J'invite \u00e9videmment les parlementaires \u00e0 se mobiliser pour cette journ\u00e9e tr\u00e8s importante. Nous pousserons plus loin notre action avec le d\u00e9veloppement de temps d\u00e9di\u00e9s \u00e0 l'apprentissage de l'autre, de la diff\u00e9rence, de la tol\u00e9rance et de la bienveillance dans toutes les \u00e9coles primaires d\u00e8s la rentr\u00e9e de septembre prochain, et dans une \u00e9cole par d\u00e9partement \u00e0 partir de janvier. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. </i>\u2013\u00a0Mme\u00a0Maud Petit applaudit \u00e9galement.) Enfin, un module num\u00e9rique sera propos\u00e9 aux parents en janvier\u00a02024 pour les accompagner dans le rep\u00e9rage des signaux faibles du harc\u00e8lement \u00e0 la maison. C'\u00e9tait une demande tr\u00e8s forte de leur part.<br><br>Le plan pr\u00e9sent\u00e9 par la Premi\u00e8re ministre est suivi d'une mobilisation collective. Nous continuerons d'avancer. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs des groupes Dem, HOR et GDR-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": "9862", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}