{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG688", "identifiant": {"numero": "688", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement maternel et primaire", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "FERMETURES DE CLASSES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794994", "mandatRef": "PM797232"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791601", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791601", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": "2779", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FERMETURES DE CLASSES <a name=PG20></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alexandre Portier.<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Portier. </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale. Je ne citerai qu'un chiffre et un exemple. Le chiffre, c\u2019est 1\u00a0500, soit le nombre de postes d\u2019enseignants que vous supprimerez \u00e0 la rentr\u00e9e prochaine\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton.</strong> Dans l'Ain notamment\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Portier. </strong>\u2026\u00e0 l\u2019heure o\u00f9 nos classes sont d\u00e9j\u00e0 les plus surcharg\u00e9es de toute l\u2019Europe.<br><br>\u00c0 Trades, petit village du Haut-Beaujolais, que je connais bien, en tant que d\u00e9put\u00e9 du Rh\u00f4ne, la commune a investi ces derni\u00e8res ann\u00e9es plus de 150\u00a0000\u00a0euros dans son \u00e9cole. Des g\u00e9n\u00e9rations enti\u00e8res de familles se sont succ\u00e9d\u00e9 dans cet \u00e9tablissement dont on envierait les r\u00e9sultats partout en France. Il compte m\u00eame un champion de lecture qui d\u00e9fendra nos couleurs au niveau d\u00e9partemental \u2013\u00a0une vraie fiert\u00e9 pour le village.<br><br>Seulement voil\u00e0\u00a0: cette \u00e9cole ne r\u00e9unissant cette ann\u00e9e que neuf \u00e9l\u00e8ves, on s\u2019empresse de la fermer. Dans quatre ans, elle retrouverait un effectif de quinze \u00e9l\u00e8ves, car le Rh\u00f4ne gagne des habitants, ses effectifs n'ont cess\u00e9 de remonter, mais, au lieu de proposer des pistes pour soutenir l\u2019\u00e9cole face \u00e0 ce creux, on se d\u00e9p\u00eache de faire une croix sur elle.<br><br>Partout en France, au lieu d\u2019all\u00e9ger les classes, vous en fermez. C\u2019est un non-sens absolu. D'autant que vous n'avancez jamais un chiffre global. Des centaines de fermetures s'annoncent, \u00e0 la ville comme \u00e0 la campagne, dans des petits villages comme Trades mais aussi \u00e0 Paris, provoquant la col\u00e8re des \u00e9lus, des maires, des parents et des enseignants.<br><br>Aujourd'hui, je vous demande de nous dire clairement combien de classes vous fermerez \u00e0 la rentr\u00e9e partout en France. S'agissant plus particuli\u00e8rement du Haut-Beaujolais, renoncerez-vous enfin \u00e0 condamner non seulement l\u2019\u00e9cole mais aussi le village de Trades, son dernier commerce et les familles qui viennent de s'y installer\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Tr\u00e8s bonne question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et des fermetures de classes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Votre question s'inscrit dans le contexte, vous le savez, d'une baisse tr\u00e8s importante des effectifs scolaires \u00e0 l'\u00e9chelle du pays. Dans votre d\u00e9partement, nous compterons ainsi 3\u00a0000\u00a0\u00e9l\u00e8ves de moins \u00e0 la rentr\u00e9e 2023. Au passage, vous noterez que la baisse du nombre de postes co\u00efncide avec la baisse des effectifs, contrairement \u00e0 ce qui s'est produit \u00e0 certains moments, par exemple entre 2007 et 2012, lorsque le nombre de postes baissait alors que les effectifs scolaires augmentaient \u2013\u00a0mais cet aspect est sans doute secondaire.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Moratoire sur les fermetures de classes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>J'en viens au point principal. Le minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale doit, je vous le conc\u00e8de, faire mieux en mati\u00e8re de pluriannualit\u00e9 afin que les communes, en particulier, puissent envisager leurs investissements \u2013\u00a0y compris en mati\u00e8re de b\u00e2timents\u00a0\u2013 dans une perspective relativement longue.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Et il faut traiter plus sp\u00e9cifiquement la ruralit\u00e9\u00a0! Cela reste un vrai sujet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>Les enfants qui naissent aujourd'hui seront scolaris\u00e9s dans exactement trois ans. Le minist\u00e8re travaille sur des perspectives pluriannuelles\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Cessez de fermer des classes, c'est tout\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre. </i>\u2026dans le cadre, bien s\u00fbr, d'une collaboration et d'un \u00e9change avec les collectivit\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Couturier.</strong> Menteur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre. </i>Nous devons \u00e9tudier les questions li\u00e9es \u00e0 la ruralit\u00e9 de fa\u00e7on globale car les services de l'\u00c9tat ne doivent pas travailler en silo. C'est pourquoi je suis en lien avec ma coll\u00e8gue Dominique Faure.<br><br>Enfin, je rappelle que nous sommes au mois de mars. Des ajustements sont op\u00e9r\u00e9s en ce moment et jusqu'en juin. D'ultimes ajustements interviendront en ao\u00fbt. Cela m'emp\u00eache de r\u00e9pondre pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 votre question \u00e0 ce stade \u2013\u00a0ce que je pourrai faire en ao\u00fbt.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Couturier.</strong> N'importe quoi\u00a0! Les communes n'ont pas le temps d'attendre le mois de juin pour savoir si une classe va fermer\u00a0! <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alexandre Portier.<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Portier. </strong>Vous ne r\u00e9pondez pas \u00e0 la question, c'est bien dommage. Surtout, vous ne pouvez pas justifier les fermetures de classes par une baisse de la d\u00e9mographie scolaire, alors que nos classes sont les plus surcharg\u00e9es des pays d'Europe et de l'OCDE, l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques.<br><br>Il faut enfin dire la v\u00e9rit\u00e9\u00a0: les classes que l'on ferme ne rouvrent jamais et lorsque des villages sont morts, ils le sont \u00e0 jamais. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Rodrigo Arenas.</strong> Absolument\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Eh oui\u00a0! Encore une diff\u00e9rence entre la ville et la campagne\u00a0! Vous n'aimez pas la campagne\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-22", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": "2779", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}