{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1398", "identifiant": {"numero": "1398", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Extinction de l\u2019indemnit\u00e9 temporaire de retraite"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795240", "mandatRef": "PM824815"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801885", "abrege": "Enseignement et formation professionnels", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, charg\u00e9 de l\u2019enseignement et de la formation professionnels"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801885", "abrege": "Enseignement et formation professionnels", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, charg\u00e9 de l\u2019enseignement et de la formation professionnels"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-30", "pageJO": "10679", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> EXTINCTION DE L'INDEMNIT\u00c9 TEMPORAIRE DE RETRAITE <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mereana Reid\u00a0Arbelot.<br><br><strong>Mme\u00a0Mereana Reid\u00a0Arbelot. </strong>Alors qu'on d\u00e9nonce la paup\u00e9risation des retrait\u00e9s ultramarins de la fonction publique en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise, en Nouvelle-Cal\u00e9donie et \u00e0 Wallis-et-Futuna, la r\u00e9ponse du Gouvernement est de s'attaquer au pouvoir d'achat des actifs en leur proposant un dispositif de capitalisation sur 100\u00a0% de la part major\u00e9e de leur traitement indiciaire. Pour tout fonctionnaire actif, des retenues sont pr\u00e9lev\u00e9es sur le traitement aff\u00e9rent \u00e0 l'indice hi\u00e9rarchique d\u00e9tenu dans son emploi pour qu'il puisse obtenir une pension civile en rapport avec ce traitement indiciaire.<br><br>En application d'un article de la loi de finances rectificative de 1974, les retenues au titre de la pension civile et de la s\u00e9curit\u00e9 sociale sont pr\u00e9lev\u00e9es \u00e9galement sur la part major\u00e9e du traitement indiciaire des fonctionnaires ultramarins du Pacifique. Toutefois, leur pension civile n'\u00e9tait calcul\u00e9e que sur le traitement indiciaire de base, sans la part major\u00e9e, car l'indemnit\u00e9 temporaire de retraite (ITR) venait compenser ce manque.<br><br>En 2008, le Gouvernement a souhait\u00e9 mettre fin \u00e0 l'effet d'aubaine dont profitaient certains fonctionnaires pour b\u00e9n\u00e9ficier d'une retraite index\u00e9e au soleil alors qu'ils n'avaient jamais ou tr\u00e8s peu exerc\u00e9 en outre-mer. Il a donc d\u00e9cid\u00e9 de programmer l'extinction de l'ITR sur vingt ans, promettant de travailler \u00e0 un dispositif de substitution. Nous y sommes\u00a0!<br><br>L'amendement no\u00a01404 au projet de loi de finances pour 2024 impose un dilemme\u00a0: un choix de capitalisation exclusif, dont l'assiette, de 100\u00a0%, n'est pas modulable et dont la suspension, m\u00eame temporaire \u2013\u00a0pour passer un moment difficile, par exemple\u00a0\u2013, est impossible. Le fonctionnaire du Pacifique a quelques mois pour prendre une d\u00e9cision qui s'appliquera tout au long de sa carri\u00e8re.<br><br>Les 11\u00a0500\u00a0fonctionnaires du Pacifique se voient pr\u00e9lever des retenues au titre de la pension civile sur la totalit\u00e9 de leur traitement indiciaire, c'est-\u00e0-dire le traitement de base et sa part major\u00e9e. Pourquoi la pension civile des 280\u00a0nouveaux retrait\u00e9s annuels du Pacifique ne se fonde-t-elle pas sur la totalit\u00e9 de leur traitement indiciaire\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> \u00c7a, c'est du concret\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019enseignement et de la formation professionnels.<br><br><strong>Mme\u00a0Carole Grandjean,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019enseignement et de la formation professionnels. </i>Vous interrogez le Gouvernement sur les cons\u00e9quences de l'extinction progressive de l'indemnit\u00e9 temporaire de retraite. Je profite de votre question pour saluer, au nom du Gouvernement, l'engagement des agents publics en Polyn\u00e9sie et dans l'ensemble de nos territoires ultramarins.<br><br>L'ITR est un dispositif d\u00e9rogatoire pour les fonctionnaires de l'\u00c9tat qui d\u00e9cideraient de prendre leur retraite dans certains territoires ultramarins. Ce dispositif comportait de nombreuses limites. C'est pourquoi, depuis quinze ans, les gouvernements successifs ont d\u00e9cid\u00e9 son extinction progressive. Nous ne reviendrons pas sur cette d\u00e9cision.<br><br>Toutefois, nous sommes bien conscients des cons\u00e9quences de la fin de l'ITR sur le pouvoir d'achat des agents. C'est pourquoi le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a souhait\u00e9 qu'un nouveau dispositif s'y substitue, \u00e9labor\u00e9 en concertation avec les \u00e9lus et les partenaires sociaux. Nous sommes partis d'un constat simple\u00a0: si les \u00e9carts entre le co\u00fbt de la vie dans l'Hexagone et le Pacifique sont bien pris en compte pendant la vie active de l'agent, gr\u00e2ce \u00e0 une indexation de la r\u00e9mun\u00e9ration, tel n'est pas le cas lors de leur d\u00e9part \u00e0 la retraite.<br><br>C'est pourquoi M.\u00a0Gu\u00e9rini, dont je vous prie d'excuser l'absence \u2013\u00a0il est \u00e0 l'\u00e9tranger\u00a0\u2013, a propos\u00e9 un dispositif qui permet \u00e0 un agent de la fonction publique d'\u00c9tat ou \u00e0 un militaire de surcotiser sur l'ensemble des compl\u00e9ments de r\u00e9mun\u00e9ration per\u00e7us dans ces territoires au r\u00e9gime de la retraite additionnelle de la fonction publique. Pour s'assurer que l'adh\u00e9sion \u00e0 ce dispositif aura un effet imm\u00e9diat, un montant plancher est pr\u00e9vu\u00a0: aucun agent ne pourra percevoir moins de 4\u00a0000\u00a0euros par an.<br><br>Alors qu'aucune solution n'avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9finie depuis plus de quinze ans, nous agissons concr\u00e8tement pour d\u00e9ployer des solutions adapt\u00e9es aux retrait\u00e9s ultramarins tout en maintenant les principes d'\u00e9quit\u00e9 et de contributivit\u00e9 qui fondent notre syst\u00e8me de retraites.<br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-30", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-30", "pageJO": "10679", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}