{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1249", "identifiant": {"numero": "1249", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "dificult\u00e9s financi\u00e8res des EHPAD"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793532", "mandatRef": "PM796386"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826648", "abrege": "Solidarit\u00e9s et familles", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et des familles"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826648", "abrege": "Solidarit\u00e9s et familles", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et des familles"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": "9264", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DIFFICULT\u00c9S FINANCI\u00c8RES DES EHPAD <a name=PG20></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Murielle Lepvraud.<br><br><strong>Mme\u00a0Murielle Lepvraud. </strong>L'heure n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi grave pour nos Ehpad. En d\u00e9but d'ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0, une enqu\u00eate de la F\u00e9d\u00e9ration hospitali\u00e8re de France (FHF) alertait sur la situation\u00a0: \u00e0 la fin de l'exercice 2022, 85\u00a0% des Ehpad publics \u00e9taient d\u00e9ficitaires\u00a0!<br><br>Les primes grand \u00e2ge et S\u00e9gur de la sant\u00e9 accord\u00e9es aux salari\u00e9s \u00e9taient plus qu'attendues. Mais comment expliquez-vous qu'elles ne soient pas enti\u00e8rement financ\u00e9es par l'\u00c9tat et qu'elles p\u00e8sent sur les \u00e9tablissements\u00a0? Sans compter que, pour ces derniers, la charge repr\u00e9sent\u00e9e par ces primes s'ajoute \u00e0 la hausse du prix de l'\u00e9nergie et des produits alimentaires, li\u00e9e \u00e0 l'inflation\u2026<br><br>Ce n'est plus tenable\u00a0! Les responsables d'Ehpad sont face \u00e0 un dilemme\u00a0: suspendre le paiement des factures, au risque de se voir priv\u00e9s de chauffage ou d'\u00e9lectricit\u00e9 cet hiver, ou utiliser le personnel comme variable d'ajustement au risque de priver les r\u00e9sidents d'un accompagnement adapt\u00e9.<br><br>Certains Ehpad sont contraints de fermer\u00a0: cela a \u00e9t\u00e9 le cas \u00e0 Lanobre, dans le Cantal, en mars dernier, et plus r\u00e9cemment \u00e0 Brest, pour deux \u00e9tablissements. Qu'advient-il des r\u00e9sidents, du personnel et des familles\u00a0?<br><br>Des citoyens s'organisent pour pallier l'inaction de l'\u00c9tat. C'est le cas \u00e0 Plouaret, dans ma circonscription. Des habitants vendent des cr\u00eapes sur le march\u00e9 pour aider financi\u00e8rement l'Ehpad, alors que c'est \u00e0 vous d'agir\u00a0!<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES.</strong> Voil\u00e0\u00a0! O\u00f9 en est-on\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Murielle Lepvraud. </strong>En m\u00eame temps, les scandales ne cessent d'\u00e9clater dans les groupes priv\u00e9s lucratifs. Apr\u00e8s Orpea et Korian, le groupe Emera est \u00e0 son tour accus\u00e9 de pratiques de maltraitance.<br><br>Notre groupe parlementaire a d\u00e9pos\u00e9 une proposition de loi cr\u00e9ant une responsabilit\u00e9 pour faute de l'\u00c9tat en cas de maltraitance institutionnelle dans les Ehpad \u2013\u00a0reposant sur l'id\u00e9e qu'avec davantage de contr\u00f4les, le scandale Orpea aurait pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9. Des maires ayant dans leur commune un Ehpad en difficult\u00e9 sont approch\u00e9s par les grands groupes que j'ai \u00e9voqu\u00e9s. En favorisant la course au profit sur l'or gris, vous r\u00e9v\u00e9lez le cynisme de votre politique de sant\u00e9, loin de tout esprit de solidarit\u00e9.<br><br>Le projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale (PLFSS) que vous allez nous imposer par un 49.3 n'est pas \u00e0 la hauteur. Quant \u00e0 la proposition de loi portant mesures pour b\u00e2tir la soci\u00e9t\u00e9 du bien vieillir en France, nous attendons les d\u00e9bats qui s'imposent. Madame la ministre, face \u00e0 l'urgence de la situation, que comptez-vous faire maintenant, et pas dans les mois ou les ann\u00e9es qui viennent\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et des familles.<br><br><strong>Mme\u00a0Aurore Berg\u00e9,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et des familles. </i>Vous me demandez ce que nous allons faire maintenant, en oubliant ce que nous avons fait depuis 2017 ! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. - Protestations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>Ainsi, en 2020, nous avons cr\u00e9\u00e9 une cinqui\u00e8me branche d\u00e9di\u00e9e \u00e0 l'autonomie, financ\u00e9e par une quote-part de CSG \u00e0 hauteur de 2,6\u00a0milliards d'euros \u2013\u00a0et vot\u00e9e par cette assembl\u00e9e. Nous avons \u00e9galement revaloris\u00e9 les salaires de 900\u00a0000\u00a0personnes. Cela concerne tous les personnels des Ehpad, ainsi que les personnels soignants des \u00e9tablissements et services sociaux et m\u00e9dico-sociaux (ESSMS). En tout, l'\u00c9tat s'est engag\u00e9 \u00e0 hauteur de 3,5\u00a0milliards d'euros en faveur de ces revalorisations.<br><br>Un bouclier \u00e9nerg\u00e9tique a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 institu\u00e9, avec une compensation de l'inflation qui, apr\u00e8s avoir co\u00fbt\u00e9 200\u00a0millions d'euros en 2023 se poursuivra en 2024. L'engagement de l'\u00c9tat est donc tr\u00e8s clair, tant s'agissant de la trajectoire de financement que de la revalorisation des salaires des personnels.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj et Mme\u00a0Christine Arrighi .</strong> Et \u00e7a marche\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Aurore Berg\u00e9,</strong><i> ministre . </i>Votre question aurait surtout pu \u00eatre l'occasion de remercier ces professionnels qui s'engagent au quotidien aupr\u00e8s des personnes \u00e2g\u00e9es et des personnes en perte d'autonomie, qu'ils soient aides \u00e0 domicile ou personnels d'Ehpad, car c'est sur eux \u2013\u00a0et souvent sur elles\u00a0\u2013 que repose l'effort. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme.</strong> Ce n'est pas possible\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Aurore Berg\u00e9,</strong><i> ministre . </i>C'est pourquoi le PLFSS pour 2024 garantit une trajectoire de 50\u00a0000\u00a0personnels suppl\u00e9mentaires d'ici 2030, dont 6\u00a0000\u00a0postes en 2024.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Six milles postes seulement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Aurore Berg\u00e9,</strong><i> ministre . </i>Si vous faisiez preuve de moins de d\u00e9magogie <i>(M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme s'exclame),</i> vous sauriez que, pour cr\u00e9er ces postes, il faut rendre les m\u00e9tiers plus attractifs en les r\u00e9mun\u00e9rant mieux et en cr\u00e9ant de nouvelles vocations. Ce n'est pas en d\u00e9plorant matin, midi et soir une situation d\u00e9sastreuse \u2013\u00a0ce qui ne correspond pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9\u00a0\u2013 que vous arriverez \u00e0 recruter\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Charles Sitzenstuhl.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Aurore Berg\u00e9,</strong><i> ministre . </i>Pourquoi ne pas plut\u00f4t parler de dignit\u00e9, d'accompagnement et de soutien des personnes en Ehpad\u00a0? C'est ce qui d\u00e9veloppera l'attractivit\u00e9 et l'envie, d'autant que nous mettons l'argent sur la table pour les revalorisations. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Enfin termin\u00e9\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> J'ai bien cru qu'elle n'allait jamais l\u00e2cher le micro\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": "9264", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}