{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1444", "identifiant": {"numero": "1444", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement technique et professionnel", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00e9forme de l\u2019ann\u00e9e de terminale en lyc\u00e9e professionnel"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794206", "mandatRef": "PM796779"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801885", "abrege": "Enseignement et formation professionnels", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, charg\u00e9 de l\u2019enseignement et de la formation professionnels"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801885", "abrege": "Enseignement et formation professionnels", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, charg\u00e9 de l\u2019enseignement et de la formation professionnels"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-13", "pageJO": "11279", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DE L'ANN\u00c9E DE TERMINALE EN LYC\u00c9E PROFESSIONNEL <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christophe Marion.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Marion. </strong>Apr\u00e8s la r\u00e9ussite de la troisi\u00e8me \u00e9dition de la semaine des lyc\u00e9es professionnels, je souhaite adresser ma question \u00e0 Mme\u00a0Carole Grandjean, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'enseignement et de la formation professionnels.<br><br>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, vous avez r\u00e9cemment annonc\u00e9 les contours de la nouvelle version de l'ann\u00e9e de terminale pour les \u00e9l\u00e8ves des lyc\u00e9es professionnels. Le calendrier serait ainsi compos\u00e9 de trente semaines communes \u00e0 tous. \u00c0 ce bloc commun \u2013\u00a0vingt-deux semaines de cours, six semaines de formation en milieu professionnel et deux semaines d'examens\u00a0\u2013 s'ajouteraient alors des semaines personnalis\u00e9es selon les projets des \u00e9l\u00e8ves\u00a0: six semaines de cours, afin de pr\u00e9parer \u00e0 l'enseignement sup\u00e9rieur pour ceux qui ambitionneraient de poursuivre leurs \u00e9tudes\u00a0; ou six semaines de stage suppl\u00e9mentaires, pour ceux qui choisiraient d'entrer dans le monde du travail.<br><br> Je salue la possibilit\u00e9 qui sera offerte aux \u00e9l\u00e8ves de modifier leur choix de parcours personnalis\u00e9 en fonction de leurs premi\u00e8res impressions, et surtout, en fonction de leurs r\u00e9sultats sur Parcoursup.<br><br>Votre proposition \u2013\u00a0qui s'inscrit dans le cadre de la r\u00e9forme des lyc\u00e9es professionnels que vous menez depuis plus d'un an\u00a0\u2013, r\u00e9pond au besoin d'accompagnement \u00e0 l'insertion professionnelle des \u00e9l\u00e8ves, ainsi qu'\u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de faciliter la poursuite d'\u00e9tudes pour les lyc\u00e9ens.<br><br>Or, madame la ministre, vous savez que vos annonces inqui\u00e8tent certains syndicats d'enseignants\u00a0\u2013 en t\u00e9moigne la gr\u00e8ve en cours dans nos \u00e9tablissements professionnels. Je sais que vous \u00eates \u00e0 l'\u00e9coute de leurs pr\u00e9occupations et que vous les recevez r\u00e9guli\u00e8rement dans votre minist\u00e8re\u00a0; toutefois, l'une de leurs inqui\u00e9tudes parle au d\u00e9put\u00e9 d'une circonscription rurale que je suis\u00a0: les \u00e9l\u00e8ves souhaitant s'ins\u00e9rer dans la vie professionnelle trouveront-ils, partout, des entreprises pr\u00eates \u00e0 les accueillir pour un stage de six semaines en fin d'ann\u00e9e scolaire, alors m\u00eame que les secondes seront en stage \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode\u00a0? Trouveront-ils des entreprises \u00e9ventuellement pr\u00eates \u00e0 les embaucher par la suite\u00a0? Une attention particuli\u00e8re est-elle port\u00e9e aux lyc\u00e9es professionnels situ\u00e9s dans des bassins d'emploi moins dynamiques\u00a0?<br><br>Plus g\u00e9n\u00e9ralement, alors que des inqui\u00e9tudes sont exprim\u00e9es ici et l\u00e0, pouvez-vous nous rassurer quant au respect de l'\u00e9quilibre, dans le cadre de cette r\u00e9forme, entre enseignement professionnel \u2013\u00a0dans et hors de l'\u00e9tablissement\u00a0\u2013 et enseignements g\u00e9n\u00e9raux\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian.</strong> M\u00eame lui, il a besoin d'\u00eatre rassur\u00e9\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019enseignement et de la formation professionnels.<br><br><strong>Mme\u00a0Carole Grandjean,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019enseignement et de la formation professionnels. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je sais votre attachement \u00e0 la jeunesse, \u00e0 l'\u00e9cole, \u00e0 l'avenir des \u00e9l\u00e8ves et aux enjeux de la ruralit\u00e9. Je voudrais vous r\u00e9affirmer toute l'ambition \u2013\u00a0in\u00e9dite\u00a0\u2013 du Gouvernement, qui vise \u00e0 faire r\u00e9ussir ces jeunes. Un tiers des lyc\u00e9ens passent par la voie professionnelle\u00a0: nous devons changer de paradigme pour am\u00e9liorer leur r\u00e9ussite. Je rappelle que seul un \u00e9l\u00e8ve sur deux parvient \u00e0 s'ins\u00e9rer sur le march\u00e9 de l'emploi \u00e0 l'issue de son parcours de formation, et que seul un \u00e9l\u00e8ve sur deux parvient \u00e0 mener \u00e0 bien la poursuite d'\u00e9tudes lorsque c'est ce qu'il a choisi.<br><br>Il s'agit donc d'engager une transformation profonde, \u00e0 plusieurs niveaux. Je prends toute ma part dans le \u00ab\u00a0choc des savoirs\u00a0\u00bb, afin que ces jeunes puissent acqu\u00e9rir les savoirs fondamentaux qui leur permettront de construire leur citoyennet\u00e9 et leur avenir professionnel. En terminale, il y aura donc 10\u00a0% de savoirs fondamentaux suppl\u00e9mentaires\u00a0; dans le cadre du dialogue social en cours, je propose d'augmenter de plus d'un tiers les enseignements de math\u00e9matiques, de fran\u00e7ais, d'histoire-g\u00e9ographie et d'\u00e9ducation morale et civique, afin de mieux pr\u00e9parer les jeunes.<br><br>Je propose \u00e9galement d'instaurer des effectifs r\u00e9duits en classes de seconde et de premi\u00e8re, afin d'am\u00e9liorer l'enseignement des math\u00e9matiques et du fran\u00e7ais, et de s'ajuster aux difficult\u00e9s des \u00e9l\u00e8ves.<br><br>Les \u00e9l\u00e8ves progresseront ensemble autour de ce tronc commun, afin de mieux pr\u00e9parer et de r\u00e9ussir leur bac. Gr\u00e2ce au bloc personnalis\u00e9, ils seront accompagn\u00e9s dans leur projet, soit gr\u00e2ce \u00e0 une pr\u00e9paration sp\u00e9cifique de six semaines \u00e0 la poursuite d'\u00e9tudes, soit gr\u00e2ce \u00e0 un stage qui serve de tremplin vers le premier emploi, sachant, je le r\u00e9p\u00e8te, qu'un \u00e9l\u00e8ve sur deux qui souhaite s'ins\u00e9rer sur le march\u00e9 de l'emploi n'y parvient pas et que nous devons aider ces jeunes sans solution \u00e0 l'issue du bac.<br><br>De plus, j'ai annonc\u00e9 la cr\u00e9ation de mentions pour le certificat d'aptitude professionnelle (CAP) et le brevet professionnel\u00a0: je crois dans la reconnaissance de l'excellence, et il est important d'encourager les jeunes qui s'inscrivent dans cette d\u00e9marche.<br><br>Je souhaite enfin valoriser les bureaux des entreprises, qui soutiendront les \u00e9l\u00e8ves tout au long de l'ann\u00e9e, gr\u00e2ce \u00e0 un dispositif nomm\u00e9 \u00ab Avenir professionnel \u00bb ; les \u00e9l\u00e8ves seront accompagn\u00e9s pour trouver le bon stage, qui leur permettra d'acc\u00e9der - je l'esp\u00e8re - \u00e0 un premier emploi. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-13", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-13", "pageJO": "11279", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}