{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG726", "identifiant": {"numero": "726", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA1008", "mandatRef": "PM796623"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": "3444", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alain David.<br><br><strong>M.\u00a0Alain David. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re Ministre. En d\u00e9pit de vos tentatives de pourrissement, le front syndical reste solide, et les organisations syndicales du pays restent mobilis\u00e9es avec constance et d\u00e9termination. Une nouvelle journ\u00e9e de mobilisation aura d'ailleurs lieu jeudi. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe SOC. \u2013\u00a0M.\u00a0Adrien Quatennens applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>Les syndicats vous rappellent leur opposition r\u00e9solue au passage de l'\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part \u00e0 la retraite \u00e0 64\u00a0ans. Le retrait de la r\u00e9forme est la seule solution pour rouvrir le dialogue et apaiser le pays\u00a0: voil\u00e0 ce qu'a rappel\u00e9 la nouvelle secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la CGT, Sophie Binet, dont je salue l'\u00e9lection \u00e0 la t\u00eate de la centrale syndicale. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Adrien Quatennens applaudit \u00e9galement.)</i> Votre projet est condamn\u00e9 par une \u00e9crasante majorit\u00e9 de nos concitoyens. Il est rejet\u00e9 par les partenaires sociaux et n'est soutenu par aucune majorit\u00e9 politique, ce qui a conduit le Gouvernement \u00e0 user du 49.3. <br><br>Le pr\u00e9sident du groupe Socialistes et apparent\u00e9s \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, Boris Vallaud, et le pr\u00e9sident du groupe Socialiste, \u00c9cologiste et R\u00e9publicain au S\u00e9nat, Patrick Kanner, se rendent aujourd'hui, avec les autres groupes de la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale (NUPES), devant le Conseil constitutionnel afin d'exposer leurs arguments juridiques, \u00e0 la suite des recours d\u00e9pos\u00e9s par les d\u00e9put\u00e9s et les s\u00e9nateurs de gauche.<br><br>Nous poursuivrons notre mobilisation, \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale et dans nos circonscriptions, contre ce projet de r\u00e9forme des retraites aussi injuste socialement qu'inefficace \u00e9conomiquement. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Adrien Quatennens applaudit \u00e9galement.) </i>Alors que la col\u00e8re sociale monte, les pr\u00e9occupations relatives au pouvoir d'achat devraient inciter le Gouvernement \u00e0 s'attaquer aux probl\u00e8mes quotidiens de nos concitoyens, plut\u00f4t que de braquer toute la soci\u00e9t\u00e9 contre une reforme inique. Il vous appartient d'entendre le message des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais\u00a0; vous ne sauriez les ignorer plus longtemps. (Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz.</strong> Et du retournement de veste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Les semaines se suivent, et parfois se ressemblent. Vous nous interrogez sur la r\u00e9forme des retraites\u00a0: cela me donne l'occasion de r\u00e9p\u00e9ter combien elle est n\u00e9cessaire pour garantir le syst\u00e8me par r\u00e9partition et la solidarit\u00e9 interg\u00e9n\u00e9rationnelle. <br><br>Cette r\u00e9forme a-t-elle \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 l'issue d'un d\u00e9bat\u00a0? Oui.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Le d\u00e9bat a eu lieu avec les partenaires sociaux\u00a0; il n'a pas lev\u00e9 tous les d\u00e9saccords, mais il a permis de construire des convergences. Le d\u00e9bat a aussi eu lieu avec les forces politiques, \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale et au S\u00e9nat.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Ce n'\u00e9tait pas un d\u00e9bat\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Vous affirmez que vous maintiendrez votre mobilisation contre la r\u00e9forme des retraites. En r\u00e9alit\u00e9, votre mobilisation est totalement st\u00e9rile et vaine. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Vous avez jou\u00e9 la carte de l'obstruction et n'avez pas modifi\u00e9 la moindre lettre ni la moindre virgule. Surtout, vous n'avez jamais pr\u00e9sent\u00e9 de projet alternatif. (Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.) Voulez-vous baisser les pensions\u00a0? Voulez-vous augmenter les imp\u00f4ts et les taxes\u00a0? Voulez-vous laisser filer le d\u00e9ficit et faire porter \u00e0 nos enfants la responsabilit\u00e9 de votre incurie financi\u00e8re\u00a0? Pour notre part, nous prenons nos responsabilit\u00e9s, et nous voulons le faire dans le d\u00e9bat. Aussi Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre recevra-t-elle l'intersyndicale demain pour \u00e9voquer l'ensemble de ces sujets.<br><br>Vous avez salu\u00e9 l'\u00e9lection de la nouvelle secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la CGT, Mme\u00a0Binet, et je m'y associe. J'en profite pour saluer l'\u00e9lection d'une nouvelle d\u00e9put\u00e9e dans l'Ari\u00e8ge, Mme\u00a0Froger, \u00e0 qui je souhaite la bienvenue. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et LIOT.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-04-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": "3444", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}