{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1768", "identifiant": {"numero": "1768", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Ch\u00e8que \u00e9nergie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA774958", "mandatRef": "PM797355"}, "groupe": {"organeRef": "PO830170", "abrege": "SOC-A", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834726", "abrege": "Industrie et \u00e9nergie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie et de l\u2019\u00e9nergie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-10", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834726", "abrege": "Industrie et \u00e9nergie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie et de l\u2019\u00e9nergie"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-10", "pageJO": "2959", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CH\u00c8QUE \u00c9NERGIE <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0G\u00e9rard Leseul.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Leseul . </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie et des finances, alors que vous avez annonc\u00e9 en f\u00e9vrier dernier une nouvelle hausse de 10\u00a0% du tarif de l'\u00e9lectricit\u00e9, il appara\u00eet que pr\u00e8s de 1\u00a0million de foyers modestes risquent d'\u00eatre priv\u00e9s du ch\u00e8que \u00e9nergie.<br><br>Ce dernier \u00e9tait \u00e0 l'origine corr\u00e9l\u00e9 \u00e0 la taxe d'habitation, afin d'automatiser son attribution. La suppression de cette taxe a priv\u00e9 l'administration fiscale des informations utiles pour identifier les nouveaux b\u00e9n\u00e9ficiaires. Alors que cette suppression \u00e9tait pr\u00e9vue depuis quatre ans, rien n'a \u00e9t\u00e9 anticip\u00e9 par votre gouvernement\u00a0; vous \u00eates pourtant en poste depuis sept ans, monsieur le ministre.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe SOC .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Leseul . </strong>Vous avez r\u00e9cemment \u00e9voqu\u00e9 des probl\u00e8mes techniques\u00a0; nous parlons d'une grave n\u00e9gligence et d'un manque d'anticipation qui pourraient priver un million de nos concitoyens du ch\u00e8que \u00e9nergie, sur les 5,6\u00a0millions de Fran\u00e7ais qui le recevront cette ann\u00e9e. Face \u00e0 cette incurie, vous annoncez une solution de r\u00e9clamation sur internet, qui ne ferait aucun perdant. Mais en retirant \u00e0 l'attribution du ch\u00e8que \u00e9nergie son caract\u00e8re automatique, vous d\u00e9naturez son essence m\u00eame et favorisez ainsi le non-recours. Celui-ci d\u00e9passant les 30\u00a0% pour certaines prestations sociales, nous nous interrogeons\u00a0: ne s'agit-il pas d'un nouveau moyen de faire des \u00e9conomies sur le dos des m\u00e9nages les plus modestes\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>Depuis 2019, le montant du ch\u00e8que \u00e9nergie n'a pas augment\u00e9, malgr\u00e9 la flamb\u00e9e des prix de l'\u00e9nergie, mais cela ne vous suffit pas\u00a0! Celui-ci ne compensera m\u00eame pas les augmentations de l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e. Vous semblez maintenant vous attaquer aux b\u00e9n\u00e9ficiaires m\u00eames de cette prestation sociale n\u00e9cessaire.<br><br>Qu'attendez-vous pour corriger cette grave n\u00e9gligence et aider r\u00e9ellement les m\u00e9nages modestes, en permettant une attribution pleinement automatique du ch\u00e8que \u00e9nergie et en augmentant son montant\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l'industrie et de l'\u00e9nergie.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Leseul .</strong> O\u00f9 est M.\u00a0Le\u00a0Maire\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie et de l\u2019\u00e9nergie . </i>Monsieur Leseul, je dois avouer que votre question ne manque pas de sel. Le ch\u00e8que \u00e9nergie permet de verser, sous conditions de ressources, une aide \u00e0 nos concitoyens qui font face \u00e0 des factures \u00e9nerg\u00e9tiques importantes\u00a0; pendant trois ans, nous les avons prot\u00e9g\u00e9s de la hausse des tarifs \u00e0 l'aide de mesures que vous n'avez pas vot\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz .</strong> Ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Ce ch\u00e8que \u00e9tait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent attach\u00e9 la taxe d'habitation - injuste, in\u00e9quitable et inefficace - que nous avons supprim\u00e9e ; vous n'avez pas vot\u00e9 cette suppression. <i>(M. Antoine L\u00e9aument s'exclame.)</i><br><br>Vous nous reprochez l'arr\u00eat de l'automatisation du versement du ch\u00e8que \u00e9nergie pour une partie de nos concitoyens qui y ont droit\u00a0: ils le recevront n\u00e9anmoins\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Leseul .</strong> Non, un million de Fran\u00e7ais ne le toucheront pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>L'ann\u00e9e derni\u00e8re, 5,6\u00a0millions de Fran\u00e7ais ont re\u00e7u le ch\u00e8que \u00e9nergie\u00a0; chacun d'entre eux le touchera cette ann\u00e9e. Le versement, d'un montant de 48 \u00e0 277\u00a0euros, est automatique\u00a0; il sera effectu\u00e9 entre le 1er et le 23\u00a0avril et concernera tous les foyers qui l'ont per\u00e7u l'ann\u00e9e derni\u00e8re.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Leseul .</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Certains d'entre eux, en raison de la suppression de la taxe d'habitation \u2013\u00a0que vous n'avez pas vot\u00e9e\u00a0\u2013, ne le recevront pas automatiquement.<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz et M.\u00a0G\u00e9rard Leseul .</strong> Un million\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Ils peuvent en faire la demande par le biais d'un site internet ou en se rendant dans les maisons France Services \u2013\u00a0que nous avons cr\u00e9\u00e9es. Celles-ci sont d\u00e9sormais pr\u00e9sentes dans tous les cantons pour accompagner nos concitoyens confront\u00e9s \u00e0 l'illectronisme.<br><br>Monsieur Leseul, vous devriez vous satisfaire de toutes ces mesures\u00a0! Nous augmentons le nombre de r\u00e9cipiendaires du ch\u00e8que \u00e9nergie\u00a0; nous accompagnons les foyers modestes face \u00e0 la hausse des tarifs de l'\u00e9lectricit\u00e9\u00a0; nous supprimons des imp\u00f4ts inefficaces, iniques et injustes, et vous arrivez encore \u00e0 vous plaindre\u00a0! Je le regrette. Nous aidons les Fran\u00e7ais, alors que vous vous plaignez\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe SOC.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-04-10", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-10", "pageJO": "2959", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}