{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1463", "identifiant": {"numero": "1463", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "immigration", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Projet de loi sur l\u2019immigration"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA340343", "mandatRef": "PM796275"}, "groupe": {"organeRef": "PO830170", "abrege": "SOC-A", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-20", "pageJO": "11395", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROJET DE LOI SUR L'IMMIGRATION <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Herv\u00e9 Saulignac.<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Saulignac. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, vous nous avez fait la le\u00e7on, la semaine derni\u00e8re, pour une motion de rejet adopt\u00e9e avec des voix de l\u2019extr\u00eame droite.<i> (\u00ab\u00a0Oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Damien Adam.</strong> On confirme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Saulignac. </strong>Vous voil\u00e0 d\u00e9sormais en position de faire adopter le projet de loi, non seulement avec les voix de l\u2019extr\u00eame droite, mais avec ses applaudissements. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Et avec son programme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Saulignac. </strong>Ce ne sont pas seulement des concessions qui sont faites en ce moment \u00e0 la droite la plus dure ; ce sont des compromissions, dans un jeu minable de transactions, sur fond de renoncement, qui enterrent d\u00e9finitivement le macronisme originel. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>L\u2019objet m\u00eame du texte vous a \u00e9chapp\u00e9. La question migratoire n\u2019est plus un sujet : le seul enjeu pour vous est de trouver une majorit\u00e9, et peu importe le prix \u00e0 payer, puisque la pr\u00e9f\u00e9rence nationale irrigue d\u00e9j\u00e0 le texte qui se pr\u00e9pare. <i>(M\u00eames mouvements. - Applaudissements sur quelques bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> C'est dur d'\u00eatre cocu\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Saulignac. </strong>La commission mixte paritaire qui se d\u00e9roule en ce moment m\u00eame ne rel\u00e8ve plus de la fabrique de la loi. C\u2019est le congr\u00e8s des petits arrangements, la fin qui justifie les moyens. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br>Vous redoutez qu\u2019un \u00e9chec sur ce texte ne signe la fin de votre quinquennat.<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> Nous n'avons pas de le\u00e7ons \u00e0 recevoir de la part d'irresponsables\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Saulignac. </strong>Je vous le dis, une adoption serait de toute fa\u00e7on une victoire \u00e0 la Pyrrhus.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Peytavie.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Saulignac. </strong>Vos soupirs de soulagement seront vite \u00e9touff\u00e9s par les cris de victoire d\u2019une extr\u00eame droite triomphante. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC. \u2013\u00a0Quelques d\u00e9put\u00e9s du groupe RN applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> On est les meilleurs\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Saulignac. </strong>Cette s\u00e9quence prend des allures de naufrage politique et parlementaire.<br><br>Chers coll\u00e8gues de la majorit\u00e9, je m\u2019adresse \u00e0 vous avec respect et solennit\u00e9 pour vous dire qu\u2019il est encore temps de faire obstacle \u00e0 ce texte. Chacun d'entre vous a rendez-vous dans quelques heures avec sa conscience. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.) </i>Je vous dis tranquillement que votre responsabilit\u00e9 n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi grande, que pi\u00e9tiner sa conscience finit par faire mal et que l\u2019histoire retient toujours le nom des braves, jamais celui de ceux qui ont failli. (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Pour une fois qu'il y a un texte un peu tranch\u00e9\u00a0! Il faut voir la r\u00e9alit\u00e9 en face\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Saulignac. </strong>Gaullistes, humanistes, progressistes, ne renoncez pas\u00a0! Soyez \u00e0 la hauteur de l\u2019histoire qui s\u2019\u00e9crit \u00e0 cette heure\u00a0: repoussez ce texte\u00a0! <i>(Les d\u00e9put\u00e9s des groupes SOC, LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Venant d'un d\u00e9put\u00e9 ayant appartenu \u00e0 une majorit\u00e9 dont le pr\u00e9sident avait propos\u00e9 de r\u00e9former la Constitution pour permettre la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem)</i>, cette question ne manque pas de sel\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Nous l'en avons emp\u00each\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Anna Pic.</strong> Tous ceux qui sont ici ont vot\u00e9 contre, et vous le savez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>La v\u00e9rit\u00e9, c'est que vous essayez de vous rattraper apr\u00e8s le pacte que vous avez conclu avec le Rassemblement national. <i>(Vives protestations sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i> La v\u00e9rit\u00e9, c'est que vous n'osez pas dire que vous n'avez pas voulu discuter du texte pendant quinze jours. La v\u00e9rit\u00e9, c'est que vous avez \u00e9t\u00e9 battus tr\u00e8s largement en commission et que vous avez eu peur du d\u00e9bat \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.) La v\u00e9rit\u00e9, c'est que vous trouvez des faux-fuyants pour expliquer l'inexplicable, \u00e0 savoir que vous vous \u00eates lev\u00e9s comme un seul homme pour applaudir quelques instants avec le parti de Mme\u00a0Le\u00a0Pen. (Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Vives protestations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et SOC.)<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Vous appliquez leur programme\u00a0! Vous vous rendez compte\u00a0? Vous \u00eates pire que Sarkozy\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Anna Pic.</strong> Vous \u00eates un ascenseur pour l'extr\u00eame droite\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Pour la premi\u00e8re fois, puisque la CMP a \u00e9t\u00e9 conclusive, la loi de la R\u00e9publique permettra des r\u00e9gularisations. M\u00eame Fran\u00e7ois Mitterrand, en 1981, n'avait pas inscrit dans la loi la r\u00e9gularisation des travailleurs dans les m\u00e9tiers en tension, ni du moindre sans-papiers. <i>(Nouvelles exclamations sur les bancs du groupe SOC.)</i> Pour la premi\u00e8re fois dans l'histoire de la R\u00e9publique, nous allons interdire la pr\u00e9sence de mineurs dans les centres de r\u00e9tention administrative. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et SOC.) Nous allons offrir \u00e0 tous les \u00e9trangers des cours de fran\u00e7ais gratuits et obliger leurs employeurs \u00e0 leur permettre de suivre ces cours pendant les heures de travail. Nous allons offrir des titres de s\u00e9jour \u00e0 ceux qui d\u00e9nonceront les marchands de sommeil et sanctionner les employeurs qui organisent des fili\u00e8res d'immigration ill\u00e9gale, ce que vous n'avez jamais fait. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe Dem.)<br><br><strong>M.\u00a0Andy Kerbrat.</strong> Vous mentez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>La v\u00e9rit\u00e9, c'est que nous allons qualifier de crime, et non plus de d\u00e9lit, l'action de tous les passeurs qui vivent du trafic d'\u00eatres humains. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i> Ce n'est jamais vous qui accompagnez les policiers, les gendarmes et les magistrats pour leur permettre de lutter contre eux\u00a0! (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme.</strong> Vous \u00eates main dans la main avec le RN\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-20", "pageJO": "11395", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}