{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1378", "identifiant": {"numero": "1378", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Union europ\u00e9enne", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00e9vision des trait\u00e9s europ\u00e9ens"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794954", "mandatRef": "PM797208"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801883", "abrege": "Commerce ext\u00e9rieur, attractivit\u00e9 et Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9 et des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-29", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801883", "abrege": "Commerce ext\u00e9rieur, attractivit\u00e9 et Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9 et des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-29", "pageJO": "10064", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9VISION DES TRAIT\u00c9S EUROP\u00c9ENS <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Emeric Salmon.<br><br><strong>M.\u00a0Emeric Salmon. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique.<br><br>Le 29\u00a0mai 2005, le peuple fran\u00e7ais a dit non \u00e0 la ratification du trait\u00e9 \u00e9tablissant une Constitution pour l'Europe. Par ce vote clair, les Fran\u00e7ais ont refus\u00e9 la marche forc\u00e9e vers le f\u00e9d\u00e9ralisme\u00a0; ils ont \u00e9galement indiqu\u00e9 qu'ils voulaient avoir leur mot \u00e0 dire sur la construction europ\u00e9enne.<br><br>Nous savons tous que le trait\u00e9 de Lisbonne, p\u00e2le copie du pr\u00e9c\u00e9dent, a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9 contre l'avis des Fran\u00e7ais par le pr\u00e9sident Sarkozy et les parlementaires de l'\u00e9poque r\u00e9unis en congr\u00e8s.<br><br>La semaine derni\u00e8re, sur proposition du groupe macroniste et du d\u00e9put\u00e9 Verhofstadt, deux r\u00e9solutions tendant \u00e0 r\u00e9viser les trait\u00e9s et \u00e0 affirmer la primaut\u00e9 du droit de l'Union europ\u00e9enne sur le droit national ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es. C'est une \u00e9tape de plus vers le f\u00e9d\u00e9ralisme.<br><br>N'ayant pas le temps de revenir sur l'ensemble des mesures n\u00e9fastes et antid\u00e9mocratiques contenues dans ces deux textes, je n'en citerai qu'un exemple\u00a0: le choix d'augmenter le nombre de domaines dans lesquels les actions sont d\u00e9cid\u00e9es par un vote \u00e0 la majorit\u00e9 qualifi\u00e9e en lieu et place de la r\u00e8gle de l'unanimit\u00e9, garante de la souverainet\u00e9 des nations.<br><br>De son c\u00f4t\u00e9, Marine Le\u00a0Pen a propos\u00e9\u2026<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> Avec ses amis de l'AFD\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Emeric Salmon. </strong>\u2026une d\u00e9claration des droits des peuples et des nations, qui r\u00e9affirme notamment la sup\u00e9riorit\u00e9 du droit national sur toute institution supranationale.<br><br>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, laisserez-vous le Parlement europ\u00e9en imposer aux Fran\u00e7ais l'acc\u00e9l\u00e9ration de la marche vers le f\u00e9d\u00e9ralisme\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne.</strong> Oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Emeric Salmon. </strong>\u2026ou donnerez-vous du sens \u00e0 votre minist\u00e8re en interrogeant les Fran\u00e7ais sur le sujet, notamment par voie r\u00e9f\u00e9rendaire\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier.</strong> Voulez-vous sortir de l'Union europ\u00e9enne ou pas\u00a0? Il faudrait quand m\u00eame qu'on le sache un jour\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9 et des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Quel rapport avec la question\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Becht,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9 et des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger. </i>Tout d'abord, je vous prie d'excuser la ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, qui est retenue \u00e0 une r\u00e9union minist\u00e9rielle de l'Otan.<br><br>Oui, les institutions europ\u00e9ennes ont \u00e9volu\u00e9 depuis 1950. En l'espace de soixante-treize ans, il y a eu successivement les trait\u00e9s de Paris, de Rome, de Luxembourg, de Maastricht, d'Amsterdam, de Nice et de Lisbonne.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul.</strong> Merci, professeur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Becht,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u00c0 chaque fois, l'Union europ\u00e9enne s'est transform\u00e9e pour faire face aux d\u00e9fis li\u00e9s \u00e0 son \u00e9largissement, \u00e0 son approfondissement ou encore \u00e0 un changement de contexte, notamment apr\u00e8s la chute du mur de Berlin.<br><br>La semaine derni\u00e8re, le Parlement europ\u00e9en a propos\u00e9 une r\u00e9vision des trait\u00e9s. Cette r\u00e9vision sera transmise au Conseil europ\u00e9en, qui d\u00e9cidera des suites \u00e0 lui donner.<br><br>Le Parlement europ\u00e9en est parfaitement dans son r\u00f4le en proposant une modification des trait\u00e9s dans le contexte actuel, avec notamment le retour de la guerre en Europe et les crises aux marges de l'Union \u2013\u00a0crises dont il convient de se prot\u00e9ger. Il appartiendra ensuite aux \u00c9tats membres de prendre une d\u00e9cision\u00a0; vous savez tr\u00e8s bien que cela se fera d'abord \u00e0 l'unanimit\u00e9 d'entre eux, puis, \u00e9ventuellement, \u00e0 l'issue d'un processus d\u00e9mocratique propre \u00e0 chaque \u00c9tat.<br><br>La diff\u00e9rence entre nous, monsieur le d\u00e9put\u00e9, c'est que votre camp s'escrime depuis des ann\u00e9es \u00e0 d\u00e9construire l'Europe, alors que celle-ci nous prot\u00e8ge <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN)</i>, notamment de la guerre, en nous permettant de vivre la plus longue p\u00e9riode de paix que nous ayons connue depuis deux mille ans. Elle nous aide aussi \u00e0 faire face aux crises. Cette Europe, nous voulons pour notre part continuer \u00e0 la construire pour prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais et pour rendre la France plus forte. (Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur certains bancs des groupes Dem et HOR.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Emeric Salmon.<br><br><strong>M.\u00a0Emeric Salmon. </strong>Vous n'avez toujours pas compris les Fran\u00e7ais\u00a0: ils veulent une autre Europe, une Europe des nations. Vu que vous ne voulez pas leur donner la parole en organisant un r\u00e9f\u00e9rendum, ils ont une date \u00e0 retenir\u00a0: celle du 9\u00a0juin, pour voter en faveur de la liste que conduira Jordan Bardella. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-29", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-29", "pageJO": "10064", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}