{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG984", "identifiant": {"numero": "984", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "environnement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Tenue et l'\u00e9quipement des gardes champ\u00eatres territoriaux - police rurale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795136", "mandatRef": "PM797319"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": "6207", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MANIFESTATIONS CONTRE LE PROJET FERROVIAIRE LYON-TURIN <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, creuser pr\u00e8s de 300\u00a0kilom\u00e8tres de tunnels sous cinq massifs alpins entre Lyon et Turin\u00a0; exhumer des millions de m\u00e8tres cubes de roches de toutes natures\u00a0; siphonner chaque ann\u00e9e plus de un million de m\u00e8tres cubes d'eau potable\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Farida Amrani.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme. </strong>\u2026que rec\u00e8lent les nappes phr\u00e9atiques profondes\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Heureusement que vous n'\u00e9tiez pas l\u00e0 lors du creusement du tunnel sous la Manche\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme. </strong>\u2026ravager 1\u00a0200\u00a0hectares de pr\u00e9cieuses terres agricoles\u00a0; d\u00e9figurer \u00e0 jamais les fragiles paysages et \u00e9cosyst\u00e8mes en Maurienne et au-del\u00e0\u00a0; y recracher des milliers de m\u00e8tres cubes de b\u00e9ton\u00a0; d\u00e9manteler et privatiser les ouvrages ferroviaires existants, afin de les neutraliser et de masquer l'alternative vertueuse qu'ils constituent face \u00e0 ce titanesque ravage\u00a0; infliger pendant des d\u00e9cennies encore le d\u00e9ferlement de poids lourds par la route et le tunnel existants, contre la promesse d'une infrastructure esp\u00e9r\u00e9e pour 2048\u00a0; d\u00e9tourner 30\u00a0milliards d'euros \u2013\u00a0co\u00fbt total des travaux\u00a0\u2013 de projets vertueux (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES)\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Falorni.</strong> Vous \u00e9tiez d'accord, \u00e0 l'\u00e9poque\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme. </strong>\u2026qui permettraient de lutter r\u00e9ellement contre le r\u00e9chauffement climatique et la pollution\u00a0; enfin, verdir \u00e0 coups de mensonges une ruineuse ineptie industrielle <i>(M\u00eames mouvements) </i>qui rev\u00eatira au cours du temps la couleur d'un saccage environnemental irr\u00e9versible et de sa corruption g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e\u00a0: voil\u00e0 l'horizon d\u00e9testable et anachronique auquel l'\u00e9cologie macroniste condamne les g\u00e9n\u00e9rations futures avec le Lyon-Turin\u00a0II. (M\u00eames mouvements.)<br><br>\u00c0 l'heure o\u00f9 des hypocrites c\u00e9l\u00e8brent la panth\u00e9onisation des \u00e9poux Manouchian, leurs h\u00e9ritiers se soulevaient hier en Maurienne pour r\u00e9sister \u00e0 leur tour, contre cette confiscation des biens communs et leur saccage programm\u00e9. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Exclamations sur plusieurs bancs des groupes RE, LR et Dem.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> \u00c7a devient vraiment grotesque\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il faut oser, tout de m\u00eame\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme. </strong>Pr\u00e8s de 5\u00a0000\u00a0opposants au projet, Fran\u00e7ais comme Italiens, rassembl\u00e9s dans une manifestation organis\u00e9e par Les Soul\u00e8vements de la terre, ont montr\u00e9 de quel c\u00f4t\u00e9 se trouvent la responsabilit\u00e9 et la justice \u00e9cologique de notre temps, dans le respect scrupuleux de la Charte de l'environnement.<br><br>Fid\u00e8le \u00e0 votre conception autoritaire d'une d\u00e9mocratie \u00e0 la fran\u00e7aise, qui s'impose \u00e0 notre peuple par la matraque, les mutilations pour l'exemple et la criminalisation des contestataires, votre r\u00e9gime sera-t-il un jour capable, pour la Terre et pour nos enfants,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, cher coll\u00e8gue.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme. </strong>\u2026de soulever autre chose que la matraque et le code p\u00e9nal\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES, dont les d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent, ainsi que sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Vous m'interrogez sur la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9aliser ce magnifique ouvrage d'art, mais mon opinion vous importe peu. Peut-\u00eatre pourriez-vous demander \u00e0 M.\u00a0M\u00e9lenchon, qui \u00e9tait ministre du gouvernement Jospin lorsque ce gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de construire la liaison ferroviaire Lyon-Turin\u2026 <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe LR. \u2013\u00a0Mme\u00a0Sophia Chikirou s'exclame.)</i><br><br>Ce n'est pas une insulte d'avoir \u00e9t\u00e9 ministre de M. Jospin ! <i>(Sourires. - Mme Anne-Laurence Petel applaudit.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Cela d\u00e9pend pour qui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>M.\u00a0Jospin est quelqu'un de tout \u00e0 fait estimable\u00a0! <i>(Mme\u00a0Sophia Chikirou s'exclame.)</i><br><br>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, trouvez-vous normal que des parlementaires \u2013\u00a0dont votre pr\u00e9sidente de groupe\u00a0\u2013 manifestent lorsque le pr\u00e9fet a interdit la manifestation et que la justice a confirm\u00e9 cette interdiction\u00a0?<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES .</strong> Oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh bien non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, votre groupe politique trouve-t-il normal que, la veille de cette manifestation, nous ayons saisi plus de 350\u00a0armes destin\u00e9es \u00e0 tuer\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme.</strong> \u00c7a va\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Peut-on accepter la pr\u00e9sence de personnes radicalis\u00e9es <i>(Mmes\u00a0Sophia Chikirou et Raquel Garrido, ainsi que MM.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme et Louis Boyard s'exclament)</i>, en expliquant qu'il s'agit de gentils manifestants, qui sont l\u00e0 pour prot\u00e9ger la nature\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> La France a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e par l'ONU\u00a0!<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 \u00e0 droite de l'h\u00e9micycle .</strong> Tais-toi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Raquel Garrido.</strong> Mais pourquoi donc est-ce le ministre de l'int\u00e9rieur qui r\u00e9pond\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous \u00eates parfois un peu excessif. Le 25\u00a0mars 2023, n'avez-vous pas estim\u00e9 que la police est une milice ub\u00e9ris\u00e9e et violente et, le 22\u00a0mars, que la justice de notre pays serait prostitu\u00e9e par le garde des sceaux\u00a0? (<i>Mme\u00a0Sophia Chikirou s'exclame.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Manuel Bompard.</strong> R\u00e9pondez donc aux questions que l'on vous pose\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Ce sont vos propos\u00a0! Que dire de votre \u00e9vocation de l'instrumentalisation pour \u00e9lever le niveau de violence autour d'un trou \u2013\u00a0cent CRS autour des manifestants\u00a0; les manifestants tomberont-ils dedans\u00a0?\u00a0\u2013 ou de la d\u00e9nonciation d'une dictature macroniste impardonnable. Les Soul\u00e8vements de la terre parlent, eux, d'\u00ab\u00a0un dispositif militaire con\u00e7u pour terrifier\u00a0\u00bb.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, soutenez les policiers, pas ceux qui les agressent\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR, ainsi que sur plusieurs bancs des groupes LIOT et LR. \u2013\u00a0Mme\u00a0Emmanuelle M\u00e9nard applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-21", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": "6207", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}