{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1606", "identifiant": {"numero": "1606", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "D\u00e9clarations du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sur la guerre en Ukraine"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795058", "mandatRef": "PM797277"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833683", "abrege": "Europe\u00a0et\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019Europe\u00a0et\u00a0des\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-28", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833683", "abrege": "Europe\u00a0et\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019Europe\u00a0et\u00a0des\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-28", "pageJO": "1211", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9CLARATIONS DU PR\u00c9SIDENT DE LA R\u00c9PUBLIQUE SUR LA GUERRE EN UKRAINE <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Julien Bayou.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Bayou. </strong>Ma question s'adresse au ministre des arm\u00e9es. Hier, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Il n'y a pas de consensus aujourd'hui pour envoyer [\u2026] des troupes au sol [en Ukraine]. Mais en dynamique, rien ne doit \u00eatre exclu\u00a0\u00bb. En cette p\u00e9riode de tension extr\u00eame, chaque parole doit \u00eatre soigneusement pes\u00e9e, pour ne pas faire sombrer le continent entier dans la folie de la guerre. Les Ukrainiens, et l'Europe, m\u00e9ritent mieux qu'un pr\u00e9sident cherchant \u00e0 faire parler de lui, et ne faisant qu'ajouter l'improvisation \u00e0 l'incons\u00e9quence, en d\u00e9tournant au passage les regards des v\u00e9ritables demandes ukrainiennes.<br><br>Ce n'est malheureusement pas la premi\u00e8re fois que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique agit sans, ou contre, l\u2019avis des Ukrainiens et de nos alli\u00e9s europ\u00e9ens. En mai 2017, il invitait encore Poutine \u00e0 Versailles, persuad\u00e9 de pouvoir le raisonner \u00e0 lui tout seul. En juin 2022, il appelait encore \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas humilier la Russie\u00a0\u00bb.<br><br>En r\u00e9alit\u00e9, la question de l'envoi de troupes ne se pose pas ; les Ukrainiens ne nous le demandent pas. Ce qu'ils nous demandent est simple : tenir les engagements. Ce qu'ils nous demandent, c'est o\u00f9 est le million d'obus promis par l'Union europ\u00e9enne. <i>(Mmes Julie Laernoes et Christine Pires Beaune applaudissent.)</i><br><br>Monsieur le ministre, quand la France mettra-t-elle tout en \u0153uvre pour soutenir l'Ukraine \u2013\u00a0non pas seulement pour l'aider \u00e0 r\u00e9sister, mais bien \u00e0 obtenir victoire\u00a0? Quand arr\u00eaterons-nous d'importer du gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 russe\u00a0? Quand sortirons-nous de notre d\u00e9pendance \u00e0 l'uranium enrichi russe\u00a0? Quand fournirons-nous les munitions et les armes demand\u00e9es par les Ukrainiens\u00a0?<br><br>Enfin, le Gouvernement soutiendra-t-il la proposition de r\u00e9solution que je d\u00e9fends, avec d'autres parlementaires de toutes opinions, membres du groupe d'amiti\u00e9 France-Ukraine, pour confisquer les avoirs russes et les affecter au soutien \u00e0 l'Ukraine\u00a0? Il s'agit de 200\u00a0milliards de dollars disponibles imm\u00e9diatement\u00a0; c'est l'aide la plus concr\u00e8te que nous pouvons apporter au front ukrainien. Quand l'Ukraine se bat pour sa libert\u00e9, elle se bat pour la n\u00f4tre. Soyons \u00e0 la hauteur\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, SOC et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Le pauvre, qu'est-ce qu'il va r\u00e9pondre\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Je vous prie d'excuser le ministre des arm\u00e9es. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l'a dit hier, nous devons maintenir notre soutien \u00e0 l'Ukraine dans la dur\u00e9e, et le faire de fa\u00e7on plus continue, et peut-\u00eatre diff\u00e9remment. <br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Vous pouvez \u00eatre un peu plus pr\u00e9cis\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre. </i>Le constat est unanime\u00a0: celui de l'intensification de l'agressivit\u00e9 russe en Ukraine, ainsi qu'\u00e0 l'\u00e9gard de nous autres, Europ\u00e9ens.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> On ne comprend rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Pouvez-vous r\u00e9pondre \u00e0 la question\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre. </i>La Russie veut d\u00e9truire la s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne. Nous ne pouvons pas la laisser faire. C'est la raison pour laquelle l'Europe s'est mobilis\u00e9e. Elle a d\u00e9cid\u00e9 d'un soutien \u00e9conomique important ces derniers mois, et elle d\u00e9finira en mars les contours de son appui militaire pour 2024, en privil\u00e9giant la fourniture d'\u00e9quipements europ\u00e9ens \u2013\u00a0nous nous sommes battus pour cela.<br><br>La conf\u00e9rence internationale de soutien \u00e0 l'Ukraine, qui s'est tenue hier \u00e0 l'initiative du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, vise \u00e0 consolider et \u00e0 coordonner un soutien suppl\u00e9mentaire. Il faut faire plus pour l'Ukraine\u00a0: plus de munitions, plus d'\u00e9quipements, plus de d\u00e9fense. Il faut probablement faire diff\u00e9remment, en envisageant de nouvelles missions, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l'a dit hier\u00a0: \u00ab\u00a0rien ne doit \u00eatre exclu\u00a0\u00bb dans ce domaine.<br><br>Enfin, il faut penser \u00e0 la reconstruction et \u00e0 son financement. Vous l'avez dit, monsieur le d\u00e9put\u00e9, et je vous sais engag\u00e9 sur ces questions. L'Union europ\u00e9enne travaille \u00e0 un sch\u00e9ma permettant de taxer\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Julien Bayou.</strong> Il faut confisquer\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre. </i>\u2026les revenus issus des avoirs russes. C'est une piste que la France soutient fortement. Cela permettrait d'engager des ressources significatives dans la reconstruction de l'Ukraine, dans le cadre du droit international. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Je vous demande un peu de silence, mes chers coll\u00e8gues, s'il vous pla\u00eet\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-28", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-28", "pageJO": "1211", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}