{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG648", "identifiant": {"numero": "648", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "FERMETURE D'USINES DANS LE NORD"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267766", "mandatRef": "PM796980"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801867", "abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801867", "abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": "2456", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FERMETURE D'USINES DANS LE NORD <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Guy Bricout.<br><br><strong>M.\u00a0Guy Bricout. </strong>Le Cambr\u00e9sis est en \u00e9tat de choc. Deux des plus gros employeurs agroalimentaires de ma circonscription, Nestl\u00e9 et Tereos, ont annonc\u00e9 la fermeture de leurs usines, ce qui conduira \u00e0 des suppressions de postes massives. De nombreuses manifestations de soutien ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es. J'ai vu des salari\u00e9s pleurer. Je les plains, ils n'y sont pour rien\u00a0!<br><br>Nestl\u00e9, apr\u00e8s avoir r\u00e9nov\u00e9 l'usine Buitoni, a d\u00e9clar\u00e9 vouloir relancer la cha\u00eene de pizzas cuites. Elle a tourn\u00e9 pendant quinze jours mais a \u00e9t\u00e9 \u00e0 nouveau mise \u00e0 l'arr\u00eat le 2\u00a0mars. C'est ainsi que 150\u00a0salari\u00e9s et leurs familles sont menac\u00e9s. Il n'est pas concevable qu'un groupe de cette importance n'envisage pas de solutions p\u00e9rennes pour sauvegarder l'activit\u00e9 sur ce site. Elles existent certainement et il se doit de les mettre en \u0153uvre.<br><br>Cette m\u00eame semaine, toujours dans ma circonscription, un autre employeur tr\u00e8s important de l'industrie agroalimentaire, Tereos, deuxi\u00e8me groupe sucrier mondial, a annonc\u00e9 brusquement aux salari\u00e9s de la sucrerie d'Escaud\u0153uvres l'arr\u00eat de l'activit\u00e9. Au total 400\u00a0emplois directs ou indirects vont dispara\u00eetre sur ce seul site.<br><br>Les salari\u00e9s, qui ont consacr\u00e9 une grande partie de leur vie \u00e0 leurs employeurs, qui ont donn\u00e9 le meilleur d'eux-m\u00eames, ne m\u00e9ritent pas le m\u00e9pris que leur t\u00e9moignent ces entreprises qui d\u00e9gagent de gros b\u00e9n\u00e9fices. <i>(M. Fr\u00e9d\u00e9ric Mathieu applaudit.)</i><br><br>Dans un territoire comme le mien, d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s marqu\u00e9 par le ch\u00f4mage, dont le taux atteint 25\u00a0%, ce sont plus de 1\u00a0000\u00a0emplois, si l'on prend en compte les emplois indirects, qui, en une semaine, risquent d'\u00eatre supprim\u00e9s.<br><br>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l'industrie, je vous remercie de vous \u00eatre d\u00e9plac\u00e9 hier dans ma circonscription et d'avoir discut\u00e9 avec toutes les parties concern\u00e9es. Vous avez su faire preuve d'autorit\u00e9. Les salari\u00e9s de l'usine Nestl\u00e9 de Caudry et de la sucrerie d'Escaud\u0153uvres pourront-ils compter sur une action du Gouvernement pour sauvegarder les nombreux emplois en jeu\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT et sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie.<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie. </i>Merci pour votre engagement aupr\u00e8s des salari\u00e9s et aux marques de soutien que vous leur avez t\u00e9moign\u00e9es hier avec Mme\u00a0Parmentier-Lecocq et l'ensemble des \u00e9lus municipaux, d\u00e9partementaux et r\u00e9gionaux, parmi lesquels le pr\u00e9sident du d\u00e9partement et le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion. Ces deux d\u00e9cisions, vous l'avez dit, ont fait l'effet de coups de tonnerre dans un territoire qui n'avait vraiment pas besoin qu'on ajoute \u00e0 ses difficult\u00e9s. J'ai rencontr\u00e9 les directions des deux entreprises et je dois vous dire que je n'ai \u00e9t\u00e9 satisfait des r\u00e9ponses ni de l'une ni de l'autre.<br><br>S'agissant de Nestl\u00e9, il me para\u00eet impensable que les salari\u00e9s de ce site soient les victimes collat\u00e9rales d'un drame sanitaire dont ils ne sont en aucun cas responsables. <i>(M.\u00a0Erwan Balanant applaudit.)</i> Il est indispensable que ce groupe r\u00e9organise les activit\u00e9s de production sur ce site, qu'il s'agisse de pizzas ou d'autre chose. J'ai donn\u00e9 deux semaines aux dirigeants pour me faire une proposition et je les attends de pied ferme pour m'assurer qu'ils en formuleront une. (Rires sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br>La situation de Tereos est diff\u00e9rente. La direction a pris la d\u00e9cision de fermer le site, ce qui arrive, malheureusement. Je ne comprends ni n'accepte les raisons qui m'ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es pour le justifier puisque cette entreprise qui perdait de l'argent il y a quelques ann\u00e9es en gagne aujourd'hui, qu'elle se d\u00e9sendette et qu'elle op\u00e8re sur un march\u00e9 porteur o\u00f9 les prix sont en hausse. Ce sont trois jours que j'ai donn\u00e9s \u00e0 ses responsables. Le pr\u00e9fet les recevra jeudi avec les \u00e9lus \u2013\u00a0et vous \u00eates bien \u00e9videmment convi\u00e9 \u00e0 cette r\u00e9union\u00a0\u2013 pour entendre leurs explications.<br><br>Enfin, j'ai annonc\u00e9 hier le d\u00e9ploiement d'un dispositif Rebond industriel particulier, dot\u00e9 de 3\u00a0millions d'euros, qui permettra d'accompagner les industriels souhaitant d\u00e9velopper leurs activit\u00e9s dans ce territoire malheureux, de mani\u00e8re \u00e0 le sortir de l'orni\u00e8re dans laquelle ces deux d\u00e9cisions de fermeture risquent de le mettre. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE et sur plusieurs sur les bancs du groupe LIOT. \u2013\u00a0Mme\u00a0Maud Petit applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": "2456", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}