{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1550", "identifiant": {"numero": "1550", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement maternel et primaire", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Carte scolaire du premier degr\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794198", "mandatRef": "PM796776"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834724", "abrege": "Sports, jeux Olympiques et Paralympiques", "developpe": "Minist\u00e8re des sports et des jeux Olympiques et Paralympiques"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834724", "abrege": "Sports, jeux Olympiques et Paralympiques", "developpe": "Minist\u00e8re des sports et des jeux Olympiques et Paralympiques"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-07", "pageJO": "876", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CARTE SCOLAIRE DU PREMIER DEGR\u00c9 <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Roger Chudeau.<br><br><strong>M.\u00a0Roger Chudeau. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse, des sports et des Jeux olympiques et paralympiques\u00a0; elle porte sur la carte scolaire du premier degr\u00e9. Tout comme vos quinze glorieux pr\u00e9d\u00e9cesseurs, vous affirmez que l\u2019enseignement des fondamentaux est la priorit\u00e9 des priorit\u00e9s. Votre pr\u00e9d\u00e9cesseur le plus bref, d\u00e9sormais Premier ministre, d\u00e9clare avec de m\u00e2les accents que l\u2019\u00e9ducation est la m\u00e8re des batailles. Comment justifier, alors, les 1\u00a0709\u00a0suppressions de postes dans le premier degr\u00e9 public, inscrites au budget de 2024\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Anthoine.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roger Chudeau. </strong>L\u2019Association des maires de France et des pr\u00e9sidents d\u2019intercommunalit\u00e9 (AMF), l'Association des maires ruraux de France (AMRF) et les d\u00e9partements font remonter \u00e0 tous les d\u00e9put\u00e9s de vives protestations \u00e0 ce sujet \u2013\u00a0il s\u2019agit \u00e9videmment des d\u00e9partements de la France p\u00e9riph\u00e9rique <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR)</i>, cette France oubli\u00e9e, cette France m\u00e9pris\u00e9e par l\u2019oligarchie macronienne. Dans mon d\u00e9partement du Loir-et-Cher, vingt-quatre suppressions sont pr\u00e9vues, apr\u00e8s dix-sept l\u2019an pass\u00e9, et le recteur annonce que ce n\u2019est pas fini.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Falorni.</strong> C'est le fruit de la RGPP\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roger Chudeau. </strong>Ne me r\u00e9pondez pas qu\u2019au vu de l\u2019\u00e9volution d\u00e9mographique, vous auriez pu en supprimer bien davantage\u00a0! Les raisonnements comptables n\u2019ont pas leur place lorsque le syst\u00e8me \u00e9ducatif de notre pays s\u2019enfonce dans la m\u00e9diocrit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Falorni.</strong> Qu'en pensait M.\u00a0Fillon \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 vous \u00e9tiez \u00e0 son cabinet\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Roger Chudeau. </strong>L\u2019enseignement n\u2019est pas une d\u00e9pense indue, c\u2019est un investissement d'avenir. La moiti\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves qui entrent en sixi\u00e8me lisent p\u00e9niblement avec leur doigt, ce qui les rend incapables de suivre les enseignements du coll\u00e8ge. S'il devait y avoir des ma\u00eetres en surnombre, vous disposeriez de davantage de rempla\u00e7ants, vous pourriez favoriser la co-intervention et faire de la qualit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Charles Sitzenstuhl.</strong> On ne comprend rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roger Chudeau. </strong>Or vos suppressions de classes d\u00e9truisent un peu plus le tissu \u00e9ducatif dont notre pays a un besoin vital.<br><br>Les peu regrett\u00e9s \u00c9lisabeth Borne et Pap Ndiaye avaient promis, en 2022, que la carte scolaire en milieu rural serait \u00e9tablie sur trois ans, en \u00e9troite concertation avec les municipalit\u00e9s. Que reste-t-il de cet engagement\u00a0? Rien, bien entendu.<br><br>L\u2019\u00e9cole est en \u00e9tat d\u2019urgence. Nous vous demandons donc de prononcer un moratoire sur les fermetures de classes et d\u2019ouvrir enfin le chantier maintes fois repouss\u00e9 de l\u2019organisation de l\u2019\u00e9cole primaire en milieu rural. Nous demandons une conf\u00e9rence nationale consacr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole rurale. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse, des sports et des Jeux olympiques et paralympiques.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.</strong> Il est o\u00f9, Bayrou\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse, des sports et des Jeux olympiques et paralympiques. </i>Pour l'\u00e9cole de la R\u00e9publique, aucun territoire ne doit \u00eatre n\u00e9glig\u00e9 ni oubli\u00e9. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i> Nous avons en France le maillage territorial le plus fin s'agissant du nombre d'\u00e9coles, et le syst\u00e8me d'allocation des moyens prend en consid\u00e9ration diff\u00e9rents crit\u00e8res\u00a0: les volumes d'effectifs, les dynamiques d\u00e9mographiques, l'indice de position sociale des \u00e9tablissements et l'indice d'\u00e9loignement. Gr\u00e2ce \u00e0 la politique qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e depuis 2017 pour l'\u00e9cole primaire, nous avons consid\u00e9rablement renforc\u00e9 les ratios d'encadrement dans le premier degr\u00e9 et r\u00e9duit le nombre d'\u00e9l\u00e8ves par classe. (Exclamations sur les bancs des groupes RN et LR.)<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> C'est \u00e9crit par ChatGPT\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre . </i>Puisque votre question porte sp\u00e9cifiquement sur la ruralit\u00e9, je veux insister sur la dynamique que nous avons engag\u00e9e en la mati\u00e8re\u00a0: les \u00e9coles rurales repr\u00e9sentent 34\u00a0% des \u00e9coles publiques pour 18\u00a0% des \u00e9l\u00e8ves. Elles ont donc un taux d'encadrement favorable.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Ce n'est pas le cas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> Cessez la politique du chiffre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre . </i>Je m'engage \u00e0 appliquer pleinement les engagements que vous avez mentionn\u00e9s, issus du plan France ruralit\u00e9s : oui \u00e0 une visibilit\u00e9 \u00e0 trois ans sur la carte scolaire, oui aux instances de concertation et de dialogue, oui aux initiatives innovantes - je pense notamment aux territoires \u00e9ducatifs ruraux, qui sont pass\u00e9s de 91 il y a quelques mois \u00e0 190 d\u00e9sormais. Ils permettent, dans la m\u00eame logique que celle du Conseil national de la refondation (CNR), de promouvoir localement, dans la proximit\u00e9, des initiatives innovantes pour pr\u00e9server l'\u00e9galit\u00e9 des chances dans tous nos territoires. Je l'ai dit : cet engagement, je le respecterai dans toutes ses dimensions - carte scolaire, territoires \u00e9ducatifs ruraux, instances de coordination et de dialogue entre les \u00e9lus et les services de l'\u00c9tat -, pour la r\u00e9ussite de tous les \u00e9l\u00e8ves de ce pays. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem. - Exclamations sur les bancs des groupes RN et LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.</strong> Cessez la politique du chiffre\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-07", "pageJO": "876", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}