{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG773", "identifiant": {"numero": "773", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pouvoir d'achat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "INFLATION DES PRIX ALIMENTAIRES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795588", "mandatRef": "PM797577"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791609", "abrege": "Solidarit\u00e9s, autonomie et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791609", "abrege": "Solidarit\u00e9s, autonomie et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": "3746", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INFLATION DES PRIX ALIMENTAIRES <a name=PG21></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Farida Amrani.<br><br><strong>Mme\u00a0Farida Amrani. </strong>En f\u00e9vrier, M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique annon\u00e7ait\u00a0: \u00ab\u00a0Il n'y aura pas de mars rouge. Je r\u00e9fute cette expression [\u2026] qui fait peur aux Fran\u00e7ais.\u00a0\u00bb R\u00e9sultat\u00a0: au mois de mars, l'inflation des prix alimentaires a d\u00e9pass\u00e9 pour la premi\u00e8re fois 15\u00a0%. C'est du jamais-vu depuis les ann\u00e9es 1980. H\u00e9las, la hausse des prix alimentaires affecte en premier lieu les Fran\u00e7ais les plus pauvres.<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Farida Amrani. </strong>Dans ma circonscription, les \u00e9tudiants de l'universit\u00e9 d'\u00c9vry font la queue par centaines aux Restos du c\u0153ur. Dans les quartiers populaires de Corbeil-Essonnes, certains se privent et ne mangent qu'une seule fois par jour pour garantir un repas du soir \u00e0 leurs enfants. Dans la ville de Lisses, certains retrait\u00e9s sont contraints de voler au supermarch\u00e9 pour se nourrir. Aujourd'hui, une famille de deux personnes d\u00e9pense 521\u00a0euros par mois au supermarch\u00e9\u00a0: c'est quasiment 100\u00a0euros de plus qu'il y a un an. Le prix du riz a augment\u00e9 de 25\u00a0%, celui du beurre de 22\u00a0% et celui des steaks hach\u00e9s de 33\u00a0%. Aujourd'hui, en France, plus de 8\u00a0millions de personnes ont recours \u00e0 l'aide alimentaire. C'est votre bilan\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Vous le savez pertinemment, la hausse des prix dans les supermarch\u00e9s est dop\u00e9e par les profits de l'industrie agroalimentaire, qui sont responsables de 60\u00a0% de l'inflation ce trimestre \u2013\u00a0ils ont doubl\u00e9, passant de 3\u00a0milliards \u00e0 6\u00a0milliards d'euros. Mais vous refusez de voir la r\u00e9alit\u00e9 en face\u00a0: \u00e0 la mise en place des repas \u00e0 1\u00a0euro pour nos \u00e9tudiants, vous pr\u00e9f\u00e9rez l'installation d'antivols sur les sachets de p\u00e2tes. Quand allez-vous ma\u00eetriser les marges et les profits des multinationales, qui gonflent les prix et alimentent la faim en France\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Quand allez-vous instaurer le blocage des prix et l'indexation des salaires, afin d'\u00e9viter que des \u00e9meutes ne surviennent en France\u00a0? (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>Mme\u00a0Rachel Keke.</strong> Tr\u00e8s intelligent\u00a0! Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Combe,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es. </i>La lutte contre l'inflation et ses cons\u00e9quences sur nos concitoyens est au c\u0153ur des pr\u00e9occupations du Gouvernement. <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Nous le savons\u00a0: m\u00eame si l'inflation est moins forte en France qu'ailleurs, elle frappe plus durement les m\u00e9nages dot\u00e9s des revenus les plus modestes, les personnes \u00e2g\u00e9es ainsi que ceux qui vivent le plus loin des villes. Sur douze mois, elle a atteint 5,6\u00a0%\u00a0; c'est heureusement moins qu'ailleurs en Europe, et nous le devons notamment aux 46\u00a0milliards d'euros d\u00e9pens\u00e9s par l'\u00c9tat pour contenir la hausse des prix de l'\u00e9nergie. Mais il \u00e9tait n\u00e9cessaire d'att\u00e9nuer les effets de l'inflation sur les m\u00e9nages les plus modestes\u00a0: c'est pourquoi le Gouvernement a agi d\u00e8s l'\u00e9t\u00e9\u00a02022, notamment en augmentant les minima sociaux de plus de 4\u00a0% en juillet, mesure compl\u00e9t\u00e9e au 1er\u00a0avril par une nouvelle revalorisation de 1,6\u00a0%, qui permet de rattraper le niveau de l'inflation \u2013\u00a05,6\u00a0% sur un an.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Mais les prix alimentaires ont augment\u00e9 de 15\u00a0%\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol.</strong> Le compte n'y est pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Combe,</strong><i> ministre . </i>\u00c0 cela s'ajoute une allocation exceptionnelle de solidarit\u00e9 distribu\u00e9e aux m\u00e9nages les plus modestes et dont le montant s'\u00e9l\u00e8ve en moyenne \u00e0 160\u00a0euros, ainsi qu'un ch\u00e8que \u00e9nergie pouvant aller jusqu'\u00e0 200\u00a0euros par famille, vers\u00e9 \u00e0 11\u00a0millions de m\u00e9nages pauvres ou modestes. Par ailleurs, les moyens des associations de solidarit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9s gr\u00e2ce au triplement des cr\u00e9dits de l'aide alimentaire\u00a0: ils sont pass\u00e9s \u00e0 140\u00a0millions d'euros, ce qui nous a notamment permis de d\u00e9bloquer une aide de 10\u00a0millions d'euros en urgence cet automne en faveur des \u00e9tudiants.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Bex.</strong> Il faut des salaires d\u00e9cents\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Combe,</strong><i> ministre. </i>Sur le volet alimentaire, nous continuons, bien entendu, \u00e0 aider les plus fragiles et les classes modestes. Ma coll\u00e8gue Olivia Gr\u00e9goire a, tout \u00e0 l'heure, fait r\u00e9f\u00e9rence au trimestre anti-inflation, et je signale \u00e9galement l'existence du programme Mieux manger pour tous, dont le d\u00e9ploiement est en cours\u00a0: 60\u00a0millions d'euros seront d\u00e9volus aux associations d'aide humanitaire, au niveau national, ainsi que dans les territoires, pour permettre aux familles modestes et \u00e0 celles issues des classes moyennes d'acc\u00e9der \u00e0 une alimentation saine et de qualit\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Farida Amrani.<br><br><strong>Mme\u00a0Farida Amrani. </strong>Un paquet de p\u00e2tes et un steak hach\u00e9 co\u00fbtent 2,46\u00a0euros de plus qu'il y a un an\u00a0! Les chiffres ne mentent pas, monsieur le ministre, et j'ai entre mes mains un ticket de caisse qui le prouve, si vous voulez le voir\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-04-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": "3746", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}