{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1531", "identifiant": {"numero": "1531", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement : aides et pr\u00eats", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "MaPrimeR\u00e9nov\u2019"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794426", "mandatRef": "PM796917"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833684", "abrege": "Transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833684", "abrege": "Transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-25", "pageJO": "375", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MAPRIMER\u00c9NOV' <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Anne Le\u00a0H\u00e9nanff.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne Le\u00a0H\u00e9nanff. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Et de la modestie\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Anne Le\u00a0H\u00e9nanff. </strong>Depuis le 1er\u00a0janvier 2024, le dispositif d'aide aux travaux de r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique MaPrimeR\u00e9nov' b\u00e9n\u00e9ficie d'une enveloppe de 1,6\u00a0milliard d'euros suppl\u00e9mentaires, mais comporte surtout de nouvelles r\u00e8gles plus contraignantes, sources d'inqui\u00e9tude pour de nombreux artisans et petites entreprises du b\u00e2timent. Cette actualisation s'inscrit dans la volont\u00e9 du Gouvernement d'acc\u00e9l\u00e9rer la transition \u00e9nerg\u00e9tique des logements en favorisant les travaux de r\u00e9novation d'ampleur. Cela se traduit par un recentrage des aides sur des bouquets de r\u00e9novation en vue d'atteindre 200\u00a0000\u00a0r\u00e9novations globales en 2024.<br><br>Les associations et les f\u00e9d\u00e9rations d'artisans et de petites entreprises du b\u00e2timent, que j'ai rencontr\u00e9es r\u00e9cemment dans ma circonscription, en redoutent les cons\u00e9quences. En effet, les r\u00e9novations globales sont tr\u00e8s contraignantes pour les logements occup\u00e9s, et les restes \u00e0 charge sont \u00e9lev\u00e9s compte tenu du montant des travaux. Mais ce qui les inqui\u00e8te le plus, ce sont les nouvelles obligations pour les entreprises pouvant mener les travaux\u00a0: elles doivent d\u00e9sormais d\u00e9tenir le label Reconnu garant de l'environnement (RGE), agr\u00e9ment complexe \u00e0 obtenir, surtout pour les petites structures. Ces professionnels craignent que les grands groupes \u00e0 dimension r\u00e9gionale voire nationale soient favoris\u00e9s sur le march\u00e9, \u00e0 leur d\u00e9triment. Dans un contexte de march\u00e9 d\u00e9j\u00e0 difficile, ils ont adress\u00e9 un courrier \u00e0 l'ancienne Premi\u00e8re ministre, \u00c9lisabeth Borne, pour l'alerter sur cette situation et pour lui soumettre des propositions alternatives concr\u00e8tes visant \u00e0 ne pas exclure les 600\u00a0000\u00a0artisans et PME concern\u00e9s. Par exemple, \u00e0 la place de la certification RGE, ils proposent qu'une fois les travaux effectu\u00e9s par l'entreprise, une certification de fin de chantier atteste leur conformit\u00e9. Quels \u00e9l\u00e9ments pouvez-vous apporter \u00e0 ces artisans et \u00e0 ces entreprises pour lever leurs inqui\u00e9tudes\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR. \u2013\u00a0Mme\u00a0Emmanuelle Anthoine applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et des bigoudis\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Les b\u00e2timents repr\u00e9sentent 20\u00a0% de nos \u00e9missions de CO2. Nous devons \u00eatre capables de mieux les r\u00e9nover et de mieux les isoler\u00a0: c'est bon pour la plan\u00e8te \u2013\u00a0puisque cela limite les \u00e9missions\u00a0\u2013, et c'est bon pour le pouvoir d'achat de ceux qui y vivent. Comme vous le savez, nous mettons un accent particulier sur la r\u00e9novation des passoires thermiques.<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> Il faut surtout simplifier MaPrimeR\u00e9nov\u2019\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Les modifications qui ont \u00e9t\u00e9 apport\u00e9es il y a quelques jours \u00e0 MaPrimeR\u00e9nov' ont un double objectif\u00a0: poursuivre massivement l'augmentation des r\u00e9novations \u00e9nerg\u00e9tiques et am\u00e9liorer leur qualit\u00e9. Au-del\u00e0 de notre objectif de 700\u00a0000\u00a0r\u00e9novations par an \u2013\u00a0soit une multiplication par dix par rapport \u00e0 la situation ant\u00e9rieure\u00a0\u2013, nous souhaitons augmenter la part des r\u00e9novations performantes.<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> \u00c7a ne marche pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Les deux nouveaux piliers \u2013\u00a0efficacit\u00e9 et performance\u00a0\u2013 qui ont \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9s le 1er\u00a0janvier 2024 visent donc \u00e0 accro\u00eetre les r\u00e9novations performantes, en particulier gr\u00e2ce \u00e0 la syst\u00e9matisation du dispositif MonAccompagnateurR\u00e9nov'.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Ils cherchent un chef de bureau \u00e0 l'Agence de la transition \u00e9cologique\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Le courrier du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration de l\u2019artisanat et des petites entreprises du b\u00e2timent (Capeb), auquel vous avez fait allusion, a retenu mon attention en qualit\u00e9 de ministre, ainsi que celle du nouveau Premier ministre, Gabriel Attal, dans un contexte o\u00f9 le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique appelle \u00e0 une simplification des dispositifs.<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> Ce n'est pas l'intention qui compte mais la pratique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Vous avez \u00e9voqu\u00e9 les groupements momentan\u00e9s d'entreprises, qui permettent \u00e0 des artisans de r\u00e9pondre collectivement aux appels d'offres pour ne pas laisser les march\u00e9s aux grands groupes, et les pistes de simplification du RGE. Je vous annonce qu'au cours du mois de f\u00e9vrier,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> De quelle ann\u00e9e\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>\u2026je r\u00e9unirai, au minist\u00e8re, un comit\u00e9 de suivi de la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique avec l'ensemble des forces vives, notamment les artisans <i>(M.\u00a0Jean-Paul Lecoq s'exclame)</i> pour \u00e9tudier les simplifications possibles\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Un moment historique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>\u2026et la fa\u00e7on dont nous pouvons faciliter la vie des premiers concern\u00e9s, tout en maintenant le rythme de la transition \u00e9cologique. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Vous \u00eates en train de faire l'histoire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Nury.</strong> Ce sont des v\u0153ux pieux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> On est bien servis\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-01-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-25", "pageJO": "375", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}