{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1613", "identifiant": {"numero": "1613", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "D\u00e9clarations du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sur la guerre en Ukraine"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793680", "mandatRef": "PM796476"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834742", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire (Ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e)", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-28", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834742", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire (Ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e)", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-28", "pageJO": "1218", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRIX PLANCHERS POUR LES AGRICULTEURS <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Catherine Couturier.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Couturier. </strong>Ma question s'adresse au ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire, mais il n'est pas l\u00e0\u2026 Le 30\u00a0novembre, vous avez tout fait pour que notre proposition de loi visant \u00e0 lutter contre l\u2019inflation par l\u2019encadrement des marges des industries agroalimentaires, du raffinage et de la grande distribution et \u00e9tablissant un prix d\u2019achat plancher des mati\u00e8res premi\u00e8res agricoles soit mise en \u00e9chec, \u00e0 six voix pr\u00e8s. Ces mesures ont ensuite \u00e9t\u00e9 reprises et soutenues par le monde agricole.<br><br>Leurs actions ont pay\u00e9\u00a0: samedi 24\u00a0f\u00e9vrier, ce dernier vous a mis en \u00e9chec <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES)</i>, obligeant votre grand chef \u00e0 annoncer des prix planchers et \u00e0 avouer, \u00e0 demi-mot, que nous avions raison. (M\u00eames mouvements.) C'est un premier succ\u00e8s.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Ce qu'il a annonc\u00e9 n'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Couturier. </strong>Il n\u2019y a pas de honte \u00e0 s\u2019\u00eatre tromp\u00e9\u00a0! Si vous voulez r\u00e9duire le nombre de suicides et am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie dans le monde rural, il faut des prix r\u00e9mun\u00e9rateurs, garantis, calcul\u00e9s sur le temps de travail, et prenant en compte les contraintes et les co\u00fbts de production. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Quitte \u00e0 reprendre nos propositions, faites-le bien\u00a0! <i>(Sourires sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Cela passe imp\u00e9rativement par l\u2019encadrement des marges des industriels et de la grande distribution (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES) car l\u2019un ne va pas sans l\u2019autre\u00a0! L\u2019agro-industrie a augment\u00e9 ses marges de 71\u00a0%\u00a0; l\u2019inflation alimentaire a augment\u00e9 de 14\u00a0% en un an.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Tiens, Mme\u00a0Le\u00a0Pen s'en va\u00a0! \u00c0 la semaine prochaine\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Couturier. </strong>Pourtant, vous ne proposez que des cacahu\u00e8tes\u00a0! Rien sur les marges, ni sur le libre-\u00e9change\u00a0! Vous pr\u00e9f\u00e9rez vous cacher derri\u00e8re des clich\u00e9s d\u00e9magogiques sur l\u2019\u00e9conomie sovi\u00e9tique. Un peu de s\u00e9rieux et de coh\u00e9rence, s\u2019il vous pla\u00eet\u00a0!<br><br>Mettrez-vous fin aux accords de libre-\u00e9change <i>(M\u00eames mouvements)</i> pour que les prix planchers fonctionnent et prot\u00e8gent nos agriculteurs de la concurrence d\u00e9loyale\u00a0?<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RE .</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Couturier. </strong>Reprendrez-vous notre proposition de loi en instaurant des prix r\u00e9mun\u00e9rateurs garantis aux paysans et en encadrant les marges ? <i>(Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aupr\u00e8s du ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Ils ont r\u00e9ussi \u00e0 la recaser\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Le travail de nos agriculteurs, c'est le pain nourricier de notre nation. Ce travail structure notre souverainet\u00e9 alimentaire. Il serait inacceptable qu'il ne soit pas r\u00e9compens\u00e9 \u00e0 sa juste valeur. Mais nous n'avons pas attendu la crise agricole qui frappe les capitales europ\u00e9ennes pour nous engager aux c\u00f4t\u00e9s de nos agriculteurs.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> En signant des trait\u00e9s de libre-\u00e9change\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>C'\u00e9tait l'objet des lois du 30\u00a0octobre 2018 pour l\u2019\u00e9quilibre des relations commerciales dans le secteur agricole et alimentaire et une alimentation saine, durable et accessible \u00e0 tous, du 18\u00a0octobre 2021 visant \u00e0 prot\u00e9ger la r\u00e9mun\u00e9ration des agriculteurs et du 30\u00a0mars 2023 tendant \u00e0 renforcer l\u2019\u00e9quilibre dans les relations commerciales entre fournisseurs et distributeurs, dites lois Egalim.<br><br>Combien d'exploitations ont \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9es par cette majorit\u00e9, qui a pris ses responsabilit\u00e9s pour mieux r\u00e9partir la valeur entre les producteurs, les industriels et les distributeurs\u00a0? <i>(Mme\u00a0Sandra Regol s'exclame.) </i><br><br>Mais vous avez raison, madame Couturier, \u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> Ah\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026il y a encore un probl\u00e8me de revenus et c'est la raison pour laquelle nous continuerons \u00e0 agir. Samedi, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9 vouloir renforcer les dispositifs issus des lois Egalim, afin de s'assurer que leur application soit conforme \u00e0 l'esprit de ce que nous avons construit au cours des six derni\u00e8res ann\u00e9es et que les agriculteurs puissent vivre correctement de leur travail.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Alors pourquoi avez-vous refus\u00e9 notre proposition de loi\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Mais ces prix planchers, ce ne sont pas ceux que vous voulez appliquer <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb\u00a0sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES)</i>\u00a0; ce ne sont pas ceux d'une \u00e9conomie sovi\u00e9tique (M\u00eames mouvements), d'un syst\u00e8me qui conduirait \u00e0 la p\u00e9nurie ou \u00e0 l'explosion des importations depuis l'\u00e9tranger. <br><br>Ce que vous proposez ne fonctionne malheureusement pas car votre dispositif est d\u00e9connect\u00e9 des r\u00e9alit\u00e9s du march\u00e9. <i>(Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot balaie devant elle avec sa main.) </i>Nous plaidons pour des prix construits avec les producteurs et l'ensemble de la fili\u00e8re (Mme\u00a0Sandra Regol proteste), pour des r\u00e9f\u00e9rences de prix connect\u00e9es \u00e0 l'\u00e9conomie et \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des march\u00e9s, pour des prix qui prot\u00e8gent nos exportations, fassent vivre notre agriculture et prot\u00e8gent les revenus des agriculteurs. (Protestations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br>Les d\u00e9put\u00e9s Alexis Izard et Anne-Laure Babault rendront leurs travaux d'ici quatre mois.<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah Legrain.</strong> Quand un agriculteur meurt chaque jour\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Nous pourrons ensuite en discuter dans cet h\u00e9micycle. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Catherine Couturier.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Couturier. </strong>Il faut revenir au niveau du plancher des vaches pour discuter avec les agriculteurs\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-28", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-28", "pageJO": "1218", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}