{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG957", "identifiant": {"numero": "957", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "m\u00e9decine", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "D\u00c9SERTS M\u00c9DICAUX"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605745", "mandatRef": "PM796419"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801891", "abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801891", "abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": "5808", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9SERTS M\u00c9DICAUX <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Nicolas Sansu.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Sansu. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, on compte trois fois plus de m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes pour 100\u00a0000\u00a0habitants sur l'arc Atlantique et sur la C\u00f4te d'Azur que dans les d\u00e9partements du centre de la France, et dix fois plus d'ophtalmologistes \u00e0 Paris que dans le d\u00e9partement du Cher, sans oublier les plus grands d\u00e9serts m\u00e9dicaux de notre pays que sont Mayotte, la Guyane et la Seine-Saint-Denis. La r\u00e9alit\u00e9, c'est que des millions de concitoyens vivent l'absence de m\u00e9decins traitants comme une violence, une injustice, une rupture d'\u00e9galit\u00e9 d'acc\u00e8s aux soins \u2013\u00a0c'est le symbole d'une France humili\u00e9e. <i>(M.\u00a0Antoine L\u00e9aument applaudit.)</i> Quand les d\u00e9serts m\u00e9dicaux avancent, c'est la R\u00e9publique qui recule\u00a0!<br><br>La R\u00e9publique qui recule, c'est la progression, pour la premi\u00e8re fois depuis 1945, de la mortalit\u00e9 infantile dans notre pays\u00a0; c'est aussi l'engorgement des urgences dans nos h\u00f4pitaux. La position du Gouvernement est intenable, madame la Premi\u00e8re ministre. Oui, il fallait desserrer le numerus clausus. Mais cela ne sera pas suffisant, alors que l'objectif national de d\u00e9penses d'assurance maladie (Ondam) augmente moins que l'inflation \u2013\u00a0ce qui affaiblit encore la sant\u00e9 demain\u00a0\u2013 et que, d'ici 2030, le nombre de m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes continuera de diminuer.<br><br>Nous sommes 205\u00a0d\u00e9put\u00e9s, issus de tous les bancs de l'arc r\u00e9publicain \u2013\u00a0\u00e0 gauche, \u00e0 droite et au centre\u00a0\u2013, \u00e0 proposer un pas vers la r\u00e9gulation en permettant l'installation des m\u00e9decins dans les territoires qui en manquent, pour ne pas accentuer la concentration des professionnels de sant\u00e9. Les d\u00e9put\u00e9s communistes ont, pour leur part, toujours d\u00e9fendu le conventionnement s\u00e9lectif. Nous savons qu'un petit pas vaut mieux que mille promesses. Nous sommes pour la r\u00e9gulation, l'am\u00e9lioration de l'acc\u00e8s aux \u00e9tudes de m\u00e9decine pour les jeunes issus des classes modestes \u2013\u00a0en zones rurales comme dans les quartiers populaires\u00a0\u2013 et la facilitation de l'int\u00e9gration des praticiens \u00e0 dipl\u00f4me hors Union europ\u00e9enne (Padhue). \u00c9coutez les d\u00e9put\u00e9s qui, ensemble, proposent des solutions nationales et locales pour r\u00e9pondre \u00e0 cette exigence simple et l\u00e9gitime de nos concitoyens\u00a0: avoir un m\u00e9decin \u00e0 qui s'adresser pour pouvoir se soigner\u00a0! <i>(\u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br><br>Enfin, soutenez notre amendement \u00e0 la proposition de loi de M.\u00a0Valletoux pour r\u00e9guler l'installation des professionnels de sant\u00e9\u00a0: vous feriez \u0153uvre utile\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES, ainsi que sur quelques bancs du groupe LIOT.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9. </i>Ce que vous dites n'est pas vrai : il n'existe pas de territoires dans lesquels il y aurait trop de m\u00e9decins. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes GDR-NUPES et LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville.</strong> Nous n'avons jamais dit cela\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Aujourd'hui, 87\u00a0% des territoires en France sont des d\u00e9serts m\u00e9dicaux. La r\u00e9gulation de l'installation est une id\u00e9e s\u00e9duisante en apparence, mais il s'agit en fait d'une fausse bonne id\u00e9e\u00a0: elle est malheureusement inadapt\u00e9e \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de notre d\u00e9mographie m\u00e9dicale et n'a d'ailleurs jamais \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par aucun gouvernement, ni de droite ni de gauche, pour la simple et bonne raison qu'elle ne fonctionne pas.<br><br>J'ai d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de le dire\u00a0: la r\u00e9gulation ne r\u00e9soudra malheureusement pas nos probl\u00e8mes \u2013\u00a0vous qui \u00eates sur le terrain, vous le savez autant que moi. Qui peut me prouver qu'il y a trop de m\u00e9decins sur son territoire\u00a0? Je serais curieuse de le savoir. La mesure que vous \u00e9voquez risque de d\u00e9courager les \u00e9tudiants en m\u00e9decine, voire de cr\u00e9er une m\u00e9decine \u00e0 deux vitesses en encourageant le d\u00e9conventionnement des m\u00e9decins. Or je sais que vous ne le souhaitez pas.<br><br>Notre responsabilit\u00e9 nous impose de dire \u00e0 nos concitoyens qu'il n'y a pas de baguette magique pour r\u00e9soudre le probl\u00e8me de l'acc\u00e8s aux soins. Il existe plut\u00f4t de multiples leviers, que le Gouvernement est pleinement mobilis\u00e9 \u00e0 actionner. Je les ai pr\u00e9sent\u00e9s en d\u00e9tail tout \u00e0 l'heure, mais je peux de nouveau en citer quelques-uns, comme le gain de temps m\u00e9dical, la formation et la coop\u00e9ration entre professionnels. Bien entendu, beaucoup reste \u00e0 faire\u00a0: soyez assur\u00e9s que nous y travaillons tous les jours\u00a0! Ce que nous proposons, ce sont des solutions concr\u00e8tes et pragmatiques, qui apportent des r\u00e9sultats tangibles. La r\u00e9gulation n'apportera, malheureusement, rien de tout cela. <i>(Mme\u00a0Natalia Pouzyreff applaudit.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-14", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": "5808", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}