{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1120", "identifiant": {"numero": "1120", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pouvoir d'achat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "POUVOIR D'ACHAT"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795164", "mandatRef": "PM797337"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791591", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-09-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791591", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-09-27", "pageJO": "8012", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POUVOIR D'ACHAT <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Aur\u00e9lie Trouv\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Aur\u00e9lie Trouv\u00e9. </strong>Monsieur Le Maire, vous r\u00e9cusez \u00ab cette id\u00e9e qu'il y a un appauvrissement de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise \u00bb. Est-ce \u00e0 dire que les centaines de milliers de personnes qui doivent sauter des repas n\u2019existent pas pour vous ? C\u2019est pourtant le cas d\u2019une personne sur trois d\u00e9sormais dans notre pays. Est-ce \u00e0 dire que toutes celles qui allongent les files de l\u2019aide alimentaire n'existent pas non plus pour vous ? Nos concitoyens ont faim et, dans quelques semaines, ils auront froid faute de pouvoir payer le chauffage. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Face \u00e0 la flamb\u00e9e des prix, vous \u00eates enferm\u00e9s dans votre extr\u00eame lib\u00e9ralisme et, au fond, vous ne voulez rien faire. Mais comme il faut tout de m\u00eame occuper l'espace, vous faites n\u2019importe quoi. Vous sortez d\u2019on ne sait o\u00f9 la revente \u00e0 perte, une ineptie totale qui a coalis\u00e9 tous les acteurs \u00e9conomiques contre vous \u2013\u00a0chapeau\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Mme\u00a0Francesca Pasquini applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>Depuis, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a recul\u00e9 et annonc\u00e9 d\u2019autres gadgets inutiles \u2013\u00a0le ch\u00e8que carburant, la vente \u00e0 prix co\u00fbtant\u00a0\u2013, qui, au mieux, feront gagner quelques euros par mois aux Fran\u00e7ais, mais \u00e0 une partie seulement.<br><br>Vous faites n\u2019importe quoi parce qu'en r\u00e9alit\u00e9, vous refusez de vous en prendre aux riches et aux multinationales, que vous servez depuis le d\u00e9but\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Gr\u00e2ce \u00e0 vous, les marges des grands p\u00e9troliers et des multinationales de l\u2019agroalimentaire n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9es dans l\u2019histoire des statistiques\u00a0! Et ce sont bien ces marges qui font monter les profits des actionnaires,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> C'est la R\u00e9publique \u00ab\u00a0en marge\u00a0\u00bb\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Aur\u00e9lie Trouv\u00e9. </strong>\u2026mais aussi les prix de l\u2019essence et de l'alimentation. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe SOC.)</i><br><br>Le pr\u00e9sident Macron nous annonce maintenant un \u00ab\u00a0accord sur la mod\u00e9ration des marges\u00a0\u00bb, mais un accord avec qui\u00a0? Cela fait des mois que vous suppliez, que vous qu\u00e9mandez aupr\u00e8s des multinationales, sachant tr\u00e8s bien qu\u2019elles ne renonceront jamais \u00e0 leur raison d\u2019agir\u00a0: nourrir les dividendes. Quelle com\u00e9die\u00a0! Ce serait dr\u00f4le si ce n\u2019\u00e9tait pas dramatique pour nos concitoyens.<br><br>Monsieur le ministre, quels nouveaux drames devront se produire pour que vous agissiez\u00a0? Allez-vous bloquer le prix des carburants en sortie de raffinerie et r\u00e9viser le code de commerce pour encadrer les marges\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Mme\u00a0Elsa Faucillon applaudit \u00e9galement.)</i> Tout cela est parfaitement possible et vous le savez\u00a0! \u00c0 moins que vous ne vouliez rester dans l'histoire comme le gouvernement qui a ramen\u00e9 la France \u00e0 l'\u00e9tat d'un pays qui a faim\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur plusieurs bancs des groupes SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Je ne sais pas si nous nous faisons n'importe quoi, mais vous, vous ne faites rien ! <i>(\u00ab Eh oui ! \u00bb sur les bancs du groupe RE. - Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.</strong> Laissez-nous donc la place\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Si vous avez tant d'attachement au pouvoir d'achat des m\u00e9nages, pourquoi n'avez-vous pas vot\u00e9 les boucliers tarifaires sur le prix du gaz et de l'\u00e9lectricit\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.) </i>Pourquoi n'avez-vous pas vot\u00e9 la revalorisation des retraites et celle du RSA\u00a0? Pourquoi n'avez-vous pas vot\u00e9 l'indemnit\u00e9 carburant transport\u00a0? (\u00ab\u00a0\u00c7a ne marche pas\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) Vous refusez tout ce qui peut aider le pouvoir d'achat des m\u00e9nages en France par opposition id\u00e9ologique \u00e0 cette majorit\u00e9 et par indiff\u00e9rence totale aux souffrances et aux malheurs de nos compatriotes. Voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 politique, madame la d\u00e9put\u00e9e\u00a0! (Mme\u00a0Mathilde Panot s'exclame.) Mais il est toujours temps de vous convertir.<br><br>Dans quelques jours, l'examen du projet de loi de finances pour 2024 va commencer au Parlement. Il comporte plusieurs mesures, dont une revalorisation de tous les minima sociaux, une aide de 10\u00a0milliards d'euros aux m\u00e9nages fran\u00e7ais pour qu'ils puissent payer leur facture d'\u00e9lectricit\u00e9\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot.</strong> Ce ne sont pas des aides qu'on vous demande, mais un meilleur partage\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026et une indemnit\u00e9 carburant transport, qui permettra de r\u00e9duire de 20\u00a0centimes d'euro par litre le co\u00fbt du carburant pour ceux qui travaillent. Les voterez-vous, oui ou non\u00a0? <i>(Mme\u00a0Mathilde Panot s'exclame.)</i> Faites preuve d'un peu de coh\u00e9rence\u00a0! Votre attachement au pouvoir d'achat des m\u00e9nages est de fa\u00e7ade. La r\u00e9alit\u00e9, c'est que par pure id\u00e9ologie, vous refusez de voter nos mesures et d'aider les Fran\u00e7ais. Soutenez nos mesures\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-09-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-09-27", "pageJO": "8012", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}