{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1345", "identifiant": {"numero": "1345", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9lus", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Soutien de l\u2019\u00c9tat aux communes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722202", "mandatRef": "PM797358"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO830002", "abrege": "Citoyennet\u00e9 et ville", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9, et aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9e de la ville"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-22", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO830002", "abrege": "Citoyennet\u00e9 et ville", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9, et aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9e de la ville"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-22", "pageJO": "10292", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SOUTIEN DE L'\u00c9TAT AUX COMMUNES <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel. </strong>Quarante d\u00e9missions par mois. Malgr\u00e9 cela, les maires de France, qui tiennent congr\u00e8s en ce moment, ont le sentiment que l'\u00c9tat les ignore, voire qu'il les m\u00e9prise parfois. Ce m\u00e9pris se traduit par l'absence notable du pr\u00e9sident Macron \u00e0 cette rencontre de tous ceux qui constituent le c\u0153ur battant de la R\u00e9publique. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel. </strong>Tous les jours, les \u00e9lus s'engagent sur le terrain pour r\u00e9pondre aux exigences de l'\u00c9tat qui s'accumulent. Trop souvent, ils se trouvent emp\u00each\u00e9s, humili\u00e9s ou enquiquin\u00e9s plut\u00f4t qu'accompagn\u00e9s par la puissance publique. Pourtant, les maires tiennent la baraque France. Qu'il s'agisse des gilets jaunes, du covid-19, de l'inflation ou des \u00e9meutes, les maires n'ont pas fait d\u00e9faut face aux crises.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RE .</strong> L'\u00c9tat non plus\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel. </strong>Ils sont rest\u00e9s \u00e0 port\u00e9e d'engueulade, sans avoir les moyens de r\u00e9pondre aux maux de nos concitoyens ni les outils pour r\u00e9parer une R\u00e9publique fractur\u00e9e. Dernier rempart r\u00e9publicain, urgentistes d'une France qui va mal, les maires ont le moral en berne.<br><br>L'absence d'un v\u00e9ritable statut des \u00e9lus locaux p\u00e8se \u00e9videmment dans la balance, aussi ma coll\u00e8gue Spillebout et moi-m\u00eame rendrons-nous notre rapport avec l'espoir d'ouvrir la voie \u00e0 un texte de loi r\u00e9pondant aux diverses urgences\u00a0; il s'agit bien s\u00fbr de les prot\u00e9ger des violences, mais pas seulement, car les causes de leur mal-\u00eatre sont nombreuses et profondes. Depuis trop longtemps, la commune est attaqu\u00e9e, fragilis\u00e9e dans son autonomie financi\u00e8re et malmen\u00e9e par un d\u00e9m\u00e9nagement contraint du territoire.<br><br>Attaquer la commune, c'est attaquer la R\u00e9publique. D\u00e9fendre la commune, c'est lui donner les moyens de prendre soin de ses habitants, \u00e0 commencer par les moyens financiers de pr\u00e9server les services publics. Concr\u00e8tement, cela implique de renforcer le pouvoir d'agir du maire, dont l'avis doit compter lorsqu'il s'agit de d\u00e9fendre une classe menac\u00e9e, de sauver une maternit\u00e9,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel. </strong>\u2026d'aider la famille d'un enfant handicap\u00e9 ou encore de faire face \u00e0 la bombe sociale que repr\u00e9sentent les difficult\u00e9s \u00e0 se loger. Le temps n'est pas aux beaux discours ou \u00e0 la c\u00e2linoth\u00e9rapie\u00a0; au-del\u00e0 des violences faites aux \u00e9lus, comment le Gouvernement envisage-t-il de faire respecter les communes\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES et sur plusieurs bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9 et de la ville.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Elle n'y conna\u00eet rien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Agresti-Roubache,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9 et de la ville. </i>Les maires sont au c\u0153ur des pr\u00e9occupations du Gouvernement, vous le savez. Ce sont eux qui incarnent la R\u00e9publique et mettent en \u0153uvre pragmatiquement des solutions de terrain. Ils sont les premiers \u00e0 exp\u00e9rimenter, \u00e0 adapter et \u00e0 \u00e9valuer les politiques publiques. La d\u00e9mission d'un maire constitue toujours une perte dans les rangs de ceux qui s'engagent pour l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Il est demand\u00e9 aux pr\u00e9fets de suivre individuellement la situation de chaque maire.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Qui a \u00e9crit la fiche\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Agresti-Roubache,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>L'engagement de nos maires est pr\u00e9cieux.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Cela para\u00eetrait plus sinc\u00e8re si ce n'\u00e9tait pas lu de mani\u00e8re si robotique\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Agresti-Roubache,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Vous avez raison de souligner qu'ils sont en premi\u00e8re ligne face aux atteintes aux \u00e9lus. Leur engagement exceptionnel m\u00e9rite une protection exceptionnelle, que le Gouvernement met en \u0153uvre au moyen des dispositifs sp\u00e9cifiques du plan national de pr\u00e9vention et de lutte contre les violences aux \u00e9lus, financ\u00e9 \u00e0 hauteur de 5\u00a0millions d'euros pour 2024. Forces de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, magistrats et associations ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s.<br><br>Toutefois, il convient \u00e9galement de donner aux maires des leviers d'action. Le Gouvernement s'engage \u00e0 leur garantir des dotations financi\u00e8res p\u00e9rennes, \u00e0 simplifier l'exercice de leur mandat et \u00e0 d\u00e9velopper le droit de d\u00e9rogation au soutien des initiatives locales, \u00e0 la main des pr\u00e9fets.<br><br>La reconnaissance du travail des maires se traduit \u00e9galement par les travaux que vous avez engag\u00e9s, M.\u00a0Jumel, aux c\u00f4t\u00e9s de Mme\u00a0Spillebout, dans le cadre d'une mission parlementaire.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Vous l'avez d\u00e9j\u00e0 dit\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Agresti-Roubache,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>La convention nationale de la d\u00e9mocratie locale, organis\u00e9e par ma coll\u00e8gue Dominique Faure et par l'Association des maires de France et des pr\u00e9sidents d\u2019intercommunalit\u00e9 (AMF), s'est tenue le 7\u00a0novembre. Elle a vocation \u00e0 nourrir les r\u00e9flexions qu'ont engag\u00e9es l'Assembl\u00e9e nationale et le S\u00e9nat.<br><br>Il est vrai qu'il y a beaucoup \u00e0 faire pour renforcer le r\u00f4le des maires et pour leur donner les moyens de conduire leur mandat dans des conditions dignes de leur engagement. Les parlementaires, le Gouvernement et les associations d'\u00e9lus se mobilisent collectivement pour ce faire, et nous pouvons r\u00e9ussir ensemble. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Chers coll\u00e8gues, je suis heureuse de souhaiter en votre nom la bienvenue \u00e0 une d\u00e9l\u00e9gation de l'Assembl\u00e9e nationale de Mauritanie, conduite par M.\u00a0Sidney Sokhona, pr\u00e9sident du groupe d'amiti\u00e9 Mauritanie-France. <i>(Mmes\u00a0et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s et les membres du Gouvernement se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-22", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-22", "pageJO": "10292", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}