{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1474", "identifiant": {"numero": "1474", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "personnes \u00e2g\u00e9es", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Grand \u00e2ge"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA266788", "mandatRef": "PM796788"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826648", "abrege": "Solidarit\u00e9s et familles", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et des familles"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-21", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826648", "abrege": "Solidarit\u00e9s et familles", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et des familles"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-21", "pageJO": "11434", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> GRAND \u00c2GE <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Morel-\u00c0-L'Huissier.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Morel-\u00c0-L'Huissier. </strong>Madame la ministre des solidarit\u00e9s et des familles, vous le savez, la proposition de loi portant mesures pour b\u00e2tir la soci\u00e9t\u00e9 du bien vieillir en France a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e le 23\u00a0novembre dernier en premi\u00e8re lecture \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. Or malgr\u00e9 une intention tr\u00e8s ambitieuse, le texte ne s'accompagne pas de financements. En effet, au-del\u00e0 de quelques dispositions visant \u00e0 garantir les droits des personnes \u00e2g\u00e9es et \u00e0 lutter contre la maltraitance dans les Ehpad, il n'apporte pas une r\u00e9ponse suffisante aux enjeux du vieillissement et de la perte d'autonomie d'une partie de la population.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est une question qui int\u00e9resse le ministre de la sant\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Morel-\u00c0-L'Huissier. </strong>Le 17\u00a0novembre, vous avez vous-m\u00eame annonc\u00e9, lors de la pr\u00e9sentation d'une feuille de route interminist\u00e9rielle, le principe d'une loi de programmation relative au grand \u00e2ge, qui devrait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9e d'ici \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 prochain. Elle devrait comprendre une prise en charge par l'\u00c9tat de la moiti\u00e9 du co\u00fbt des nouvelles politiques d'autonomie d\u00e8s 2025, une tarification forfaitaire pour les aides \u00e0 domicile, un protocole pluriannuel pour le recrutement, d'ici \u00e0 2030, des 50\u00a0000\u00a0personnels en Ehpad, ainsi qu'une cartographie des besoins des 7\u00a0500\u00a0\u00e9tablissements.<br><br>Pourriez-vous nous assurer que les financements n\u00e9cessaires seront bien au rendez-vous et qu'ils refl\u00e9teront les besoins des personnes en situation d'autonomie comme de celles d\u00e9pendantes r\u00e9sidant dans une structure m\u00e9dico-sociale ou n\u00e9cessitant des soins \u00e0 domicile\u00a0? De plus, la reconnaissance des accompagnants et des salari\u00e9s des Ehpad sera-t-elle incluse dans ce futur texte\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Paul Molac.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et des familles.<br><br><strong>Mme\u00a0Aurore Berg\u00e9,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et des familles. </i>Je vous remercie d'avoir salu\u00e9 le vote tr\u00e8s large de la proposition de loi portant mesures pour b\u00e2tir la soci\u00e9t\u00e9 du bien vieillir en France \u2013\u00a0vote auquel votre groupe a pris toute sa part, ce dont je lui suis reconnaissante.<br><br>Oui, nous avons pr\u00e9sent\u00e9 une strat\u00e9gie interminist\u00e9rielle. De nombreux membres du Gouvernement \u00e9taient pr\u00e9sents \u00e0 cette occasion, car c'est l'ensemble de notre soci\u00e9t\u00e9 qui doit s'adapter \u00e0 l'un des d\u00e9fis majeurs et heureux de notre soci\u00e9t\u00e9. C'est tout de m\u00eame une bonne nouvelle, en effet, que l'esp\u00e9rance de vie en bonne sant\u00e9 progresse dans notre pays, m\u00eame si c'est aussi devenu une source d'angoisse, d'inqui\u00e9tude et une charge pour nombre de Fran\u00e7ais qui se demandent comment ils feront face \u00e0 leur propre vieillissement, ainsi qu'\u00e0 celui de leurs parents et de leurs grands-parents.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Eh oui\u00a0! C'est la question du financement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Aurore Berg\u00e9,</strong><i> ministre . </i>Pour r\u00e9pondre \u00e0 ce questionnement, nous avons besoin d'une loi de programmation\u00a0; c'est l'engagement que la Premi\u00e8re ministre et moi-m\u00eame avons pris. Selon le calendrier arr\u00eat\u00e9, je pr\u00e9senterai ce texte l'\u00e9t\u00e9 prochain, de sorte qu'il soit promulgu\u00e9 d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2024.<br><br>Ce projet de loi doit r\u00e9pondre \u00e0 plusieurs grandes questions. Il doit nous permettre de faire face aux nouveaux besoins de notre soci\u00e9t\u00e9 et de construire de nouvelles offres, en sortant de la logique du tout-domicile et du tout-Ehpad. Nous devons \u00e9galement identifier ensemble les leviers de financements nouveaux que nous pourrons mobiliser, et nous assurer que nous disposerons des comp\u00e9tences n\u00e9cessaires, notamment de professionnels qualifi\u00e9s en nombre suffisant.<br><br>Je le r\u00e9p\u00e8te, le projet de loi de programmation devra aborder les questions des besoins nouveaux, des offres nouvelles, des besoins de financements nouveaux et d\u00e9finir notre trajectoire. C'est un d\u00e9fi essentiel que notre pays doit relever. En 2030, un Fran\u00e7ais sur trois aura plus de 60\u00a0ans\u00a0: ce doit \u00eatre une chance pour notre pays. D\u00e8s janvier, je solliciterai l'ensemble des groupes politiques de l'Assembl\u00e9e nationale et du S\u00e9nat, afin de lancer une v\u00e9ritable coconstruction de ce texte. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Morel-\u00c0-L'Huissier.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Morel-\u00c0-L'Huissier. </strong>J'entends l'orientation que vous souhaitez donner, mais j'insiste sur le fait qu'il y a une souffrance dans les Ehpad et une v\u00e9ritable difficult\u00e9 s'agissant des aides-soignants.<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> Il y a urgence\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Morel-\u00c0-L'Huissier. </strong>Depuis le temps qu'une loi relative au grand \u00e2ge est annonc\u00e9e, il faut aller tr\u00e8s vite pour concr\u00e9tiser cette annonce. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.</strong> Il a raison\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-21", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-21", "pageJO": "11434", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}