{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1761", "identifiant": {"numero": "1761", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ch\u00f4mage", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00e9forme de l\u2019assurance ch\u00f4mage"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720422", "mandatRef": "PM797022"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-04", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-04", "pageJO": "2670", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DE L'ASSURANCE CH\u00d4MAGE <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Adrien Quatennens.<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Quatennens . </strong>Vous avez annonc\u00e9 une nouvelle r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage. Avec l'espoir que la s\u00e9ance de questions au Premier ministre soit, contrairement \u00e0 la s\u00e9ance de questions au Gouvernement, une v\u00e9ritable s\u00e9ance de r\u00e9ponses aux d\u00e9put\u00e9s, je poserai deux questions directes. Selon vous, y a-t-il un lien entre le niveau d'indemnisation du ch\u00f4mage et le niveau du ch\u00f4mage lui-m\u00eame\u00a0? Ensuite, y a-t-il assez d'emplois p\u00e9rennes non pourvus pour le nombre de demandeurs d'emploi en France\u00a0?<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Portes .</strong> Il n'a jamais travaill\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Je vais r\u00e9pondre \u00e0 vos deux questions. D'abord, je veux rappeler un fait.<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Quatennens.</strong> R\u00e9pondez plut\u00f4t \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Lorsque le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en 2017, le taux de ch\u00f4mage \u00e9tait de 9,6\u00a0%. Aujourd'hui, il est de 7,5\u00a0%. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur plusieurs bancs des groupes Dem et HOR. \u2013\u00a0M.\u00a0Bertrand Pancher applaudit aussi.) </i>Nous avons le taux de ch\u00f4mage le plus bas depuis quarante ans, le taux de ch\u00f4mage des jeunes le plus bas depuis vingt-cinq ans et le taux d'emploi le plus haut depuis qu'il est mesur\u00e9.<br><br>Que s\u2019est-il pass\u00e9, entre 2017 et aujourd'hui, qui explique une diminution de deux points du taux de ch\u00f4mage\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot .</strong> Vous avez \u00e9chou\u00e9, voil\u00e0 ce qui s'est pass\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Delogu .</strong> Vous avez ray\u00e9 les ch\u00f4meurs des listes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Qu\u2019a-t-il \u00e9t\u00e9 fait\u00a0? D\u2019abord, nous avons men\u00e9 une politique \u00e9conomique et fiscale pour favoriser l'activit\u00e9 de nos entreprises. L\u2019avez-vous soutenue\u00a0? La r\u00e9ponse est non. Pourtant, elle a permis d'avoir le taux de ch\u00f4mage le plus bas depuis quarante ans et de cr\u00e9er 2\u00a0millions d'emplois dans notre pays. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Qu\u2019a-t-il \u00e9t\u00e9 fait entre 2017 et aujourd\u2019hui\u00a0? Nous avons men\u00e9 des r\u00e9formes visant \u00e0 orienter davantage notre mod\u00e8le social vers l'activit\u00e9, notamment une r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage et une r\u00e9forme du RSA. Les avez-vous soutenues\u00a0? La r\u00e9ponse est non.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel .</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>La r\u00e9alit\u00e9, c'est que vous avez syst\u00e9matiquement combattu tous les choix faits par ce gouvernement et cette majorit\u00e9 pour favoriser le travail\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas-Lundy .</strong> Eh oui\u00a0! C'est une d\u00e9couverte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026pour autant, nous avons tenu bon et aujourd'hui, nous avons un taux de ch\u00f4mage historiquement bas. Vous pourriez reconna\u00eetre que vous vous \u00eates tromp\u00e9s et que l'action qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par cette majorit\u00e9 a permis d'avoir un taux de ch\u00f4mage faible. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br>La r\u00e9alit\u00e9, c'est que vous n'\u00eates m\u00eame pas capables de le reconna\u00eetre. Avant de r\u00e9pondre \u00e0 votre question, je vais vous en poser une <i>(Vives exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES)</i>\u00a0: comment expliquez-vous que le ch\u00f4mage ait autant baiss\u00e9 si ce n'est gr\u00e2ce \u00e0 l'activit\u00e9 et \u00e0 la politique de ce gouvernement\u00a0? Je vous demande de me r\u00e9pondre. (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot.</strong> Madame la pr\u00e9sidente, ce sont les d\u00e9put\u00e9s qui posent les questions\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Je reviens sur les deux questions que vous avez pos\u00e9es. En France, avant la pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9forme, nous avions un mod\u00e8le dans lequel la dur\u00e9e d'indemnisation \u00e9tait la plus longue et, pourtant, nous avions le taux de ch\u00f4mage le plus important. <i>(Mme\u00a0Mathilde Panot s'exclame.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Couturier .</strong> Il y a combien de pauvres en plus\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Beaucoup d'\u00e9tudes montrent qu'apr\u00e8s douze mois, les chances de retrouver un emploi sont beaucoup plus faibles. \u00c0 partir de l\u00e0, il existe diff\u00e9rents leviers sur lesquels vous pouvez agir\u00a0: la dur\u00e9e d'affiliation, le nombre de mois durant lesquels vous devez avoir travaill\u00e9 au cours des deux derni\u00e8res ann\u00e9es, la dur\u00e9e d'indemnisation, la p\u00e9riode durant laquelle vous \u00eates indemnis\u00e9, le niveau des indemnisations et la d\u00e9gressivit\u00e9 qui peut \u00eatre instaur\u00e9e. Une r\u00e9forme r\u00e9cente relative au niveau des indemnisations a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e\u00a0: cette piste n\u2019a pas ma pr\u00e9f\u00e9rence.<br><br>Sur le deuxi\u00e8me sujet, oui, chaque jour, des centaines de milliers d'emplois ne sont pas pourvus dans notre pays.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Nous nous d\u00e9pla\u00e7ons tous dans nos circonscriptions, nous nous rendons partout sur le terrain, nous rencontrons des dirigeants d'entreprises qui cherchent \u00e0 recruter et dont de nombreux projets sont frein\u00e9s. Ils disent que les entreprises pourraient se d\u00e9velopper \u00e9conomiquement, qu'elles cr\u00e9ent des emplois mais qu'elles ne trouvent pas preneurs malgr\u00e9 toutes les d\u00e9marches qu'elles entreprennent, notamment aupr\u00e8s de P\u00f4le emploi \u2013\u00a0d\u00e9sormais France Travail\u00a0\u2013 et des missions locales. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Oui, j'assume de dire qu'avoir un mod\u00e8le social incitant plus \u00e0 l'activit\u00e9 permettrait de pourvoir un certain nombre de postes qui ne le sont pas aujourd'hui, ce qui entra\u00eene une perte de financement pour nos services publics et pour notre mod\u00e8le social. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas-Lundy .</strong> C'est vrai que les sondages montrent que tout va bien\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Adrien Quatennens.<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Quatennens . </strong>La bonne r\u00e9ponse \u00e9tait non\u00a0: il n'y a pas de lien entre le niveau d'indemnisation du ch\u00f4mage et le niveau du ch\u00f4mage lui-m\u00eame. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Delphine Lingemann .</strong> Il fait les questions et les r\u00e9ponses\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Quatennens . </strong>D'ailleurs, le ch\u00f4mage \u00e9tait au plus bas dans notre pays \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il \u00e9tait le plus indemnis\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Quatennens . </strong>Je veux rappeler que la perte d'un emploi est une souffrance, que le ch\u00f4mage tue directement 14\u00a0000\u00a0personnes par an. Je veux rappeler aussi que l'indemnisation du ch\u00f4mage n'est pas la charit\u00e9 mais une assurance pour laquelle les travailleurs cotisent. <i>(Applaudissements</i> sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) Avec vos pr\u00e9c\u00e9dentes r\u00e9formes, nous sommes pass\u00e9s de 70\u00a0% de ch\u00f4meurs indemnis\u00e9s en 2008 \u00e0 moins de 40\u00a0% d\u00e9sormais.<br><br>La seconde bonne r\u00e9ponse \u00e9tait non\u00a0: il n'y a pas assez d'emplois p\u00e9rennes non pourvus pour le nombre de demandeurs d'emploi en France. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RE.) </i>Il y a environ un emploi non pourvu pour vingt-deux demandeurs d'emploi disponibles.<br><br>Vous pourrez donc obtenir des statistiques du ch\u00f4mage all\u00e9chantes, \u00e0 coups de radiation, de contrats d'apprentissage, de subventions, d'explosion des contrats de courte dur\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon .</strong> L'apprentissage, c'est du travail\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Quatennens . </strong>La r\u00e9alit\u00e9, c'est que le march\u00e9 ne cr\u00e9e pas assez d'emplois p\u00e9rennes, malgr\u00e9 l'argent public dont vous arrosez g\u00e9n\u00e9reusement les v\u00e9ritables assist\u00e9s de ce pays, les riches et les grandes entreprises. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Vous ne cessez de r\u00e9p\u00e9ter que le travail doit mieux payer que l'inactivit\u00e9. Mais, avec vos nouveaux amis de l'extr\u00eame droite, comme vous refusez l'augmentation des salaires pour creuser l'\u00e9cart entre ceux qui sont en emploi et les autres, vous appauvrissez ceux qui sont le plus en difficult\u00e9. Foutez donc la paix aux plus d\u00e9munis et rendez l'argent que vous avez donn\u00e9 sans r\u00e9sultat \u00e0 vos amis\u00a0! <i>(\u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu .</strong> Et paf\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>J'ai r\u00e9pondu \u00e0 vos deux questions. <i>(\u00ab\u00a0Non\u00a0!\u00a0\u00bb</i> sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) Vous n'\u00eates pas d'accord avec la r\u00e9ponse, c'est tout \u00e0 fait votre droit.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas-Lundy .</strong> Il est lucide, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Je note que je vous ai pos\u00e9 une question. <i>(Mme Mathilde Panot s'exclame.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot.</strong> Il recommence, madame la pr\u00e9sidente\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Qu'est-ce qui explique que le ch\u00f4mage ait autant baiss\u00e9 depuis l'\u00e9lection du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, si ce n'est l'action de cette majorit\u00e9 ? Vous n'avez pas r\u00e9pondu. Reconnaissez-vous donc que c'est l'action de cette majorit\u00e9 qui a permis la baisse historique du ch\u00f4mage ? Il n'est jamais trop tard pour changer d'avis. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs des groupes Dem et HOR. - Vives exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas-Lundy .</strong> On pourrait le laisser seul\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-04-04", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-04", "pageJO": "2670", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}