{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1815", "identifiant": {"numero": "1815", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Union europ\u00e9enne", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Bilan du plan de relance europ\u00e9en"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA774109", "mandatRef": "PM834849"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833675", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019\u00e9conomie,\u00a0des\u00a0finances\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0industrielle\u00a0et\u00a0num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833675", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019\u00e9conomie,\u00a0des\u00a0finances\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0industrielle\u00a0et\u00a0num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-08", "pageJO": "3379", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> BILAN DU PLAN DE RELANCE EUROP\u00c9EN <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune.<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune . </strong>Le 21\u00a0juillet 2020, il y a presque quatre ans, l'Union europ\u00e9enne s'est dot\u00e9e d'un plan de relance in\u00e9dit et massif, afin que ses \u00c9tats membres puissent r\u00e9pondre ensemble, au moyen d'une dette commune, aux terribles cons\u00e9quences \u00e9conomiques de l'\u00e9pid\u00e9mie de covid.<br><br>Quelques mois plus tard, le Parlement europ\u00e9en, sous l'impulsion des d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle qui n'ont, h\u00e9las, pas \u00e9t\u00e9 soutenus par beaucoup des formations politiques repr\u00e9sent\u00e9es dans cet h\u00e9micycle, a consacr\u00e9 ce plan de relance de 750\u00a0milliards d'euros.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> 750\u00a0milliards de dette\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune . </strong>Ce plan de relance, cette dette commune, a constitu\u00e9 une immense avanc\u00e9e pour l'Europe, certainement la plus grande pour notre continent sur les plans \u00e9conomique et politique, depuis l'introduction de l'euro. Ce fut aussi une immense r\u00e9ussite pour la France qui, sous l'impulsion du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, a \u00e9t\u00e9 le premier pays \u00e0 l'\u0153uvre pour construire une r\u00e9ponse collective. En percevant 40\u00a0milliards d'euros, notre pays a \u00e9t\u00e9 \u2013\u00a0et l'est toujours\u00a0\u2013 l'un des premiers b\u00e9n\u00e9ficiaires de ce plan.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> Il en re\u00e7oit 40, mais il en paye combien\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune . </strong>Ce sont ainsi 40\u00a0% du plan de relance national qui sont financ\u00e9s par l'Europe. Derri\u00e8re chaque projet, derri\u00e8re chaque entreprise, chaque emploi, chaque Fran\u00e7ais soutenu par le plan de relance national, il y a l'argent et le soutien de l'Europe. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> C'est l'argent des Fran\u00e7ais aussi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune . </strong>Derri\u00e8re de grands chiffres abstraits, ce sont des r\u00e9sultats tr\u00e8s concrets qui sont obtenus\u00a0: 1\u00a0million de foyers ont \u00e9t\u00e9 soutenus dans le cadre du dispositif MaPrimeR\u00e9nov'\u00a0; 3\u00a0millions de Fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 connect\u00e9s \u00e0 la fibre gr\u00e2ce au plan de relance europ\u00e9en.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel .</strong> C'est beau, l'autosatisfaction\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune . </strong>La semaine derni\u00e8re, la Commission europ\u00e9enne a ent\u00e9rin\u00e9 le versement d'une nouvelle tranche de 7,5\u00a0milliards d'euros, avant une prochaine tranche de 10\u00a0milliards d'euros suppl\u00e9mentaires. \u00c0 quelles priorit\u00e9s ces fonds suppl\u00e9mentaires seront-ils consacr\u00e9s \u00e0 l'avenir, au b\u00e9n\u00e9fice de notre pays et de l'ensemble de nos territoires\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian .</strong> Cela n'appelle pas vraiment de r\u00e9ponse\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique . </i>Il y a quatre ans, la France connaissait la crise \u00e9conomique la plus grave qu'elle ait eu \u00e0 vivre depuis 1929. Nous avons prot\u00e9g\u00e9 les Fran\u00e7ais, instaur\u00e9 les pr\u00eats garantis par l'\u00c9tat, financ\u00e9 l'activit\u00e9 partielle, soutenu les h\u00f4teliers, les restaurateurs et des pans entiers de notre \u00e9conomie.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel .</strong> Ce sont les Fran\u00e7ais qui financent tout cela\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Nous pouvons tous ensemble \u00eatre fiers du soutien que nous avons apport\u00e9 \u00e0 l'\u00e9conomie fran\u00e7aise pendant la crise du covid. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br>Ensuite, il a fallu relancer\u00a0: des sommes consid\u00e9rables \u00e9taient n\u00e9cessaires, qui se sont chiffr\u00e9es en centaines de milliards d'euros. La France n'avait pas les moyens de relancer, \u00e0 elle seule, son \u00e9conomie et son activit\u00e9. Elle s'est donc battue, avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et avec vous, monsieur Beaune, qui \u00e9tiez \u00e0 l'\u00e9poque ministre charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger .</strong> Vous remuez le couteau dans la plaie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026afin d'instaurer ce qui \u00e9tait inconcevable il y a encore quelques ann\u00e9es\u00a0: une dette commune, permettant de mutualiser les moyens financiers de l'Union europ\u00e9enne et d'apporter une r\u00e9ponse massive et imm\u00e9diate \u00e0 la relance \u00e9conomique de l'Union europ\u00e9enne, qui venait d'\u00eatre touch\u00e9e par le covid. C'\u00e9tait impossible, mais nous l'avons fait, seuls\u00a0! Ni M.\u00a0Glucksmann ni M.\u00a0Bardella n'ont vot\u00e9 le plan de relance pour l'Union europ\u00e9enne. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br>L'Europe, il y a ceux qui en parlent et ceux qui la font \u2013\u00a0et vous faites partie de ces derniers, monsieur Beaune. C'est comme cela que nous avons financ\u00e9 nos usines, l'innovation et des centaines de milliers de postes d'apprentis\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu .</strong> C'est comme cela que l'on termine \u00e0 14\u00a0%\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>C'est comme cela que nous avons financ\u00e9 la transition climatique ou encore le dispositif MaPrimeR\u00e9nov'\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> \u00c0 quand le prochain roman sur l'Europe\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Et c'est comme cela que la France est parvenue \u00e0 \u00eatre le premier \u00c9tat, en Europe, \u00e0 retrouver son niveau d'activit\u00e9 d'avant la crise. C'est aussi gr\u00e2ce \u00e0 votre action, monsieur le d\u00e9put\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu .</strong> C'est comme cela que l'on se prend une t\u00f4le\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Dix milliards d'euros restent \u00e0 d\u00e9bourser\u00a0: 3,3\u00a0milliards le seront \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2024, 6\u00a0milliards ensuite en 2026 et nous continuerons sur cette voie, au service de notre \u00e9conomie et de nos compatriotes. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-08", "pageJO": "3379", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}