{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1523", "identifiant": {"numero": "1523", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Projet Pycasso dans le bassin de Lacq"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA1592", "mandatRef": "PM797160"}, "groupe": {"organeRef": "PO793087", "abrege": "NI", "developpe": "Non inscrit"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833675", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019\u00e9conomie,\u00a0des\u00a0finances\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0industrielle\u00a0et\u00a0num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-24", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833675", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019\u00e9conomie,\u00a0des\u00a0finances\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0industrielle\u00a0et\u00a0num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-24", "pageJO": "319", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROJET PYCASSO DANS LE BASSIN DE LACQ <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0David Habib.<br><br><strong>M.\u00a0David Habib. </strong>Je tiens \u00e0 exprimer \u00e9galement ma grande \u00e9motion apr\u00e8s ce qui s'est pass\u00e9 ce matin \u00e0 Pamiers.<br><br>Ma question ne concerne pas les probl\u00e8mes agricoles, mais un dossier auquel pourrait s'appliquer le slogan des agriculteurs\u00a0: \u00ab\u00a0On marche sur la t\u00eate.\u00a0\u00bb En effet, le B\u00e9arn attend que l'\u00c9tat prenne position quant \u00e0 un projet bien avanc\u00e9 d'injection de CO2 dans le bassin de Lacq. Ce projet, d\u00e9nomm\u00e9 Pycasso, est men\u00e9 par les groupes fran\u00e7ais Ter\u00e9ga et Lafarge et par les groupes espagnols Repsol et Mittal Euskadi.<br><br>Tous les industriels pr\u00e9sents \u00e0 Lacq, toutes les organisations syndicales, tous les \u00e9lus, tous les d\u00e9put\u00e9s b\u00e9arnais sont contre. J'avais fait part de cette opposition \u00e0 Roland Lescure, dont je veux saluer l'\u00e9coute et la grande disponibilit\u00e9.<br><br>C'est \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 l'\u00c9tat de nous dire ce qu'il veut. Je vais t\u00e2cher d'expliquer les enjeux de cette d\u00e9cision. Premi\u00e8rement, il n'est pas possible d'injecter et d'extraire concomitamment dans une m\u00eame cavit\u00e9\u00a0: en g\u00e9ologie, le \u00ab\u00a0en m\u00eame temps\u00a0\u00bb ne marche pas. <br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> En politique non plus\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0David Habib. </strong>Deuxi\u00e8mement, depuis 2010, \u00e0 l'initiative des industriels, des syndicats et des collectivit\u00e9s locales, Lacq a chang\u00e9 de logiciel. Le gaz extrait reste \u00e0 Lacq pour \u00eatre c\u00e9d\u00e9, \u00e0 un tarif comp\u00e9titif, aux seuls industriels pr\u00e9sents. Nous avons ainsi r\u00e9ussi la mutation de notre bassin industriel qui emploie 7\u00a0000\u00a0salari\u00e9s.<br><br>Du fait de la tr\u00e8s forte teneur en soufre de notre gaz, nous avons obtenu une d\u00e9rogation \u00e0 la loi du 30\u00a0d\u00e9cembre 2017 mettant fin \u00e0 la recherche ainsi qu'\u00e0 l'exploitation des hydrocarbures et portant diverses dispositions relatives \u00e0 l'\u00e9nergie et \u00e0 l'environnement, dite loi Hulot. La thiochimie, c'est-\u00e0-dire la chimie du soufre, emploie 1\u00a0500\u00a0salari\u00e9s. Or le projet Pycasso, qui cr\u00e9erait 80\u00a0emplois, mettrait un terme \u00e0 cette activit\u00e9.<br><br>L'injection de CO2 n'est pas en soi \u00e0 rejeter, mais Lacq ne saurait \u00eatre sacrifi\u00e9 pour des groupes qui redoutent la taxe europ\u00e9enne qui sera en vigueur en 2026. Au-del\u00e0 des aspects environnementaux et des questions d'image, il faut nous interroger sur la pertinence d'importer du CO2. Nous souhaitons conna\u00eetre la position de l'\u00c9tat sur cette question. <i>(M. Benoit Mournet applaudit.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Vous connaissez notre ambition\u00a0: faire de la France la premi\u00e8re nation d\u00e9carbon\u00e9e en Europe \u00e0 l'horizon 2040. Pour cela, nous \u00e9tudions toutes les solutions, y compris le stockage g\u00e9ologique de CO2\u00a0; nous sommes donc tout \u00e0 fait ouverts \u00e0 une telle possibilit\u00e9. Sur le site de Lacq, 500\u00a0millions de tonnes de CO2 environ pourraient \u00eatre stock\u00e9es en vue d'activit\u00e9s comme la production de ciment. Si on veut d\u00e9carboner, il n'y a pas d'autre solution pour le moment que de stocker le carbone.<br><br>Pour l'instant, nous n'avons pas \u00e9t\u00e9 saisis d'une demande formelle pour le projet Pycasso\u00a0; nous attendons donc la saisine. Ensuite, l'\u00c9tat rendra sa d\u00e9cision en fonction de trois crit\u00e8res. Le premier r\u00e9side dans l'acceptabilit\u00e9 du projet aupr\u00e8s de la population\u00a0: en tant que ministre d\u00e9sormais en charge de l'\u00e9nergie, je r\u00e9affirme que, pour tous les projets \u00e9nerg\u00e9tiques, il faut que la population soit convaincue et accepte les projets qui ont toujours une incidence locale importante. Deuxi\u00e8mement, nous examinerons si le projet r\u00e9pond \u00e0 nos crit\u00e8res environnementaux. Troisi\u00e8mement, nous d\u00e9fendons l'emploi industriel\u00a0: il ne faut pas qu'en cr\u00e9ant du stockage g\u00e9ologique de CO2, nous d\u00e9truisions d'autres emplois industriels sur le site.<br><br>\u00c0 ces trois conditions, nous sommes ouverts \u00e0 cette proposition de stockage de CO2. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-01-24", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-24", "pageJO": "319", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}