{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1065", "identifiant": {"numero": "1065", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Marche pour Adama Traor\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795508", "mandatRef": "PM797526"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": "7195", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MARCHE POUR ADAMA TRAOR\u00c9 <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0\u00c9milie Chandler.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Chandler. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, depuis le 27\u00a0juin, notre pays a connu des nuits de troubles et d'affrontements, des nuits durant lesquelles nous avons \u00e9t\u00e9 nombreux, sur les bancs de cet h\u00e9micycle, \u00e0 appeler au calme et au respect des lois de la R\u00e9publique. Durant ces nuits, les policiers, les gendarmes, les sapeurs-pompiers et l'ensemble des services de l'\u00c9tat se sont mobilis\u00e9s et ont r\u00e9pondu avec le plus grand professionnalisme et un d\u00e9vouement exemplaire \u00e0 des situations tendues et violentes. Je tiens \u00e0 saluer leur engagement et leur travail. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.) </i>Ils ont fait leur devoir\u00a0: prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais. Huit cent huit policiers et gendarmes, ainsi que trente-cinq sapeurs-pompiers, ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s durant les heurts, soit autant de blessures qui marqueront nos forces de l'ordre et de secours aussi s\u00fbrement que les images de violences dont nous avons \u00e9t\u00e9 t\u00e9moins ont marqu\u00e9 le pays.<br><br>Pourtant, au sein de notre h\u00e9micycle, certains d\u00e9put\u00e9s font peu de cas du travail immense accompli pour ramener le calme dans nos rues. Ces \u00e9lus soufflent sur les braises en participant, ceints de leur \u00e9charpe tricolore, \u00e0 des manifestations interdites par les services de l'\u00c9tat, o\u00f9 l'on chante \u00ab\u00a0Tout le monde d\u00e9teste la police\u00a0\u00bb. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Ce n'est pas une question au Gouvernement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Chandler. </strong>Lorsque le pr\u00e9fet du Val-d'Oise, mon d\u00e9partement, a d\u00e9cid\u00e9 de s'opposer \u00e0 la tenue d'une marche en m\u00e9moire d'Adama Traor\u00e9 \u00e0 Beaumont-sur-Oise et \u00e0 Persan, qu'une autre, organis\u00e9e \u00e0 Paris, a, elle aussi, \u00e9t\u00e9 interdite, ils ont consid\u00e9r\u00e9 qu'y participer n'\u00e9tait pas ill\u00e9gal. Un comble pour des \u00e9lus dont la fonction est de construire la loi\u00a0!<br><br>\u00c0 croire que nos coll\u00e8gues ne veulent assumer aucune responsabilit\u00e9 mais cherchent \u00e0 faire monter la tension et \u00e0 soutenir la violence. C'est oublier que la mairie de Persan a \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9e, son centre communal d'action sociale et son poste de police municipale saccag\u00e9s. C'est une commune meurtrie qui a besoin de panser ses plaies et surtout pas de subir de nouvelles \u00e9chauffour\u00e9es. <i>(M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon applaudit.)</i><br><br>La v\u00e9rit\u00e9, monsieur le ministre, c'est que des mouvements d'ultragauche instrumentalisent l'\u00e9motion l\u00e9gitime que nous avons tous ressentie. Ma question est donc simple\u00a0: comment le Gouvernement compte-t-il concr\u00e9tiser la reconnaissance et le soutien qu'il apporte \u00e0 nos forces de l'ordre\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et quelques bancs des groupes Dem et HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Les Fran\u00e7ais, dans leur ensemble, ont \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement choqu\u00e9s que des parlementaires en \u00e9charpe puisse d\u00e9filer au son de \u00ab\u00a0Tout le monde d\u00e9teste la police\u00a0\u00bb. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, DEM et LR) </i>Ceux-l\u00e0, qui n'ont m\u00eame pas publi\u00e9 de tweet pour marquer leurs distances ou regretter ces chants, ne d\u00e9shonorent pas la police nationale\u00a0: ils d\u00e9shonorent leur mandat, et l'image des femmes et des hommes politiques. (Sur les m\u00eames bancs, les applaudissements se font plus vifs.)<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Vous d\u00e9filiez au son de quoi avec La\u00a0Manif pour tous\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Alors, plut\u00f4t que faire de la publicit\u00e9 \u00e0 des extr\u00e9mistes qui crachent sur la tombe de nos policiers morts, je voudrais vous donner lecture \u2013\u00a0sous vos applaudissements, je l'esp\u00e8re\u00a0\u2013 de la liste des policiers morts en service depuis trois ans <i>(Mmes\u00a0et MM.\u00a0les membres du Gouvernement, ainsi que les d\u00e9put\u00e9s des groupes RE, DEM, HOR, RN, LR, SOC \u00c9colo-NUPES, GDR-NUPES, LIOT et quelques d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent longuement)\u00a0</i>: Franck Labois, Eric Monroy, Freddy Allart, Romain Boulenge, Vincent Martinez, St\u00e9phane Le\u00a0Meur, Amaury Lagroy de\u00a0Croutte, St\u00e9phanie Monferm\u00e9, \u00c9ric Masson. Wilfried Faron, Steven Greblac, Manon Raux, Paul Medeiros.<br><br>Vive la R\u00e9publique et vive la police nationale\u00a0! <i>(Sur certains bancs de la NUPES, les applaudissements c\u00e8dent progressivement la place \u00e0 des exclamations. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Quel spectacle politicien\u00a0! Vous saccagez la R\u00e9publique\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": "7195", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}