{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1793", "identifiant": {"numero": "1793", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "droits fondamentaux", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Convocation de Mathilde Panot devant la justice"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793444", "mandatRef": "PM796329"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833682", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833682", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-01", "pageJO": "3178", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONVOCATION DE MATHILDE PANOT DEVANT LA JUSTICE <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Manuel Bompard.<br><br><strong>M.\u00a0Manuel Bompard . </strong>Monsieur le Premier ministre, dans un pays que vous connaissez bien, on condamne un syndicaliste \u00e0 un an de prison pour un tract de soutien au peuple palestinien, mais on laisse se multiplier les discours racistes \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie .</strong> Ce n'est pas possible d'entendre cela\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Manuel Bompard . </strong>Est-ce dans l'Italie de Giorgia Meloni\u00a0? Non, c'est dans la France d'Emmanuel Macron.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> Il pose toujours la m\u00eame question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Manuel Bompard . </strong>Dans un pays que vous connaissez bien, on emp\u00eache des candidats \u00e0 une \u00e9lection de tenir une conf\u00e9rence dans une universit\u00e9, mais le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique peut, lui, y d\u00e9rouler un discours de campagne \u00e9lectorale. <i>(M\u00eames mouvements.) </i>Est-ce dans la Hongrie de Viktor Orb\u00e1n\u00a0? Non, c'est dans la France d'Emmanuel Macron.<br><br>Dans un pays que vous connaissez bien, on convoque la pr\u00e9sidente d'un groupe parlementaire d'opposition devant la police antiterroriste pour un communiqu\u00e9 de presse. On menace et on r\u00e9prime des \u00e9tudiants qui s'indignent d'un massacre terrifiant. On tente de dissoudre un collectif de jeunes qui se mobilisent face \u00e0 l'urgence climatique. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Est-ce dans la Russie de Vladimir Poutine ? Non, c'est dans la France d'Emmanuel Macron.<br><br>Monsieur le Premier ministre, il ne vous aura pas suffi de multiplier les 49.3 pour pi\u00e9tiner l'Assembl\u00e9e nationale et imposer une r\u00e9forme des retraites contre la volont\u00e9 du peuple. D\u00e9sormais, votre autoritarisme se d\u00e9place sur le terrain des id\u00e9es. Il y a les opinions autoris\u00e9es\u00a0: les v\u00f4tres et celles de vos nouveaux amis d'extr\u00eame droite. Et il y a les autres\u00a0: celles qui conduisent devant les tribunaux ou dans les commissariats de police. <i>(Mme\u00a0Anne-Laurence Petel s'exclame.)</i><br><br>Amnesty International alerte sur la situation pr\u00e9occupante des droits humains en France. La Commission nationale consultative des droits de l'homme (CNCDH) d\u00e9nonce une circulaire du garde des sceaux qui d\u00e9voie l'antiterrorisme pour museler les voix de l'opposition. <i>(Applaudissements</i> sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) Les alertes se succ\u00e8dent. Avez-vous l'intention de saper un \u00e0 un les fondamentaux de notre \u00c9tat de droit ? Quand cesserez-vous de d\u00e9figurer la France\u00a0? (Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent. \u2013\u00a0MM.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville et Nicolas Sansu applaudissent \u00e9galement.)<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M. le garde des sceaux, ministre de la justice.<i> (Mme Sophia Chikirou s'exclame.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice . </i>La justice, vous l'aimez coll\u00e9e contre le mur par la violence de M\u00e9lenchon\u00a0! <i>(Applaudissements</i> sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) Parlons clairement\u00a0: apr\u00e8s le 7\u00a0octobre et l'attaque terroriste du Hamas, que vous soutenez (\u00ab\u00a0Menteur\u00a0!\u00a0\u00bb et vives exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES),\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Sansu .</strong> Honteux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>\u2026j'ai pris une circulaire pour que la justice puisse r\u00e9primer les propos antis\u00e9mites qui se d\u00e9veloppaient. J'ai eu raison de le faire. Des personnes ont estim\u00e9 qu'elles en \u00e9taient victimes et d\u00e9pos\u00e9 plainte. La justice a \u00e9t\u00e9 saisie et dira ce qu'elle \u00e0 dire en toute ind\u00e9pendance\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis .</strong> La relaxe, c'est l'ind\u00e9pendance\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Il y a des jours o\u00f9 l'on pr\u00e9f\u00e9rerait \u00eatre sourd plut\u00f4t que d'entendre ce que l'on entend. <i>(Exclamations continues sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Vous parlez d'instrumentalisation de la justice, mais c'est votre groupe qui a d\u00e9pos\u00e9 contre moi une plainte scandaleuse concernant un acte administratif. C'est vous qui avez demand\u00e9 au procureur g\u00e9n\u00e9ral de former un pourvoi en cassation. C'est vous qui, tous les soirs, avez tweet\u00e9 pour que je sois condamn\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> C'est moi, plus pr\u00e9cis\u00e9ment\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Vos amis \u00e0 vous, ce sont les mollahs. Vous devriez avoir honte\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Simonnet.</strong> C'est de la diffamation\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> Ce que vous dites est un scandale\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Manuel Bompard.<br><br><strong>M.\u00a0Manuel Bompard . </strong>Je vous parle de la France des Lumi\u00e8res et des droits de l'homme, et vous me parlez de vous\u00a0! Le 10\u00a0octobre dernier, vous avez publi\u00e9 une circulaire dont nous voyons aujourd'hui le r\u00e9sultat. <i>(Exclamations</i> sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> C'est l'heure\u00a0! C'est l'heure\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Manuel Bompard . </strong>Vous voulez nous faire taire\u2026<i> (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe GDR-NUPES. \u2013\u00a0Mme\u00a0la pr\u00e9sidente coupe le micro de l'orateur, dont le temps de parole est \u00e9coul\u00e9.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Ren\u00e9 Pilato .</strong> Institution judiciaire capitalo-fasciste\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Vous \u00eates injurieux \u00e0 l'encontre de tous les magistrats de ce pays, monsieur Bompard\u00a0! <i>(Vives protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Laissez la justice faire son travail en toute ind\u00e9pendance. Elle dira s'il s'agit, oui ou non, d'une infraction. Personne n'est au-dessus des lois, pas plus Mme\u00a0Panot qu'une autre\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-01", "pageJO": "3178", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}