{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG671", "identifiant": {"numero": "671", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique \u00e9conomique", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "CLIMAT POLITIQUE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605782", "mandatRef": "PM796350"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": "2764", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CLIMAT POLITIQUE <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Laurent Marcangeli.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Marcangeli. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, notre pays traverse actuellement une p\u00e9riode troubl\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> \u00c0 qui la faute\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Marcangeli. </strong>Un constat s'impose \u00e0 tous\u00a0: celui d'une vive inqui\u00e9tude de nos concitoyens concernant leur avenir. Et qui pourrait leur donner tort\u00a0? Les sujets de pr\u00e9occupation ne manquent pas\u00a0: \u00e0 l'inflation s'ajoute d\u00e9sormais le spectre d'une potentielle crise bancaire\u00a0; la guerre en Ukraine s'enlise et l'actualit\u00e9 r\u00e9cente nous a rappel\u00e9 l'imp\u00e9rieuse n\u00e9cessit\u00e9 de faire tout notre possible pour lutter contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique.<br><br><strong>Mme\u00a0Elsa Faucillon.</strong> En nous faisant travailler deux ans de plus\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Marcangeli. </strong>Il y va de notre pr\u00e9sent, mais aussi de celui des g\u00e9n\u00e9rations futures. La cons\u00e9quence, c'est un contexte de tension, notamment de tension sociale.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> \u00c0 qui la faute\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Marcangeli. </strong>Je ne nierai pas que la d\u00e9sapprobation que suscite le projet de loi de financement rectificatif de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, adopt\u00e9 hier, joue un r\u00f4le dans leur mise au jour. Mais il ne faut pas pr\u00e9tendre qu'il ne s'agit que de cela. C'est autre chose qui est en train de se jouer dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise. Il s'agit d'une app\u00e9tence l\u00e9gitime pour la correction des injustices sociales et territoriales\u00a0; je pense, par exemple, aux enjeux majeurs pos\u00e9s par l'acc\u00e8s aux soins ou encore aux services publics.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il y a trop d'assistanat\u00a0! C'est la plus grande des injustices.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Marcangeli. </strong>C'est dans ce climat que la question sociale se pose. Cette question, c'est celle de notre rapport \u00e0 la valeur travail\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Augmentez les salaires\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Marcangeli. </strong>\u2026et du sens qu'on lui donne. Le groupe Horizons et apparent\u00e9s en est convaincu, le travail am\u00e8ne la prosp\u00e9rit\u00e9 et la prosp\u00e9rit\u00e9 garantit l'\u00e9l\u00e9vation du niveau de vie de chacun. Nous pensons notamment que la question du partage de l'effort, de la redistribution des r\u00e9sultats de l'effort productif, doit \u00eatre plus que jamais mise sur la table.<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, personne ne doute, dans mon groupe, de votre engagement pour fixer un cap clair \u00e0 m\u00eame d'apaiser le pays et de rassurer les Fran\u00e7ais. Pouvez-vous dire \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale quels seront les grands axes de travail du Gouvernement dans les prochains mois pour contribuer \u00e0 r\u00e9duire les injustices et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, le sentiment d'injustice\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR ainsi que sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Hier, apr\u00e8s 175\u00a0heures de d\u00e9bat, la r\u00e9forme des retraites, fruit d'un compromis entre l'Assembl\u00e9e nationale et le S\u00e9nat <i>(Vives protestations et hu\u00e9es sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES)</i>,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Boccaletti.</strong> Mensonge\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>\u2026fruit du travail de tous les parlementaires qui voulaient garantir l'avenir de nos retraites, a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> C'est irresponsable de dire \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Retirez votre r\u00e9forme\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Je veux saluer \u00e0 nouveau le travail des parlementaires de la majorit\u00e9 qui ont permis d'am\u00e9liorer ce texte et ont fait bloc \u00e0 chaque \u00e9tape.<br><br>Monsieur le pr\u00e9sident Marcangeli, je sais le travail et l'implication de votre groupe pour d\u00e9fendre des propositions en faveur de ceux qui ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler t\u00f4t (<i>Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES),</i>\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> \u00c9coutez ceux qui sont dans la rue\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Vous \u00eates seule, il faut partir\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>\u2026ainsi que la prise en compte des trimestres de travaux d'utilit\u00e9 collective (TUC) dans l'octroi de la retraite. Vous avez \u00e9galement propos\u00e9 des mesures pour que notre syst\u00e8me n'ajoute pas de l'injustice \u00e0 la douleur de perdre un jeune enfant.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Personne ne vous croit\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Je profite de ce moment pour saluer de nouveau les parlementaires hors de la majorit\u00e9 <i>(\u00ab Ah ! \u00bb sur les bancs du groupe RN. - Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9COLO-NUPES)\u2026</i><br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul.</strong> Ils sont dans la majorit\u00e9 maintenant\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>\u2026qui ont particip\u00e9 \u00e0 la construction de ce compromis.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> C'est un sketch\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Ils ont \u00e9t\u00e9 fid\u00e8les aux principes de leur famille politique et \u00e0 la demande des Fran\u00e7ais de nous voir travailler ensemble\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Antoine L\u00e9aument.</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il y a des d\u00e9put\u00e9s pour les repr\u00e9senter\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> \u00c9coutez la parole des citoyens\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>\u2026au-del\u00e0 des postures et des int\u00e9r\u00eats personnels.<br><br>Monsieur le pr\u00e9sident Marcangeli, cette r\u00e9forme est n\u00e9cessaire, mais, comme vous l'avez soulign\u00e9, elle soul\u00e8ve des inqui\u00e9tudes et des interrogations chez nos concitoyens et elle renvoie \u00e0 des questions plus larges sur notre rapport au travail <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES)</i>, sur l'\u00e9volution des carri\u00e8res et sur la mani\u00e8re de r\u00e9partir plus justement l'effort.<br><br><strong>Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya.</strong> Et le partage des richesses, on en parle\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Mon objectif, celui de mon Gouvernement et de la majorit\u00e9, est de r\u00e9pondre \u00e0 ces interrogations. C'est pourquoi nous souhaitons que l'accord sur le partage de la valeur trouv\u00e9 entre les partenaires sociaux soit retranscrit rapidement dans le projet de loi. C'est pourquoi nous continuerons dans les prochains mois \u00e0 chercher les meilleures r\u00e9ponses aux pr\u00e9occupations des Fran\u00e7ais.<br><br>Pour y parvenir, nous ne renoncerons jamais \u00e0 chercher des compromis et \u00e0 travailler au plus t\u00f4t avec les parlementaires. <i>(Vives exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9COLO-NUPES.) </i>Pour y parvenir, nous voulons plus que jamais prendre appui sur la d\u00e9mocratie sociale, notamment en retranscrivant dans la loi les accords trouv\u00e9s par les organisations syndicales et patronales. Pour y parvenir, enfin, nous devons continuer de nous appuyer sur les territoires et associer davantage nos concitoyens \u00e0 la prise de d\u00e9cision.<br><br>Monsieur le pr\u00e9sident Marcangeli, je sais que je peux compter sur la majorit\u00e9 pour nous aider \u00e0 mener ce travail. Au-del\u00e0 des clivages, je compte sur tous les d\u00e9put\u00e9s qui veulent agir dans l'int\u00e9r\u00eat de notre pays pour trouver des solutions au service des Fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations et rires sur les bancs du groupe RN. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs des groupes des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Antoine L\u00e9aument.</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot.</strong> Menteuse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> \u00c0 coups de 49.3\u00a0?<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-22", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": "2764", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}