{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG724", "identifiant": {"numero": "724", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "aquaculture et p\u00eache professionnelle", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "BLOCAGE DES PORTS DE P\u00caCHE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722202", "mandatRef": "PM797358"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791639", "abrege": "Mer", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de la mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791639", "abrege": "Mer", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de la mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": "3178", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> BLOCAGE DES PORTS DE P\u00caCHE <a name=PG28></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel. </strong>Ce matin, il n'y avait pas de poisson frais \u00e0 Rungis\u00a0! Depuis hier, les ports sont bloqu\u00e9s\u00a0: dans les Hauts-de-France, chez moi en Normandie, en Bretagne, en Aquitaine. Des cri\u00e9es sont ferm\u00e9es, des armements sont \u00e0 quai et des marins-p\u00eacheurs crient leur col\u00e8re\u00a0: c'est une gr\u00e8ve pour ne pas mourir.<br><br>Il n'y avait pas de poisson \u00e0 Rungis ce matin. Demain, si rien n'est fait, le risque est grand qu'il n'y ait plus, durablement, de poisson fran\u00e7ais dans nos assiettes, parce que nous n'aurons plus d'artisans-p\u00eacheurs pour les p\u00eacher. Nous n'en aurons plus si on laisse l'Europe interdire les dragues et les chaluts dans les aires marines prot\u00e9g\u00e9es\u00a0; si pour toute r\u00e9ponse au Brexit on se contente d'un plan de casse de taille\u00a0XXL, sans projet alternatif pour relancer notre p\u00eache \u00e0 taille humaine, respectueuse de la ressource, qui irrigue nos ports et emploie 9\u00a0000\u00a0marins\u00a0; si on ne r\u00e9partit pas mieux les quotas, capt\u00e9s par des soci\u00e9t\u00e9s financi\u00e8res au d\u00e9triment des petits armements. Nous n'aurons plus d'artisans-p\u00eacheurs avec ce vent qui impose cinquante parcs \u00e9oliens en mer.<br><br>Des coups de temps, les marins-p\u00eacheurs ont l'habitude d'en essuyer en mer\u00a0; mais quand les grains viennent de la terre, dans le dos, c'est autre chose.<br><br>Entre les projets fous de l\u2019Europe, le bashing contre ce m\u00e9tier de duret\u00e9 et de libert\u00e9, un \u00c9tat qui contr\u00f4le plus qu\u2019il ne prot\u00e8ge le mod\u00e8le artisanal,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Tiens, les communistes deviennent lib\u00e9raux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel. </strong>\u2026des organisations opaques, une gouvernance qui pr\u00e9f\u00e8re les gros, des senneurs hollandais qui font ce qu\u2019ils veulent en Manche, des c\u00f4tiers contr\u00f4l\u00e9s \u00e0 tout bout de champ \u2013\u00a0\u00e7a d\u00e9borde. Ce mouvement, parti de la base, rattrap\u00e9 par les comit\u00e9s, doit aboutir \u00e0 un profond changement pour donner un cap d\u2019avenir \u00e0 la p\u00eache artisanale, une strat\u00e9gie nationale. Il y va de notre souverainet\u00e9 alimentaire, de la rel\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rationnelle, de notre \u00e9conomie et de notre culture littorale.<br><br>Monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat, prenez la barre. L\u2019\u00c9tat doit prot\u00e9ger la p\u00eache artisanale. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES et sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de la mer.<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Berville,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de la mer. </i>Le Gouvernement comprend et partage les inqui\u00e9tudes des p\u00eacheurs. Je partage l'exasp\u00e9ration et la col\u00e8re face au plan d'action de la Commission europ\u00e9enne, qui viserait \u00e0 interdire d\u00e8s demain \u2013\u00a0et non dans dix ans\u00a0\u2013 notamment la drague et d'autres techniques de p\u00eache, vitales pour l'\u00e9conomie de nos territoires et qui ont d\u00e9montr\u00e9 qu'on pouvait concilier l'activit\u00e9 \u00e9conomique avec la pr\u00e9servation de l'habitat.<br><br>C'est pourquoi, d\u00e8s le 8\u00a0mars, j'ai indiqu\u00e9 au S\u00e9nat que la France \u00e9tait totalement oppos\u00e9e \u00e0 ce plan d\u2019action. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et la Premi\u00e8re ministre, au Salon de l'agriculture, l'ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9. Nous nous battrons donc pour faire en sorte qu'il ne soit pas appliqu\u00e9. Lors du dernier Conseil europ\u00e9en, d'autres pays nous ont rejoints.<br><br>Ensuite, c'est parce que nous croyons en la p\u00eache fran\u00e7aise et en la p\u00eache artisanale, que, depuis des mois, nous d\u00e9fendons les p\u00eacheurs, notamment sur la question des totaux admissibles de captures (TAC) et des quotas \u2013\u00a0sans quotas, il n\u2019y a pas de p\u00eache. Lors du dernier Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne, nous avons r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats des p\u00eacheurs, notamment des p\u00eacheurs artisanaux fran\u00e7ais. Nous avons prolong\u00e9, \u00e0 quatre reprises, l'aide au carburant, qui s'\u00e9l\u00e8ve d\u00e9sormais \u00e0 plus de 80\u00a0millions d'euros \u2013\u00a0c'est le seul secteur \u00e0 en b\u00e9n\u00e9ficier.<br><br>En outre, au Salon de l'agriculture, nous avons lanc\u00e9 le contrat strat\u00e9gique de fili\u00e8re, qui vise pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 mieux la structurer, \u00e0 la moderniser et notamment \u00e0 permettre le renouvellement de la flotte. D\u00e8s cette ann\u00e9e, 20\u00a0millions d'euros seront allou\u00e9s pour moderniser la fili\u00e8re et changer les moteurs des bateaux de p\u00eache.<br><br>Je crois profond\u00e9ment en notre capacit\u00e9 \u00e0 surmonter les \u00e9preuves. Il faut le faire avec beaucoup de lucidit\u00e9, de r\u00e9alisme et de d\u00e9termination. C'est ce que nous ferons dans les prochains jours et les prochaines semaines, en simplifiant la vie des p\u00eacheurs. Nous savons qu\u2019ils ont parfois l'impression de crouler sous la pression r\u00e9glementaire. Nous m\u00e8nerons donc le combat et je sais que nous pourrons compter sur vous. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-29", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": "3178", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}