{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG962", "identifiant": {"numero": "962", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Gouvernement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "CRISE DE LA D\u00c9MOCRATIE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA608695", "mandatRef": "PM797220"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": "5813", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CRISE DE LA D\u00c9MOCRATIE <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0C\u00e9cile Untermaier.<br><br><strong>Mme\u00a0C\u00e9cile Untermaier. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, la question que je vous pose ce 13\u00a0juin n'est pas la mienne. Pour la premi\u00e8re fois, des citoyens de ma circonscription se sont r\u00e9unis pour poser au Gouvernement une question citoyenne. Ces citoyens, qui sont pr\u00e9sents dans les tribunes <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES \u2013\u00a0M.\u00a0St\u00e9phane Peu applaudit aussi)</i> et dont je ne suis que la porte-parole, ont retenu plusieurs th\u00e8mes\u00a0: les d\u00e9serts m\u00e9dicaux, la vie ch\u00e8re et le manque d'enseignants. N\u00e9anmoins, c'est la question de la d\u00e9mocratie qu'ils ont choisie, et leur d\u00e9fiance qu'ils ont d\u00e9cid\u00e9 d'exprimer ici.<br><br>Ils disent tous qu'ils continuent \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 la politique, mais que rien n'a chang\u00e9 pour eux, ni avec le grand d\u00e9bat, ni avec les conventions citoyennes, ni avec les promesses d'une d\u00e9mocratie plus repr\u00e9sentative.<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> C'est normal, c'est de l'escroquerie\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0C\u00e9cile Untermaier. </strong>\u00ab\u00a0Au contraire, disent-ils, nous assistons \u00e0 l'utilisation en rafale des articles\u00a049.3, 47-1 et, derni\u00e8rement, de l'article\u00a040.\u00a0\u00bb <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Fran\u00e7ois Piquemal applaudit aussi.) </i>Or la d\u00e9mocratie ne se limite pas \u00e0 des proc\u00e9dures constitutionnelles. Ce qui la caract\u00e9rise, c'est la d\u00e9lib\u00e9ration et la discussion publique, o\u00f9 s'\u00e9changent les arguments contradictoires. Ces citoyens consid\u00e8rent qu'ils ne p\u00e8sent plus sur le cours des choses et que nous, d\u00e9put\u00e9s qui les repr\u00e9sentons, sommes ligot\u00e9s, que notre mandat est vid\u00e9 de sens. (Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Falorni.</strong> Il est un peu orient\u00e9, ce collectif\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Quittez la NUPES\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0C\u00e9cile Untermaier. </strong>Neuf d'entre eux sont ici pr\u00e9sents pour vous alerter sur le foss\u00e9 qui se creuse avec les gouvernants.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Bien \u00e9videmment, le comportement des d\u00e9put\u00e9s de la NUPES n'y est jamais pour rien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0C\u00e9cile Untermaier. </strong>Ils vous demandent si vous en avez conscience et quelles mesures concr\u00e8tes et imm\u00e9diates vous entendez proposer pour que la vie politique renoue avec le \u00ab tous ensemble \u00bb. Je pr\u00e9cise qu'ils vous \u00e9coutent ; ne les d\u00e9cevez pas. <i>(Mmes et MM. les d\u00e9put\u00e9s du groupe SOC se l\u00e8vent et applaudissent. - Les d\u00e9put\u00e9s du groupe \u00c9colo-NUPES ainsi que plusieurs d\u00e9put\u00e9s des groupes LFI-NUPES, GDR-NUPES et LIOT applaudissent aussi.)</i><br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> Quelle d\u00e9magogie\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Je salue les neufs citoyens dont vous vous faites le porte-voix et vous f\u00e9licite \u00e0 titre personnel pour cette initiative fondamentale. Bienvenue \u00e0 tous les citoyens qui sont pr\u00e9sents dans les tribunes, comme c'est le cas chaque semaine, et \u00e9coutent nos d\u00e9bats. Ils sont parfois interloqu\u00e9s par le bruit qui peut r\u00e9gner lors de certaines interventions\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Par la nullit\u00e9 des r\u00e9ponses, surtout\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Par le ministre qui ne conna\u00eet jamais rien au sujet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026et, en g\u00e9n\u00e9ral, se font assez vite une id\u00e9e de qui, dans cet h\u00e9micycle, sont les pompiers et de qui sont les pyromanes. <i>(\u00ab\u00a0Oh, le d\u00e9mago\u00a0!\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Pas de le\u00e7ons\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>Vous l'avez dit, nous traversons une crise de confiance dans le politique. La crise de confiance concerne aussi les m\u00e9dias que l'on qualifie d\u00e9sormais de \u00ab\u00a0traditionnels\u00a0\u00bb, comme pour mieux les distinguer de m\u00e9dias qui seraient \u00ab\u00a0non traditionnels\u00a0\u00bb, que l'on voit notamment sur les r\u00e9seaux sociaux. La crise de confiance touche la science, comme nous l'avons vu pendant le covid-19.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Quel blabla\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>En tout cas, la crise de confiance dans le politique d\u00e9passe tous les clivages. Il y a quelques ann\u00e9es, madame Untermaier, nous si\u00e9gions sur les m\u00eames bancs\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Elle est rest\u00e9e fid\u00e8le \u00e0 sa famille, elle\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026et faisions le m\u00eame constat. Cela rend modeste, mais cela nous donne surtout la notion de l'urgence qui s'attache \u00e0 retisser du lien lorsque l'on veut servir le public et l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, ce qui est le cas de tous les d\u00e9put\u00e9s ici r\u00e9unis. Vous \u00eates ici pour servir l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, et non votre int\u00e9r\u00eat personnel,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Toi, tu ne t'oublies jamais au passage\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026au-del\u00e0 des clivages partisans ou politiques. Vous savez combien vos missions sont difficiles \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale comme dans vos circonscriptions respectives.<br><br>Comment repenser les m\u00e9canismes d\u00e9mocratiques\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> C'est nul\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Peut-\u00eatre n'obtenons-nous pas tous les succ\u00e8s que vous esp\u00e9rez, mais nous essayons de le faire. La convention citoyenne sur la fin de vie a \u00e9t\u00e9 un mod\u00e8le du genre. Dans tous les territoires de France, des milliers d'\u00e9tablissements scolaires et des centaines de communaut\u00e9s soignantes participent aux concertations men\u00e9es dans le cadre du Conseil national de la refondation, pour repenser l'\u00e9cole et la sant\u00e9 de demain. Mentionnons aussi le grand d\u00e9bat national organis\u00e9 lors du mandat pr\u00e9c\u00e9dent. Tout cela montre que nous sommes en train de chercher non pas la martingale, mais le moyen de dire \u00e0 tous les Fran\u00e7ais, quelles que soient leurs id\u00e9es, qu'ils comptent, qu'ils sont utiles et que nous avons besoin du lien qui nous unit \u00e0 eux. <i>(\u00ab Tr\u00e8s bien ! \u00bb et applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> C'est de l'enfumage, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, et vous le savez\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0C\u00e9cile Untermaier.<br><br><strong>Mme\u00a0C\u00e9cile Untermaier. </strong>Je vous remercie de cette r\u00e9ponse, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. J'ajoute simplement que le chemin est difficile et que nous aurons besoin d'\u00eatre tous ensemble pour que le d\u00e9bat citoyen vive encore. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-14", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": "5813", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}