{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1776", "identifiant": {"numero": "1776", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "aquaculture et p\u00eache professionnelle", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Plan ostr\u00e9iculture"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793572", "mandatRef": "PM796413"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834760", "abrege": "Mer et biodiversit\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la mer et de la biodiversit\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-10", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834760", "abrege": "Mer et biodiversit\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la mer et de la biodiversit\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-10", "pageJO": "2965", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PLAN OSTR\u00c9ICULTURE <a name=PG12></a> </p><br><strong>M. le pr\u00e9sident . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christophe Plassard.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Plassard . </strong>Monsieur le ministre Herv\u00e9 Berville, jeudi dernier, vous vous \u00eates rendu \u00e0 Arcachon aupr\u00e8s des ostr\u00e9iculteurs brutalement touch\u00e9s par la crise du norovirus, qui s'est r\u00e9pandu sur le bassin d'Arcachon l'hiver dernier. Si la crise \u00e9tait bien localis\u00e9e, j'affirme, en ma qualit\u00e9 de pr\u00e9sident du groupe d'\u00e9tudes \u00e9conomie fluviale et maritime et fili\u00e8re halieutique, qu'il s'agit d'un sujet d'int\u00e9r\u00eat national majeur qui touche l'ensemble des bassins, parmi lesquels figurent, en premier lieu, ceux de la Charente-Maritime.<br><br>M\u00eame si le norovirus n'a pas contamin\u00e9 les exploitations ostr\u00e9icoles de la Charente-Maritime au point d'arr\u00eater les ventes d'hu\u00eetres, l'inqui\u00e9tude des consommateurs a touch\u00e9 l'ensemble du pays pendant les f\u00eates de No\u00ebl, qui repr\u00e9sentent le pic de la consommation. La Normandie, la Bretagne et la Vend\u00e9e n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9es.<br><br>Ainsi, bien que maintenues ouvertes, les exploitations de Marennes-Ol\u00e9ron, comme celles de tout le territoire, ont accus\u00e9 une baisse de la consommation de 40 \u00e0 50\u00a0% durant la p\u00e9riode. De plus, ces m\u00e9ventes entra\u00eenent une augmentation des stocks, et, apr\u00e8s une crise du volume, se profile une chute des prix.<br><br>Ma question est donc simple\u00a0: pouvez-vous nous dire si les mesures annonc\u00e9es jeudi dernier concerneront toutes les exploitations ayant connu une baisse des recettes, et pas seulement celles qui ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es\u00a0? Je pense notamment \u00e0 l'exon\u00e9ration des redevances domaniales, \u00e0 l'indemnisation des exploitations, au b\u00e9n\u00e9fice du programme de communication de 500\u00a0000 euros que vous avez annonc\u00e9 pour relancer la consommation, et surtout au financement de la cr\u00e9ation d'aires de lagunage en cas de saturation des stations de traitement des eaux pollu\u00e9es, et \u00e0 la protection de l'ensemble des sites face au risque li\u00e9 \u00e0 la qualit\u00e9 de l'eau qui menace toutes les exploitations.<br><br>Nous parlons beaucoup de l'importance de l'agriculture, je tiens \u00e0 souligner aussi celle de l'ostr\u00e9iculture, de la mytiliculture, de la p\u00eache et de toutes les autres fili\u00e8res marines. Le point commun de ces sujets est la qualit\u00e9 de l'eau, qu'elle soit douce ou sal\u00e9e.<br><br><strong>M. le pr\u00e9sident . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de la mer et de la biodiversit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Berville,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de la mer et de la biodiversit\u00e9 . </i>Les ostr\u00e9iculteurs font la fiert\u00e9 de notre pays, et nous d\u00e9lectent de produits de qualit\u00e9 au quotidien. Pendant la p\u00e9riode des f\u00eates, ils ont v\u00e9cu une situation grave et in\u00e9dite.<br><br>Un certain nombre d'entre eux r\u00e9alisent 70\u00a0% de leur chiffre d'affaires durant les f\u00eates de No\u00ebl. Le norovirus nous a contraints \u00e0 interdire la vente et ils n'ont donc pas pu commercialiser leur production ni \u00e9couler leurs stocks. Cette interdiction a affect\u00e9 les autres entreprises ostr\u00e9icoles, car une perte de confiance s'est ensuivie\u00a0: ceux de nos concitoyens qui consomment des hu\u00eetres n'en ont pas achet\u00e9 autant que d'habitude.<br><br>Les ostr\u00e9iculteurs n'ont pas \u00e0 payer l'addition de la mauvaise qualit\u00e9 des eaux. Je me suis rendu jeudi dernier dans le bassin d'Arcachon, aupr\u00e8s des producteurs, pour leur annoncer une s\u00e9rie de d\u00e9cisions, \u00e0 la demande du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et du Premier ministre\u00a0: d'une part un plan d'urgence, avec des financements pour des op\u00e9rations de communication \u00e0 m\u00eame de raviver le go\u00fbt des hu\u00eetres\u00a0; d'autre part des exon\u00e9rations de redevances domaniales, avec des taux diff\u00e9renci\u00e9s en fonction des territoires concern\u00e9s.<br><br>Nous devons \u00e9galement poursuivre le combat \u00e0 moyen et \u00e0 long terme. \u00c0 situation exceptionnelle, aides exceptionnelles\u00a0: c'est ce que nous d\u00e9fendons \u00e0 moyen terme aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne, avec Jean-No\u00ebl Barrot, \u00e0 la demande du Premier ministre. \u00c0 plus long terme, nous devons favoriser l'adaptation au changement climatique, financer les investissements n\u00e9cessaires dans le r\u00e9seau d'assainissement et soutenir une meilleure gestion des eaux pluviales, en lien avec les agences de l'eau, dans tous les territoires. Nous serons ainsi en mesure de pr\u00e9server la souverainet\u00e9 du pays et d'accompagner les producteurs de ce produit d'excellence que je vous invite \u00e0 manger tout au long de l'ann\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle P\u00e9rigault .</strong> Ouh l\u00e0 l\u00e0\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-04-10", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-10", "pageJO": "2965", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}