{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG960", "identifiant": {"numero": "960", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "TRANSPORTS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721530", "mandatRef": "PM797433"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801887", "abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801887", "abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": "5811", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TRANSPORTS <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Aude Luquet.<br><br><strong>Mme\u00a0Aude Luquet. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports, la loi d\u2019orientation des mobilit\u00e9s de 2019 a fix\u00e9 un objectif de doublement de la part modale du transport ferroviaire dans les grands p\u00f4les urbains. Depuis, les annonces se succ\u00e8dent. Celle du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique concernant la construction de RER m\u00e9tropolitains a \u00e9t\u00e9 suivie par celle relative \u00e0 un plan in\u00e9dit de d\u00e9veloppement du ferroviaire, dot\u00e9 de 100\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019ici \u00e0 2040. Cette semaine, vous-m\u00eame avez annonc\u00e9 une dotation de 8,6\u00a0milliards pour les contrats de plan \u00c9tat-r\u00e9gion pour les ann\u00e9es 2023 \u00e0 2027. Les deux tiers de cette enveloppe iront aux infrastructures ferroviaires et aux transports publics.<br><br>\u00c0 un moment o\u00f9 il faut inciter les Fran\u00e7ais \u00e0 utiliser des transports d\u00e9carbon\u00e9s et multiplier les mobilit\u00e9s propres, il est indispensable que tous les territoires b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019un r\u00e9seau de transport performant et adapt\u00e9 \u00e0 notre temps. Ce r\u00e9seau doit s\u2019inscrire dans un projet de territoire consensuel et respectueux des collectivit\u00e9s, des usagers et des riverains, prenant en compte les contraintes environnementales.<br><br>Les projets pens\u00e9s peu ou prou au si\u00e8cle dernier sont-ils encore pertinents\u00a0? Ainsi en est-il, en \u00cele-de-France, du T\u00a0Zen, con\u00e7u il y a quinze ans, pour lequel une \u00e9tude d\u2019impact environnementale serait n\u00e9cessaire. Je parle de ma circonscription, mais le sujet est bien pr\u00e9sent dans nos territoires\u00a0: les annonces que vous avez faites la semaine pass\u00e9e \u00e0 propos de la liaison Lyon-Turin n\u2019attendent plus qu\u2019une r\u00e9ponse de la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes. Dans cette m\u00eame r\u00e9gion, il y a aussi la question du Clermont-Paris, n\u00e9cessaire au d\u00e9senclavement de certaines communes ou agglom\u00e9rations.<br><br>\u00c0 l\u2019heure o\u00f9 les n\u00e9gociations entre l\u2019\u00c9tat et les r\u00e9gions vont d\u00e9buter, pouvez-vous nous pr\u00e9ciser l\u2019\u00e9volution des moyens consacr\u00e9s \u00e0 ces questions dans les contrats de plan ainsi que les modalit\u00e9s de mise en \u0153uvre de ces financements, leur calendrier et leur articulation avec l\u2019enveloppe de 100\u00a0milliards annonc\u00e9e\u00a0? Comptez-vous int\u00e9grer pleinement les crit\u00e8res environnementaux dans ces projets et de quelle mani\u00e8re\u00a0? Allez-vous pr\u00e9voir une clause de revoyure, ce qui permettrait de r\u00e9\u00e9valuer les projets anciens qui ne seraient plus adapt\u00e9s\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports.<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports. </i>Vous avez soulign\u00e9 l'importance de notre investissement dans le domaine des transports. C'est un enjeu essentiel pour la vie quotidienne de nos concitoyens et pour de nombreux territoires, notamment votre circonscription et ceux que vous avez cit\u00e9s. C'est aussi un enjeu central pour la d\u00e9carbonation, puisque les transports repr\u00e9sentent, nous le savons, 30\u00a0% de nos \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre.<br><br>C'est dans cet esprit et dans le prolongement de la loi d'orientation des mobilit\u00e9s que la Premi\u00e8re ministre a annonc\u00e9 au mois de f\u00e9vrier dernier, un investissement exceptionnel, dans le cadre du plan d'avenir pour les transports. Nous sommes en train de d\u00e9cliner ces annonces faites il y a quelques semaines.<br><br>Nous avons engag\u00e9 une concertation avec les r\u00e9gions. J'ai effectivement annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re que, dans les contrats de plan \u00c9tat-r\u00e9gion, qui manifestent notre partenariat et notre investissement partag\u00e9, les montants annuels consacr\u00e9s \u00e0 l'investissement dans les transports seraient tr\u00e8s significativement augment\u00e9s, de 50\u00a0%\u00a0; l'\u00c9tat est pr\u00eat \u00e0 porter sa contribution \u00e0 8,6\u00a0milliards. Derri\u00e8re ces grands chiffres, il y a des choix tr\u00e8s clairs, notamment la priorit\u00e9 donn\u00e9e au ferroviaire, aux transports publics et aux RER m\u00e9tropolitains annonc\u00e9s par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. \u00c0 cet \u00e9gard, je salue la proposition de loi d\u00e9pos\u00e9e par Jean-Marc Zulesi, pr\u00e9sident de la commission du d\u00e9veloppement durable et de l'am\u00e9nagement du territoire. Elle sera examin\u00e9e dans quelques jours dans cet h\u00e9micycle et sera, je l'esp\u00e8re, vot\u00e9e, puisqu'il s'agit, au-del\u00e0 des moyens budg\u00e9taires, de donner aux m\u00e9tropoles et aux r\u00e9gions les outils n\u00e9cessaires pour accomplir cet effort d'investissement.<br><br>D'autre part, nous devons poursuivre l'investissement engag\u00e9 depuis quelques ann\u00e9es dans les trains d'\u00e9quilibre du territoire. Je pense notamment au Paris-Clermont, qui fait l'objet d'un programme d'investissement exceptionnel. Je citerai un simple chiffre\u00a0: outre les 8,6\u00a0milliards que j'ai \u00e9voqu\u00e9s dans le cadre des contrats de plan, l'\u00c9tat est en train d'investir 5\u00a0milliards dans les trains d'\u00e9quilibre du territoire. Il s'agit des liaisons Paris-Clermont, Paris-Limoges, Paris-Le\u00a0Havre, Bordeaux-Marseille et de nombreuses autres. Vendredi dernier, je me suis rendu \u00e0 Bordeaux, o\u00f9 j'ai annonc\u00e9 un effort de renouvellement de l'ensemble du parc de rames.<br><br>Vous le voyez, l'\u00c9tat est au rendez-vous. Nous attendons d\u00e9sormais les r\u00e9ponses des r\u00e9gions, ainsi que vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 pour la liaison Lyon-Turin. Nous reverrons un certain nombre d'autres projets, car la priorit\u00e9 accord\u00e9e au ferroviaire implique une plus grande s\u00e9lectivit\u00e9 dans les projets routiers, ce que nous assumons.<br><br>En tout cas, c'est un investissement massif, in\u00e9dit et dans la dur\u00e9e que nous r\u00e9alisons pour nos territoires, partout en France. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-14", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": "5811", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}