{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1664", "identifiant": {"numero": "1664", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Relations franco-allemandes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA643184", "mandatRef": "PM797142"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834746", "abrege": "Europe", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 de l\u2019Europe"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834746", "abrege": "Europe", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 de l\u2019Europe"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-13", "pageJO": "1832", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RELATIONS FRANCO-ALLEMANDES <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Brigitte Klinkert.<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Klinkert. </strong>Ma question s\u2019adresse au ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. Il y a cinq ans, la France et l\u2019Allemagne renfor\u00e7aient leur partenariat en signant un trait\u00e9 historique\u00a0: le trait\u00e9 d\u2019Aix-la-Chapelle. Le 11\u00a0mars 2019, un accord parlementaire avec le Bundestag cr\u00e9ait l\u2019Assembl\u00e9e parlementaire franco-allemande dont j\u2019ai l\u2019honneur de pr\u00e9sider, avec notre coll\u00e8gue allemand Nils Schmid, le bureau, aux c\u00f4t\u00e9s bien s\u00fbr de notre pr\u00e9sidente de l'Assembl\u00e9e nationale. Un colloque aura lieu lundi prochain afin de c\u00e9l\u00e9brer l'anniversaire de cette assembl\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Pourquoi n'est-ce pas notre excellent coll\u00e8gue Patrick Hetzel qui en est le pr\u00e9sident\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Klinkert. </strong>Lors de sa signature en 2019, le trait\u00e9 d\u2019Aix-la-Chapelle \u00e9tait vilipend\u00e9 par l\u2019extr\u00eame droite, laquelle propageait de fausses nouvelles, jusqu\u2019\u00e0 l\u2019inf\u00e2me, pr\u00e9tendant que nous vendrions l\u2019Alsace et la Lorraine \u00e0 l\u2019Allemagne et que nous partagerions le si\u00e8ge de la France au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU.<br><br>Cinq ans apr\u00e8s, l\u2019histoire a montr\u00e9 que tout cela \u00e9tait faux. Les Fran\u00e7ais m\u00e9ritent mieux que les mensonges populistes. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i> Pour moi qui suis alsacienne, qui connais le poids de l'histoire et de la guerre et qui sais ce que la paix doit \u00e0 l'Europe, de tels mensonges sont insupportables. <br><br>L'amiti\u00e9 franco-allemande est le ciment de notre destin europ\u00e9en.<br><br>Ma r\u00e9conciliation franco-allemande, c'est celle de De Gaulle et d'Adenauer qui font la paix, celle de Kohl et Mitterrand \u00e0 Verdun, et celle de Macron et de Merkel qui font endettement commun pour acheter des vaccins aux Europ\u00e9ens, pas celle de Marine Le Pen qui d\u00eene avec l'extr\u00eame droite allemande pour parler de remigration. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe RE. - M. Olivier Falorni applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>Monsieur le ministre, alors que la relation franco-allemande est si d\u00e9terminante pour l'avenir de l'Europe face \u00e0 la guerre, quelles initiatives allez-vous prendre pour renforcer la coop\u00e9ration et rapprocher nos deux pays ? <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019Europe.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019Europe. </i>L'amiti\u00e9 entre la France et l'Allemagne repose avant toute chose sur des liens cultiv\u00e9s patiemment de part et d'autre du Rhin, \u00e0 commencer par ceux qui unissent les parlementaires fran\u00e7ais avec les parlementaires allemands depuis bient\u00f4t cinq ans au sein de l'Assembl\u00e9e parlementaire franco-allemande, l'Apfa \u2013\u00a0l'institution va f\u00eater ses cinq premi\u00e8res ann\u00e9es d'existence la semaine prochaine, \u00e0 l'occasion d'un colloque accueilli \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u2013, dont vous copr\u00e9sidez le Bureau. Je rappelle que c'est la seule assembl\u00e9e binationale du monde, une enceinte o\u00f9 parlementaires fran\u00e7ais et allemands abordent sans tabou des sujets sur lesquels les convergences ne sont pas imm\u00e9diates \u2013\u00a0je pense \u00e0 la d\u00e9fense, \u00e0 l'\u00e9nergie et \u00e0 la surtransposition\u00a0\u2013, et je veux saluer parmi les repr\u00e9sentants des groupes nationaux, le travail de Sabine Thillaye, de Fr\u00e9d\u00e9ric Petit, de Vincent Thi\u00e9baut et de Constance Le Grip, et je pourrais saluer aussi celui de nombre de leurs coll\u00e8gues.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Patrick Hetzel\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Vous le savez, le Gouvernement n'est pas en reste\u00a0: le Premier ministre consacrait son premier d\u00e9placement au chancelier Olaf Scholz\u00a0; la semaine derni\u00e8re, c'est St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9, ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, qui accueillait la ministre Annalena Baerbock au Quai d'Orsay\u00a0; je recevais hier mon homologue Anna L\u00fchrmann au Quai d'Orsay ainsi qu'au lyc\u00e9e franco-allemand de Buc. Et demain, le Conseil des ministres accueillera la ministre de l'int\u00e9rieur allemande pour un \u00e9change comme cela s'est d\u00e9j\u00e0 fait par le pass\u00e9, Conseil des ministres qui sera d'ailleurs l'occasion de pr\u00e9senter certaines avanc\u00e9es tr\u00e8s r\u00e9elles parce que des liens qui unissent nos parlementaires et les membres du Gouvernement naissent \u00e0 la fois des accords profonds sur le soutien qu'il appartient d'accorder \u00e0 l'Ukraine et sur les sanctions que nous avons prononc\u00e9es ensemble contre la Russie, mais aussi des r\u00e9alisations concr\u00e8tes, tel l'accord franco-allemand sur l'apprentissage transfrontalier qui sera approuv\u00e9 \u00e0 cette occasion. Et puis la semaine prochaine, le 20\u00a0mars, sera approuv\u00e9 par votre assembl\u00e9e, si elle en d\u00e9cide ainsi, l'accord franco-allemand sur la compagnie de gendarmerie fluviale sur le Rhin, encore une r\u00e9alisation tr\u00e8s concr\u00e8te au service de la France et de l'Allemagne. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> C'\u00e9tait mieux quand il \u00e9tait ministre charg\u00e9 de la r\u00e9paration des ordinateurs\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-13", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-13", "pageJO": "1832", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}