{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1763", "identifiant": {"numero": "1763", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Acc\u00e8s aux soins"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794194", "mandatRef": "PM802639"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-04", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-04", "pageJO": "2673", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACC\u00c8S AUX SOINS <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mathilde Desjonqu\u00e8res.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Desjonqu\u00e8res . </strong>En France, 87\u00a0% de la population vit dans un d\u00e9sert m\u00e9dical et 6,7\u00a0millions de Fran\u00e7ais n'ont pas de m\u00e9decin traitant, soit 11\u00a0% de la population, comme l'a rappel\u00e9 le second barom\u00e8tre sant\u00e9-social Mutualit\u00e9 Fran\u00e7aise-Association des maires de France et des pr\u00e9sidents d\u2019intercommunalit\u00e9 \u2013\u00a0AMF\u00a0\u2013 en 2023.<br><br>Le Gouvernement a pris de nombreuses mesures pour rem\u00e9dier \u00e0 cette situation ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es. Du chemin reste cependant \u00e0 parcourir pour r\u00e9pondre \u00e0 l'enjeu de l'acc\u00e8s aux soins partout sur le territoire.<br><br>Des initiatives locales existent et m\u00e9riteraient d'\u00eatre d\u00e9ploy\u00e9es, \u00e0 titre exp\u00e9rimental, dans tout le territoire. Je parle notamment de la plateforme alternative d'innovation en sant\u00e9 \u2013\u00a0Pa\u00efs\u00a0\u2013, une initiative innovante loir-et-ch\u00e9rienne qui lutte contre la p\u00e9nurie de professionnels de sant\u00e9, notamment en mati\u00e8re de soins non programm\u00e9s. Cr\u00e9\u00e9e initialement dans le territoire de la vall\u00e9e du Cher, puis progressivement \u00e9tendue \u00e0 la Sologne et au Pays Vend\u00f4mois, cette plateforme permet l'optimisation des conditions d'exercice des professionnels de sant\u00e9 en mati\u00e8re de prise en charge de rendez-vous d'urgence. Ainsi, si votre m\u00e9decin traitant est dans l'impossibilit\u00e9 de vous proposer un rendez-vous de derni\u00e8re minute, ce dispositif vous oriente vers un m\u00e9decin qui vous recevra dans la journ\u00e9e.<br><br>En dix ans, cinq th\u00e8ses ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9es sur le dispositif Pa\u00efs et elles sont unanimes\u00a0: meilleure prise en charge des patients, moindre recours \u00e0 l'h\u00f4pital et \u00e9conomie de temps m\u00e9dical. Pa\u00efs contribue au d\u00e9sengorgement des urgences des h\u00f4pitaux de proximit\u00e9, avec une baisse de 20\u00a0% du recours aux urgences pour les plus de 75\u00a0ans, comme nous le soulignons avec Pierre Morel-\u00c0-L'Huissier, dans notre rapport sur l'\u00e9valuation des services publics dans les territoires ruraux. <br><br>Que compte faire le Gouvernement de ces dispositifs qui fonctionnent tr\u00e8s bien localement et qu'il serait bienvenu de d\u00e9ployer au niveau national ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem et sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>La question de l'acc\u00e8s aux soins est centrale dans l'ensemble des circonscriptions des parlementaires. Partout les Fran\u00e7ais nous alertent, ils expriment le besoin de b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un meilleur acc\u00e8s aux soins.<br><br>Nous avons pris des mesures en la mati\u00e8re. D\u2019abord, nous avons fait \u00e9voluer le numerus clausus vers un numerus apertus. Nous formons beaucoup plus de professionnels de sant\u00e9. J\u2019ai d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de le dire dans ma d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, nous n\u2019en formons toujours pas suffisamment \u00e0 mon go\u00fbt, il faut aller plus loin. Je r\u00e9unirai prochainement les doyens, les pr\u00e9sidents d'universit\u00e9 et les agences r\u00e9gionales de sant\u00e9 pour cr\u00e9er davantage de places. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR et sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br>On sait que ces nouveaux professionnels form\u00e9s n'arriveront sur le terrain que dans quelques ann\u00e9es. D'ici l\u00e0, il faut lib\u00e9rer du temps m\u00e9dical pour que nos concitoyens puissent acc\u00e9der aux soins et se soigner. J'ai annonc\u00e9 un certain nombre de choses \u00e0 cet \u00e9gard, lors de ma d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale. Comme tous les engagements que je prends devant la repr\u00e9sentation nationale et devant les Fran\u00e7ais, je veillerai \u00e0 ce qu'ils soient tenus.<br><br>Premi\u00e8rement, il faut augmenter le nombre d'assistants m\u00e9dicaux. Ils \u00e9taient 6\u00a0000 lorsque j'ai \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 Premier ministre. J'ai annonc\u00e9 qu'ils seraient 8\u00a0000 d'ici \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 et 10\u00a0000 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, ce qui repr\u00e9sente 2,5\u00a0millions de consultations suppl\u00e9mentaires avec un m\u00e9decin. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br>Deuxi\u00e8mement, il faut lutter contre les rendez-vous non honor\u00e9s. Quand on a rendez-vous chez le m\u00e9decin et qu'on ne s'y pr\u00e9sente pas sans pr\u00e9venir, assumons de dire qu'on doit payer la consultation. Cela incitera \u00e0 lib\u00e9rer des cr\u00e9neaux dont pourront b\u00e9n\u00e9ficier les Fran\u00e7ais qui attendent parfois des mois, voire des ann\u00e9es pour obtenir un rendez-vous.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon .</strong> Excellent, tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Enfin, il faut faciliter l'acc\u00e8s aux soins non programm\u00e9s. Vous preniez l'exemple de la plateforme Pa\u00efs, d\u00e9ploy\u00e9e dans le Loir-et-Cher. Un tel dispositif me semble proche du service d'acc\u00e8s aux soins, le SAS,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Charles Sitzenstuhl .</strong> Oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026que nous sommes en train de mettre en place et de labelliser et qui fonctionne remarquablement bien \u2013\u00a0j'ai eu l'occasion de le constater \u00e0 l'occasion de plusieurs d\u00e9placements, notamment avec Catherine Vautrin \u00e0 Dijon. Dans ma d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, j'ai dit souhaiter que 100\u00a0% du territoire soit couvert par un SAS d'ici \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 et annonc\u00e9 que j'\u00e9tais pr\u00eat, dans les territoires qui ne le seraient pas, \u00e0 r\u00e9tablir des obligations de garde. L\u00e0 encore, je tiendrai mes engagements.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier .</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Tr\u00e8s concr\u00e8tement, mon gouvernement pr\u00e9sentera, avant le mois prochain, un d\u00e9cret relatif \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ralisation des SAS sur tout le territoire. La question qui se pose pour les plateformes telles que celle que vous \u00e9voquez est de savoir si elles pourront \u00eatre reconnues comme un SAS sans avoir \u00e0 cr\u00e9er un nouveau dispositif. Il faut \u00e9videmment faire en sorte que de telles plateformes, qui favorisent d\u00e9j\u00e0 l'acc\u00e8s aux soins non programm\u00e9s, donc une r\u00e9gulation entre la ville et l'h\u00f4pital, puissent \u00eatre reconnues en tant que SAS. Nos services y travaillent, avec les \u00e9lus locaux et les porteurs de ces projets. Je crois comme vous aux initiatives locales pour trouver des solutions\u00a0: quand elles sont bonnes, elles doivent \u00eatre g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es. C'est ce que nous faisons. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, ainsi que sur quelques bancs des groupes Dem et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-04-04", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-04", "pageJO": "2673", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}