{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1094", "identifiant": {"numero": "1094", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Union europ\u00e9enne", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "NOMINATION \u00c0 LA DIRECTION G\u00c9N\u00c9RALE DE LA CONCURRENCE DE LA COMMISSION EUROP\u00c9ENNE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721984", "mandatRef": "PM797367"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801883", "abrege": "Commerce ext\u00e9rieur, attractivit\u00e9 et Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9 et des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801883", "abrege": "Commerce ext\u00e9rieur, attractivit\u00e9 et Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9 et des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": "7527", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> NOMINATION \u00c0 LA DIRECTION G\u00c9N\u00c9RALE DE LA CONCURRENCE DE LA COMMISSION EUROP\u00c9ENNE <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Latombe.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Latombe. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l'Europe et des Affaires \u00e9trang\u00e8res. Dans une r\u00e9action commune sans pr\u00e9c\u00e9dent, la quasi-totalit\u00e9 des partis politiques et groupes parlementaires des parlements fran\u00e7ais et europ\u00e9en se sont accord\u00e9s pour contester la nomination, par la Commission europ\u00e9enne, de Fiona Scott Morton comme \u00e9conomiste en chef \u00e0 la direction g\u00e9n\u00e9rale de la concurrence.<br><br>Cette bronca n'est en aucun cas une remise en cause du brillant parcours universitaire de cette professeure de Yale, <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RN) </i>mais elle vise son activit\u00e9 de lobbyiste pour Amazon, Apple ou Microsoft, entre autres, et son tropisme av\u00e9r\u00e9 en direction des grandes soci\u00e9t\u00e9s. Ce qui se profile n'est pas une future fonctionnaire au service de l'Union europ\u00e9enne, mais un conflit d'int\u00e9r\u00eats latent.<br><br>Cette nomination intervient dans un contexte d'adaptation, par le Parlement, dans notre droit national, des <i>Digital Markets Act</i> et Digital Services Act. Ces r\u00e8glements europ\u00e9ens pr\u00e9voient de limiter la domination \u00e9conomique des grandes plateformes et la diffusion en ligne de contenus et produits illicites. Parler d'un f\u00e2cheux hasard serait un euph\u00e9misme.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Pourquoi le Gouvernement fran\u00e7ais n'a-t-il pas r\u00e9agi\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Latombe. </strong>\u00ab\u00a0Couvrons ce conflit d'int\u00e9r\u00eats que nous ne saurions voir\u00a0\u00bb, semble dire la Commission qui, pour sauver sa d\u00e9cision, propose que la nouvelle cheffe \u00e9conomiste se mette en retrait de sa mission chaque fois qu'un conflit d'int\u00e9r\u00eats s'annoncera.<br><br>La majeure partie des sujets qui seront \u00e0 traiter concernent les Gafam. On peut s'interroger sur la cr\u00e9dibilit\u00e9 d'un tel choix et sur l'int\u00e9r\u00eat de placer \u00e0 une telle fonction une personne qui ne pourra de toute fa\u00e7on que tr\u00e8s partiellement l'exercer. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Madame la ministre, le groupe D\u00e9mocrate ne comprend pas cette nomination. <i>(M\u00eames mouvements.)</i> L'Europe n'a-t-elle pas la capacit\u00e9 \u00e0 trouver, en son sein, parmi 447\u00a0millions d'habitants, une personne qui pr\u00e9sente les comp\u00e9tences qui la rendent digne de ce poste\u00a0?<br><br>Nous souhaitons donc savoir comment vous envisagez, madame la ministre, de convaincre la Commission europ\u00e9enne de revenir sur sa d\u00e9cision. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes Dem et LFI-NUPES, ainsi que sur quelques bancs des groupes RE, RN, LR et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9 et des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Becht,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9 et des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger. </i>Je vous prie d'abord de bien vouloir excuser l'absence de la ministre de l'Europe et des Affaires \u00e9trang\u00e8res qui est sur le chemin\u2026<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti.</strong> \u2026du d\u00e9part\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Becht,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026du retour du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies \u00e0 New York. Sans nous prononcer sur les qualit\u00e9s professionnelles de Mme\u00a0Fiona Scott Morton qui est de nationalit\u00e9 am\u00e9ricaine, reconnaissons que sa nomination au poste d'\u00e9conomiste en chef de la direction g\u00e9n\u00e9rale de la concurrence \u00e0 la Commission europ\u00e9enne suscite de nombreuses interrogations l\u00e9gitimes. Par la voix de Mme\u00a0la ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, Catherine Colonna, de Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'Europe, Laurence Boone, et de M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique et des t\u00e9l\u00e9communications, Jean-No\u00ebl Barrot, le Gouvernement a rapidement r\u00e9agi.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> \u00c7a a bien march\u00e9\u00a0! Quel succ\u00e8s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Becht,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Nous l'avons fait de mani\u00e8re publique car ce sujet est d'int\u00e9r\u00eat collectif. Monsieur Latombe, vous avez proc\u00e9d\u00e9 de m\u00eame, comme le montre votre question. De nombreuses voix se sont \u00e9lev\u00e9es au Parlement europ\u00e9en\u00a0; les pr\u00e9sidents de groupes ont \u00e9crit \u00e0 la Commission europ\u00e9enne d\u00e8s la semaine derni\u00e8re.<br><br>Cette nomination entra\u00eene un risque s\u00e9rieux de conflits d'int\u00e9r\u00eats. Alors que la r\u00e9gulation num\u00e9rique est une priorit\u00e9 pour l'Union europ\u00e9enne, il est difficilement justifiable de nommer quelqu'un dont les activit\u00e9s professionnelles ant\u00e9rieures consistaient pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 promouvoir les int\u00e9r\u00eats des grandes entreprises qui sont directement concern\u00e9es.<br><br>Si un syst\u00e8me de d\u00e9port \u00e9tait mis en place cela viderait en fait le poste de l'essentiel de sa substance. <i>(\u00ab\u00a0Et alors\u00a0?\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RN.) </i>Vous l'avez affirm\u00e9 avec raison.<br><br>De plus, cette nomination soul\u00e8ve une question politique. En effet, aucun pays ne confierait de telles responsabilit\u00e9s \u00e0 un ressortissant \u00e9tranger. C'est une question \u00e9vidente de souverainet\u00e9 europ\u00e9enne. <i>(Murmures sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>Nous attendons donc de la Commission qu'elle r\u00e9examine cette nomination. Nous lui avons dit tr\u00e8s clairement. L'objectif n'est nullement de s'immiscer dans le pouvoir de nomination de la Commission, mais nous attendons de cette derni\u00e8re qu'elle fasse preuve de tout le discernement <i>(Sourires sur les bancs du groupe RN) </i>et de toute la rigueur n\u00e9cessaires dans la nomination \u00e0 des postes aussi strat\u00e9giques. Mme\u00a0la ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res abordera ce sujet lors du Conseil des affaires \u00e9trang\u00e8res jeudi 20\u00a0juillet.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-19", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": "7527", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}