{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1548", "identifiant": {"numero": "1548", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "commerce ext\u00e9rieur", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Mobilisation des agriculteurs"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA607619", "mandatRef": "PM796890"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833684", "abrege": "Transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833684", "abrege": "Transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-01", "pageJO": "666", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MOBILISATION DES AGRICULTEURS <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Paul Molac.<br><br><strong>M.\u00a0Paul Molac. </strong>Monsieur le ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire, je me suis rendu lundi sur les barrages pour rencontrer et entendre certains agriculteurs du Morbihan. Si les annonces relatives \u00e0 la suppression de la hausse de la taxe sur le gazole non routier (GNR) et sur le financement des mesures agroenvironnementales et climatiques (Maec), au sujet desquelles je vous avais d\u00e9j\u00e0 interrog\u00e9 en novembre dernier, ont \u00e9t\u00e9 bien accueillies, elles sont jug\u00e9es insuffisantes et la mobilisation perdure.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Bony.</strong> Le GNR n'est pas le fond du probl\u00e8me\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Paul Molac. </strong>Je me fais aujourd'hui le relais de leurs revendications, qui portent sur deux points principaux\u00a0: la sur-r\u00e9glementation et les n\u00e9gociations de l'accord avec le Mercosur, le March\u00e9 commun du Sud.<br><br>S'agissant d'abord de la sur-r\u00e9glementation, le choix de sanctuariser les prairies, avec l'impossibilit\u00e9, au bout de cinq ans, de les r\u00e9investir, pose probl\u00e8me. Il en va de m\u00eame des nouvelles normes europ\u00e9ennes, qui consid\u00e8rent les \u00e9levages comme des usines. En effet, on ne me fera pas croire qu'un poulailler de 1\u00a0500\u00a0m\u00e8tres carr\u00e9s est une usine. <i>(M.\u00a0Erwan Balanant applaudit. \u2013\u00a0Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard s'exclame.)</i> Dans les ann\u00e9es 1980, il en existait d\u00e9j\u00e0 de 1\u00a0800\u00a0m\u00e8tres carr\u00e9s. Ce n'est pas possible\u00a0!<br><br>Quant \u00e0 l'accord avec le Mercosur, si les agriculteurs peuvent comprendre l'instauration de nouvelles normes sociales ou environnementales, ils demandent \u00e0 ne pas \u00eatre mis en concurrence avec des producteurs qui n'ont pas \u00e0 les respecter. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LIOT et LR.)</i><br><br>Ma question sera donc simple\u00a0: aurez-vous une majorit\u00e9 pour que, demain, l'accord avec le Mercosur, du moins son volet agricole, soit remis en cause\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT, ainsi que sur quelques bancs des groupes LR et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Je vous remercie de votre question. En l'absence du ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire, j'y r\u00e9pondrai, d'autant que nous \u00e9voquons ici des \u00e9l\u00e9ments introduits au nom de l'\u00e9cologie et qui peuvent susciter une forme d'\u00e9nervement ou d'excitation chez certains agriculteurs \u2013\u00a0\u00e9nervement ou excitation qui, disons-le, sont parfois l\u00e9gitimes, et ce pour deux raisons.<br><br>Premi\u00e8rement, comment expliquer \u00e0 nos concitoyens que ce qui est bon pour la plan\u00e8te et n\u00e9cessite de fixer des r\u00e8gles dans notre pays ne vaut pas dans certains endroits du monde\u00a0? Derri\u00e8re les n\u00e9gociations de l'accord avec le Mercosur, se trouve tout simplement la question du pi\u00e9geage du carbone. On ne peut en effet d'un c\u00f4t\u00e9 d\u00e9plorer la d\u00e9forestation et, de l'autre, laisser des accords de libre-\u00e9change accentuer ce ph\u00e9nom\u00e8ne. L'importation de produits \u00e9labor\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 un dumping social et environnemental aggrave le probl\u00e8me \u00e9cologique.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Bony.</strong> Cela ne date pas d'aujourd'hui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Deuxi\u00e8mement, vous \u00e9voquez une directive compliqu\u00e9e\u00a0: la directive 2010/75/UE du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 24\u00a0novembre 2010 relative aux \u00e9missions industrielles, \u00e9galement appel\u00e9e directive IED. Elle pr\u00e9sente des inconv\u00e9nients, en particulier pour l'ouest de la France, car si sa r\u00e9vision devait \u00eatre adopt\u00e9e en l'\u00e9tat, elle aboutirait au r\u00e9f\u00e9rencement d'une partie des exploitations des producteurs de viande blanche comme installations class\u00e9es pour la protection de l'environnement (ICPE). Nous avons des objections car, s'il est n\u00e9cessaire d'avoir des r\u00e8gles et de proc\u00e9der \u00e0 des contr\u00f4les, nous nous \u00e9tonnons de l'existence de normes concurrentes, y compris pr\u00e8s de chez nous, s'appliquant \u00e0 des fermes-usines qui comptent dix ou cent fois plus de truies ou de poulets que la limite autoris\u00e9e sur notre territoire.<br><br>L'hypocrisie ne peut servir de base \u00e0 une \u00e9cologie punitive. Si nos r\u00e8gles sont b\u00e9n\u00e9fiques pour la plan\u00e8te, il faut qu'elles s'appliquent partout.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin.</strong> Et chez nous en premier\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Et si, au bout du compte, les d\u00e9cisions que prend la France ont pour effet de mettre sous cloche une partie de notre activit\u00e9 et, par voie de cons\u00e9quence, d'augmenter nos importations, ce ne sera bon ni pour l'\u00e9cologie, ni pour l'\u00e9conomie, ni pour la plan\u00e8te. Tel est le d\u00e9fi de coh\u00e9rence qui s'impose \u00e0 nous. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem, HOR, ainsi que sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Paul Molac.<br><br><strong>M.\u00a0Paul Molac. </strong>J'adh\u00e8re \u00e0 vos propos. Nous n'avons pas \u00e0 exporter nos gaz \u00e0 effet de serre ni nos produits phytosanitaires dans d'autres pays. Nous devons produire chez nous ce dont nous avons besoin pour nous nourrir.<br><br>Cependant, j'appelle votre attention sur le fait que les agriculteurs pr\u00e9sents sur les barrages attendent des r\u00e9ponses nettes et pr\u00e9cises, r\u00e9ponses qu'il ne faudra pas tarder \u00e0 leur fournir, faute de quoi nous allons aboutir \u00e0 une d\u00e9sesp\u00e9rance. Voil\u00e0 la raison de mon interpellation. Nous avons besoin d'\u00e9l\u00e9ments concrets. La d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale du Premier ministre, hier, n'a pas suffi pour calmer la col\u00e8re. J'en appelle donc \u00e0 votre bon sens et \u00e0 des annonces rapides pour calmer la d\u00e9sesp\u00e9rance. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-01", "pageJO": "666", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}