{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1290", "identifiant": {"numero": "1290", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "catastrophes naturelles", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Temp\u00eate Ciaran"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719558", "mandatRef": "PM796554"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": "9858", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TEMP\u00caTE CIARAN <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Erwan Balanant.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, dans le Finist\u00e8re, nous en avons connu des temp\u00eates. <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Au Modem aussi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant. </strong>Pour tous, celle qui vient de d\u00e9vaster la pointe de la Bretagne et le Nord-Ouest de la France avait un nom : Ciaran. Pour nous, habitants de la 8e circonscription du Finist\u00e8re, il restera un autre pr\u00e9nom, un autre nom et surtout un visage associ\u00e9 \u00e0 cette terrible temp\u00eate, celui de Fr\u00e9d\u00e9ric Despaux, agent d\u2019Enedis, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en travaillant \u00e0 r\u00e9tablir l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour des milliers de Bretons. Il avait 46 ans et trois enfants. <i>(Mmes et MM. les d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent et applaudissent longuement - Mmes et MM. les membres du Gouvernement se l\u00e8vent.)</i><br><br>Originaire d'Auch, il \u00e9tait arriv\u00e9 en renfort dans le cadre de la force d\u2019intervention rapide d'\u00e9lectricit\u00e9 d'Enedis pour r\u00e9parer le r\u00e9seau \u00e9lectrique compl\u00e8tement d\u00e9vast\u00e9. Je souhaite au nom des habitants de ma circonscription lui rendre hommage ainsi qu\u2019\u00e0 sa famille. Son sens du devoir nous honore.<br><br>Je veux aussi remercier et surtout f\u00e9liciter le pr\u00e9fet du Finist\u00e8re et ses services, tous les agents publics et les \u00e9lus des collectivit\u00e9s locales, les forces de l\u2019ordre, les pompiers et la s\u00e9curit\u00e9 civile, ainsi que les citoyens qui ont fait preuve d\u2019une solidarit\u00e9 incroyable.<br><br>Si cette crise a \u00e9t\u00e9 bien anticip\u00e9e et g\u00e9r\u00e9e, des questions se posent n\u00e9anmoins. Nous le savons, le d\u00e9r\u00e8glement climatique aura pour effet de multiplier ces catastrophes. Nous sommes devenus d\u00e9pendants aux t\u00e9l\u00e9communications et la coupure totale de tous les r\u00e9seaux mobiles et filaires a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement mal v\u00e9cue par tous, habitants, \u00e9lus et forces de l'ordre.<br><br>Il est primordial d'en tirer les le\u00e7ons pour mieux anticiper et prot\u00e9ger la population. Dans la continuit\u00e9 du d\u00e9placement de Jean-No\u00ebl Barrot hier, que je remercie pour son soutien, je souhaite m\u2019adresser \u00e0 madame la Premi\u00e8re ministre\u00a0: comment l\u2019\u00c9tat compte-t-il am\u00e9liorer son plan de gestion de crise et d\u2019adaptation au changement climatique pour am\u00e9liorer la r\u00e9silience des r\u00e9seaux et leur capacit\u00e9 \u00e0 rester op\u00e9rationnels\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Et r\u00e9tablir le statut des industries \u00e9lectriques et gazi\u00e8res\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>J'exprimerai \u00e0 mon tour ma solidarit\u00e9 et mon soutien aux victimes, \u00e0 leurs familles et \u00e0 leurs proches. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i> J'aurai \u00e9galement une pens\u00e9e pour tous ceux de nos concitoyens dont les biens ont subi des d\u00e9g\u00e2ts consid\u00e9rables. C'est vrai, le bilan est lourd mais il aurait pu \u00eatre dramatique. Si nous avons pu faire face \u00e0 ces \u00e9pisodes climatiques exceptionnels, c'est gr\u00e2ce aux dispositifs d'alerte et de pr\u00e9vention mais aussi \u00e0 la responsabilit\u00e9 de nos concitoyens. <br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Elle est o\u00f9, votre vapot'\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>C'est aussi gr\u00e2ce \u00e0 la mobilisation exceptionnelle des sapeurs-pompiers, des \u00e9quipes de secours, des collectivit\u00e9s, qui sont intervenus pour aider nos concitoyens, m\u00eame au plus fort de la temp\u00eate. Je leur rends hommage.<br><br>Ces temp\u00eates, ces d\u00e9r\u00e8glements climatiques, se reproduiront. Si les op\u00e9rateurs de r\u00e9seaux ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mobilis\u00e9s ces derniers jours, y compris au prix de la vie d'un des agents d'Enedis, nous devons mieux anticiper ces ph\u00e9nom\u00e8nes et nous pr\u00e9parer \u00e0 faire face \u00e0 des vents violents mais aussi \u00e0 des inondations. J'ai une pens\u00e9e pour tous les habitants du Pas-de-Calais qui subissent des inondations exceptionnelles. Le ministre de la transition \u00e9cologique s'y rendra demain pour rencontrer les \u00e9lus et nos concitoyens.<br><br>Nous devons am\u00e9liorer nos dispositifs d'anticipation et renforcer la r\u00e9silience des r\u00e9seaux. C'est l'objectif du plan national d'adaptation au changement climatique auquel le ministre de la transition \u00e9cologique travaille actuellement, en lien avec les collectivit\u00e9s.<br><br>Nous sommes aux c\u00f4t\u00e9s de nos concitoyens qui subissent le d\u00e9r\u00e8glement climatique et nous travaillons pour mieux anticiper ces ph\u00e9nom\u00e8nes et \u00e9viter d'\u00eatre confront\u00e9s, demain, \u00e0 des difficult\u00e9s analogues \u00e0 celles de ces derniers jours. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem et sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": "9858", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}