{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1285", "identifiant": {"numero": "1285", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Mesures agroenvironnementales et climatiques"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA332228", "mandatRef": "PM796704"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791613", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791613", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": "9447", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MESURES AGROENVIRONNEMENTALES ET CLIMATIQUES <a name=PG27></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thierry Benoit.<br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit. </strong>Je souhaite aborder avec vous, monsieur le ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire, la mise en \u0153uvre de la politique agricole commune (PAC) dans la p\u00e9riode 2023-2027, et plus particuli\u00e8rement la question des mesures agroenvironnementales et climatiques (Maec). Jusqu'en 2022, les r\u00e9gions \u00e9taient les autorit\u00e9s gestionnaires de ces fonds europ\u00e9ens. Combin\u00e9s avec des cr\u00e9dits publics de l'\u00c9tat, des r\u00e9gions et des agences de l'eau, ces subsides permettaient aux agriculteurs qui s'engageaient dans des pratiques vertueuses \u2013\u00a0notamment dans l'\u00e9levage en Bretagne\u00a0\u2013 de faire entrer leur profession dans la transition \u00e9cologique.<br><br>Pour ce qui est du programme 2023-2027, l'\u00c9tat a provisionn\u00e9 environ 90\u00a0millions d'euros. La direction r\u00e9gionale de l\u2019alimentation, de l\u2019agriculture et de la for\u00eat (Draaf) de Bretagne pr\u00e9voit pour sa part 150\u00a0millions. Pour la seule r\u00e9gion Bretagne, l'\u00e9cart avec la situation pr\u00e9c\u00e9dente est donc de 60\u00a0millions d'euros. R\u00e9gions de France estime que pour le territoire national, le manque \u00e9quivaudra \u00e0 250 ou 300\u00a0millions.<br><br>Les mesures agroenvironnementales et climatiques sont un contrat entre les agriculteurs et la puissance publique pour embarquer l'agriculture dans la transition \u00e9cologique. En la mati\u00e8re, nous n'avons donc pas droit \u00e0 l'erreur. Lorsque les r\u00e9gions pilotaient ce dispositif, il fonctionnait bien. Nous vous alertons sur ce probl\u00e8me depuis septembre, monsieur le ministre\u00a0; la commission des affaires \u00e9conomiques en a amplement d\u00e9battu, et des parlementaires vous ont adress\u00e9 des courriers. Vous devez vous saisir de cette question \u00e0 tout prix. C'est sous votre autorit\u00e9 que l'ensemble des partenaires doivent se mobiliser pour accorder des financements. Rien ne serait pire que de d\u00e9montrer que lorsque l'\u00c9tat g\u00e8re les cr\u00e9dits europ\u00e9ens, il \u00e9choue. Cela nourrirait aussi, malheureusement, une d\u00e9testation de la politique agricole commune alors que pour l'agriculture, en particulier en Bretagne\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, monsieur le d\u00e9put\u00e9, votre temps de parole est \u00e9coul\u00e9.<br><br>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard.</strong> Et de la FNSEA\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire. </i>Merci de votre question, qui me permettra de compl\u00e9ter la r\u00e9ponse que j'ai faite \u00e0 M.\u00a0Paul Molac et de saluer la mobilisation de tous les d\u00e9put\u00e9s de Bretagne sur le pilier important de la PAC que constituent les mesures agroenvironnementales et climatiques (Maec).<br><br>Comme je l'ai dit pr\u00e9c\u00e9demment, l'ensemble des dispositions de la politique agricole commune pour la p\u00e9riode allant de 2023 \u00e0 2027 illustrent la volont\u00e9 de faciliter, d'acc\u00e9l\u00e9rer et de renforcer la transition, \u00e0 travers l'\u00e9cor\u00e9gime, la conversion en agriculture biologique et les Maec.<br><br>Vous savez, monsieur le d\u00e9put\u00e9, que je suis un \u00e9lu r\u00e9gional, un territorial, et vous me pardonnerez de le dire comme cela\u00a0: la question n'est pas de savoir qui g\u00e8re. Lors de la pr\u00e9c\u00e9dente loi de programmation, 255\u00a0millions d'euros de cr\u00e9dits \u00e9taient pr\u00e9vus pour les Maec et nous avons provisionn\u00e9 260\u00a0millions d'euros. J'en appelle \u00e0 la responsabilit\u00e9 de chacun\u00a0: il n'est pas recevable de pr\u00e9tendre que 500\u00a0millions d'euros sont n\u00e9cessaires. En effet, la politique des Maec n'est pas une politique de guichet.<br><br>Nous avons besoin de trouver un chemin qui tienne compte des exigences qui avaient \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es et du cadre budg\u00e9taire que tout le monde connaissait, qui \u00e9tait de 255\u00a0millions d'euros, afin \u2013\u00a0vous avez raison\u00a0\u2013 d'encourager les agriculteurs qui veulent s'engager dans les pratiques favoris\u00e9es par les Maec.<br><br>La r\u00e9gion Bretagne a beaucoup mobilis\u00e9 les Maec\u00a0: c'est une bonne chose car cela permet de faire \u00e9voluer les syst\u00e8mes, aussi bien en ce qui concerne le bilan carbone que la biodiversit\u00e9 ou l'eau. Nous savons que c'est important et nous serons au rendez-vous, comme nous l'avons \u00e9t\u00e9 sur toutes les politiques.<br><br>J'ai \u00e9voqu\u00e9 deux pistes dans ma r\u00e9ponse \u00e0 M.\u00a0Molac. La premi\u00e8re consiste \u00e0 v\u00e9rifier que, conform\u00e9ment aux engagements pris, les agences de l'eau mobilisent les cr\u00e9dits suppl\u00e9mentaires pr\u00e9vus au niveau national, qui s'\u00e9l\u00e8vent \u00e0 70\u00a0millions d'euros par an. La seconde consiste \u00e0 \u00e9tablir quels sont les reliquats des cr\u00e9dits de la politique agricole\u00a0; toutefois, monsieur Benoit, vous savez qu'on ne conna\u00eet les reliquats qu'en fin d'ann\u00e9e. N\u00e9anmoins, j'essaie de faire des pr\u00e9visions. Nous sommes mobilis\u00e9s, vous le savez, mais je ne peux pas inventer des dispositifs tant que les reliquats des dispositions de la PAC ne sont pas connus.<br><br>L'\u00c9tat s'est mobilis\u00e9 pour les r\u00e9gions\u00a0; je suis s\u00fbr que les r\u00e9gions se mobiliseront \u00e0 leur tour, la r\u00e9gion Bretagne en particulier, afin de trouver des solutions budg\u00e9taires, pour ne pas toujours tout demander \u00e0 l'\u00c9tat. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": "9447", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}