{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG875", "identifiant": {"numero": "875", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "climat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "STRAT\u00c9GIE DU GOUVERNEMENT FACE \u00c0 LA S\u00c9CHERESSE ET AU R\u00c9CHAUFFEMENT CLIMATIQUE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721760", "mandatRef": "PM797295"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": "4855", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> STRAT\u00c9GIE DU GOUVERNEMENT FACE \u00c0 LA S\u00c9CHERESSE ET AU R\u00c9CHAUFFEMENT CLIMATIQUE <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Maud Gatel.<br><br><strong>Mme\u00a0Maud Gatel. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, vous avez pr\u00e9sent\u00e9 hier les premiers axes du plan de r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, afin de nous conformer \u00e0 la feuille de route europ\u00e9enne qui pr\u00e9voit une baisse de 50\u00a0% des \u00e9missions d'ici 2030 et la neutralit\u00e9 carbone \u00e0 l'horizon 2050. Le respect de ce cadre europ\u00e9en, dans le droit fil des accords de Paris, est un pr\u00e9requis pour faire face \u00e0 l'urgence \u00e9cologique. Suivant les pr\u00e9conisations du Giec \u2013\u00a0Groupe d\u2019experts intergouvernemental sur l\u2019\u00e9volution du climat\u00a0\u2013, la France s'est engag\u00e9e \u00e0 r\u00e9duire ses \u00e9missions \u00e0 270\u00a0millions de tonnes \u00e9quivalent CO2 d'ici 2030,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> On est loin du compte\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Maud Gatel. </strong>\u2026soit un doublement de la baisse de nos \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. Le chemin qu'il reste \u00e0 parcourir n\u00e9cessite une acc\u00e9l\u00e9ration collective et la mobilisation de tous.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Vous attendez des recommandations pour agir\u00a0! C'est la honte\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Maud Gatel. </strong>Parall\u00e8lement \u00e0 l'att\u00e9nuation des \u00e9missions, les efforts doivent \u00e9galement porter sur l'adaptation au changement climatique, car s'adapter, ce n'est en rien renoncer\u00a0: s'adapter, c'est anticiper les cons\u00e9quences du changement climatique, dont on sait qu'il touche davantage les plus vuln\u00e9rables.<br><br>Paris \u00e0 50\u00a0degr\u00e9s ne rel\u00e8ve malheureusement pas de la science-fiction, et les cons\u00e9quences de telles temp\u00e9ratures seront majeures sur ses habitants.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Plus 3,8\u00a0degr\u00e9s en moyenne \u00e0 la fin du si\u00e8cle\u00a0! On n'est pas pr\u00eats, \u00e0 cause de vous\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Maud Gatel. </strong>Je pense notamment \u00e0 la question du logement\u00a0: la r\u00e9novation thermique doit d\u00e9sormais \u00eatre pens\u00e9e pour se prot\u00e9ger des pics de chaleur, qui rendront certains appartements inhabitables. Alors que le march\u00e9 conna\u00eet une importante tension, les politiques d'adaptation doivent veiller \u00e0 ce que l'habitabilit\u00e9 soit renforc\u00e9e.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> L'adaptation, ce n'est pas suffisant\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Maud Gatel. </strong>Face aux ph\u00e9nom\u00e8nes m\u00e9t\u00e9orologiques extr\u00eames, \u00e0 l'ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire, \u00e0 l'impact de ce changement sur la biodiversit\u00e9 et \u00e0 ses cons\u00e9quences sur la sant\u00e9, l'adaptation n'est pas une option et elle doit \u00eatre socialement juste pour que chacun y adh\u00e8re.<br><br>Monsieur le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Et de l'inaction climatique\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Maud Gatel. </strong>\u2026vous avez annonc\u00e9 le lancement d'une large concertation pour pr\u00e9parer le troisi\u00e8me plan national d'adaptation au changement climatique (PNACC-3). Pouvez-vous nous indiquer les axes de travail que vous proposez pour pr\u00e9venir l'escalade des risques et nous pr\u00e9ciser comment le plan s'articulera avec le fonds vert pour l'acc\u00e9l\u00e9ration de la transition \u00e9cologique dans les territoires\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Aldo Maccione\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Depuis la fin de la matin\u00e9e, la trajectoire d'adaptation au changement climatique des territoires (TACCT) est en effet en ligne\u00a0; il s'agit d'un document d'une trentaine de pages, r\u00e9alis\u00e9 par l'ensemble des agences qui d\u00e9pendent du p\u00f4le minist\u00e9riel\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Il n'y a rien\u00a0! C'est du vide\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>\u2026\u2013\u00a0l'Agence de la transition \u00e9cologique (Ademe), M\u00e9t\u00e9o-France et l'Office fran\u00e7ais de la biodiversit\u00e9 (OFB)\u00a0\u2013 et qui tourne le dos \u00e0 des ann\u00e9es pendant lesquelles on n'a parl\u00e9 d'adaptation.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin.</strong> \u00c7a fait cinquante ans qu'on parle d'adaptation\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>La preuve, c'est que m\u00eame aujourd'hui, certains qui se pr\u00e9tendent \u00e9cologistes et qui essaient de couvrir ma voix en braillant, m\u00eame si tout le monde ne l'entend pas, n'ont rien dit sur ces sujets\u00a0; ils se plaisent d\u00e9sormais \u00e0 dire qu'une trajectoire d'adaptation \u00e0 4\u00a0degr\u00e9s t\u00e9moignerait d'un renoncement \u00e0 nos ambitions. Je les invite \u00e0 se r\u00e9f\u00e9rer au rapport du Giec et \u00e0 \u00e9couter ce qu'ont dit les climatologues et d'autres sp\u00e9cialistes, y compris ces derniers jours.<br><br>On peut tromper tout le monde un certain temps\u00a0; on peut tromper certains tout le temps\u00a0; mais on ne peut pas tromper tout le monde tout le temps.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Et pour la r\u00e9novation thermique\u00a0? 49.3\u00a0! <i>(Exclamations sur les bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier.</strong> \u00c7a suffit\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> S'il vous pla\u00eet, on laisse le ministre r\u00e9pondre\u00a0! <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Vous n'avez pas la parole\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>L'attitude de certains illustre le respect qu'ils portent au travail des agents du minist\u00e8re de l'environnement <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem)</i>, aux agences qui ont travaill\u00e9, aux experts qui se sont exprim\u00e9s (Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9 proteste),\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>\u2026en n'\u00e9coutant m\u00eame pas les r\u00e9ponses et en tweetant plus vite que ce que les experts sont capables de lire et de dire.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Portes.</strong> Vous n'\u00e9coutez rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>Je vais faire en sorte de vous r\u00e9pondre. Malheureusement, quelle que soit la vitesse \u00e0 laquelle nous r\u00e9duirons nos \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre \u2013\u00a0notre pays a doubl\u00e9 son rythme de r\u00e9duction au cours de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la baisse ayant atteint 25\u00a0% par rapport \u00e0 1990\u00a0\u2013, les experts du Giec nous le disent\u00a0: \u00e0 l'\u00e9chelle de la plan\u00e8te, \u00e0 la minute o\u00f9 je vous parle, nous ne sommes pas sur une trajectoire mondiale de respect des accords de Paris. Et \u00e0 cette vitesse-l\u00e0, la hausse de la temp\u00e9rature moyenne sera bien sup\u00e9rieure \u00e0 1,5\u00a0degr\u00e9\u00a0: elle devrait se situer entre 2,8 et 3,2\u00a0degr\u00e9s, c'est-\u00e0-dire 4\u00a0degr\u00e9s suppl\u00e9mentaires pour la France, puisqu'une partie de la temp\u00e9rature est absorb\u00e9e par les oc\u00e9ans. Quatre degr\u00e9s, cela signifie qu'il nous faut repenser la r\u00e9silience de nos infrastructures de transport et de t\u00e9l\u00e9communication, qu'il nous faut mieux pr\u00e9server la biodiversit\u00e9 <i>(Mme\u00a0\u00c9lodie Jacquier-Laforge applaudit)\u00a0</i>; c'est le sens de la concertation qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e ce matin.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Et comment allez-vous financer tout cela\u00a0?<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-24", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": "4855", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}