{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG889", "identifiant": {"numero": "889", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement maternel et primaire", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "FERMETURES DE CLASSES DANS LES TERRITOIRES RURAUX"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793374", "mandatRef": "PM796290"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791601", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791601", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": "4867", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FERMETURES DE CLASSES DANS LES TERRITOIRES RURAUX <a name=PG25></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Romain Baubry.<br><br><strong>M.\u00a0Romain Baubry. </strong>Notre \u00e9cole publique va mal, monsieur le ministre de l'\u00e9ducation, mais vous la fragilisez davantage encore dans les territoires ruraux. Ils sont les symboles de l'abandon de l'\u00c9tat depuis la disparition de l'ensemble de ses services publics, et ils continuent d'\u00eatre le paillasson de la politique du Gouvernement. \u00c0 la rentr\u00e9e prochaine, de nombreuses fermetures de classes interviendront, comme dans plusieurs communes de ma circonscription, notamment dans le village d'Eyragues. <br><br>L\u00e0 comme ailleurs, les effectifs d'\u00e9l\u00e8ves seront pourtant \u00e0 la hausse. Cette d\u00e9cision de fermeture aura pour effet de surcharger les classes et obligera \u00e0 cr\u00e9er des classes \u00e0 double niveau, un casse-t\u00eate sur le plan de l'organisation.<br><br>L'efficacit\u00e9 des effectifs r\u00e9duits n'est pourtant plus \u00e0 prouver, mais les \u00e9coles de nos villages n'ont pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du d\u00e9doublement des classes pour permettre aux enfants un meilleur apprentissage des fondamentaux et, malgr\u00e9 cette situation, vous continuez de creuser les in\u00e9galit\u00e9s. Ainsi, ces \u00e9coles ont bien souvent cr\u00e9\u00e9 des Ulis \u2013\u00a0unit\u00e9s localis\u00e9es pour l'inclusion scolaire\u00a0\u2013 afin d'inclure au mieux des \u00e9l\u00e8ves souffrant de divers troubles, mais vous allez fragiliser davantage leur scolarit\u00e9 en les r\u00e9partissant dans des classes surcharg\u00e9es, aid\u00e9s par des accompagnants d'\u00e9l\u00e8ves en situation de handicap \u2013\u00a0AESH\u00a0\u2013 qui exercent eux-m\u00eames un m\u00e9tier pr\u00e9caire et sans statut.<br><br>R\u00e9duire le nombre d'\u00e9coles et de classes, c'est r\u00e9duire les chances de succ\u00e8s de nos jeunes g\u00e9n\u00e9rations, car les Fran\u00e7ais ne mettent pas tous leurs enfants dans le priv\u00e9, monsieur le ministre <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe RN)</i>, et nous sommes nombreux \u00e0 vouloir croire encore en notre \u00e9cole publique. (M\u00eames mouvements.)<br><br>Il y a quelques semaines, la Premi\u00e8re ministre annon\u00e7ait un changement de m\u00e9thode s'agissant de ces fermetures de classes en zone rurale. Au-del\u00e0 des effets d'annonce, il faudra un jour passer aux actes\u00a0! Les enfants de nos villages doivent avoir les m\u00eames chances de r\u00e9ussite que les autres. Que comptez-vous faire pour mettre fin \u00e0 ces in\u00e9galit\u00e9s\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Votre d\u00e9partement des Bouches-du-Rh\u00f4ne, comme malheureusement de nombreux autres, va conna\u00eetre une baisse des effectifs scolaires \u00e0 la rentr\u00e9e, en l'occurrence de 1\u00a0500\u00a0\u00e9l\u00e8ves.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Il faut arr\u00eater avec \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>Votre circonscription comptera \u00e0 elle seule 252\u00a0\u00e9l\u00e8ves en moins dans le premier degr\u00e9. Si l'on avait appliqu\u00e9 une r\u00e8gle purement arithm\u00e9tique, ce sont dix classes que nous aurions ferm\u00e9es, alors que nous n'en fermerons que deux pour en ouvrir deux autres dans des communes, Alleins et Orgon, qui connaissent une croissance de leurs effectifs scolaires. Pour ce qui concerne l'ensemble du d\u00e9partement des Bouches-du-Rh\u00f4ne, mon minist\u00e8re vient d'ajouter vingt-deux postes de professeurs des \u00e9coles \u00e0 la dotation initiale de mani\u00e8re \u00e0 am\u00e9liorer le taux d'encadrement, qui va ainsi passer de 23,2\u00a0\u00e9l\u00e8ves \u00e0 22,3\u00a0\u00e9l\u00e8ves par classe.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Alors tout va bien, madame la marquise\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>Et dans les semaines \u00e0 venir, en fonction des remont\u00e9es des \u00e9lus de terrain, nous allons bien entendu proc\u00e9der \u00e0 d'ultimes ajustements de mani\u00e8re que la situation soit stabilis\u00e9e pour la rentr\u00e9e. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Allez en parler aux Dasen\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Romain Baubry.<br><br><strong>M.\u00a0Romain Baubry. </strong>Vos chiffres ne sont pas les bons\u00a0: il y a bien plus de deux fermetures de classes dans ma circonscription et \u00e0 l'\u00e9cole d'Eyragues, les effectifs scolaires sont pourtant pr\u00e9vus \u00e0 la hausse. Malgr\u00e9 tout, vous continuez \u00e0 vouloir fermer une des classes. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre. </i>Vous vous \u00eates entretenu il y a quelques jours avec la directrice acad\u00e9mique des services de l'\u00e9ducation nationale \u2013\u00a0Dasen\u00a0\u2013 que j'ai eue au t\u00e9l\u00e9phone et c'est elle qui m'a communiqu\u00e9 les chiffres que je vous donne. Nous pouvons vous les pr\u00e9ciser si vous le souhaitez. Le minist\u00e8re est bien entendu \u00e0 l'\u00e9coute des \u00e9lus, mais nous devons aussi tenir compte d'une r\u00e9alit\u00e9\u00a0: la baisse acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e des effectifs scolaires partout en France, soit moins 80\u00a0000\u00a0\u00e9l\u00e8ves \u00e0 la rentr\u00e9e.<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai.</strong> Eh oui\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-24", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": "4867", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}