{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1549", "identifiant": {"numero": "1549", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "commerce ext\u00e9rieur", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Mobilisation des agriculteurs"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793476", "mandatRef": "PM796344"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833686", "abrege": "Renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0aupr\u00e8s\u00a0du\u00a0Premier\u00a0ministre,\u00a0charg\u00e9\u00a0du\u00a0renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833686", "abrege": "Renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0aupr\u00e8s\u00a0du\u00a0Premier\u00a0ministre,\u00a0charg\u00e9\u00a0du\u00a0renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-01", "pageJO": "666", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MOBILISATION DES AGRICULTEURS <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Francis Dubois.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.</strong> Le meilleur pour la fin\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Francis Dubois. </strong>Monsieur le Premier ministre, notre ferme France br\u00fble et vous regardez ailleurs\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> N'est pas Chirac qui veut\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Francis Dubois. </strong>Votre gouvernement, avec l'aide de l'Europe et de son \u00e9cologie normative, pr\u00e9pare le plus gros plan social jamais vu <i>(Exclamations sur quelques bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES)</i>\u00a0; un plan social imperceptible et sournois qui fait dispara\u00eetre un \u00e0 un les agriculteurs au c\u0153ur de nos territoires ruraux.<br><br>Ce ne sont pas les annonces faites vendredi avec une botte de paille en guise de pupitre,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Travert.</strong> Oh, \u00e7a va\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Au moins, il sait qu'il s'agit d'une botte de paille, contrairement \u00e0 LFI hier\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Francis Dubois. </strong>\u2026ni les cinq petites minutes consacr\u00e9es \u00e0 ce sujet dans votre d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale qui suffiront \u00e0 calmer la col\u00e8re de nos agriculteurs. Ces mises en sc\u00e8ne sont th\u00e9\u00e2trales, mais absolument pas \u00e0 la hauteur du d\u00e9sarroi et des attentes de nos paysans.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Travert.</strong> Fais des propositions\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Francis Dubois. </strong>Ils attendent des mesures conjoncturelles imm\u00e9diates, mais aussi des mesures structurelles fortes, afin de permettre \u00e0 notre agriculture de rester championne du monde, gr\u00e2ce \u00e0 sa productivit\u00e9, son excellence et sa durabilit\u00e9. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br>Face \u00e0 un march\u00e9 international d\u00e9r\u00e9gul\u00e9, \u00e0 un Pacte vert europ\u00e9en \u00e9touffant et \u00e0 une \u00e9conomie nationale sur-r\u00e9gul\u00e9e et suradministr\u00e9e par une surtransposition \u00e9cologiste \u00e0 la fran\u00e7aise, il est primordial de faire de notre agriculture une priorit\u00e9 de la nation et de la souverainet\u00e9 alimentaire une cause nationale.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Francis Dubois. </strong>C'est pourquoi, \u00e0 l'initiative de mon coll\u00e8gue Julien Dive,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il d\u00e9fend la France\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Francis Dubois. </strong>\u2026le groupe LR a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin un Livre blanc proposant des mesures pragmatiques, simples et de bon sens, issues de toutes nos rencontres de terrain. Tenez compte d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent de ces propositions. Ne les mettez pas sous le tapis, comme vous l'avez fait s'agissant de la loi visant \u00e0 assurer la revalorisation des pensions de retraite agricoles les plus faibles en comptabilisant les vingt-cinq meilleures ann\u00e9es \u2013\u00a0loi que vous refusez d'appliquer.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Francis Dubois. </strong>Je vous exhorte \u00e0 passer des paroles \u00e0 l'action. Prenez des mesures imm\u00e9diates\u00a0: sanctionnez fortement et sans d\u00e9lai ceux qui ne respectent pas les lois Egalim \u2013\u00a0loi du 30\u00a0octobre 2018 pour l'\u00e9quilibre des relations commerciales dans le secteur agricole et alimentaire et une alimentation saine, durable et accessible \u00e0 tous\u00a0; loi du 18\u00a0octobre 2021 visant \u00e0 prot\u00e9ger la r\u00e9mun\u00e9ration des agriculteurs\u00a0; loi du 30\u00a0mars 2023 tendant \u00e0 renforcer l'\u00e9quilibre dans les relations commerciales entre fournisseurs et distributeurs.<br><br>S'agissant de la surtransposition \u00e0 la fran\u00e7aise, lancez d\u00e8s aujourd'hui un moratoire, le temps d'\u00e9valuer l'utilit\u00e9 de toutes les normes. Et stoppez toute n\u00e9gociation d'accords de libre-\u00e9change tant que vous n'aurez pas r\u00e9ussi \u00e0 imposer \u00e0 l'Europe l'introduction de clauses miroirs.<br><br>Vous esp\u00e9riez un \u00e9tat de gr\u00e2ce\u00a0: vous voici en \u00e9tat de si\u00e8ge\u00a0! Entendez la col\u00e8re des paysans. Sauvez notre agriculture et notre souverainet\u00e9 alimentaire. Il y a urgence\u00a0! <i>(Vifs applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Francis Dubois.</strong> Ma question s'adresse au Premier ministre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Deux d\u00e9marches et deux attitudes sont possibles. La premi\u00e8re consiste \u00e0 chercher des coupables en permanence\u00a0; la seconde \u00e0 chercher des solutions.<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle Petex-Levet.</strong> Incroyable\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Ici, dans cette belle institution, je crois que nous devons nous attacher \u00e0 trouver des solutions.<br><br>Non, ce n'est pas la faute de l'Europe.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Assumez vos choix europ\u00e9ens\u00a0! Hypocrisie\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Non, ce n'est pas la faute du Gouvernement <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LR)</i>,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Anthoine.</strong> Cela fait sept ans que vous \u00eates l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026ni m\u00eame des pr\u00e9c\u00e9dents, l'un d'entre eux ayant jadis fait adopter la LME, la loi de modernisation de l'\u00e9conomie, qui donnait les pleins pouvoirs \u00e0 la grande distribution et que les lois Egalim, vot\u00e9es par cette majorit\u00e9, sont venues r\u00e9parer.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Dive.</strong> Bruno Le\u00a0Maire se trouve derri\u00e8re vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Bony.</strong> Non, il est parti\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Sur l'ensemble des points que vous avez \u00e9voqu\u00e9s, qu'il s'agisse des clauses miroirs ou, plus g\u00e9n\u00e9ralement, des n\u00e9gociations commerciales, nous sommes au travail\u00a0; nous sommes \u00e0 la man\u0153uvre.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.</strong> Cela fait sept ans que vous \u00eates au travail et il n'y a aucun r\u00e9sultat\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Vendredi dernier, le Premier ministre a fait certaines annonces. Avant-hier soir, hier soir et ce matin, il a de nouveau rencontr\u00e9 les repr\u00e9sentants syndicaux, et nous continuerons de travailler.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> La surtransposition, c'est vous\u00a0! Et qui a soutenu le Ceta\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Je vous engage \u00e0 nous rejoindre dans cette action, dans notre volont\u00e9 d'avancer pour ces femmes et ces hommes qui travaillent au quotidien pour prendre soin de leurs b\u00eates et de leur territoire. Nous vous attendons\u00a0: la porte est ouverte\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-01", "pageJO": "666", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}