{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1354", "identifiant": {"numero": "1354", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enfants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Protection de l\u2019enfance dans l\u2019\u00e9ducation nationale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720560", "mandatRef": "PM797016"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826640", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-22", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826640", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-22", "pageJO": "10298", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROTECTION DE L'ENFANCE DANS L'\u00c9DUCATION NATIONALE <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Perrine Goulet.<br><br><strong>Mme\u00a0Perrine Goulet. </strong>En tant que soci\u00e9t\u00e9, il est de notre devoir de veiller \u00e0 la protection et au bien-\u00eatre de nos enfants, qui sont les piliers de notre avenir. Si le minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale et ses agents jouent chaque jour un r\u00f4le majeur pour les enfants et leur devenir, la politique de l'enfance, qui n\u00e9cessite la mobilisation de tous \u2013\u00a0\u00e9ducation nationale, minist\u00e8res sociaux, minist\u00e8res de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, de l'int\u00e9rieur et de la justice, mais aussi des sports, de la culture, du travail et de l'\u00e9conomie\u00a0\u2013 ne saurait \u00eatre qu'interminist\u00e9rielle\u00a0: il faut tout une soci\u00e9t\u00e9 pour \u00e9lever un enfant.<br><br>Hier, entour\u00e9 d'\u00c9lisabeth Borne, Premi\u00e8re ministre, et Charlotte Caubel, secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'enfance, vous avez pr\u00e9sent\u00e9 les propositions du Gouvernement en faveur des enfants \u00e0 l'occasion d'un comit\u00e9 interminist\u00e9riel \u00e0 l'enfance. Je ne peux que saluer votre volont\u00e9 de d\u00e9velopper une v\u00e9ritable \u00e9ducation au corps, \u00e0 la sexualit\u00e9 et \u00e0 la bienveillance, sujet sur lequel j'\u0153uvre depuis de longs mois. Parmi vos annonces, une fait figure de v\u00e9ritable r\u00e9volution\u00a0: le r\u00f4le de l'\u00e9cole dans le soutien des ambitions et de la r\u00e9ussite scolaire des enfants prot\u00e9g\u00e9s. Pour les enfants prot\u00e9g\u00e9s ou accueillis en raison de difficult\u00e9s familiales ou parce qu'ils sont victimes de violences, l'\u00e9cole doit devenir une bou\u00e9e \u00e0 laquelle se raccrocher. Pourtant, 61,5\u00a0% des adolescents de 15\u00a0ans plac\u00e9s en \u00e9tablissement n'ont qu'un niveau de premier cycle \u2013\u00a0parfois m\u00eame seulement le niveau \u00e9l\u00e9mentaire\u00a0\u2013, et seuls 20\u00a0% obtiennent un baccalaur\u00e9at g\u00e9n\u00e9ral \u2013\u00a0sans parler de tous ceux qui quittent le syst\u00e8me sans dipl\u00f4me, avec pour seule promesse des difficult\u00e9s d'insertion.<br><br>Monsieur le ministre, pourriez-vous d\u00e9tailler les mesures du dispositif Scolarit\u00e9 prot\u00e9g\u00e9e, dont vous avez annonc\u00e9 hier la cr\u00e9ation, pour que, demain, la R\u00e9publique soit enfin la chance des enfants prot\u00e9g\u00e9s\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem et sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>La vuln\u00e9rabilit\u00e9 a plusieurs visages\u00a0; le r\u00f4le de l'\u00e9ducation nationale est bien d'accompagner tous les enfants, en particulier les plus vuln\u00e9rables d'entre eux. Comme vous l'avez rappel\u00e9, j'ai eu l'occasion d'annoncer hier, lors du comit\u00e9 interminist\u00e9riel \u00e0 l'enfance qui s'est tenu autour de la Premi\u00e8re ministre et de Charlotte Caubel, la cr\u00e9ation du dispositif Scolarit\u00e9 prot\u00e9g\u00e9e pour les enfants plac\u00e9s.<br><br>Ce dispositif, auquel j'ai beaucoup travaill\u00e9 avec Charlotte Caubel, vise tout d'abord \u00e0 simplifier drastiquement toutes les proc\u00e9dures administratives, afin de lutter contre des d\u00e9crochages scolaires qu'elles peuvent g\u00e9n\u00e9rer et qui ne font qu'aggraver la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des enfants. <i>(Mme\u00a0Farida Amrani s'exclame.) </i>Si, malheureusement, un \u00e9l\u00e8ve d\u00e9croche malgr\u00e9 tout, il fera l'objet d'un suivi renforc\u00e9, notamment en lien avec le Centre national d\u2019enseignement \u00e0 distance (Cned), afin de poursuivre sa scolarit\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Farida Amrani.</strong> Ils n'ont pas de place dans les lyc\u00e9es\u00a0! Ce que vous dites n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre . </i>En outre, les entretiens personnalis\u00e9s d'orientation propos\u00e9s aux \u00e9l\u00e8ves \u00e0 la fin du coll\u00e8ge, puis \u00e0 17\u00a0ans, seront syst\u00e9matis\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Farida Amrani.</strong> Mais ils n'ont pas de place dans les lyc\u00e9es\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre . </i>Ce que vous faites est insupportable, madame Amrani\u00a0! <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> C'est ce que nous entendons qui est insupportable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre . </i>Enfin, pour rendre notre action en faveur des enfants plus efficace encore, des r\u00e9f\u00e9rents seront d\u00e9sign\u00e9s pour coordonner l'action de tous les acteurs \u2013\u00a0rectorat, services d\u00e9partementaux de l'\u00e9ducation nationale et services de l'aide sociale \u00e0 l'enfance (ASE)\u00a0\u2013, afin de limiter le risque de cumul des vuln\u00e9rabilit\u00e9s. Les enfants prot\u00e9g\u00e9s ayant quatre fois plus de risques d'accumuler les retards d\u00e8s l'\u00e9cole primaire, et autant de d\u00e9crocher ensuite au cours de leur scolarit\u00e9, nous devons \u00eatre encore plus impliqu\u00e9s \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s pour leur permettre de r\u00e9ussir. Car, vous l'avez dit, ils ont le droit de r\u00e9ussir \u00e0 l'\u00e9cole de la R\u00e9publique\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Mathieu.</strong> Alors supprimez Parcoursup\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre . </i>\u2026et d'y b\u00e2tir leur destin.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> Ce n'est pas possible\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre . </i>Ils ont le droit d'avoir des ambitions \u00e0 la hauteur de celles que nous avons pour eux. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-22", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-22", "pageJO": "10298", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}