{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1905", "identifiant": {"numero": "1905", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation dans la bande de Gaza"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA717379", "mandatRef": "PM797265"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-30", "pageJO": "4497", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DANS LA BANDE DE GAZA <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Sylvain Maillard.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard . </strong>Hier, notre h\u00e9micycle a \u00e9t\u00e9 le lieu d'un trouble intol\u00e9rable. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR, ainsi que sur quelques bancs des groupes RN et LR. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Romain Daubi\u00e9 .</strong> Un trouble scandaleux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard . </strong>Il a \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9 par un groupe dont les d\u00e9put\u00e9s se comportent comme des militants et non comme des \u00e9lus de la nation. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR. \u2013\u00a0Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz applaudit aussi. \u2013\u00a0Nouvelles exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Ils pr\u00e9tendent d\u00e9fendre le peuple palestinien, mais ne font qu'instrumentaliser cette cause pour servir leur strat\u00e9gie du chaos. <i>(Protestations vives et continues sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>En choisissant d'opposer deux peuples, en alimentant les haines et les divisions en France,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq .</strong> Provocateur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard . </strong>\u2026ces m\u00eames d\u00e9put\u00e9s irresponsables ne parlent jamais des otages fran\u00e7ais prisonniers des terroristes du Hamas. <i>(Mme\u00a0Anne-Laurence Petel applaudit.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi et Mme\u00a0Julie Laernoes .</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya .</strong> Mensonges\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard . </strong>Contrairement \u00e0 eux, notre majorit\u00e9 n'a jamais \u00e9tabli d'in\u00e9galit\u00e9 entre les morts ou les peuples. Contrairement \u00e0 eux, elle n'a jamais h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 pleurer les assassin\u00e9s du 7\u00a0octobre, parmi lesquels plusieurs victimes fran\u00e7aises, tout en s'indignant, comme le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, des frappes meurtri\u00e8res survenues avant-hier sur Rafah et des nombreux civils tu\u00e9s. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.) </i>Cette voie d'\u00e9quilibre est la seule qui peut conduire \u00e0 la r\u00e9alisation de l'objectif que nous devons tous partager\u00a0: la paix et la prosp\u00e9rit\u00e9 pour les peuples isra\u00e9lien et palestinien. (Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot s'exclame.)<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Sansu .</strong> Un \u00c9tat palestinien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard . </strong>Comment la France \u0153uvre-t-elle pour permettre la lib\u00e9ration des otages et la fin des combats \u00e0 Gaza\u00a0? <i>(Applaudissements</i> sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe HOR.)<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq .</strong> Ayez le courage des Espagnols, des Norv\u00e9giens, des Irlandais\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>La situation \u00e0 Rafah est grave. <br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi .</strong> Elle est catastrophique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Les images qui nous parviennent nous heurtent toutes et tous. Depuis le d\u00e9but, la France, par la voix du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, a appel\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s claire \u00e0 un cessez-le-feu et Isra\u00ebl \u00e0 renoncer \u00e0 son op\u00e9ration \u00e0 Rafah. <i>(Exclamations continues sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Mme\u00a0Anne-Laurence Petel fait de grands gestes de la main en direction des bancs du groupe LFI-NUPES)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes .</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Il l'a dit publiquement et directement \u00e0 Benyamin Netanyahou. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.) </i>Cette situation grave et catastrophique sur le plan humanitaire appelle chacun \u00e0 ses responsabilit\u00e9s. Sur un tel sujet, le drapeau fran\u00e7ais et le drapeau europ\u00e9en se suffisent \u00e0 eux-m\u00eames. (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi .</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Derri\u00e8re ces drapeaux, il y a nos valeurs\u00a0: la libert\u00e9 des peuples, l'\u00e9galit\u00e9 et la fraternit\u00e9 entre les peuples. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, LR, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi .</strong> Faites preuve de courage politique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Il n'y a pas besoin de brandir un autre drapeau que celui de la France et celui de l'Europe pour d\u00e9fendre la paix, la diplomatie et le droit des peuples \u00e0 disposer d'eux-m\u00eames. <i>(Les d\u00e9put\u00e9s du groupe RE, ainsi que quelques d\u00e9put\u00e9s du groupe Dem et Mme\u00a0Anne-C\u00e9cile Violland se l\u00e8vent et applaudissent. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Antoine L\u00e9aument .</strong> Ce n'est pas sympa pour les Ukrainiens\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>C'est au nom de ces valeurs que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le Gouvernement s'engagent et que, depuis le 7\u00a0octobre, ils appellent \u00e0 la lib\u00e9ration des otages fran\u00e7ais retenus dans la bande de Gaza. <i>(Applaudissements</i> sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe RN.) Je d\u00e9plore que certains n'arrivent toujours pas \u00e0 le faire\u00a0! (Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br>C'est au nom de ces valeurs que la France a \u00e9t\u00e9 l'un des premiers pays \u00e0 appeler au cessez-le-feu, \u00e0 d\u00e9fendre les r\u00e9solutions qui le r\u00e9clament au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies et \u00e0 larguer des colis d'aide humanitaire sur la bande de Gaza. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i> Nous en sommes tr\u00e8s fiers. (Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)<br><br>Ce qui permettra d'avancer vers une d\u00e9sescalade, c'est le travail en vue d'une solution diplomatique, pas la politique spectacle\u00a0! Construire la paix, cela se passe avec nous dans les r\u00e9unions du Quai d'Orsay, pas avec vous quai de Valmy \u00e0 danser autour de DJ sets tout en pr\u00e9tendant \u00eatre \u00e0 la hauteur de la gravit\u00e9 de la situation\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem, ainsi que sur quelques bancs du groupe LR. \u2013\u00a0Vives protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> <br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res sont mobilis\u00e9s, avec l'ensemble de leurs homologues, pour parvenir \u00e0 une solution politique au b\u00e9n\u00e9fice des Isra\u00e9liens, des Palestiniens et de la paix : c'est, le seul combat qui vaille d'\u00eatre men\u00e9 ! <i>(Les d\u00e9put\u00e9s du groupe RE se l\u00e8vent et applaudissent. - Applaudissements sur les bancs des groupes Dem et HOR. - Mme Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier applaudit aussi.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-30", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-30", "pageJO": "4497", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}