{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1734", "identifiant": {"numero": "1734", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "finances publiques", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "D\u00e9ficit public"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA610002", "mandatRef": "PM797286"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834730", "abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-28", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834730", "abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-28", "pageJO": "2443", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9FICIT PUBLIC <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Eva Sas.<br><br><strong>Mme\u00a0Eva Sas . </strong>Le verdict de l'Insee est tomb\u00e9\u00a0: 5,5\u00a0% de d\u00e9ficit public en 2023, bien au-del\u00e0 des 4,9\u00a0% annonc\u00e9s en septembre 2023. Non seulement le d\u00e9ficit d\u00e9rape mais le Gouvernement n'a pas anticip\u00e9 le probl\u00e8me.<br><br>Cela entra\u00eene trois questions. La premi\u00e8re est celle de la cr\u00e9dibilit\u00e9 du Gouvernement et de sa capacit\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer les \u00e9quilibres budg\u00e9taires.<br><br>La deuxi\u00e8me porte sur les raisons de ce d\u00e9ficit. Disons-le clairement\u00a0: nous payons aujourd'hui les baisses d'imp\u00f4ts pour les entreprises et les plus ais\u00e9s d\u00e9cid\u00e9es depuis 2017. Le manque \u00e0 gagner pour les recettes fiscales atteint 52\u00a0milliards d'euros, dont 11\u00a0milliards de baisse de l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s, 15\u00a0milliards de baisse des imp\u00f4ts de production et 4\u00a0milliards cons\u00e9cutifs \u00e0 la suppression de l'imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune. Le Haut Conseil des finances publiques vous a alert\u00e9s sur les cons\u00e9quences de ces baisses, mais vous n'avez rien voulu entendre.<br><br>La troisi\u00e8me question concerne les solutions. Vous avez somm\u00e9 les oppositions de faire des propositions de recettes et d'\u00e9conomies. Nous n'avons jamais cess\u00e9 d'en faire\u00a0! Des propositions de recettes, comme la contribution Pisani-Ferry sur le patrimoine financier des plus ais\u00e9s ou l'\u00e9cocontribution sur l'a\u00e9rien\u00a0; et des propositions d'\u00e9conomies sur les 150\u00a0milliards d'euros d'aides aux entreprises, les 88\u00a0milliards d'exon\u00e9rations de cotisations sociales et les 7\u00a0milliards de cr\u00e9dits d'imp\u00f4t recherche, mesure dont les effets d'aubaine sont av\u00e9r\u00e9s et le co\u00fbt est exponentiel.<br><br>De nouveau, vous n'avez pas \u00e9cout\u00e9. Couper dans les d\u00e9penses sociales est votre seule proposition. Il serait intol\u00e9rable que vous fassiez payer aux plus vuln\u00e9rables les cadeaux que vous avez faits aux entreprises et aux plus riches. Vous doublez les franchises m\u00e9dicales et remettez en cause les allocations ch\u00f4mage, alors m\u00eame que l'Unedic est en exc\u00e9dent\u00a0! Vous ciblez l'\u00c9tat-providence et assurez sans cesse d\u00e9fendre un \u00ab\u00a0\u00c9tat protecteur\u00a0\u00bb. Mais qui prot\u00e9gez-vous, si ce ne sont les plus riches et les grandes entreprises\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics . </i>Permettez-moi d'abord de revenir sur ce que vous consid\u00e9rez comme un d\u00e9faut d'anticipation. Nous avons constat\u00e9 en d\u00e9cembre une chute des recettes et avons pris rapidement des mesures avec l'annonce de 10\u00a0milliards d'euros d'\u00e9conomies. Je tiens \u00e0 la disposition de la repr\u00e9sentation nationale toutes les notes consacr\u00e9es \u00e0 la baisse des recettes, que nous avons re\u00e7ues \u00e0 partir de d\u00e9cembre, comme a pu le constater \u00e0 Bercy le rapporteur g\u00e9n\u00e9ral du budget du S\u00e9nat, M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Husson.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> Il n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>L'Insee donne les causes de la d\u00e9gradation du d\u00e9ficit. Contrairement \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, la premi\u00e8re raison est bien la baisse de l'activit\u00e9 \u00e9conomique, qui a priv\u00e9 l'\u00c9tat de 21\u00a0milliards d'euros de recettes quand, dans le m\u00eame temps, les d\u00e9penses \u00e9taient tenues, avec 8\u00a0milliards d'annulations de cr\u00e9dits.<br><br><strong>Mme\u00a0Natalia Pouzyreff .</strong> Oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Avec 10\u00a0milliards d'euros d'\u00e9conomies sur 1\u00a0600\u00a0milliards de d\u00e9penses publiques, nous sommes tr\u00e8s loin de la description qui a \u00e9t\u00e9 faite et qui laisse penser que le Gouvernement taillerait \u00e0 la serpe dans ces d\u00e9penses.<br><br>Il nous a \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9 de d\u00e9penser plus de 80\u00a0milliards d'euros en exon\u00e9rations de cotisations sociales. Sur ce point, le d\u00e9saccord persistera car le plein emploi demeure notre objectif. Revenir sur ces exon\u00e9rations augmenterait le co\u00fbt du travail avec, comme cons\u00e9quence directe, la hausse du ch\u00f4mage. Le plein emploi est notre objectif car il permet \u00e0 chacune et \u00e0 chacun de trouver sa place dans la soci\u00e9t\u00e9 et, surtout, car il est tr\u00e8s bon pour les finances publiques. Si, demain, le taux d'emploi s'effondrait et si le ch\u00f4mage augmentait, nous aurions les pires difficult\u00e9s.<br><br>Je suis tout \u00e0 fait ouvert \u00e0 poursuivre le dialogue et j'esp\u00e8re, madame la d\u00e9put\u00e9e, que vous serez l\u00e0 demain pour \u00e9changer avec Bruno Le\u00a0Maire sur la situation des finances publiques, sur vos propositions et sur nos solutions. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-28", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-28", "pageJO": "2443", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}