{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1506", "identifiant": {"numero": "1506", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Gouvernement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "\u00ab Rendez-vous avec la nation \u00bb"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA609332", "mandatRef": "PM797532"}, "groupe": {"organeRef": "PO830170", "abrege": "SOC-A", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833686", "abrege": "Renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0aupr\u00e8s\u00a0du\u00a0Premier\u00a0ministre,\u00a0charg\u00e9\u00a0du\u00a0renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833686", "abrege": "Renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0aupr\u00e8s\u00a0du\u00a0Premier\u00a0ministre,\u00a0charg\u00e9\u00a0du\u00a0renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-18", "pageJO": "90", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00ab\u00a0RENDEZ-VOUS AVEC LA NATION\u00a0\u00bb <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Faure.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure. </strong>On allait voir ce que l'on allait voir\u00a0! Le pr\u00e9sident a convoqu\u00e9 hier soir les Fran\u00e7ais pour son \u00ab\u00a0grand rendez-vous avec la nation\u00a0\u00bb.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Il n'a convoqu\u00e9 personne\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure. </strong>Mais comment unit-on une nation\u00a0? Gr\u00e2ce \u00e0 quelle vision\u00a0? En reprenant le slogan d'\u00c9ric Zemmour \u00ab\u00a0Pour que la France reste la France\u00a0\u00bb\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> C'est Ciotti, pas Zemmour\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure. </strong>La France r\u00e9publicaine n'est pas une nostalgie, elle est un horizon, la volont\u00e9 chaque jour renouvel\u00e9e d'avancer sur le chemin de la libert\u00e9, de l'\u00e9galit\u00e9 et de la fraternit\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Les crises se multiplient et se cumulent. Les in\u00e9galit\u00e9s explosent. C'\u00e9tait le moment de responsabiliser le CAC40 avec un discours de v\u00e9rit\u00e9,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure. </strong>\u2026en appelant les plus riches \u00e0 l'effort national pour r\u00e9pondre aux d\u00e9fis de l'avenir. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.) </i>Le voil\u00e0, le vrai r\u00e9armement civique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Tout \u00e0 fait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure. </strong>L'\u00e9cole ? Elle a besoin de nouveaux hussards de la R\u00e9publique, pas d'uniformes. Rendez \u00e0 nouveau attractif le plus beau m\u00e9tier du monde. Soutenez l'\u00e9cole publique ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>Le travail\u00a0? Il doit payer. Il faut une grande conf\u00e9rence sociale o\u00f9 tout serait remis \u00e0 plat pour augmenter les salaires, \u00e0 commencer par ceux des premiers de corv\u00e9e. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe SOC. \u2013\u00a0M.\u00a0Benjamin Lucas applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>Le logement\u00a0? Un toit pour tous devrait \u00eatre la r\u00e8gle, alors que plus de 3\u00a0millions de logements restent vacants. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br>L'acc\u00e8s aux soins\u00a0? Il est temps d'en finir avec les d\u00e9serts m\u00e9dicaux et de r\u00e9guler l'installation des m\u00e9decins comme nous le faisons d\u00e9j\u00e0 pour les pharmaciens. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>La bifurcation \u00e9cologique\u00a0? Vos propres experts ont exig\u00e9 des moyens. R\u00e9tablissez un imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune (ISF) climatique\u00a0! <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Philippe Brun.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure. </strong>La d\u00e9mocratie\u00a0? C'est d'abord le pluralisme. Interdisez la concentration des m\u00e9dias et garantissez l'ind\u00e9pendance des r\u00e9dactions. (Applaudissements sur les bancs du groupe SOC. \u2013\u00a0Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Pollian et M.\u00a0Louis Boyard applaudissent \u00e9galement.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, monsieur le d\u00e9put\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure. </strong>Un mot encore\u00a0! J'en finis par vous, monsieur le Premier ministre. Vous ne pouvez pas \u00eatre le simple collaborateur d'un Pr\u00e9sident \u00e0 bout de souffle. <i>(Protestations sur les bancs des groupes RN et LR. \u2013\u00a0Mme\u00a0la pr\u00e9sidente coupe le micro de l'orateur, dont le temps de parole est \u00e9coul\u00e9. \u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> Pour le renouveau d\u00e9mocratique, il y a du boulot\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>J'avoue \u00eatre perplexe\u00a0: je m'attendais \u00e0 une question, mais j'ai assist\u00e9 \u00e0 un simulacre de discours de politique g\u00e9n\u00e9rale. <i>(Rires et vives exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> Bien s\u00fbr\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Mais soit, allons-y\u00a0! Vous n'avez jamais \u00e9t\u00e9 aux responsabilit\u00e9s, vous n'avez jamais pu agir pour la France, que ce soit ici ou ailleurs, aujourd'hui ou par le pass\u00e9. <i>(Les exclamations se poursuivent sur les bancs du groupe SOC.)</i> Regardons le fond des probl\u00e8mes, car les gens n'attendent pas qu'on crie, mais plut\u00f4t qu'on leur r\u00e9ponde. Nous avons la responsabilit\u00e9 de traiter les sujets de fond, face aux d\u00e9fis auxquels sont confront\u00e9s nos concitoyens.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Ah, la responsabilit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Vous parlez de redistribution. Oui, nous sommes un des pays au monde o\u00f9 la redistribution est la plus forte. Si c'est le cas, c'est bien parce qu'il existe des personnes capables d'y participer et de prendre part \u00e0 la solidarit\u00e9 nationale.<br><br><strong>M.\u00a0Micka\u00ebl Bouloux.</strong> Les riches\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> O\u00f9 sont les contributions des plus riches\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Ce n'est pas en pointant certains du doigt que nous parviendrons \u00e0 cr\u00e9er la coh\u00e9sion nationale dont nous avons tant besoin en ce moment.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> Quelle coh\u00e9sion aujourd'hui\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Vous parlez d'augmenter les salaires. Oui et encore oui, monsieur Faure\u00a0! Oui, mais pour augmenter les salaires, encore faut-il que les emplois existent. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Vincent Thi\u00e9baut applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> C'est pour \u00e7a que vous faites travailler les allocataires du RSA\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>C'est pourquoi nous nous sommes employ\u00e9s d\u00e8s 2017 \u00e0 lutter contre un fl\u00e9au que vous avez renonc\u00e9 \u00e0 affronter, car vous le consid\u00e9riez comme une fatalit\u00e9\u00a0: le ch\u00f4mage de longue dur\u00e9e et le ch\u00f4mage de masse. <br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Le disque est ray\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Vous pouvez soupirer\u00a0; c'est la r\u00e9alit\u00e9, nous l'avons fait\u00a0! M\u00eame si vous faites partie d'un groupe d'opposition, nous pouvons encore travailler ensemble, non pour flatter les ego, mais pour d\u00e9fendre des id\u00e9aux dont je pense que nous les avons un jour partag\u00e9s. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-01-18", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-18", "pageJO": "90", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}