{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1339", "identifiant": {"numero": "1339", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pouvoir d'achat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Tickets restaurant"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720586", "mandatRef": "PM797088"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826664", "abrege": "Num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 du num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826664", "abrege": "Num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 du num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": "10096", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TICKETS RESTAURANT <a name=PG25></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Vatin.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Vatin. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre et porte sur les tickets restaurant. J'y associe mon coll\u00e8gue des R\u00e9publicains Yannick Neuder. Une fois de plus, je ne suis pas certain que les Fran\u00e7ais qui travaillent puissent vous comprendre. Vous allez mettre fin \u00e0 une mesure de justice sociale au motif qu'elle \u00e9tait provisoire, alors qu'il y a tant de mesures provisoires que l'on rend permanentes.<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> Tr\u00e8s bien dit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Vatin. </strong>Pourtant, cette mesure ne co\u00fbte rien au budget ultrad\u00e9ficitaire de la nation et facilite la vie de nos compatriotes qui travaillent et b\u00e9n\u00e9ficient de l'avantage des tickets restaurant pay\u00e9s par leur employeur et par eux-m\u00eames.<br><br>En raison du covid et du t\u00e9l\u00e9travail, vous leur aviez permis d'\u00e9largir \u00e0 l'ensemble de l'alimentation les achats au moyen de ces tickets. Cela profitait aussi \u00e0 leur pouvoir d'achat\u00a0: il co\u00fbte toujours moins cher de pr\u00e9parer un repas \u00e0 la maison que de l'acheter tout pr\u00eat. Malheureusement, c'est fini\u00a0!<br><br>Quel est le fondement humain de cette d\u00e9cision que mes coll\u00e8gues Les R\u00e9publicains et moi-m\u00eame ne comprenons pas\u00a0? Pourquoi ne p\u00e9rennisez-vous pas une id\u00e9e quand elle est bonne\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> Et vous en avez peu, des id\u00e9es bonnes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Vatin. </strong>\u2026et facilite la vie quotidienne de nos concitoyens salari\u00e9s\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR. \u2013\u00a0M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du num\u00e9rique. </i>Par respect pour cet h\u00e9micycle et ce qu'il repr\u00e9sente, je ne vais pas me mettre \u00e0 chanter. Le titre restaurant, cr\u00e9\u00e9 en 1967, b\u00e9n\u00e9ficie aujourd'hui \u00e0 5\u00a0millions de personnes. Les employeurs et les salari\u00e9s se sont pleinement appropri\u00e9 ce dispositif soutenu par l'\u00c9tat\u00a0: les exon\u00e9rations de cotisations sur les contributions des employeurs s'\u00e9tablissent \u00e0 pr\u00e8s de 1,5\u00a0milliard d'euros par an.<br><br>C'est la raison pour laquelle lorsque Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Puissat, s\u00e9natrice de l'Is\u00e8re, a, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, lors de l'examen du projet de loi portant mesures d'urgence pour la protection du pouvoir d'achat, d\u00e9pos\u00e9 un amendement permettant d'\u00e9tendre ce dispositif aux produits qui ne sont pas directement consomm\u00e9s, le Gouvernement l'a soutenu.<br><br>C'est aussi la raison pour laquelle les ministres Bruno Le\u00a0Maire et Olivia Gr\u00e9goire ont engag\u00e9 une r\u00e9forme du titre restaurant afin de le moderniser\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> A\u00efe, a\u00efe, a\u00efe\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026 en le d\u00e9mat\u00e9rialisant. Les restaurateurs ont ainsi gagn\u00e9 en simplicit\u00e9 et les salari\u00e9s, comme les \u00e9metteurs, en s\u00e9curit\u00e9.<br><br>Vous souhaitez proroger la possibilit\u00e9 d'utiliser les tickets restaurant pour des biens qui ne sont pas imm\u00e9diatement consomm\u00e9s. Je pr\u00e9cise tout d'abord que l'amendement de la s\u00e9natrice Puissat avait fix\u00e9 l'\u00e9ch\u00e9ance du dispositif au 31\u00a0d\u00e9cembre 2023.<br><br><strong>M.\u00a0Yannick Neuder.</strong> Prolongez-le\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Ensuite, je m'interroge\u00a0: pourquoi aucun des 10\u00a0000\u00a0amendements d\u00e9pos\u00e9s sur les textes financiers cet automne n'a t-il propos\u00e9 la prorogation de ce dispositif\u00a0? Cependant, je veux vous rassurer\u00a0: Bruno Le\u00a0Maire et Olivia Gr\u00e9goire ont engag\u00e9,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Il est o\u00f9, Le\u00a0Maire\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026sous l'autorit\u00e9 de la Premi\u00e8re ministre, des discussions avec les restaurateurs et les repr\u00e9sentants des salari\u00e9s et des employeurs afin que cette question, \u00e0 laquelle le Gouvernement est attach\u00e9, trouve une r\u00e9ponse appropri\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.</strong> Blabla\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Yannick Neuder.</strong> Nous n'avons pas eu de r\u00e9ponse\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Vatin.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Vatin. </strong>Votre r\u00e9ponse est aussi alambiqu\u00e9e que le sujet est simple. Votre manque de connexion avec les Fran\u00e7ais aboutit \u00e0 porter un nouveau coup \u00e0 leur pouvoir d'achat, sans parler de l'augmentation du nombre de tickets restaurant perdus. Vous auriez tr\u00e8s bien pu reprendre \u00e0 votre compte l'amendement de Mme\u00a0Puissat. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR. \u2013\u00a0M.\u00a0Andr\u00e9 Villiers applaudit aussi.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Bien s\u00fbr\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Excellent\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": "10096", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}