{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1471", "identifiant": {"numero": "1471", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "\u00c9gal acc\u00e8s \u00e0 la sant\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793262", "mandatRef": "PM796236"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826644", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826644", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-20", "pageJO": "11402", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9GAL ACC\u00c8S \u00c0 LA SANT\u00c9 <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Laurent Alexandre.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Alexandre. </strong>Monsieur le ministre de la sant\u00e9, les soignants ne cessent de vous alerter sur la d\u00e9gradation de leurs conditions d\u2019exercice et sur les in\u00e9galit\u00e9s de sant\u00e9 en France\u00a0: in\u00e9galit\u00e9s sociales, avec treize ans d\u2019\u00e9cart d\u2019esp\u00e9rance de vie entre les plus riches et les plus pauvres\u00a0: in\u00e9galit\u00e9s territoriales, avec deux ans d\u2019esp\u00e9rance de vie en moins pour les habitants des zones rurales. La d\u00e9sertification m\u00e9dicale est une r\u00e9alit\u00e9 <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES)</i>\u00a0: 15\u00a0% des Aveyronnais n\u2019ont pas de m\u00e9decin traitant. Dans l\u2019h\u00f4pital public, on est proche de l\u2019effondrement.<br><br>Les urgences doivent garantir une \u00e9galit\u00e9 de traitement pour les populations. Or, dans certains h\u00f4pitaux, comme \u00e0 Decazeville, les urgences sont r\u00e9gul\u00e9es depuis l\u2019application de la loi Rist. Concr\u00e8tement, tout patient, tout professionnel de sant\u00e9, est oblig\u00e9 de joindre le 15 avant de se d\u00e9placer ou d\u2019orienter un patient aux urgences. Certains sont renvoy\u00e9s vers un autre h\u00f4pital, situ\u00e9 \u00e0 plus de 45\u00a0minutes. Cela cr\u00e9e des angoisses et met en danger les patients. Le syst\u00e8me devait \u00eatre provisoire mais il s\u2019installe et les urgences pourraient \u00eatre compl\u00e8tement ferm\u00e9es certains jours. <i>(M\u00eames mouvements.)</i> Le personnel est \u00e9c\u0153ur\u00e9 de ne pas pouvoir faire son travail correctement, en raison du retrait de l'\u00c9tat. Ils sont \u00e9puis\u00e9s. Jusqu\u2019\u00e0 quand tiendront-ils\u00a0?<br><br>Entre 3\u00a0000 et 5\u00a0000\u00a0m\u00e9decins titulaires d\u2019un dipl\u00f4me de m\u00e9decine hors Union europ\u00e9enne, exer\u00e7ant dans notre pays depuis des ann\u00e9es, seraient contraints de raccrocher en d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e prochaine, en raison d\u2019un manque de postes ouverts par votre gouvernement. Vous stigmatisez les travailleurs \u00e9trangers qui contribuent \u00e0 faire tenir notre pays debout et vous videz nos h\u00f4pitaux de leurs m\u00e9decins, alors que la situation est proche du chaos\u00a0! (M\u00eames mouvements.)<br><br>\u00c9coutez nos propositions de bon sens\u00a0: saisissez-vous de la proposition de loi transpartisane visant \u00e0 r\u00e9guler l\u2019installation des m\u00e9decins pour lutter contre les d\u00e9serts m\u00e9dicaux\u00a0; \u00e9tendez aux \u00e9tablissements priv\u00e9s le plafond de r\u00e9mun\u00e9ration des m\u00e9decins int\u00e9rimaires du public. Ma question est simple\u00a0: allez-vous enfin agir pour garantir l\u2019\u00e9galit\u00e9 d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la sant\u00e9 et sauver l\u2019h\u00f4pital public\u00a0? (Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent pour applaudir. \u2013\u00a0M.\u00a0Philippe Brun, Mme\u00a0Francesca Pasquini et M.\u00a0Jean-Victor Castor applaudissent \u00e9galement.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. <i>(Protestations sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>En effet, le centre hospitalier Pierre Delpech \u00e0 Decazeville conna\u00eet de graves difficult\u00e9s pour maintenir le service des urgences, mais ces difficult\u00e9s ne datent pas de la loi Rist. Cette loi, d\u00e9fendue par la rapporteure g\u00e9n\u00e9rale de la commission des affaires sociales, \u00e9tait utile, voire indispensable. <i>(Les protestations continuent.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie.</strong> Arr\u00eatez de crier\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre. </i>Il y avait des mercenaires qui\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Anna Pic.</strong> On a le droit de parler\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Laissez parler M.\u00a0le ministre\u00a0! <i>(M.\u00a0Roland Lescure, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, s'exclame.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> Madame la pr\u00e9sidente, il nous insulte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9.</strong> Arr\u00eatez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 doit de toute fa\u00e7on d\u00e9missionner ce soir, Fesneau prendra sa place. C'est nous qui d\u00e9cidons\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Madame la ministre, il a dit \u00ab\u00a0Ferme-la\u00a0!\u00a0\u00bb Franchement\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre. </i>L'h\u00f4pital de Decazeville fait partie des \u00e9tablissements pour lesquels nous nous battons au quotidien\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Taite.</strong> Les urgences qui ferment l\u00e0-bas, c'est vous\u00a0! On parle de 800\u00a0emplois\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre . </i>\u2026avec les personnels m\u00e9dicaux, notamment avec le chef du service des urgences, auquel je rends hommage, le docteur Becker. Cet h\u00f4pital n'est pas en train de mourir\u00a0; nous y r\u00e9installons le service de mammographie, nous allons annoncer des investissements pour le reconstruire apr\u00e8s l'incendie survenu il y a quelques ann\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Taite.</strong> Vous dites \u00e7a \u00e0 chaque fois, mais vous ne faites rien\u00a0! Les urgences ferment, il n'y en a pas un qui bouge.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre . </i>Il y a des consultations avanc\u00e9es depuis l'h\u00f4pital de Rodez, et nous nous battons pour remettre en place un service de chirurgie ambulatoire. Notre combat quotidien, celui de l'ARS \u2013\u00a0agence r\u00e9gionale de sant\u00e9\u00a0\u2013 et des professionnels de sant\u00e9, consiste \u00e0 permettre la tenue des lignes d'urgence.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Taite.</strong> Les ARS ne font rien\u00a0! Vous vous \u00eates engag\u00e9 \u00e0 venir sur le terrain, vous n'\u00eates pas venu.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre . </i>Je dois, monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous rappeler une r\u00e8gle simple\u00a0: aujourd'hui, tout patient avec une urgence vitale qui se pr\u00e9sente devant le centre hospitalier de Decazeville est accueilli.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Taite.</strong> Venez voir sur le terrain\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, monsieur le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre. </i>En revanche, il est vrai que nous avons mis en place une r\u00e9gulation par le 15 pour d\u00e9gager les services d'urgences d'une partie de la charge\u2026 <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Monsieur le ministre, votre temps de parole est \u00e9coul\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Madame la pr\u00e9sidente, est-il normal qu'un ministre nous insulte pendant les questions au Gouvernement\u00a0?<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-20", "pageJO": "11402", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}