{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG649", "identifiant": {"numero": "649", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794022", "mandatRef": "PM796662"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": "2457", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0J\u00e9r\u00e9mie Iordanoff.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00e9mie Iordanoff. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, vous avez \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e par le chef de l'\u00c9tat, nous avons \u00e9t\u00e9 \u00e9lus par le peuple fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES. - Exclamations sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne, Premi\u00e8re ministre.</strong> Nous aussi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00e9mie Iordanoff. </strong>Vous le savez, Emmanuel Macron est l\u00e0 gr\u00e2ce au barrage contre l'extr\u00eame droite. Il n'a pas obtenu de majorit\u00e9 sur son programme. Vous avez refus\u00e9, en contradiction avec l'esprit et la lettre de la Constitution, d'engager la responsabilit\u00e9 de votre gouvernement devant la repr\u00e9sentation nationale. <i>(M\u00eames mouvements.) </i>Vous maltraitez la Constitution. Vous avez inscrit la r\u00e9forme des retraites dans le projet de loi de finances rectificatif de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pour ne pas griller vos possibilit\u00e9s d'utiliser le 49.3. C'est absurde\u00a0! Le recours au 47-1 permet de contraindre le temps consacr\u00e9 aux d\u00e9bats et de l\u00e9gif\u00e9rer par ordonnances, mode de l\u00e9gislation d\u00e9rogatoire qui ne se justifie que par l'urgence. Cela n'a aucun sens de l'appliquer \u00e0 nos d\u00e9bats sur la r\u00e9forme des retraites. (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00e9mie Iordanoff. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, vous brusquez la proc\u00e9dure l\u00e9gislative, vous n'\u00e9coutez pas les syndicats, vous faites fi des millions de Fran\u00e7aises et de Fran\u00e7ais qui d\u00e9filent pacifiquement dans les rues et vous avez l'outrecuidance de laisser entendre que vous pourriez faire usage d'une proc\u00e9dure de l\u00e9gislation forc\u00e9e\u00a0!<br><br>\u00c0 l'heure o\u00f9 le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique veut r\u00e9former les institutions, comment pouvez-vous ignorer la demande de d\u00e9mocratie, de d\u00e9bat, de d\u00e9lib\u00e9ration dans notre pays\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne.</strong> Mais c'est vous qui refusez le d\u00e9bat\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.</strong> Il a raison, \u00e9coutez-le\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00e9mie Iordanoff. </strong>\u00c0 l'heure o\u00f9 nombre de nos concitoyens se d\u00e9tournent des urnes, o\u00f9 le Rassemblement national, parti autoritaire et illib\u00e9ral, s'approche dangereusement du pouvoir <i>(Protestations sur les bancs du groupe RN),\u2026</i><br><br><strong>M.\u00a0Micha\u00ebl Taverne.</strong> Voil\u00e0 les Rouges\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Staliniens\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00e9mie Iordanoff. </strong>\u2026</i>entendez les alertes contre le passage en force et ne jetez plus d'huile sur le feu. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br>Si nous voulons \u00e9viter le d\u00e9sordre, d'un c\u00f4t\u00e9, et la r\u00e9action autoritaire, de l'autre, les tensions doivent se r\u00e9soudre dans un cadre institutionnel respectueux de la d\u00e9lib\u00e9ration\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, cher coll\u00e8gue\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0K\u00e9vin Pfeffer.</strong> Oui, taisez-vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00e9mie Iordanoff. </strong>\u2026et de la s\u00e9paration des pouvoirs. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES. \u2013\u00a0L'orateur poursuit son intervention, de fa\u00e7on inaudible, apr\u00e8s que la pr\u00e9sidente a coup\u00e9 son micro.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Quel amateur\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Prenez des cours de talent\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Permettez-moi d'abord de vous rappeler, puisque visiblement vous l'avez oubli\u00e9, qu'apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e Premi\u00e8re ministre, Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne s'est pr\u00e9sent\u00e9e devant les \u00e9lecteurs lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives et que, dans son programme comme dans celui de tous les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9, figurait la r\u00e9forme des retraites. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>L'engagement de mener cette r\u00e9forme a \u00e9t\u00e9 pris par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique comme par l'ensemble des d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle.<br><br>Vous nous dites qu'il n'y a pas de d\u00e9bat. Avec la Premi\u00e8re ministre, pendant des mois, nous avons men\u00e9 des concertations avec les partenaires sociaux pour am\u00e9liorer, pour enrichir le texte. \u00c0 l'Assembl\u00e9e nationale et au S\u00e9nat, les d\u00e9bats sur la r\u00e9forme des retraites ont dur\u00e9 pr\u00e8s de cent quatre-vingts heures. <i>(Protestations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Votre assembl\u00e9e aurait pu, comme le S\u00e9nat, aller jusqu'au bout de l'examen du projet de loi si vous n'aviez pas fait le choix de l'obstruction. Vous nous reprochez d'avoir recours \u00e0 certaines proc\u00e9dures, j'imagine que vous faites r\u00e9f\u00e9rence aux proc\u00e9dures constitutionnelles, donc d\u00e9mocratiques,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00e9mie Iordanoff.</strong> Non, ce n'est pas le cas pour cette r\u00e9forme des retraites\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>\u2026que nous avons utilis\u00e9es au S\u00e9nat. Il s'agit des m\u00eames articles de la Constitution que ceux qui avaient \u00e9t\u00e9 mis en \u0153uvre lors de pr\u00e9c\u00e9dents projets de loi, la loi de 2003 portant r\u00e9forme des retraites, la loi de 2013 relative \u00e0 la s\u00e9curisation de l'emploi. Tout ce qui a \u00e9t\u00e9 fait lors du d\u00e9bat sur la pr\u00e9sente r\u00e9forme s'inscrit dans un cadre constitutionnel.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00e9mie Iordanoff.</strong> \u00c9coutez ce qui se passe dans le pays\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Vous n'\u00e9coutez pas la r\u00e9ponse que je suis en train de vous faire mais sachez une chose\u00a0: dans cette majorit\u00e9, jamais nous n'opposerons la l\u00e9gitimit\u00e9 du Parlement \u00e0 la l\u00e9gitimit\u00e9 de la rue\u00a0! Vous nous appelez \u00e0 \u00e9couter les messages pour \u00e9viter le d\u00e9sordre mais, bien souvent, nous avons le sentiment que c'est vous qui appelez au d\u00e9sordre. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Laurent Croizier applaudit \u00e9galement. \u2013\u00a0Exclamations sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": "2457", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}