{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1075", "identifiant": {"numero": "1075", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Internet", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Protection des mineurs sur les r\u00e9seaux sociaux"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719100", "mandatRef": "PM796407"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826664", "abrege": "Num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 du num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826664", "abrege": "Num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 du num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": "7203", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROTECTION DES MINEURS SUR LES R\u00c9SEAUX SOCIAUX <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Philippe Ardouin.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Ardouin. </strong>L'essor d'internet et des r\u00e9seaux sociaux a \u00e9t\u00e9 une formidable chance pour la transmission du savoir, de l'information et pour la lib\u00e9ration de la parole. Cette libert\u00e9, \u00e0 laquelle nous sommes tous visc\u00e9ralement attach\u00e9s, a toutefois une part d'ombre, qui est favoris\u00e9e par le sentiment d'impunit\u00e9 de certains internautes.<br><br>D\u00e9but 2019, et encore r\u00e9cemment, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Emmanuel Macron s'est dit favorable \u00e0 l'\u00e9tude de la lev\u00e9e de l'anonymat sur internet. Je partage cette position courageuse qu'il nous revient de concr\u00e9tiser. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br>Nous ne pouvons nous r\u00e9soudre \u00e0 entendre ces r\u00e9cits d'hommes et de femmes \u2013\u00a0trop souvent des coll\u00e9giens et des lyc\u00e9ens\u00a0\u2013 victimes de harc\u00e8lement, de moquerie et d'humiliation gratuite sous couvert d'anonymat. Certains de nos enfants vont jusqu'\u00e0 mettre fin \u00e0 leurs jours car d\u00e9sormais la chaleur des foyers ne prot\u00e8ge plus toujours les jeunes du harc\u00e8lement puisque les r\u00e9seaux sociaux peuvent prolonger leur chemin de croix jusque dans leur domicile familial. Cette situation est insupportable et inacceptable.<br><br>Nous devons trouver le juste \u00e9quilibre entre libert\u00e9 et vie priv\u00e9e des internautes pour sanctionner ceux qui abusent de leur libert\u00e9. Nous devons \u00eatre plus exigeants avec les op\u00e9rateurs num\u00e9riques, peu enclins \u00e0 apporter leur concours aux forces de police et \u00e0 la justice. Nous ne pouvons pas accepter qu'ils prot\u00e8gent par l'anonymat les internautes qui, par l\u00e2chet\u00e9 et haine, d\u00e9truisent, cach\u00e9s derri\u00e8re leurs \u00e9crans, la vie de nos concitoyens les plus vuln\u00e9rables. La loi contre le harc\u00e8lement scolaire que nous avons vot\u00e9e en f\u00e9vrier 2022 constitue une \u00e9tape essentielle. Nous devons poursuivre notre action en assurant une plus ample protection des mineurs en ligne.<br><br>Peut-on envisager des mesures d'identification plus contraignantes sur les r\u00e9seaux sociaux afin de retrouver plus facilement les auteurs de harc\u00e8lement, d'injures et de diffamation en ligne\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique et des t\u00e9l\u00e9communications.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique et des t\u00e9l\u00e9communications. </i>Le cyberharc\u00e8lement est un fl\u00e9au dont tous les Fran\u00e7ais peuvent \u00eatre victimes, \u00e0 tous les \u00e2ges de la vie, mais il touche davantage les femmes, qui en sont vingt-sept fois plus souvent victimes, et les enfants, puisque, d\u00e8s le coll\u00e8ge, le harc\u00e8lement dans la cour d'\u00e9cole se poursuit sur les r\u00e9seaux sociaux par l'interm\u00e9diaire des smartphones.<br><br>Il n'y a pas d'anonymat sur les r\u00e9seaux sociaux.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Nul ne peut y propager la haine impun\u00e9ment, m\u00eame en se cachant derri\u00e8re un pseudonyme ou un avatar. Les agresseurs de Mila, du chanteur Eddy de\u00a0Pretto ou de la chanteuse Hoshi ont tous \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> Pas tous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026traduits devant la justice et condamn\u00e9s \u00e0 des peines allant jusqu'\u00e0 5 000 euros d'amende et un an d'emprisonnement. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br>Cela \u00e9tant, vous avez raison, pour faire reculer le cyberharc\u00e8lement, il faut accro\u00eetre la responsabilit\u00e9 de chacun, notamment celle des plateformes. Ce sera le cas avec l'entr\u00e9e en vigueur du r\u00e8glement europ\u00e9en sur les services num\u00e9riques, qui les astreindra \u00e0 prendre toutes les mesures de protection de l'enfant, sous peine de sanctions financi\u00e8res allant jusqu'\u00e0 6\u00a0% de leur chiffre d'affaires mondial, voire, en cas de manquement r\u00e9p\u00e9t\u00e9, de bannissement de l'Union europ\u00e9enne. Ce sera le cas avec l'entr\u00e9e en vigueur de la proposition de loi de Bruno Studer visant \u00e0 garantir le respect du droit \u00e0 l'image des enfants. C'est le cas avec l'entr\u00e9e en vigueur de la loi visant \u00e0 instaurer une majorit\u00e9 num\u00e9rique et \u00e0 lutter contre la haine en ligne, de Laurent Marcangeli, qui permettra l'exercice effectif de l'autorit\u00e9 parentale. C'est le cas avec la loi Balanant du 2\u00a0mars 2022 visant \u00e0 combattre le harc\u00e8lement scolaire. C'est le cas avec le projet de loi visant \u00e0 s\u00e9curiser et r\u00e9guler l'espace num\u00e9rique, adopt\u00e9 la semaine derni\u00e8re au S\u00e9nat, qui permettra au juge de prononcer \u00e0 l'encontre d'une personne reconnue coupable de cyberharc\u00e8lement scolaire une peine compl\u00e9mentaire de bannissement de r\u00e9seaux sociaux pendant une p\u00e9riode de six mois.<br><br>La lutte contre le harc\u00e8lement scolaire, cyber ou non, suppose une approche de bout en bout. Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre a donc convoqu\u00e9 vendredi les membres du Gouvernement \u00e0 une r\u00e9union pour pr\u00e9parer d\u00e8s la rentr\u00e9e un plan d'action global en la mati\u00e8re, qui vise en particulier le cyberharc\u00e8lement et les questions que vous soulevez. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": "7203", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}