{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1308", "identifiant": {"numero": "1308", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "la\u00efcit\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "La\u00efcit\u00e9 dans le sport"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795350", "mandatRef": "PM797436"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO830002", "abrege": "Citoyennet\u00e9 et ville", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9, et aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9e de la ville"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO830002", "abrege": "Citoyennet\u00e9 et ville", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9, et aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9e de la ville"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": "9872", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LA\u00cfCIT\u00c9 DANS LE SPORT <a name=PG22></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0Sabrine Agresti-Roubache, secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9 et de la ville.<br><br>Le sport permet \u00e0 chacun de se r\u00e9aliser dans l'effort et de s'\u00e9manciper, quelles que soient son origine, sa culture et sa condition sociale. \u00c0 moins d'un an des Jeux olympiques de Paris, ai-je besoin de rappeler le caract\u00e8re universel des valeurs du sport, ainsi que le n\u00e9cessaire respect des valeurs r\u00e9publicaines dans le sport\u00a0?<br><br>Or je regrette que celles-ci soient de plus en plus contest\u00e9es, comme c'est le cas en ce moment, en l'occurrence par des clubs franciliens de basket-ball. Pr\u00e8s de soixante-dix d'entre eux, de la r\u00e9gion \u00cele-de-France, contestent en effet le r\u00e8glement de leur f\u00e9d\u00e9ration nationale en souhaitant autoriser le couvre-chef sportif, c'est-\u00e0-dire, dans les faits, un voile islamique, pour les comp\u00e9titions f\u00e9minines dans cette discipline.<br><br>J'ai \u00e9t\u00e9 alert\u00e9 de ces faits par la pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Val\u00e9rie P\u00e9cresse et par le vice-pr\u00e9sident charg\u00e9 des sports, Patrick Karam, qui, depuis 2017, m\u00e8nent un combat ferme en mati\u00e8re de respect de la la\u00efcit\u00e9, \u00e0 travers le d\u00e9ploiement d'une charte r\u00e9gionale des valeurs de la R\u00e9publique et de la la\u00efcit\u00e9 \u2013\u00a0dont l'\u00c9tat pourrait d'ailleurs s'inspirer.<br><br>Pourtant, la f\u00e9d\u00e9ration de basket-ball est une des rares qui, en France, ait pris ses responsabilit\u00e9s en \u00e9dictant des r\u00e8gles claires qui prohibent les signes ostentatoires d'appartenance religieuse pendant les comp\u00e9titions sportives.<br><br>Le Conseil d'\u00c9tat, par une d\u00e9cision du 29\u00a0juin dernier, a rappel\u00e9 qu'il incombait aux f\u00e9d\u00e9rations sportives de faire appliquer le principe de neutralit\u00e9 du service public. Or, sur le terrain, trop peu de f\u00e9d\u00e9rations \u2013\u00a0deux ou trois seulement\u00a0\u2013 ont rappel\u00e9 l'exigence de neutralit\u00e9. C'est donc aux acteurs de terrain \u2013\u00a0arbitres, entra\u00eeneurs, \u00e9ducateurs ou pr\u00e9sidents de club\u00a0\u2013 qu'il revient le plus souvent, au quotidien, de faire face \u00e0 des atteintes aux r\u00e8gles de la R\u00e9publique.<br><br>Je sais combien le Gouvernement est attach\u00e9 \u00e0 un r\u00e9gime de la\u00efcit\u00e9 stricte, appliqu\u00e9e \u00e9galement dans le champ du sport, comme en t\u00e9moigne la mesure interdisant aux membres de la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise de porter le voile pendant les prochains Jeux olympiques.<br><br>Aussi aimerais-je savoir comment vous comptez obtenir des f\u00e9d\u00e9rations qu'elles \u00e9dictent rapidement des r\u00e8gles claires et pr\u00e9cises afin de garantir la la\u00efcit\u00e9 dans leur discipline. Au-del\u00e0 de cette question, ne serait-il pas plus opportun de d\u00e9finir un cadre l\u00e9gal national sur le port de signes religieux qui s'appliquerait \u00e0 l'ensemble des comp\u00e9titions\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9 et de la ville.<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Agresti-Roubache,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9 et de la ville. </i>Vous avez raison, la R\u00e9publique est r\u00e9guli\u00e8rement la cible d'organisations politico-religieuses qui testent la r\u00e9sistance de nos principes r\u00e9publicains. C'est pourquoi, d\u00e8s 2021, nous nous sommes dot\u00e9s de nombreux outils \u00e0 l'occasion de l'adoption du projet de loi confortant le respect des principes de la R\u00e9publique.<br><br>Comme la ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques et vous-m\u00eame l'avez rappel\u00e9, la r\u00e9ponse du Gouvernement est claire\u00a0: fermet\u00e9, lucidit\u00e9 et vigilance. Sur les 3\u00a0500\u00a0contr\u00f4les de clubs sportifs effectu\u00e9s cette ann\u00e9e, 27 ont effectivement fait appara\u00eetre des signaux faibles de s\u00e9paratisme.<br><br>Pour y faire face, nous avons arr\u00eat\u00e9 un plan d'action dont je ne citerai que les principales mesures\u00a0: d\u00e9ploiement d'un r\u00e9seau de 117\u00a0r\u00e9f\u00e9rents pour la pr\u00e9vention de la radicalisation, mobilisation de r\u00e9f\u00e9rents citoyennet\u00e9 dans les f\u00e9d\u00e9rations ou encore programmation de 6\u00a0000\u00a0contr\u00f4les dans les clubs sportifs.<br><br>La r\u00e9cente d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat que vous avez mentionn\u00e9e vient consolider l'application du principe de la\u00efcit\u00e9 dans le sport et invite \u00e0 une analyse au cas par cas, avec des interdictions n\u00e9cessaires et proportionn\u00e9es.<br><br>J'ai confiance dans nos f\u00e9d\u00e9rations. Elles seront en mesure de d\u00e9terminer les r\u00e8gles n\u00e9cessaires pour faire primer les principes de la R\u00e9publique, sous le contr\u00f4le du minist\u00e8re des sports et avec l'appui du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur et des outre-mer. Nous serons \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s.<br><br>Soyons clairs\u00a0: la main du Gouvernement ne tremblera pas face aux attaques contre notre pacte r\u00e9publicain. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR et sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": "9872", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}