{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1037", "identifiant": {"numero": "1037", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "VIOLENCES URBAINES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720468", "mandatRef": "PM796983"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791597", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791597", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": "6860", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VIOLENCES URBAINES <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu. </strong>Ma question s'adresse au garde des sceaux. Il y a un an, vous nous disiez que ce serait Emmanuel Macron ou le chaos. Aujourd'hui c'est\u00a0: Emmanuel Macron et le chaos. Vous nous parliez du \u00ab\u00a0vivre-ensemble\u00a0\u00bb, aujourd'hui c'est le \u00ab\u00a0vivre avec\u00a0\u00bb.<br><br>Nous, d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national, voulons exprimer notre reconnaissance et notre gratitude aux forces de l'ordre, des polices municipales aux gendarmes en passant par les pompiers et la police nationale, qui, partout dans le pays, ont d\u00e9fendu les Fran\u00e7ais et leurs biens. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN et sur quelques bancs des groupes RE, LR et Dem.) </i>Nous pensons \u00e0 tous ces Fran\u00e7ais, professionnels exer\u00e7ant dans les quartiers ou dans les villes moyennes, qui ont \u00e9t\u00e9 victimes.<br><br>Rien n'est le fruit du hasard. Tout ce qui arrive aujourd'hui est le fruit des politiques que vous et vos pr\u00e9d\u00e9cesseurs menez depuis des ann\u00e9es. Il faut admettre que ces politiques sont toujours les m\u00eames, qu'elles suivent la m\u00eame logique et se caract\u00e9risent par la m\u00eame absence de r\u00e9sultats.<br><br>Votre responsabilit\u00e9 est immense. Les Fran\u00e7ais attendent de la rapidit\u00e9 et de la coh\u00e9rence\u00a0; or, depuis tant d'ann\u00e9es, vous ne leur proposez que l'inverse. En 2005, d\u00e9j\u00e0, vos discours rimaient avec des analyses sociologiques et avec des rafistolages co\u00fbteux pour les Fran\u00e7ais. Et voil\u00e0 qu'aujourd'hui vous vous \u00e9tonnez de constater \u2013\u00a0et vous d\u00e9plorez\u00a0\u2013 que des villes moyennes, telles que Denain ou Lourches dans ma circonscription, soient attaqu\u00e9es.<br><br>Ils br\u00fblent ce qui fait symbole, la France qu'ils d\u00e9testent, celle de nos m\u00e9moires \u2013\u00a0je pense au m\u00e9morial de la Shoah \u00e0 Nanterre\u00a0\u2013, celle de notre la\u00efcit\u00e9 \u2013\u00a0puisqu'ils br\u00fblent des \u00e9coles\u00a0\u2013 et celle de nos cultures et des Lumi\u00e8res \u2013\u00a0puisqu'ils br\u00fblent des th\u00e9\u00e2tres. En s'attaquant \u00e0 un bar gay de Brest, ils br\u00fblent aussi notre libert\u00e9 de vivre comme nous le voulons.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau.</strong> Votre discours est honteux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu. </strong>Oui, les Fran\u00e7ais refusent d\u00e9sormais votre diktat et vos intimidations morales. \u00c0 quel moment entendrez-vous nos propositions, par exemple celles qui pr\u00e9voient de revenir sur l'excuse de minorit\u00e9 pour les mineurs ou sur l'octroi d'allocations familiales aux familles de d\u00e9linquants\u00a0? Entendez les propos de Marine Le\u00a0Pen qui visent \u00e0 rendre aux Fran\u00e7ais leur pays. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Tout d'abord, monsieur Chenu, je vous remercierai de ne pas me demander de me souvenir de phrases que je n'ai jamais prononc\u00e9es. Je vous mets d'ailleurs respectueusement au d\u00e9fi de m'indiquer o\u00f9 et quand je l'aurais fait. Je rappelle qu'en 2005 je n'exer\u00e7ais strictement aucune responsabilit\u00e9. Je ne faisais alors pas partie du monde politique alors que vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 membre de l'UMP. <i>(Rires et applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem. - Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> H\u00e9las\u00a0! <i>(Sourires.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Visiblement, le garde des sceaux aime les provocations\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Pour le reste, comment voulez-vous que je r\u00e9ponde \u00e0 une sorte de symposium dans lequel vous m\u00ealez libert\u00e9s individuelles et d\u00e9terminisme\u00a0?<br><br>Je peux au moins vous r\u00e9pondre sur un point pr\u00e9cis\u00a0: l'excuse de minorit\u00e9. Si vous revenez sur cette mesure, je vous pr\u00e9viens tout de suite que le Conseil constitutionnel vous censurera \u2013\u00a0c'est parfaitement clair. <i>(\u00ab\u00a0R\u00e9f\u00e9rendum\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe RN.) </i>Car celui-ci souhaite que nous \u00e9tablissions une diff\u00e9rence entre majeurs et mineurs \u2013\u00a0un point de vue que d'aucuns, ici, partagent certainement. (Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)<br><br>Par ailleurs, le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur et celui de la justice ont fait front commun et ont r\u00e9pondu de fa\u00e7on r\u00e9publicaine aux troubles qui ont secou\u00e9 et m\u00eame boulevers\u00e9 notre pays. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": "6860", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}