{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG851", "identifiant": {"numero": "851", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "FORMATION DE PILOTES UKRAINIENS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA335612", "mandatRef": "PM797391"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791595", "abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791595", "abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": "4596", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FORMATION DE PILOTES UKRAINIENS <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq. </strong>Madame la ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, il y a quelques heures, nous apprenions \u00e0 l'occasion de la visite du pr\u00e9sident Zelensky que la France, qui livre d\u00e9j\u00e0 du mat\u00e9riel de guerre \u00e0 l'Ukraine, se pr\u00e9pare \u00e0 former des pilotes, tout en d\u00e9clarant dans un communiqu\u00e9 commun publi\u00e9 par l'\u00c9lys\u00e9e qu'elle fournira, je cite\u00a0: \u00ab\u00a0des capacit\u00e9s compl\u00e8tes dans tous les domaines\u00a0\u00bb. \u00c0 quand les avions\u00a0? N'\u00eates-vous pas en train de franchir la fronti\u00e8re entre la solidarit\u00e9, l\u00e9gitime, avec l'Ukraine et l'entr\u00e9e en guerre de la France\u00a0?<br><br>Les d\u00e9put\u00e9s de la Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine soutiennent, depuis le d\u00e9but du conflit, toutes les initiatives, notamment parlementaires, qui accompagnent le camp de la paix. La voix des pacifistes ukrainiens, russes et du monde entier doit r\u00e9sonner, alors qu'elle est parfois emprisonn\u00e9e. Les opposants d\u00e9mocrates \u00e0 Poutine doivent \u00eatre soutenus.<br><br>Pour parvenir \u00e0 la paix, quel que soit le moment, des concessions et des garanties de s\u00e9curit\u00e9 devront \u00eatre consenties de part et d'autre. Pourtant, ces concessions semblent encore loin de se concr\u00e9tiser, tant le prix de la paix, qui est celui de l'orgueil des bellig\u00e9rants, semble plus lourd \u00e0 payer que celui de la guerre qui tue, chaque jour, des \u00eatres humains.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> L'orgueil des bellig\u00e9rants\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq. </strong>La seule offensive diplomatique qui existe aujourd'hui est assur\u00e9e par la Chine\u00a0; mais nous ne pouvons la laisser seule. Compte tenu du blocage du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies, que chacun comprend, la r\u00e9union du G7 \u00e0 Hiroshima, ce week-end, ne fournirait-elle pas l'occasion de travailler \u00e0 un plan de paix port\u00e9 collectivement, afin d'engager au plus vite une offensive diplomatique pour faire taire les armes, sauver des vies et sortir du conflit\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Bon courage pour r\u00e9pondre \u00e0 une telle question. C'est incroyable\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a re\u00e7u le pr\u00e9sident Zelensky dimanche dernier, comme vous l'avez rappel\u00e9. La France est pleinement engag\u00e9e, avec ses partenaires, pour fournir \u00e0 l'Ukraine tous les moyens n\u00e9cessaires en vue d'assurer sa l\u00e9gitime d\u00e9fense. <i>(MM.\u00a0Thomas Rudigoz et Julien Bayou applaudissent.)</i> Le Pr\u00e9sident l'a d\u00e9clar\u00e9 au pr\u00e9sident ukrainien\u00a0: nous augmenterons nos livraisons de chars l\u00e9gers, de v\u00e9hicules blind\u00e9s et de d\u00e9fense antia\u00e9rienne\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0! Nous sommes du c\u00f4t\u00e9 des Ukrainiens\u00a0! Ce n'est pas \u00e9gal.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre . </i>\u2026nous poursuivrons l'entra\u00eenement de soldats et engagerons la formation de pilotes de chasse\u00a0; nous intensifierons aussi notre aide civile et renforcerons les sanctions contre la Russie. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Julien Bayou applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>Vous mentionnez \u00e9galement l'intense s\u00e9quence diplomatique qui s'est ouverte ce week-end et qui se poursuivra. La France y joue pleinement son r\u00f4le\u00a0: la Charte des Nations unies, le respect de l'int\u00e9grit\u00e9 territoriale et de la souverainet\u00e9 des \u00c9tats sont les principes communs qui doivent fonder la paix juste et durable que nous appelons tous de nos v\u0153ux. Seuls ces principes permettront de l'atteindre. Nous le rappellerons \u00e0 nos partenaires que sont notamment la Chine, le Br\u00e9sil et l'Inde.<br><br>Enfin, alors que Kiev a \u00e9t\u00e9 victime cette nuit d'une nouvelle salve de bombardements massifs et que la Russie continue de cibler les infrastructures et les populations civiles, je tiens \u00e0 dire aux Ukrainiens que nous sommes \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Rudigoz.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre . </i>\u2026et que les auteurs de ces crimes devront \u00eatre punis. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et \u00c9colo-NUPES.)</i> Pour nos valeurs, pour notre propre s\u00e9curit\u00e9 et pour pr\u00e9server les r\u00e8gles qui fa\u00e7onneront le monde de demain, l'agression russe ne peut pas \u00eatre r\u00e9compens\u00e9e. Elle doit \u00eatre d\u00e9faite. (Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur plusieurs bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Jean-Louis Bourlanges applaudit \u00e9galement.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-17", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": "4596", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}