{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG768", "identifiant": {"numero": "768", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "professions de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "INFIRMIERS LIB\u00c9RAUX"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795406", "mandatRef": "PM797466"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791605", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791605", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": "3742", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INFIRMIERS LIB\u00c9RAUX <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Isabelle P\u00e9rigault.<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle P\u00e9rigault. </strong>Monsieur le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, sans bruit, ils se l\u00e8vent chaque matin avec, pour seule boussole, l\u2019envie de prendre soin des autres. Quand ils sont d\u00e9\u00e7us du m\u00e9pris et de l\u2019ignorance dont votre Gouvernement fait preuve \u00e0 leur \u00e9gard, ils ne sont pas les premiers \u00e0 crier haut et fort leurs revendications. Mais cette fois-ci, c\u2019en est trop\u00a0! L\u2019exasp\u00e9ration des infirmiers lib\u00e9raux est longtemps rest\u00e9e silencieuse. Pourtant, la col\u00e8re gronde depuis 2019 et l\u2019avenant qui les contraint \u00e0 \u00e9viter les prises en charge lourdes, car ces derni\u00e8res sont moins bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Anthoine.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle P\u00e9rigault. </strong>Leur forfait r\u00e9sulte d\u2019un algorithme classant les patients en trois niveaux, du plus l\u00e9ger au plus lourd, le montant vers\u00e9 \u00e9tant journalier. Cette situation est un supplice pour eux, puisqu\u2019elle entra\u00eene une d\u00e9gradation \u00e9vidente de la prise en charge des patients. La loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pour 2023 a \u00e9t\u00e9 le coup de gr\u00e2ce. En effet, l\u2019article\u00a0102 les rend redevables d\u2019un indu \u00e0 l\u2019Assurance maladie en cas d\u2019irr\u00e9gularit\u00e9 sur les r\u00e8gles de tarification. L\u2019amalgame qui est fait entre eux et les fraudeurs les blesse et les p\u00e9nalisera fortement.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle P\u00e9rigault. </strong>Ils le per\u00e7oivent comme une preuve suppl\u00e9mentaire de l'acharnement \u00e0 l'encontre de leur profession. Il est estim\u00e9 que 60\u00a0professionnels sur 100 envisagent d\u2019abandonner leur m\u00e9tier dans les cinq ans \u00e0 venir. Vous ne pouvez nier l\u2019urgence et la gravit\u00e9 de la situation. Quand allez-vous r\u00e9pondre \u00e0 leurs revendications\u00a0? Elles sont simples\u00a0: la revalorisation de leur nomenclature, gel\u00e9e depuis 2012,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Dix ans\u00a0! C'est urgent\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle P\u00e9rigault. </strong>\u2026une compensation p\u00e9renne de l'augmentation des prix du carburant, la prise en compte de la p\u00e9nibilit\u00e9 de leur profession et, enfin, un plan pour reprendre en main les soins en ville. Sauver l'h\u00f4pital, oui, mais le lib\u00e9ral aussi\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Notre syst\u00e8me de sant\u00e9 marche sur deux jambes, une jambe lib\u00e9rale et une jambe hospitali\u00e8re. Il est hors de question de favoriser l'une par rapport \u00e0 l'autre. Les infirmiers lib\u00e9raux sont un \u00e9l\u00e9ment essentiel de la cha\u00eene des soins et de l'acc\u00e8s \u00e0 la sant\u00e9 dans les territoires. Dans les territoires les plus \u00e9loign\u00e9s, ce sont souvent les seuls qui vont au plus pr\u00e8s des patients \u00e2g\u00e9s, isol\u00e9s ou d\u00e9pendants.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Cubertafon.</strong> Tr\u00e8s juste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>L'objectif est de reconna\u00eetre au mieux leurs comp\u00e9tences et le r\u00f4le qu'ils jouent dans la cha\u00eene des soins. Pour cela, nous actionnons trois leviers. Le premier est de faire \u00e9voluer les comp\u00e9tences des infirmiers. Sans m\u00eame parler des infirmiers en pratique avanc\u00e9e, je me r\u00e9jouis que la proposition de loi de Mme\u00a0Rist, qui a eu une conclusion favorable, reconnaisse le r\u00f4le cl\u00e9 des infirmiers dans le cadre de l'acc\u00e8s direct \u2013\u00a0je pense en particulier \u00e0 la prise en charge des plaies chroniques. Le deuxi\u00e8me consiste \u00e0 maintenir la reconnaissance de la permanence des soins en donnant aux infirmiers lib\u00e9raux la possibilit\u00e9 de participer aux gardes de nuit, en particulier dans les Ehpad, avec une r\u00e9mun\u00e9ration sp\u00e9cifique \u2013\u00a0cela a \u00e9t\u00e9 fait l'\u00e9t\u00e9 dernier. J'annoncerai dans quelques jours d'autres mesures, comme l'exp\u00e9rimentation de la r\u00e9alisation des certificats de d\u00e9c\u00e8s par les infirmiers, qui r\u00e9pondent \u00e0 des probl\u00e8mes pratiques dans les territoires.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Viry et plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Et les indus\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>Troisi\u00e8mement, nous ferons \u00e9voluer la formation des infirmiers pour refl\u00e9ter l'\u00e9volution de leurs comp\u00e9tences. Leur d\u00e9cret de comp\u00e9tences \u2013\u00a0\u00e0 l'heure actuelle, c'est une liste d'actes qui se lit comme un inventaire \u00e0 la Pr\u00e9vert\u00a0\u2013 sera modifi\u00e9 avant la fin de l'ann\u00e9e\u00a0; le nouveau leur donnera plus de libert\u00e9 dans la r\u00e9alisation de leurs missions. Concernant la r\u00e9mun\u00e9ration, le BSI, le bilan de soins infirmiers mis en place en 2020, a \u00e9t\u00e9 augment\u00e9 en 2022 pour la p\u00e9riode 2022-2024\u00a0: son financement a doubl\u00e9 pour monter \u00e0 217\u00a0millions d'euros. Nous maintenons le financement des frais kilom\u00e9triques en \u00e9toile, qui permet un meilleur remboursement. Enfin, je suis attentif aux effets de l'inflation sur les frais des professionnels de sant\u00e9 lib\u00e9raux. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Isabelle P\u00e9rigault.<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle P\u00e9rigault. </strong>Vous ne r\u00e9pondez pas \u00e0 ma question.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Comme d'habitude\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle P\u00e9rigault. </strong>Les infirmiers lib\u00e9raux vous demandent de la consid\u00e9ration et des actions en faveur de leur m\u00e9tier. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-04-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": "3742", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}