{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1730", "identifiant": {"numero": "1730", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Guerre en Ukraine"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795192", "mandatRef": "PM797349"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834744", "abrege": "Commerce ext\u00e9rieur, attractivit\u00e9, francophonie et Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9, de la francophonie et des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-28", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834744", "abrege": "Commerce ext\u00e9rieur, attractivit\u00e9, francophonie et Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9, de la francophonie et des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-28", "pageJO": "2440", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> GUERRE EN UKRAINE <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Steve Chailloux.<br><br><strong>M.\u00a0Steve Chailloux . </strong>Ia ora na\u00a0! \u2013\u00a0bonjour \u00e0 tous\u00a0!<br><br>J'adresse mes sinc\u00e8res condol\u00e9ances aux familles des 137\u00a0victimes de l\u2019attentat de Moscou. Cet acte innommable appelle \u00e0 la plus grande solidarit\u00e9. Le terrorisme, quelles que soient ses victimes, doit \u00eatre condamn\u00e9.<br><br>Si la barbarie de l'\u00e9v\u00e9nement a meurtri la Russie au point que celle-ci a fait de sa date un jour de deuil national, elle doit r\u00e9sonner en France comme un motif d\u2019apaisement du discours public.<br><br>Daech a revendiqu\u00e9 l\u2019attentat. Malgr\u00e9 cela, le pr\u00e9sident russe s\u2019efforce de tenir l\u2019Ukraine pour responsable, allant m\u00eame jusqu\u2019\u00e0 bombarder, en r\u00e9ponse, les villes de Kiev et de Lviv. Durant cette offensive pr\u00e9cipit\u00e9e, un missile russe a viol\u00e9 l\u2019espace a\u00e9rien polonais.<br><br>La Pologne \u00e9tant membre de l\u2019Otan, cela constitue une menace pour les autres membres, notamment la France. La prudence est donc de rigueur\u00a0: la France pourrait \u00eatre, par le jeu des trait\u00e9s et contre son gr\u00e9, embarqu\u00e9e dans la guerre.<br><br>Presque 76\u00a0% des Fran\u00e7ais rejettent l\u2019id\u00e9e d\u2019envoyer des troupes au sol en Ukraine. <br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Steve Chailloux. </strong>En Polyn\u00e9sie, aucune famille ne souhaite voir ses enfants mourir. La simple id\u00e9e de devoir s\u2019y pr\u00e9parer, alors qu'il se souvient encore que c\u2019est gr\u00e2ce \u00e0 son sacrifice que la France est devenue une puissance nucl\u00e9aire, r\u00e9vulse le peuple polyn\u00e9sien.<br><br>Nous devons tirer des guerres qu\u2019a connues l\u2019Europe durant le XXe\u00a0si\u00e8cle une le\u00e7on de sagesse. Elles doivent nous dissuader d\u2019emprunter \u00e0 nouveau ce chemin.<br><br>Il serait donc judicieux de mettre un terme \u00e0 l'ambigu\u00eft\u00e9 strat\u00e9gique et de revenir \u00e0 une r\u00e9solution diplomatique du conflit, afin que la France apparaisse au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne comme un b\u00e2tisseur de paix plut\u00f4t que comme son chef de file militaire.<br><br>Monsieur le ministre de la d\u00e9fense, ne conviendrait-il pas de faire preuve de sagesse en continuant d\u2019explorer les voies diplomatiques et en abandonnant d\u00e9finitivement toute intention d\u2019immixtion militaire dans la guerre russo-ukrainienne\u00a0?<br><br>Te aroha ia rahi </i>\u2013\u00a0salutations \u00e0 tous. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Johnny Hajjar applaudit aussi.)<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9, de la francophonie et des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger.<br><br><strong>M.\u00a0Franck Riester,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9, de la francophonie et des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger . </i>La France a fermement condamn\u00e9 l'attentat terroriste survenu dans la banlieue de Moscou le 22\u00a0mars. Nous exprimons notre solidarit\u00e9 avec les familles et les proches des victimes, ainsi qu'avec le peuple russe.<br><br>Cet attentat odieux, revendiqu\u00e9 par l'\u00c9tat islamique, ne change cependant en rien notre position sur la guerre en Ukraine. Nous mettons en garde la Russie contre le risque d'une instrumentalisation de cette trag\u00e9die. Elle s'est engag\u00e9e en effet dans une fuite en avant qui l'a conduite \u00e0 faire preuve d'une agressivit\u00e9 croissante \u00e0 l'encontre non seulement de l'Ukraine et de ses habitants, mais aussi des pays europ\u00e9ens, parmi lesquels la France, comme en attestent les actions de manipulation de l'information ou le maintien d'une haute intensit\u00e9 de la menace cyber.<br><br>C'est parce que nos int\u00e9r\u00eats de s\u00e9curit\u00e9 et ceux de l'Europe sont en jeu que nous ne nous laisserons pas intimider et continuerons d'aider l'Ukraine, en particulier dans le domaine militaire. Notre objectif est clairement la d\u00e9faite de la Russie, qui signifierait la victoire du droit. Nous devons nous en donner les moyens.<br><br>Sachez que nous sommes, ainsi que les autres \u00c9tats membres de l'Union europ\u00e9enne et tous nos partenaires, mobilis\u00e9s pour soutenir l'Ukraine sur tous les plans, y compris militaire, dans la continuit\u00e9 de la conf\u00e9rence de soutien qui s'est tenue le 26\u00a0f\u00e9vrier \u00e0 Paris. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq .</strong> Va-t-en-guerre\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-28", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-28", "pageJO": "2440", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}