{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1373", "identifiant": {"numero": "1373", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "discriminations", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Violences \u00e0 Romans-sur-Is\u00e8re apr\u00e8s la mort de Thomas"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720838", "mandatRef": "PM797865"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-29", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-29", "pageJO": "10600", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VIOLENCES \u00c0 ROMANS-SUR-IS\u00c8RE APR\u00c8S LA MORT DE THOMAS <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Soumya Bourouaha.<br><br><strong>Mme\u00a0Soumya Bourouaha. </strong>Notre groupe s'associe \u00e0 l'hommage rendu au jeune Thomas. <br><br>Suite aux violences imput\u00e9es \u00e0 l'extr\u00eame droite \u00e0 Dublin, le Premier ministre irlandais a d\u00e9nonc\u00e9 les \u00e9meutiers en d\u00e9clarant qu'ils faisaient honte \u00e0 Dublin, honte \u00e0 l'Irlande.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est un courageux, l'Ardennais\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Soumya Bourouaha. </strong>Nous aurions aim\u00e9 entendre la m\u00eame indignation de la part du Gouvernement face aux d\u00e9fil\u00e9s dans plusieurs villes des miliciens d'extr\u00eame droite cherchant \u00e0 casser des Noirs et des Arabes. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES et \u00c9colo-NUPES ainsi que sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES. - Mme Fatiha Keloua Hachi applaudit aussi.)</i><br><br>Ces d\u00e9monstrations de force qui fracturent la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise angoissent nos concitoyens qui doutent de la volont\u00e9 politique \u00e0 d\u00e9fendre le vivre ensemble. D\u00e9sormais, une partie de la classe politique ne condamne m\u00eame plus ces actes abjects. Pire, certains soufflent sur les braises en participant au climat naus\u00e9abond qui r\u00e8gne dans notre pays et qui est repris en boucle sur les cha\u00eenes d'informations en continu. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Qui \u00e7a\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Soumya Bourouaha. </strong>Cela fait maintenant plusieurs ann\u00e9es que nous d\u00e9non\u00e7ons le tapis rouge d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame droite et \u00e0 son id\u00e9ologie raciste, x\u00e9nophobe et antis\u00e9mite. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul.</strong> Les antis\u00e9mites, ils sont derri\u00e8re vous\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Soumya Bourouaha. </strong>Les cons\u00e9quences de ces discours de haine sont en train de nous exploser au visage. Lentement, ils d\u00e9truisent les valeurs humanistes et solidaires qui constituent les fondements de notre r\u00e9publique de plus en plus fractur\u00e9e. Il y a urgence \u00e0 agir. Il faut tout faire pour r\u00e9tablir le lien social, r\u00e9pondre aux inqui\u00e9tudes des Fran\u00e7ais\u00a0: la crise alimentaire, la crise du logement, les enjeux climatiques, l'ins\u00e9curit\u00e9.<br><br>Notre r\u00e9publique est en danger. Nous sommes face \u00e0 un tournant qui appelle des politiques fortes et courageuses, \u00e9loign\u00e9es de celles que vous pr\u00f4nez aujourd'hui. Le projet de loi relatif \u00e0 l'immigration est r\u00e9v\u00e9lateur, entre autres, d'un alignement politique dangereux avec l'extr\u00eame droite. \u00cates-vous d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 mettre fin \u00e0 la diffusion de ce poison lent\u2026 <i>(La pr\u00e9sidente coupe le micro de l'oratrice, dont le temps de parole est \u00e9coul\u00e9. \u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Bient\u00f4t un 49.3\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Vous avez raison, madame la d\u00e9put\u00e9e, ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Romans-sur-Is\u00e8re, \u00e0 Lyon et ailleurs encore, est scandaleux et m\u00e9rite la condamnation morale, politique, la plus forte qui soit\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Emeric Salmon.</strong> Judiciaire, aussi.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>\u2026contre ces milices d'extr\u00eame droite venues, comme vous l'avez si justement dit, \u00ab\u00a0taper des Noirs, des Arabes\u00a0\u00bb, pour mettre fin \u00e0 ce qu'ils consid\u00e8rent comme un \u00ab\u00a0grand remplacement\u00a0\u00bb \u2013\u00a0je reprends l\u00e0 leurs mots naus\u00e9abonds. C'est en tout cas ce qu'il s'est pass\u00e9 \u00e0 Romans-sur-Is\u00e8re puisque nous avons des pi\u00e8ces qui en attestent.<br><br>Je salue le travail des services du renseignement territorial qui ont permis de rassembler des documents, de suivre des personnes, d'intervenir avant qu'elles ne passent \u00e0 l'acte et de pr\u00e9venir ainsi un sc\u00e9nario \u00e0 l'irlandaise. De nombreuses personnes ont pu \u00eatre interpell\u00e9es dans les heures qui ont suivi et, gr\u00e2ce aux services du garde des sceaux, d\u00e9f\u00e9r\u00e9es en comparution imm\u00e9diate et tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8rement condamn\u00e9es.<br><br>Je salue \u00e9galement l'action des services de la pr\u00e9fecture de Lyon ainsi que celle des policiers et des gendarmes, \u00e0 la suite de la manifestation sauvage\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Les sauvages, c'est qui\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>\u2026de militants d'ultradroite, d'extr\u00eame droite, qui scandaient des discours fascistes, racistes \u2013\u00a0en un mot, inacceptables.<br><br>Nous voulons le dire nous aussi\u00a0: nous ne comprenons pas pourquoi la condamnation de ceux qui veulent remplacer le droit par la force, de ceux qui veulent d\u00e9l\u00e9guer \u00e0 des milices le travail des policiers et des gendarmes, de ceux qui pensent qu'une race pourrait \u00eatre sup\u00e9rieure \u00e0 une autre, n'est pas unanime. Je peux vous assurer qu'\u00e0 la demande de Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre et de M.\u00a0le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, de nombreux moyens sont consacr\u00e9s \u00e0 la surveillance des 1\u00a0500\u00a0personnes radicalis\u00e9es de l'ultradroite afin de pouvoir les interpeller, d'engager des proc\u00e9dures de dissolution de leurs groupes \u2013\u00a0comme je l'ai fait pour G\u00e9n\u00e9ration identitaire et comme je le proposerai demain en conseil des ministres pour le groupuscule Division Martel. Nous avons engag\u00e9 la proc\u00e9dure du contradictoire \u00e0 l'encontre de deux autres groupuscules qui seront, je l'esp\u00e8re, dissous \u00e0 leur tour apr\u00e8s-demain. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-29", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-29", "pageJO": "10600", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}