{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG983", "identifiant": {"numero": "983", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "catastrophes naturelles", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Tenue et l'\u00e9quipement des gardes champ\u00eatres territoriaux - police rurale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793560", "mandatRef": "PM796404"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801889", "abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville et du logement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801889", "abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville et du logement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": "6207", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TREMBLEMENT DE TERRE DANS L'OUEST <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Anne-Laure Babault.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laure Babault. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville et du logement, bien s\u00fbr et heureusement, vendredi soir, il n\u2019y a pas eu de morts, mais le traumatisme est profond. Si la terre a fortement trembl\u00e9 en Charente-Maritime, r\u00e9sonnant jusque dans les Deux-S\u00e8vres, disons-le simplement, ce sont des vies qui ont vacill\u00e9\u00a0: environ 250\u00a0maisons sont devenues inhabitables, 500\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 directement affect\u00e9es. Sur place, le lendemain, j\u2019ai rencontr\u00e9 des habitants choqu\u00e9s et inquiets, en proie aux doutes et aux questions\u00a0: o\u00f9, quand, comment\u00a0? O\u00f9 seront-ils relog\u00e9s\u00a0? Quand seront-ils indemnis\u00e9s et \u00e0 quelle hauteur\u00a0? Comment seront-ils accompagn\u00e9s\u00a0?<br><br>Il est essentiel que nous prenions tous la mesure de cette catastrophe, afin d\u2019agir au plus vite. G\u00e9rald Darmanin a annonc\u00e9 une proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e de reconnaissance de catastrophe naturelle. Vous-m\u00eame vous \u00eates rendu hier, avec Christophe B\u00e9chu, dans les communes les plus sinistr\u00e9es. Aux noms de leurs habitants et des parlementaires concern\u00e9s, je vous remercie.<br><br>Saluons les pompiers et gendarmes, une nouvelle fois exemplaires, soulignons l\u2019\u00e9lan de solidarit\u00e9 qui s\u2019est imm\u00e9diatement manifest\u00e9 et remercions les maires, les autres \u00e9lus et les agents communaux qui m\u00e8nent un travail exceptionnel pour recenser les sinistres et r\u00e9pondre autant que possible \u00e0 la d\u00e9tresse des habitants. Ceux-ci ont besoin de la solidarit\u00e9 nationale aujourd'hui, comme ils en auront besoin demain, car la r\u00e9ponse rel\u00e8ve d\u00e9sormais du temps long. Les maisons doivent \u00eatre s\u00e9curis\u00e9es. Les personnes sinistr\u00e9es doivent \u00eatre relog\u00e9es \u00e0 long terme, dans des logements d\u00e9cents, alors que l'immobilier fait d\u00e9j\u00e0 l'objet de tensions dans ce territoire. Pouvez-vous d\u00e9tailler les actions pr\u00e9vues par l'\u00c9tat et l'emploi du fonds d\u2019aide pour le relogement d\u2019urgence (Faru)\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville et du logement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville et du logement. </i>Je vous remercie pour votre question et salue, \u00e0 travers vous, l'ensemble des parlementaires de Charente-Maritime et des Deux-S\u00e8vres, que Christophe B\u00e9chu et moi-m\u00eame avons rencontr\u00e9s hier.<br><br>Au nom du Gouvernement, je r\u00e9affirme notre solidarit\u00e9 avec les victimes sinistr\u00e9es par ce s\u00e9isme aussi violent qu'inattendu. Nous nous sommes rendus sur les lieux hier pour saluer les \u00e9quipes de secours, le Sdis \u2013\u00a0service d\u00e9partemental d'incendie et de secours\u00a0\u2013, la gendarmerie. Toujours pr\u00e9sents sur place pour continuer \u00e0 \u00e9valuer les d\u00e9g\u00e2ts, s\u00e9curiser les habitations laiss\u00e9es vides et r\u00e9pondre \u00e0 l'inqui\u00e9tude l\u00e9gitime de la population qui a d\u00fb les abandonner, les gendarmes sauront pr\u00e9venir les actes de vandalisme et les cambriolages.<br><br>Vous l'avez rappel\u00e9, le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, G\u00e9rald Darmanin, a annonc\u00e9 la reconnaissance rapide de l'\u00e9tat de catastrophe naturelle. Les premiers cas seront examin\u00e9s d\u00e8s la commission interminist\u00e9rielle du 29\u00a0juin.<br><br>En attendant, nous veillerons, sous le suivi des deux pr\u00e9fectures concern\u00e9es, \u00e0 l'attribution rapide de la dotation de solidarit\u00e9 en faveur de l\u2019\u00e9quipement des collectivit\u00e9s territoriales et de leurs groupements touch\u00e9s par des \u00e9v\u00e9nements climatiques ou g\u00e9ologiques (DSEC), ainsi que d'un certain nombre de subventions aux collectivit\u00e9s locales, pour les accompagner \u2013\u00a0je pense en particulier \u00e0 celles dont la tr\u00e9sorerie est la plus fragile.<br><br>En outre, vous l'avez indiqu\u00e9, \u00e0 la demande de la Premi\u00e8re ministre, le fonds d'aide pour le relogement d'urgence compl\u00e9tera l'indemnisation vers\u00e9e par les assurances. Celles-ci doivent prendre en compte cet \u00e9tat de catastrophe \u00e0 sa mesure\u00a0; nous rencontrerons leurs repr\u00e9sentants et ceux de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de l'assurance concernant cette situation dramatique, si grave, si particuli\u00e8re. Nous travaillerons enfin avec vous, comme avec les pr\u00e9fectures.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-21", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": "6207", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}