{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1696", "identifiant": {"numero": "1696", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Programmation pluriannuelle de l\u2019\u00e9nergie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721314", "mandatRef": "PM797151"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834726", "abrege": "Industrie et \u00e9nergie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie et de l\u2019\u00e9nergie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834726", "abrege": "Industrie et \u00e9nergie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie et de l\u2019\u00e9nergie"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-20", "pageJO": "2208", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROGRAMMATION PLURIANNUELLE DE L'\u00c9NERGIE <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger. </strong>Monsieur le Premier ministre, vendredi dernier, devant quelques associations sans aucune l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9mocratique, vous avez r\u00e9pondu \u00e0 une question que nous sommes nombreux ici \u00e0 nous poser depuis deux mois\u00a0: quand aurons-nous enfin une nouvelle programmation pluriannuelle de l'\u00e9nergie\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Excellente question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger. </strong>Quand conna\u00eetrons-nous votre strat\u00e9gie pour d\u00e9carboner notre \u00e9nergie\u00a0?<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Ils n'en ont pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger. </strong>Nous allons d\u00e9battre, avez-vous r\u00e9pondu, nous allons consulter une nouvelle fois, par l'interm\u00e9diaire de la Commission nationale du d\u00e9bat public (CNDP).<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il faudrait plut\u00f4t le faire au Parlement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger. </strong>D'une certaine mani\u00e8re, vous faites preuve de constance dans la ligne de vos pr\u00e9d\u00e9cesseurs\u00a0: on d\u00e9bat, on consulte, mais c'est tout\u00a0! Les choses sont pourtant urgentes et claires\u00a0: nous devons produire massivement des \u00e9nergies d\u00e9carbon\u00e9es\u00a0! Quand allez-vous enfin prendre une d\u00e9cision et l'appliquer\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Francis Dubois.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie et de l\u2019\u00e9nergie.<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie et de l\u2019\u00e9nergie. </i>D'abord, et j'esp\u00e8re que vous en serez heureux, le Gouvernement et le Premier ministre respectent la loi.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Heureusement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Oui, heureusement.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> C'est quand m\u00eame la moindre des choses\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Avant que tout d\u00e9bat parlementaire n'ait lieu et avant que toute disposition l\u00e9gislative \u00e9tablissant un mix \u00e9nerg\u00e9tique sur plusieurs d\u00e9cennies ne soit prise, le Parlement, dans son auguste sagesse, a d\u00e9cid\u00e9 qu'un d\u00e9bat public mobilisant la CNDP devait \u00eatre organis\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Charles Fournier.</strong> Il a d\u00e9j\u00e0 eu lieu\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>C'est ce que le Premier ministre a annonc\u00e9 vendredi dernier devant des associations. Je le r\u00e9p\u00e8te, j'esp\u00e8re que vous serez heureux que le Gouvernement respecte la loi. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> \u00c7a n'a rien \u00e0 voir\u00a0! On n'a pas \u00e0 \u00eatre \u00ab\u00a0heureux\u00a0\u00bb\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Par ailleurs, vous le savez, d'autres concertations et d'autres d\u00e9bats sur l'\u00e9volution de notre mix \u00e9nerg\u00e9tique ont eu lieu ces derniers mois avec des repr\u00e9sentants des pouvoirs publics et des entreprises, ainsi que des parlementaires et des \u00e9lus locaux. Ce d\u00e9bat doit se poursuivre, y compris, d'une mani\u00e8re ou d'une autre, devant la repr\u00e9sentation nationale. Je vous l'ai dit personnellement, monsieur Schellenberger, et j'en ai \u00e9galement parl\u00e9 avec d'autres parlementaires qui, comme vous, sont tr\u00e8s mobilis\u00e9s sur les questions \u00e9nerg\u00e9tiques. J'y insiste\u00a0: ce d\u00e9bat doit avoir lieu, m\u00eame si ses modalit\u00e9s d'organisation demeurent sujettes \u00e0 interrogations, notamment en raison \u2013\u00a0je dois le reconna\u00eetre\u00a0\u2013 de la situation politique dans cet h\u00e9micycle.<br><br><strong>M.\u00a0Francis Dubois.</strong> La commission d'enqu\u00eate sur la perte de souverainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique de la France a rendu son rapport le 30\u00a0mars 2023\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger. </strong>Cela fait deux ans que des consultations tous azimuts sont organis\u00e9es\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Et m\u00eame plus\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger. </strong>\u2026et que vous \u00eates incapables de trancher, de choisir une position et de donner votre vision. Alors que nous devons produire des \u00e9nergies d\u00e9carbon\u00e9es, je r\u00e9p\u00e8te qu'apr\u00e8s deux ans de consultation, il faut d\u00e9cider\u00a0!<br><br>Vous dites respecter la loi, mais que dit-elle\u00a0? Elle dit qu'il nous faut encore fermer douze r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires d'ici \u00e0 2035. Est-ce cette loi, monsieur le ministre, que vous voulez respecter\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i> En ce qui nous concerne, nous ne serons pas d'accord. Nous voulons changer cette loi et r\u00e9tablir une fili\u00e8re industrielle dans le domaine du nucl\u00e9aire. J'insiste, nous ne voulons pas seulement proc\u00e9der \u00e0 des changements bureaucratiques au sein d'organisations qui, tout \u00e0 l'heure, seront d\u00e9structur\u00e9es. Nous voulons produire, construire des r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires, trouver une solution pour nos barrages, qui doivent continuer de faire partie du patrimoine des Fran\u00e7ais (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR et sur quelques bancs du groupe GDR-NUPES), et trouver le moyen de donner rapidement aux industriels et aux Fran\u00e7ais le b\u00e9n\u00e9fice de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire si comp\u00e9titive \u00e0 laquelle ils ont acc\u00e8s et \u00e0 laquelle ils ont droit. (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0Francis Dubois.</strong> On en est \u00e0 vingt ans d'immobilisme\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Sauf le respect que je vous dois, monsieur Schellenberger, vous d\u00e9montrez combien ce d\u00e9bat est difficile. Si je puis me permettre, vous le caricaturez. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> La caricature, c'est de vouloir fermer des centrales\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Il y a plus de deux ans, \u00e0 Belfort, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u2013\u00a0je sais que vous l'\u00e9coutez\u00a0\u2013 a annonc\u00e9 aux Fran\u00e7aises et aux Fran\u00e7ais un changement profond de la strat\u00e9gie nucl\u00e9aire\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Ce n'est pas ce que dit la loi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026et sa volont\u00e9 d'acc\u00e9l\u00e9rer le red\u00e9veloppement de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique dit tout et son contraire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.</strong> Que dit la loi aujourd'hui\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Comme vous le savez, nous prenons des mesures l\u00e9gislatives en ce sens. J'esp\u00e8re d'ailleurs que, dans quelques minutes, vous voterez, ainsi que la repr\u00e9sentation nationale dans son ensemble, un projet de loi qui permet l'acc\u00e9l\u00e9ration et la simplification de la gouvernance du nucl\u00e9aire.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Cela n'a rien \u00e0 voir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Ce texte ne changera rien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Je vous remercie de conclure, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Je le redis, nous allons continuer de discuter de ces sujets. Rejoignez-nous, \u00e9changeons, appliquons cette strat\u00e9gie et faisons en sorte d'acc\u00e9l\u00e9rer les choses ensemble\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-20", "pageJO": "2208", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}