{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1714", "identifiant": {"numero": "1714", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "finances publiques", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "D\u00e9ficit public"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA942", "mandatRef": "PM796836"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834730", "abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834730", "abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-27", "pageJO": "2362", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9FICIT PUBLIC <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Charles de\u00a0Courson.<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0Courson. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre charg\u00e9 des comptes publics. <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs des groupes LFI-NUPES et LR.)</i> Ce matin, l'Insee a annonc\u00e9 que le d\u00e9ficit public pr\u00e9vu pour 2023 ne serait pas de 4,9\u00a0% du PIB mais de 5,5\u00a0%, soit 15\u00a0milliards suppl\u00e9mentaires. Cela signifie que les d\u00e9ficits publics pour 2024 seront tr\u00e8s sup\u00e9rieurs aux 4,4\u00a0% pr\u00e9vus par le Gouvernement dans la loi de finances. Certains \u00e0 la direction du budget parlent m\u00eame de 5,7\u00a0% du PIB, soit 30\u00a0milliards de plus. La situation dramatique des finances publiques traduit l'insinc\u00e9rit\u00e9 de la loi de finances pour 2024, adopt\u00e9e sans d\u00e9bat en recourant au 49.3 (Applaudissements sur les bancs des groupes LIOT, LFI-NUPES, LR et SOC. \u2013\u00a0Mme\u00a0B\u00e9atrice Roullaud applaudit \u00e9galement), le Gouvernement ayant retenu des hypoth\u00e8ses de croissance excessives contre le consensus des \u00e9conomistes. (\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br>L'explosion de la dette publique entre 2017 et fin 2024 atteindra 1 000 milliards, dont, d'apr\u00e8s la Cour des comptes, seuls 260 sont li\u00e9s \u00e0 la crise covid, au plan de relance et \u00e0 la crise \u00e9nerg\u00e9tique. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LIOT et LR. - Approbation sur les bancs des groupes LFI-NUPES et LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.</strong> Ah\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0Courson. </strong>Elle est donc aux trois-quarts le fruit de votre mauvaise gestion. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LIOT, LFI-NUPES et SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0Courson. </strong>Lors du d\u00e9bat budg\u00e9taire en octobre 2023, le groupe LIOT a propos\u00e9 des \u00e9conomies justes sur des d\u00e9penses fiscales excessives et des efforts de la part des milieux les plus ais\u00e9s. Vous n'avez aucunement tenu compte de nos propositions. Il est urgent, non pas d'organiser un d\u00e9bat sur les finances publiques le 29\u00a0avril \u00e0 quinze\u00a0heures\u00a0trente, mais de d\u00e9poser un projet de loi de finances rectificative, un PLFR, avant la fin de la session parlementaire <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LIOT, RN, LFI-NUPES, LR, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES)</i>, pour nous expliquer quelles mesures vous envisagez afin d'\u00e9viter que la France ne soit de nouveau soumise par la Commission europ\u00e9enne \u00e0 la proc\u00e9dure pour d\u00e9ficit excessif et que sa notation soit d\u00e9grad\u00e9e. Quand nous saisirez-vous d'une loi de finances rectificative\u00a0? (Les d\u00e9put\u00e9s des groupes LIOT, LFI-NUPES, LR, SOC et \u00c9colo-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent. \u2013\u00a0Vifs applaudissements sur les bancs des groupes RN et GDR-NUPES.) <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics. </i>Que s'est-il pass\u00e9 ces derniers mois\u00a0? Bruno Le\u00a0Maire et moi-m\u00eame avons eu l'occasion de l'expliquer devant la repr\u00e9sentation nationale, en commission des finances, \u00e0 l'Assembl\u00e9e et au S\u00e9nat. Nous avons subi, comme tous les pays europ\u00e9ens, un choc \u00e9conomique. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES, LR et SOC.) </i>L'Insee a publi\u00e9 le chiffre ce matin\u00a0: les recettes \u2013\u00a0notamment l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s, les cotisations sociales, la TVA\u00a0\u2013 ont diminu\u00e9 de 21\u00a0milliards. (Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et SOC.)<br><br>Qu'avons-nous fait face \u00e0 cette baisse de recettes, dont nous avons eu connaissance courant d\u00e9cembre \u2013\u00a0je tiens tous les documents \u00e0 la disposition des parlementaires et le rapporteur g\u00e9n\u00e9ral du budget au S\u00e9nat est venu le constater par lui-m\u00eame\u00a0? <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et LR.)</i><br><br>Eh bien, nous avons agi tout de suite, d\u00e8s que nous en avons eu confirmation, et plus rapidement que si nous avions eu recours \u00e0 un PLFR et nous avons d\u00e9cid\u00e9 d'annuler 10 milliards d'euros de d\u00e9penses. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il fallait anticiper\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Si vous partagez avec nous la conviction qu'il est n\u00e9cessaire de tenir les comptes, vous conviendrez qu'il fallait agir tout de suite, ce que nous avons fait. <br><br>Pour autant, pouvons-nous agir seuls en mati\u00e8re de redressement des finances publiques ? <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>S'il vous pla\u00eet, un peu de silence\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Je ne le crois pas\u00a0: l'\u00c9tat partage cette responsabilit\u00e9 avec les collectivit\u00e9s territoriales et avec la s\u00e9curit\u00e9 sociale. Bruno Le\u00a0Maire et moi-m\u00eame avons propos\u00e9 d'\u00e9changer avec la repr\u00e9sentation nationale, avec les associations d'\u00e9lus locaux et de b\u00e2tir ensemble le n\u00e9cessaire redressement des comptes publics <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Nous verrons, en fonction de la situation, si nous avons besoin d'un projet de loi de finances rectificative. Il \u00e9tait urgent d'agir \u2013\u00a0nous l'avons fait\u00a0\u2013, nous attendons d\u00e9sormais vos propositions\u00a0: les portes de mon bureau et de celui de Bruno Le\u00a0Maire sont ouvertes pour \u00e9changer sur vos propositions en la mati\u00e8re, vous le savez. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES, LR et SOC.)<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Tu nous as convaincus\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-27", "pageJO": "2362", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}