{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1750", "identifiant": {"numero": "1750", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "assurance maladie maternit\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "\u00c9tat du syst\u00e8me de sant\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794038", "mandatRef": "PM796668"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834740", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834740", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-03", "pageJO": "2596", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9TAT DU SYST\u00c8ME DE SANT\u00c9 <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Yannick Neuder.<br><br><strong>M.\u00a0Yannick Neuder . </strong>Ma question est un cri d'alarme car notre syst\u00e8me de sant\u00e9 est au bord du gouffre.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel .</strong> Ah oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Yannick Neuder . </strong>Face au mur de la dette et du d\u00e9ficit publics, Les R\u00e9publicains vous ont propos\u00e9 \u00e0 l'automne, monsieur le ministre de l'\u00e9conomie, un contre-budget comportant plus de 25\u00a0milliards d'\u00e9conomies, que vous avez totalement ignor\u00e9. Ce plan ambitieux \u00e9tait pourtant l'une des solutions afin d'\u00e9pargner le bien le plus pr\u00e9cieux des Fran\u00e7ais\u00a0: leur sant\u00e9. Surtout il aurait \u00e9vit\u00e9 des annonces tr\u00e8s inqui\u00e9tantes concernant la prise en charge m\u00e9dicale en fonction des revenus, ce qui bafoue les fondamentaux de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, laquelle permet \u00e0 chacun, depuis 1945, de se faire soigner quels que soient son \u00e2ge et son niveau de revenus. Vos arbitrages financiers mettent en grand danger les \u00e9tablissements priv\u00e9s, qui assument un tiers des hospitalisations\u00a0: ainsi, 70\u00a0% des maternit\u00e9s seront d\u00e9ficitaires en 2024. Quant \u00e0 la diminution du remboursement des affections longue dur\u00e9e \u2013\u00a0concernant 18\u00a0% des Fran\u00e7ais, soit 12\u00a0millions de nos compatriotes\u00a0\u2013, il faut rappeler que 120\u00a0000\u00a0patients en ALD ont d\u00e9j\u00e0 un reste \u00e0 charge de plus de 5\u00a0000\u00a0euros par an.<br><br>Enfin, ces mesures de court terme masquent l'absence de r\u00e9forme de fond. Pour quel r\u00e9sultat\u00a0? 58\u00a0% des Fran\u00e7ais consid\u00e8rent que le syst\u00e8me de sant\u00e9 en France fonctionne mal et, plus grave, 63\u00a0% ont d\u00e9j\u00e0 renonc\u00e9 \u00e0 au moins un acte de soin au cours de ces cinq derni\u00e8res ann\u00e9es. D\u00e8s lors, je pose la question\u00a0: est-ce que la sant\u00e9 des Fran\u00e7ais est la variable d'ajustement du d\u00e9ficit de l'\u00c9tat\u00a0?\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel .</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention . </i>Vous \u00eates trop fin connaisseur de ce sujet et du syst\u00e8me de sant\u00e9, monsieur le d\u00e9put\u00e9, pour avancer autant d'approximations qui cachent d'autres r\u00e9alit\u00e9s, \u00e0 savoir que l'Ondam, l'objectif national des d\u00e9penses d'assurance maladie, donc la somme que cette majorit\u00e9 consacre au syst\u00e8me de sant\u00e9, a augment\u00e9 de 60\u00a0milliards depuis 2017, pour atteindre cette ann\u00e9e 255\u00a0milliards. L'effort d'accompagnement du syst\u00e8me de sant\u00e9 est constant. Vous oubliez aussi de dire que le principal dysfonctionnement, c'est le manque de soignants, et que c'est la majorit\u00e9 actuelle qui a supprim\u00e9 le numerus clausus, ce qui permet qu'il y ait 30\u00a0% d'\u00e9tudiants de plus qu'en 2018 dans les fili\u00e8res de formation. Ainsi, dans quelques ann\u00e9es, de nouveaux m\u00e9decins assureront la prise en charge des Fran\u00e7ais. Nous r\u00e9parons ainsi plus de quarante ans de d\u00e9rive d'un syst\u00e8me de sant\u00e9 qui, en effet, a fait l'objet d'attaques diverses et vari\u00e9es.<br><br>Mais laissons le pass\u00e9, regardons vers l'avenir et essayons de reconstruire. Lorsque nous leur confions des t\u00e2ches m\u00e9dicales, nous permettons que les infirmi\u00e8res en pratique avanc\u00e9e, les pharmaciens et tant d'autres professionnels de sant\u00e9 am\u00e9liorent, aux c\u00f4t\u00e9s des m\u00e9decins, la prise en charge les Fran\u00e7ais. Nous ne sommes pas toujours suivis sur tous les bancs, mais ce sont pourtant des r\u00e9alit\u00e9s qui commencent \u00e0 \u00e9merger. <i>(Exclamations</i> sur plusieurs bancs du groupe LR.)<br><br>Au final, le syst\u00e8me n'est pas du tout tel que vous le d\u00e9crivez\u00a0: il est en train de red\u00e9marrer et suscite de vrais espoirs. Au lieu de toujours voir le verre \u00e0 moiti\u00e9 vide, regardez ce qui fonctionne mieux dans notre syst\u00e8me de sant\u00e9. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Mme\u00a0Anne Le\u00a0H\u00e9nanff applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> Y a pas grand-chose.<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Yannick Neuder.<br><br><strong>M.\u00a0Yannick Neuder . </strong>Vous ne r\u00e9pondez pas \u00e0 la question sur la formation en sant\u00e9. Vous savez pourtant tr\u00e8s bien que s'agissant du numerus clausus, le Gouvernement a seulement chang\u00e9 le nom. Si vous nous aviez \u00e9cout\u00e9s, les 25\u00a0milliards d'\u00e9conomies que nous proposions auraient permis de revaloriser les actes lib\u00e9raux des infirmiers et des m\u00e9decins. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe LR.) </i>Ces derniers seront d'ailleurs \u00e0 La Bastille jeudi et j'esp\u00e8re que vous aurez de meilleures r\u00e9ponses \u00e0 apporter \u00e0 ceux dont les actes n'ont pas \u00e9t\u00e9 revaloris\u00e9s depuis 2009. (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>J'ai re\u00e7u le syndicat des infirmi\u00e8res lib\u00e9rales et j'ai d\u00e9j\u00e0 apport\u00e9 des r\u00e9ponses tout \u00e0 fait concr\u00e8tes aux questions que vous soulevez.<br><br>S'agissant des \u00e9conomies que vous \u00e9voquez, des pistes de r\u00e9flexion ont \u00e9t\u00e9 trac\u00e9es car la sant\u00e9 doit participer \u00e0 l'effort de ma\u00eetrise des finances publiques comme tous les autres secteurs d'activit\u00e9. Elle le fera sans qu'il soit n\u00e9cessaire de r\u00e9duire les soins que l'on doit apporter aux Fran\u00e7ais. <i>(Mme Anne Le H\u00e9nanff applaudit.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-04-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-03", "pageJO": "2596", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}