{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1228", "identifiant": {"numero": "1228", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "CONFLIT ISRA\u00c9LO-PALESTINIEN"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA607553", "mandatRef": "PM796875"}, "groupe": {"organeRef": "PO793087", "abrege": "NI", "developpe": "Non inscrit"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791643", "abrege": "D\u00e9veloppement, francophonie et partenariats internationaux", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du d\u00e9veloppement, de la francophonie et des partenariats internationaux"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791643", "abrege": "D\u00e9veloppement, francophonie et partenariats internationaux", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du d\u00e9veloppement, de la francophonie et des partenariats internationaux"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": "9093", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONFLIT ISRA\u00c9LO-PALESTINIEN <a name=PG27></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Dominique Potier.<br><br><strong>M.\u00a0Dominique Potier. </strong>Le 7\u00a0octobre, nous avons sans ambigu\u00eft\u00e9 condamn\u00e9 le terrorisme du Hamas, qui a ensanglant\u00e9 le Sud d'Isra\u00ebl. Dix jours apr\u00e8s, avec la m\u00eame clart\u00e9, nous alertons sur la situation dramatique du peuple palestinien\u00a0: \u00e0 Gaza, des civils meurent sous les bombardements et les enfants sont les premi\u00e8res victimes des p\u00e9nuries \u2013\u00a0celles des h\u00f4pitaux, des m\u00e9dicaments, de l'\u00e9nergie ou de l'eau.<br><br>Le Programme alimentaire mondial alerte\u00a0: il reste quatre \u00e0 cinq jours de nourriture dans les territoires de Gaza. La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne l'a rappel\u00e9, les Palestiniens ne peuvent pas payer le prix de la barbarie du Hamas. J'ajouterais que les Isra\u00e9liens, et la d\u00e9mocratie, ne peuvent succomber \u00e0 l'id\u00e9ologie de leurs ennemis.<br><br>Le groupe Socialistes et apparent\u00e9s est clair\u00a0: il affirme la m\u00eame solidarit\u00e9 envers le droit du peuple isra\u00e9lien et celui du peuple palestinien, en application du droit humanitaire et du droit international. Chaque jour, chaque vie comptent et la vie d'un enfant de Kfar Aza a le m\u00eame prix et la m\u00eame valeur que celle d'un enfant de Gaza.<br><br>Par les airs, par la mer, par le sol \u00e9gyptien, o\u00f9 en est la diplomatie fran\u00e7aise pour faire avancer les couloirs humanitaires\u00a0? Par ailleurs \u2013\u00a0cette question touche au multilat\u00e9ralisme onusien\u00a0\u2013, quels amendements la France soutient-elle \u00e0 l'ONU sur la r\u00e9solution en faveur d\u2019un cessez-le-feu, d\u00e9fendue par le Br\u00e9sil au sein du Conseil de s\u00e9curit\u00e9\u00a0? Quelle est la ligne diplomatique de notre pays\u00a0?<br><br>Dans cette r\u00e9gion qui a vers\u00e9 tant de sang et abrit\u00e9 tant d'esp\u00e9rances, o\u00f9 en est la diplomatie fran\u00e7aise et europ\u00e9enne ? Il faudrait faire revivre l'esprit de Schumann, pour amener le Liban, la Jordanie, Isra\u00ebl et la Palestine \u00e0 travailler ensemble pour cr\u00e9er un chemin vers la paix, chemin qui est aussi celui du courage. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC. - M. Yannick Monnet applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e du d\u00e9veloppement, de la francophonie et des partenariats internationaux.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Une sixi\u00e8me question au Gouvernement\u00a0! C'est sa journ\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Chrysoula Zacharopoulou,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e du d\u00e9veloppement, de la francophonie et des partenariats internationaux. </i>Depuis le d\u00e9but de l'attaque terroriste subie par Isra\u00ebl, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et la ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res ont multipli\u00e9 les \u00e9changes pour \u00e9viter un embrasement r\u00e9gional. Notre soutien \u00e0 Isra\u00ebl ne souffre d'aucune ambigu\u00eft\u00e9. Vis\u00e9 par des actes terroristes abominables, Isra\u00ebl a subi une offensive sans pr\u00e9c\u00e9dent dans son histoire.<br><br>La France se tient aux c\u00f4t\u00e9s d'Isra\u00ebl. Rien ne justifie le terrorisme, jamais. Isra\u00ebl a le droit de se d\u00e9fendre m\u00eame si, la ministre l'a rappel\u00e9 lors de son d\u00e9placement, il doit le faire dans le respect du droit international, en pr\u00e9servant les populations civiles.<br><br>La France agit en ce sens. Au\u00a0Caire, Catherine Colonna a annonc\u00e9 une aide de 10\u00a0millions d'euros \u00e0 destination des agences des Nations unies et des ONG humanitaires, au b\u00e9n\u00e9fice direct des populations de Gaza. L'aide doit pouvoir entrer \u00e0 Gaza, d'autant qu'elle a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e sous l'\u00e9gide des Nations unies, avec tous les contr\u00f4les n\u00e9cessaires.<br><br>Il faut aussi que les civils qui souhaitent sortir de Gaza puissent le faire. Le Hamas doit cesser de les en emp\u00eacher. Soyez assur\u00e9, monsieur le d\u00e9put\u00e9, que la France poursuit ses efforts pour \u00e9viter toute escalade r\u00e9gionale. C'\u00e9tait une priorit\u00e9 du d\u00e9placement de la ministre Catherine Colonna au Proche-Orient hier et avant-hier.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Heureusement qu'il y a les fiches\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-18", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": "9093", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}