{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1085", "identifiant": {"numero": "1085", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "police", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Brigade de r\u00e9pression de l\u2019action violente motocycliste"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795076", "mandatRef": "PM797289"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": "7211", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> BRIGADE DE R\u00c9PRESSION DE L'ACTION VIOLENTE MOTOCYCLISTE <a name=PG24></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sandrine Rousseau.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau. </strong>Puisqu'un orateur a \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure la ligne de CNews, et qu'\u00e0 certains, la libert\u00e9 de la presse ne semble pas si importante, je salue la r\u00e9daction du <i>JDD</i>, Le Journal du dimanche, actuellement en gr\u00e8ve. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES.\u00a0\u2013 M.\u00a0Marcellin Nadeau applaudit \u00e9galement.\u00a0\u2013 Exclamations sur les bancs du groupe RN.)<br><br>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, vous avez tout \u00e0 l'heure fait se lever les d\u00e9put\u00e9s pour rendre hommage aux policiers morts en service. Je me suis lev\u00e9e. Maintenant, je voudrais que nous nous levions pour les victimes des actions polici\u00e8res\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Certainement pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau. </strong>\u2026Malik Oussekine, A\u00efssa Ihich, Fabrice Fernandez, Zyed Benna, Bouna Traor\u00e9, Lamine Dieng, Luigi Duquenet, R\u00e9mi Fraisse, Adama Traor\u00e9, Aboubacar Fofana, Zineb Redouane, Steve Maia Cani\u00e7o, C\u00e9dric Chouviat, Mohamed Gabsi, Alhoussein Camara et Nahel. <i>(Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES, ainsi que plusieurs d\u00e9put\u00e9s des groupes SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES, se l\u00e8vent et applaudissent. - Protestations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> On en a marre de ces coups de com'\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Instrumentalisation pitoyable\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau. </strong>Vous avez pr\u00e9par\u00e9 vos \u00e9l\u00e9ments de langage sur notre participation \u00e0 une manifestation interdite. Que les immenses Martin Luther King, Gandhi, Mandela nous regardent. Plus pr\u00e8s de nous, que ceux qui milit\u00e8rent pour une Alg\u00e9rie ind\u00e9pendante nous \u00e9coutent, eux qui brav\u00e8rent tous les interdits pour manifester au nom de la justice. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vous appelez aux violences depuis trois semaines et vous vous \u00e9tonnez\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau. </strong>Laissons ces personnages \u00e0 l'histoire. La Constitution garantit le droit de manifester en s\u00e9curit\u00e9\u00a0; vous en faites un usage politique. Vous interdisez les manifestations \u00e9cologiques et antiracistes. Les milices d'extr\u00eame droite, elles, ne d\u00e9posent pas de d\u00e9claration pr\u00e9alable avant de manifester, mais vous les excluez de vos critiques. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES, ainsi que sur quelques bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thomas Rudigoz.</strong> On les dissout\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau. </strong>Qu'y a-t-il de commun \u00e0 la r\u00e9pression violente des gilets jaunes, \u00e0 l'arrestation d'Yssoufou Traor\u00e9, aux insultes et menaces prof\u00e9r\u00e9es contre le jeune Souleyman et aux exactions violentes commises pendant la mobilisation contre la r\u00e9forme du syst\u00e8me de retraite\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> La reine de l'insurrection du 13e\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> C'est l'heure de la bouillie vegan\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau. </strong>Je vous aide : la Brav-M, brigade de r\u00e9pression de l'action violente motocycliste, unit\u00e9 \u00e0 laquelle le policier qui a tir\u00e9 sur Nahel a appartenu. Elle fait l'objet de plusieurs enqu\u00eates judiciaires. Certains de ses membres viennent de la compagnie de s\u00e9curisation et d\u2019intervention (CSI) de Seine-Saint-Denis. <i>(Mme la pr\u00e9sidente coupe le micro de l'oratrice, dont le temps de parole est \u00e9coul\u00e9. - Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> Pourquoi r\u00e9pondre\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin, ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.</strong> Permettez-moi de vous corriger, madame la d\u00e9put\u00e9e\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Elle n'y conna\u00eet rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u2026ce ne sont pas des policiers de la Brav-M qui ont tir\u00e9 sur le jeune conducteur de Nanterre, mais des policiers de la DOPC, la direction de l\u2019ordre public et de la circulation, des motards des Hauts-de-Seine.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau et Mme\u00a0Mathilde Panot .</strong> C'est un ancien de la Brav-M\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Dans votre d\u00e9monstration, vous avez manifestement confondu certains \u00e9l\u00e9ments.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Mme\u00a0Rousseau c\u00e8de facilement aux amalgames, \u00e0 cause de son sectarisme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Par ailleurs, vous vous payez un peu de mots\u00a0: il est excessif de croire que Gandhi et Mandela vous regardent. En revanche, les Fran\u00e7ais vous regardent. Je regrette que vous ayez tweet\u00e9 le 7\u00a0juillet ces messages que vous avez depuis supprim\u00e9s\u00a0: \u00ab\u00a0La police ne peut, ne doit pas tuer. Jamais. C\u2019est un principe simple. Un principe r\u00e9publicain\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Le tir, m\u00eame en cas de terrorisme, ne doit pas \u00eatre l\u2019option privil\u00e9gi\u00e9e. Il ne peut exister que dans des cas extr\u00eames.\u00a0\u00bb <i>(Vives exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0K\u00e9vin Pfeffer.</strong> Quelle honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Il est dommage, madame la d\u00e9put\u00e9e, que votre temps de parole soit \u00e9coul\u00e9\u00a0; je vous aurais volontiers demand\u00e9 si les policiers doivent consid\u00e9rer le terrorisme comme un cas extr\u00eame.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Couturier.</strong> Ce n'est pas vous qui posez les questions\u00a0!<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES .</strong> Vous gagnez du temps\u00a0! R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>J'ai \u00e9galement lu ce tweet, que vous n'avez malheureusement pas retir\u00e9, consacr\u00e9 au slogan \u00ab\u00a0Tout le monde d\u00e9teste la police\u00a0\u00bb.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Pourquoi l'enlever\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Vous expliquez l'avoir entendu dans des cort\u00e8ges divers, lors de manifestations \u00e9cologistes et contre la r\u00e9forme du syst\u00e8me de retraite, apr\u00e8s l'\u00e9v\u00e9nement de Sainte-Soline, lors de la marche organis\u00e9e pour Nahel et de celle d'hier pour Adama Traor\u00e9. Vous ajoutez qu'il s'agit d'une alerte.<br><br><strong>Mme\u00a0Mich\u00e8le Peyron.</strong> Incroyable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Quand des milices ou des manifestants d'extr\u00eame droite crient que tout le monde d\u00e9teste les \u00e9trangers, devons-nous y r\u00e9fl\u00e9chir\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Non, madame, ces propos doivent \u00eatre condamn\u00e9s, ils sont un crime contre la pens\u00e9e.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau.</strong> Un crime contre la pens\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Vous n'avez toujours pas non plus retir\u00e9 ce tweet du 30\u00a0juin\u00a0: \u00ab\u00a0Et si le pillage avait \u00e0 voir avec la pauvret\u00e9\u00a0?\u00a0\u00bb Quelle insulte envers les pauvres, envers les classes modestes <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR. \u2013\u00a0Approbations</i> sur plusieurs bancs des groupes RN et LR), qui tous les jours travaillent, qui ont le go\u00fbt de l'effort, et qui sont suffisamment \u00e9duqu\u00e9es pour faire une lecture sociale des \u00e9v\u00e9nements. Ce ne sont pas Gandhi et Mandela qui vous regardent, mais vos \u00e9lecteurs, qui doivent se dire qu'ils se sont peut-\u00eatre tromp\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau.</strong> La seule question, c'est la dissolution de la Brav-M\u00a0! Sinon, je suis heureuse que vous lisiez mes tweets \u2013\u00a0Darmanin, d\u00e9mission\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": "7211", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}