{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG681", "identifiant": {"numero": "681", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SITUATION EN G\u00c9ORGIE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721024", "mandatRef": "PM797592"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791595", "abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791595", "abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": "2773", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION EN G\u00c9ORGIE <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Anne Genetet.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne Genetet. </strong>Sortons un peu de nos fronti\u00e8res, chers coll\u00e8gues, avec cette question que j'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. <i>(Mme Nadia Hai continue \u00e0 s'adresser de fa\u00e7on virulente \u00e0 M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.)</i> Le 7\u00a0mars dernier, la G\u00e9orgie s'embrasait. Des milliers de manifestants r\u00e9clamaient le retrait de la loi dite sur les agents \u00e9trangers, triste r\u00e9plique d'une loi promulgu\u00e9e il y a dix ans en Russie, dans l'objectif \u00e0 peine masqu\u00e9 de museler m\u00e9dias, oppositions et ONG.<br><br>Le 7\u00a0mars dernier, la G\u00e9orgie s'embrasait face \u00e0 cette \u00e9ni\u00e8me marque d'influence, voire d'ing\u00e9rence russe dans les affaires du pays. Cette pr\u00e9sence \u00e9trang\u00e8re est mat\u00e9rialis\u00e9e depuis 2008 par l'occupation d'une partie du territoire g\u00e9orgien, qui s'est renforc\u00e9e par l'installation de populations russes qui fuient la conscription et la guerre.<br><br>Face aux tentatives de mainmise russe, un horizon\u00a0: l'Union europ\u00e9enne. La G\u00e9orgie l'a affirm\u00e9 quelques jours \u00e0 peine apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de la guerre d'agression en Ukraine, men\u00e9e par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, lorsqu'elle a pr\u00e9sent\u00e9, avec l'Ukraine et la Moldavie, une demande d'adh\u00e9sion. En r\u00e9ponse, au mois de juin, le Conseil europ\u00e9en a reconnu la perspective europ\u00e9enne du pays, conform\u00e9ment \u00e0 l'avis de la Commission. La G\u00e9orgie doit d\u00e9sormais s'attaquer \u00e0 certaines priorit\u00e9s, notamment au renforcement de la lutte contre l'influence excessive des oligarques et \u00e0 la d\u00e9polarisation politique du pays.<br><br>\u00c0 cet \u00e9gard, madame la ministre, alors que la Commission europ\u00e9enne se prononcera prochainement sur les progr\u00e8s accomplis par le pays pour r\u00e9pondre aux priorit\u00e9s en mati\u00e8re de r\u00e9formes recens\u00e9es, o\u00f9 en est la G\u00e9orgie\u00a0?<br><br>Alors que la population g\u00e9orgienne n'a de cesse de nous rappeler son attachement \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et que nos pays entretiennent des relations amicales anciennes, quel r\u00f4le la France pourrait-elle jouer et quelles initiatives pourrait-elle prendre pour accompagner la G\u00e9orgie dans cette voie\u00a0?<br><br>Comment l'accompagner dans la r\u00e9solution de la question de la polarisation politique, alors que celle-ci est largement instrumentalis\u00e9e par le parti majoritaire R\u00eave g\u00e9orgien et son leader historique l'oligarque Ivanichvili, dont le groupuscule dissident Force du peuple n'est rien d'autre que l'auteur de la loi contest\u00e9e sur les agents \u00e9trangers\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Le projet de loi sur les agents de l'\u00e9tranger, que vous avez \u00e9voqu\u00e9, \u00e9tait absolument incompatible avec les valeurs de l'Union europ\u00e9enne que la G\u00e9orgie aspire \u00e0 rejoindre et \u00e0 laquelle le peuple g\u00e9orgien a une nouvelle fois d\u00e9montr\u00e9 \u2013\u00a0de fa\u00e7on pacifique, d'ailleurs\u00a0\u2013 son attachement profond.<br><br>Les messages que nous avons pass\u00e9s avec les autres \u00c9tats europ\u00e9ens ont contribu\u00e9 \u00e0 conduire le parlement g\u00e9orgien \u00e0 retirer ce projet de loi. C'est chose faite, ce qui est une d\u00e9cision salutaire. La G\u00e9orgie doit d\u00e9sormais poursuivre sans plus tarder les r\u00e9formes n\u00e9cessaires pour renforcer l'\u00c9tat de droit. Comme je l'ai dit \u00e0 plusieurs reprises, notamment aux autorit\u00e9s du pays, \u00e0 sa pr\u00e9sidente que j'ai re\u00e7ue il y a une quinzaine de jours \u00e0 Paris et \u00e0 mon homologue g\u00e9orgien, le statut de candidat \u00e0 l'Union europ\u00e9enne passe par de profondes r\u00e9formes. <br><br>Les G\u00e9orgiens aspirent \u00e0 plus d'\u00c9tat de droit, \u00e0 plus de libert\u00e9 pour la soci\u00e9t\u00e9 civile, les m\u00e9dias et les ONG. En un mot, ils aspirent \u00e0 plus de ces valeurs qui sont celles de l'Europe. Il nous revient de pr\u00e9server cette aspiration du peuple g\u00e9orgien face aux tentatives de d\u00e9stabilisation dont nous avons \u00e9t\u00e9 t\u00e9moins. \u00c0 cet \u00e9gard, je voudrais rappeler la pr\u00e9sence ill\u00e9gale de troupes russes en G\u00e9orgie et en Moldavie, que j'ai d'ailleurs soulign\u00e9e hier \u00e0 mon arriv\u00e9e \u00e0 Bruxelles pour la r\u00e9union des vingt-sept ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l'Union europ\u00e9enne.<br><br>La France continuera \u00e0 accompagner la G\u00e9orgie dans la voie europ\u00e9enne et sur le chemin des r\u00e9formes. Ce pays peut compter sur notre amiti\u00e9, notre vigilance et notre soutien pour parvenir \u00e0 les r\u00e9aliser. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-22", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": "2773", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}