{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1368", "identifiant": {"numero": "1368", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "catastrophes naturelles", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Inondations en Savoie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA266808", "mandatRef": "PM797313"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-23", "pageJO": "10369", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INONDATIONS EN SAVOIE <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Vincent Rolland.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Rolland. </strong>Des crues torrentielles ont frapp\u00e9, apr\u00e8s les Hauts-de-France, le d\u00e9partement de la Savoie dans la nuit du 14 au 15\u00a0novembre dernier. Par chance, aucune victime n\u2019est \u00e0 d\u00e9plorer.<br><br>Permettez-moi de remercier l\u2019ensemble des \u00e9lus locaux, pompiers, gendarmes, associations de s\u00e9curit\u00e9 civile, agents des collectivit\u00e9s ainsi que, bien s\u00fbr, tous les b\u00e9n\u00e9voles qui ont pr\u00eat\u00e9 main-forte aux sinistr\u00e9s.<i> (M.\u00a0Jo\u00ebl Giraud applaudit.)</i><br><br>De nombreuses habitations et infrastructures sont n\u00e9anmoins endommag\u00e9es. Au niveau de Notre-Dame-de-Brian\u00e7on, commune de La\u00a0L\u00e9ch\u00e8re, la ligne SNCF entre Albertville et Bourg-Saint-Maurice est coup\u00e9e \u2013\u00a0sachant que la voie ferr\u00e9e l'est \u00e9galement dans la vall\u00e9e voisine de la Maurienne. Cette rupture des liaisons a \u00e9videmment des r\u00e9percussions imm\u00e9diates sur les usages quotidiens et suscite de vives inqui\u00e9tudes quant \u00e0 la prochaine saison hivernale.<br><br>\u00c9tant donn\u00e9 que l'on d\u00e9nombre dans la r\u00e9gion 400\u00a0000\u00a0lits touristiques, dont une partie desservie par le train, les professionnels de la montagne s\u2019inqui\u00e8tent l\u00e9gitimement \u00e0 l'approche de la saison. Idem pour l\u2019entreprise MSSA, l\u2019usage du chemin de fer \u00e9tant indispensable pour assurer le transport s\u00e9curis\u00e9 du chlore. Bref, l\u2019accessibilit\u00e9 ferroviaire est essentielle pour ce territoire, tant pour les usagers que pour le tourisme et l\u2019industrie.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve.</strong> Et la ligne Lyon-Turin\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Rolland. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, pouvez-vous prendre l\u2019engagement que l\u2019\u00e9tat de catastrophe naturelle sera reconnu dans les plus brefs d\u00e9lais, afin de rassurer les nombreuses familles dans le d\u00e9sarroi\u00a0? Les enjeux \u00e9conomiques \u00e9tant consid\u00e9rables, quand sera rouverte la ligne SNCF\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Vous l'avez dit\u00a0: dans la nuit du 14 au 15\u00a0novembre, une crue de l'Arve a battu le record historique \u00e9tabli le 1er\u00a0mai 2015\u00a0: jamais depuis que l'on mesure ces crues, c'est-\u00e0-dire depuis 1904, on n'avait atteint un tel niveau. On a enregistr\u00e9 un d\u00e9bit allant jusqu'\u00e0 1\u00a0000\u00a0m\u00e8tres cubes par seconde.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Dive.</strong> \u00c7a, on le sait d\u00e9j\u00e0.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Le ph\u00e9nom\u00e8ne est directement li\u00e9 au d\u00e9r\u00e8glement climatique\u00a0: \u00e0 l'intensit\u00e9 extr\u00eamement forte des pr\u00e9cipitations s'est ajout\u00e9 le fait qu'\u00e0 cause de la douceur des temp\u00e9ratures, ce qui aurait d\u00fb tomber sous forme de neige est devenu de l'eau, ce qui a accru les d\u00e9g\u00e2ts dans la vall\u00e9e. Vous avez cit\u00e9 les lignes ferroviaires\u00a0; je voudrais avoir aussi une pens\u00e9e, si vous le permettez, pour les mara\u00eechers de Gaillard et les usines de Magland. <i>(Exclamations sur certains bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Virginie Duby-Muller.</strong> C'est en Haute-Savoie, pas en Savoie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Je veux prolonger ce que vous avez dit, et saluer les investissements r\u00e9alis\u00e9s par les collectivit\u00e9s locales et les programmes d'actions de pr\u00e9vention des inondations (Papi) engag\u00e9s en 2012 et en 2020.<br><br>Vous me demandez si, compte tenu de l'ampleur de la crue, l'\u00e9tat de catastrophe naturelle sera reconnu. Dans les prochains jours, le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur, qui est \u00e0 la fois charg\u00e9 d'examiner les dossiers et de piloter la demande de reconnaissance, va examiner la situation de ces territoires. Je viens d'\u00e9voquer une crue historique\u00a0: vous avez une petite id\u00e9e de la mani\u00e8re dont la commission sera amen\u00e9e \u00e0 statuer.<br><br>De fa\u00e7on encore plus concr\u00e8te, les maires concern\u00e9s doivent transmettre les dossiers dans les plus brefs d\u00e9lais afin que la commission puisse se tenir \u00e0 Beauvau. Nous sommes en train de consolider les hypoth\u00e8ses de r\u00e9ouverture des lignes ferroviaires. Nous avons bien conscience que le calendrier li\u00e9 \u00e0 la saison touristique suscite une pression encore plus forte, et je puis vous assurer que ce dossier retient toute mon attention ainsi que celle du ministre de l'int\u00e9rieur. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Vincent Rolland.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Rolland. </strong>Monsieur le ministre, je vous interrogeais sur les vall\u00e9es de la Tarentaise et de la Maurienne en Savoie, non sur celle de l'Arve en Haute-Savoie\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Eh oui\u00a0! On dirait que vous ne connaissez pas vos d\u00e9partements\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-23", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-23", "pageJO": "10369", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}