{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1546", "identifiant": {"numero": "1546", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Violences dans le sport"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795808", "mandatRef": "PM797694"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834724", "abrege": "Sports, jeux Olympiques et Paralympiques", "developpe": "Minist\u00e8re des sports et des jeux Olympiques et Paralympiques"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834724", "abrege": "Sports, jeux Olympiques et Paralympiques", "developpe": "Minist\u00e8re des sports et des jeux Olympiques et Paralympiques"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-01", "pageJO": "664", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VIOLENCES DANS LE SPORT <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sabrina Sebaihi.<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi. </strong>Madame la ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse, des sports et des Jeux olympiques et paralympiques, un enfant sur sept est victime de violences dans le sport, un b\u00e9n\u00e9vole sur deux au contact de nos enfants ne fait l\u2019objet d\u2019aucun contr\u00f4le de ses ant\u00e9c\u00e9dents judiciaires, et la plateforme de signalement des violences sexistes et sexuelles de votre minist\u00e8re est m\u00e9connue. Tous ces dysfonctionnements, vous les avez reconnus. Ils sont de votre responsabilit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vous n'allez quand m\u00eame pas dire que la ministre est responsable des violences dans le sport\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi. </strong>Pourtant, votre priorit\u00e9 depuis dix jours et encore hier soir, lors des v\u0153ux du Comit\u00e9 national olympique et sportif fran\u00e7ais (CNOSF), a \u00e9t\u00e9 d\u2019attaquer, au m\u00e9pris de la s\u00e9paration des pouvoirs, le travail du Parlement et de la commission d\u2019enqu\u00eate relative \u00e0 l\u2019identification des d\u00e9faillances de fonctionnement au sein des f\u00e9d\u00e9rations fran\u00e7aises de sport, du mouvement sportif et des organismes de gouvernance du monde sportif en tant qu\u2019elles ont d\u00e9l\u00e9gation de service public. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> C'est une honte\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi. </strong>Ce rapport a pourtant \u00e9t\u00e9 largement salu\u00e9 par les victimes, pour lesquelles vous n\u2019avez eu aucun mot. Ce rapport vous d\u00e9range car il vient bousculer votre caste de privil\u00e9gi\u00e9s.<i> (M.\u00a0Inaki Echaniz applaudit.) </i>Il d\u00e9montre que la France n\u2019a pas totalement tourn\u00e9 le dos \u00e0 une logique aristocratique d\u2019accaparement du pouvoir digne des descriptions de Balzac, qui \u00e9crivait, en parlant du faubourg Saint-Germain, quartier que vous connaissez bien (Exclamations sur plusieurs bancs du groupe RE), que le travail se couche lorsque l\u2019aristocratie songe \u00e0 d\u00eener. <br><br>Ce syst\u00e8me vous permet de maintenir quelques familles au pouvoir, des clans, dignes d\u2019une p\u00e9riode largement d\u00e9pass\u00e9e. Cet entre-soi consanguin vous a fait passer, sans aucune r\u00e9serve, et sans la moindre proc\u00e9dure de recrutement, d'une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e \u00e0 une grande f\u00e9d\u00e9ration sportive, avec, \u00e0 la cl\u00e9, un salaire jug\u00e9 anormal par l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale plac\u00e9e sous votre propre autorit\u00e9. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>Dire aujourd\u2019hui que l\u2019on perd de l\u2019argent en \u00e9tant ministre, dire qu'un salaire de 500 000 euros en tant que dirigeante associative est m\u00e9rit\u00e9 doit ulc\u00e9rer les agriculteurs qui bloquent nos routes en ce moment pour esp\u00e9rer toucher ne serait-ce qu\u2019un Smic et qui se heurtent \u00e0 la surdit\u00e9 du Gouvernement. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES. - Protestations sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Blandine Brocard.</strong> \u00c7a fait avancer quoi, les attaques <i>ad hominem</i>\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi. </strong>Dans votre monde, les grandes familles se croisent, se regroupent et s\u2019associent. Vous y croisez notamment le chemin de Marc Ladreit de Lacharri\u00e8re, dont on conna\u00eet, depuis l\u2019affaire Fillon, les talents en mati\u00e8re de recrutement et de gestion de carri\u00e8re. <i>(Protestations sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Blandine Brocard.</strong> Et alors\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi. </strong>Tout cela incarne bien la transformation du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique entre sa premi\u00e8re \u00e9lection et la fin de son second sacre\u00a0: il nous avait promis le Nouveau Monde, il nous l\u00e9guera finalement l'Ancien R\u00e9gime.<br><br><strong>M.\u00a0Benoit Mournet.</strong> C'est de la haute politique\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi. </strong>Puisque, dans votre monde, il est normal de toucher 500\u00a0000\u00a0euros pour les heures de travail \u00ab\u00a0enfourn\u00e9es\u00a0\u00bb, comme vous dites, quelle consid\u00e9ration m\u00e9ritent les agriculteurs, les professeurs et les b\u00e9n\u00e9voles sur le terrain\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur quelques bancs des groupes SOC et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Blandine Brocard.</strong> \u00c7a ne fait rien avancer sur le fond\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marina Ferrari.</strong> Indigne\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et des Jeux olympiques et paralympiques\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse, des sports et des Jeux olympiques et paralympiques. </i>Vous recommencez donc \u00e0 m'attaquer personnellement\u2026 <i>(Mme\u00a0Sabrina Sebaihi fait un signe de d\u00e9n\u00e9gation.) </i>Je vous remercie cependant pour votre question, qui me donne l'occasion de saluer la pr\u00e9sidente de la commission d'enqu\u00eate, B\u00e9atrice Bellamy, pour son effort constant d'objectivation de ses travaux, ainsi que les parlementaires qui ont contribu\u00e9 \u00e0 la bonne marche de la commission, dans le but de faire progresser le sport. Je partage cet objectif. Je vous remercie donc pour vos travaux. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Le silence sur les bancs de la majorit\u00e9 est assourdissant\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre . </i>Malheureusement, ce travail parlementaire de qualit\u00e9, vous l'avez d\u00e9voy\u00e9 dans votre rapport. <i>(Protestations sur quelques bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES.) </i>Vous vous en \u00eates servie pour diviser, attaquer, stigmatiser, sur les plateaux de t\u00e9l\u00e9vision, sur les r\u00e9seaux sociaux ou par des formules \u00e0 l'emporte-pi\u00e8ce. (Exclamations sur les bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi.</strong> Absolument pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre . </i>Vous l'avez fait par opportunisme et pour surfer sur la vague m\u00e9diatique des crises des f\u00e9d\u00e9rations, auxquelles nous avons quant \u00e0 nous apport\u00e9 des solutions.<i> (Mme Sabrina Sebaihi s'exclame.)</i><br><br>Arr\u00eatez de donner des le\u00e7ons, madame Sebaihi\u00a0! O\u00f9 \u00e9tiez-vous, en 2020, quand le Gouvernement a pris \u00e0 bras-le-corps, comme aucun autre avant lui, le sujet de la lutte contre les violences sexuelles et sexistes dans le sport\u00a0? <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i> O\u00f9 \u00e9tiez-vous, en novembre dernier, lorsque nous avons examin\u00e9 ici m\u00eame les cr\u00e9dits du sport pour 2024, avec des moyens in\u00e9dits, que nous avons r\u00e9ussi \u00e0 obtenir, consacr\u00e9s \u00e0 la lutte contre les violences\u00a0? (Mme\u00a0Sandra Regol s'exclame.) Vous \u00e9tiez absente. (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi.</strong> Pas du tout\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot.</strong> Pas d'attaques personnelles\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre . </i>Quant \u00e0 moi, j'ai d\u00e9fendu le signalement des violences et le renforcement des contr\u00f4les de l'honorabilit\u00e9 des \u00e9ducateurs sportifs. <br><br><strong>Mme\u00a0Sandra Regol.</strong> Vous avez refus\u00e9 tous nos amendements, arr\u00eatez de mentir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Ils \u00e9taient peut-\u00eatre mauvais, vos amendements\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre . </i>J'ai \u00e9t\u00e9 constamment, et je continuerai de l'\u00eatre, aux c\u00f4t\u00e9s des victimes de violences \u00e0 caract\u00e8re sexiste ou sexuel. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Je suis fi\u00e8re du travail que nous avons entrepris et lucide sur ce qui reste \u00e0 accomplir pour am\u00e9liorer notre mod\u00e8le sportif. Le combat pour l'\u00e9thique et l'int\u00e9grit\u00e9 dans le sport m\u00e9rite mieux que de vaines attaques politiciennes. Le combat pour le sport, nous devons le mener tous ensemble. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> 6-1, 6-0\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-01", "pageJO": "664", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}