{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1929", "identifiant": {"numero": "1929", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "syndicats", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Droit syndical"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794402", "mandatRef": "PM796905"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833677", "abrege": "Travail, sant\u00e9 et solidarit\u00e9s", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0du travail, de\u00a0la\u00a0sant\u00e9\u00a0et\u00a0des solidarit\u00e9s"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833677", "abrege": "Travail, sant\u00e9 et solidarit\u00e9s", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0du travail, de\u00a0la\u00a0sant\u00e9\u00a0et\u00a0des solidarit\u00e9s"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-05", "pageJO": "4883", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DROIT SYNDICAL <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Charlotte Leduc.<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Leduc . </strong>Madame la ministre du travail, je me suis rendue ce matin \u00e0 la gendarmerie de Folschviller, en Moselle, o\u00f9 \u00e9tait convoqu\u00e9 le syndicaliste CGT Christian Porta. L'int\u00e9ress\u00e9 est victime d'une r\u00e9pression syndicale totalement d\u00e9lirante de la part de la direction du groupe InVivo. Et pour cause\u00a0: il est l'homme \u00e0 abattre, en tant que repr\u00e9sentant syndical qui a permis des luttes victorieuses dans l'entreprise, d\u00e9bouchant sur des embauches en CDI et une r\u00e9duction du temps de travail. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Le patron est pr\u00eat \u00e0 tout pour le faire tomber\u00a0: mise \u00e0 pied, licenciement. Or le licenciement dont il a fait l'objet est ill\u00e9gal, ce qui a \u00e9t\u00e9 act\u00e9 par l'inspection du travail, par le conseil de prud'hommes et par le tribunal judiciaire. Pourtant, l'entreprise persiste\u00a0; nous avons l\u00e0 un patronat radicalis\u00e9, un patron voyou qui se croit au-dessus des lois. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> \u00ab\u00a0Patronat radicalis\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0? C'est la premi\u00e8re fois que j'entends \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Leduc . </strong>R\u00e9cemment, trois autres salari\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 pied et Christian Porta a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 pour une garde \u00e0 vue. En pr\u00eatant le concours de la force publique, l'\u00c9tat se rend complice de la r\u00e9pression syndicale. La situation est d\u00e9sormais ubuesque et in\u00e9dite\u00a0: la pr\u00e9sidente du tribunal judiciaire a saisi le procureur de la R\u00e9publique, sur le fondement de l'article\u00a040 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, pour entraves graves au droit syndical.<br><br>Cette r\u00e9pression n'est pas le fruit du hasard, car les luttes sociales sont nombreuses et font trembler le patronat. Celui-ci affiche alors du m\u00e9pris, comme \u00e0 Biogroup Lorraine, o\u00f9 aucune n\u00e9gociation n'est ouverte malgr\u00e9 des jours de gr\u00e8ve <i>(M\u00eames mouvements)</i>, ou pratique des intimidations qui vont jusqu'au pi\u00e9tinement du droit, comme dans l'affaire Porta.<br><br>Quand des salari\u00e9s entrent en lutte, ils le font non seulement pour d\u00e9fendre leurs droits, mais aussi pour sauver des emplois et des entreprises. \u00c0 ce titre, ils sont en premi\u00e8re ligne du combat que vous devriez mener. Ascometal, MetEx, MA\u00a0France\u2026 L'\u00c9tat ferait mieux de s'inspirer des travailleurs qui cherchent \u00e0 sauver leur bo\u00eete. Ce sont les salari\u00e9s qui luttent pour la r\u00e9industrialisation de la France, pas le Gouvernement\u00a0! <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Qu'allez-vous faire pour d\u00e9fendre Christian Porta\u00a0? Qu'allez-vous faire pour d\u00e9fendre les droits syndicaux\u00a0? Qu'allez-vous faire pour obliger les patrons voyous \u00e0 respecter la loi\u00a0? <i>(Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s . </i>Merci pour votre question.<br><br>La semaine derni\u00e8re, vous m'aviez interrog\u00e9e \u00e0 la sortie de l'h\u00e9micycle sur la situation de l'entreprise Biogroup. J'ai imm\u00e9diatement saisi la direction r\u00e9gionale de l\u2019\u00e9conomie, de l\u2019emploi, du travail et des solidarit\u00e9s afin que l'on examine les difficult\u00e9s sur lesquelles achoppent les n\u00e9gociations annuelles dans cette entreprise. Vous l'avez relev\u00e9, il y a un sujet, qui peut \u00eatre ramen\u00e9 tout simplement \u00e0 une question de partage de la valeur. Pendant la p\u00e9riode du covid-19, nous le savons tous, les laboratoires ont d\u00e9ploy\u00e9 une activit\u00e9 consid\u00e9rable, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine de retours financiers \u00e9lev\u00e9s. Quand de la valeur est cr\u00e9\u00e9e, il importe qu'elle puisse \u00eatre partag\u00e9e. Voil\u00e0 quelle a \u00e9t\u00e9 ma d\u00e9marche \u00e0 la suite de notre entretien.<br><br>J'en viens au repr\u00e9sentant du personnel que vous venez d'\u00e9voquer. Je ne connais pas le dossier\u00a0; vous m'apprenez ce qu'il vient de se passer. Vous comprendrez que je ne me prononce pas sur un cas particulier que je ne connais pas. En revanche, je peux vous dire que le droit syndical est, dans notre pays, un droit acquis et qu'il doit \u00eatre respect\u00e9. J'ai bien not\u00e9 qu'une proc\u00e9dure avait \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e sur le fondement de l'article\u00a040 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale. Il ne m'appartient \u00e9videmment pas de me prononcer sur une telle affaire. Il n'en reste pas moins vrai qu'en ma qualit\u00e9 de ministre du travail, je suis l\u00e0 pour rappeler que chaque d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e9lu par le personnel doit pouvoir exercer la mission qui est la sienne dans l'entreprise.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme .</strong> Et \u00eatre prot\u00e9g\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Charlotte Leduc.<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Leduc . </strong>Vous avez un r\u00f4le \u00e0 jouer dans cette affaire. Il faut agir imm\u00e9diatement, car ce salari\u00e9 et ses coll\u00e8gues sont en danger. Le patron est en train de pi\u00e9tiner le droit du travail\u00a0; il faut lui rappeler le droit\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-06-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-05", "pageJO": "4883", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}