{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1593", "identifiant": {"numero": "1593", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "D\u00e9rives sectaires dans le domaine de la sant\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720446", "mandatRef": "PM797031"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834740", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-14", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834740", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-14", "pageJO": "1029", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9RIVES SECTAIRES DANS LE DOMAINE DE LA SANT\u00c9 <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Brigitte Liso.<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Liso. </strong>Je suis tr\u00e8s heureuse de poser sa premi\u00e8re question \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br>Depuis plusieurs jours, la sph\u00e8re complotiste s'agite autour du projet de loi visant \u00e0 renforcer la lutte contre les d\u00e9rives sectaires, dont nous d\u00e9battrons tout \u00e0 l'heure. Elle fait ce qu'elle sait faire de mieux\u00a0: d\u00e9sinformer, apeurer et, surtout, dire n'importe quoi.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Liso. </strong>\u00c0 l'occasion de l'examen de ce texte, dont je suis la rapporteure, on m'accuse de tous les maux\u00a0: on m'accuse d'enfreindre la libert\u00e9 d'expression, de mettre \u00e0 mal la libert\u00e9 de conscience et de cadenasser le d\u00e9bat scientifique.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Il va falloir vous y faire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il ne faut pas le prendre personnellement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Liso. </strong>Ces personnes ont-elles r\u00e9ellement lu le texte\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton.</strong> Le S\u00e9nat l'a bien lu\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Liso. </strong>Les choses sont pourtant simples\u00a0: le projet de loi cr\u00e9e un d\u00e9lit de placement en \u00e9tat de suj\u00e9tion et un d\u00e9lit de provocation \u00e0 l'abandon des soins. Il s'en tient l\u00e0. Ces dispositions sont strictement encadr\u00e9es et born\u00e9es, dans le respect de notre \u00c9tat de droit.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Born\u00e9es, on n'en doute pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Liso. </strong>Le projet de loi, dont l'initiative revient \u00e0 Mme\u00a0Sonia Back\u00e8s, lorsqu'elle \u00e9tait membre du Gouvernement, vise \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne sectaire devenu incontr\u00f4lable\u00a0: les signalements \u00e0 la Miviludes\u00a0\u2013\u00a0mission interminist\u00e9rielle de vigilance et de lutte contre les d\u00e9rives sectaires\u00a0\u2013, dont 40\u00a0% concernent le domaine de la sant\u00e9, ont augment\u00e9 de 86\u00a0% entre 2015 et 2021. Seules quinze condamnations ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9es l'ann\u00e9e derni\u00e8re. <i>(M.\u00a0Maxime Minot s'exclame.)</i> Il n'est pas question de faire de la police de la pens\u00e9e ou de cr\u00e9er un d\u00e9lit d'opinion mais, que cela plaise ou non, nous prot\u00e9gerons les victimes en prenant toutes nos responsabilit\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Est-ce que vous accusez le garde des sceaux\u00a0? Serait-il laxiste selon vous\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Liso. </strong>Mes chers coll\u00e8gues, c'est un enjeu de sant\u00e9 publique qui d\u00e9passe largement nos horizons politiques. Cessons d'\u00eatre na\u00effs : derri\u00e8re ces mensonges se cachent des charlatans qui tuent. Qui est liberticide ? Ceux qui manipulent les citoyens, allant parfois jusqu'\u00e0 causer leur mort,\u2026 <i>(Mme la pr\u00e9sidente coupe le micro de l'orateur, dont le temps de parole est \u00e9coul\u00e9. - Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Il vous manque la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Je profite de votre question pour saluer votre engagement sur ce sujet compliqu\u00e9 et pour condamner les attaques surr\u00e9alistes et violentes dont vous \u00eates la cible depuis quelques semaines du fait de votre engagement. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br>Le nombre de signalements \u00e0 la Miviludes relatifs \u00e0 des d\u00e9rives sectaires dans le domaine de la sant\u00e9 a connu une hausse vertigineuse. Il est pass\u00e9 de 214 en 2015 \u00e0 892 en 2021, un quadruplement qui montre que la sant\u00e9 sert de porte d'entr\u00e9e aux charlatans et aux pratiques sectaires. Les soins non conventionnels, comme on les appelle, peuvent co\u00fbter des vies. Pour lutter contre ce ph\u00e9nom\u00e8ne, il est indispensable de garantir au patient une information m\u00e9dicale \u00e9clair\u00e9e qui s'appuie sur des donn\u00e9es scientifiques. La s\u00e9curit\u00e9 des patients est notre priorit\u00e9 et notre seule boussole dans les d\u00e9bats qui commenceront tout \u00e0 l'heure. C'est pourquoi d\u00e8s le mois de juin 2023, le Gouvernement s'\u00e9tait saisi de la question en lan\u00e7ant un comit\u00e9 d'appui \u00e0 l'encadrement de telles pratiques.<br><br>Le projet de loi visant \u00e0 renforcer la lutte contre les d\u00e9rives sectaires, dont l'examen en s\u00e9ance publique \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale d\u00e9butera tout \u00e0 l'heure, apporte de nouvelles r\u00e9ponses, notamment en r\u00e9primant, dans certains cas pr\u00e9cis, la provocation \u00e0 s'abstenir de suivre un traitement. <br><br>Je fais confiance aux parlementaires pour compl\u00e9ter utilement au cours des d\u00e9bats le texte dans le sens que vous avez d\u00e9crit. Je fais \u00e9galement confiance aux professionnels de sant\u00e9, qui sont nombreux \u00e0 s'\u00eatre exprim\u00e9s et \u00e0 avoir dit leurs attentes sur le sujet. Enfin, je fais confiance aux scientifiques. Que ce soit clair : vous me trouverez toujours du c\u00f4t\u00e9 de ceux qui d\u00e9fendent la rationalit\u00e9 scientifique. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-14", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-14", "pageJO": "1029", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}