{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1364", "identifiant": {"numero": "1364", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "H\u00e9bergement d\u2019urgence pour les femmes victimes de violence"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793688", "mandatRef": "PM796479"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826652", "abrege": "\u00c9galit\u00e9 femmes-hommes et lutte contre les discriminations", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et de la lutte contre les discriminations"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826652", "abrege": "\u00c9galit\u00e9 femmes-hommes et lutte contre les discriminations", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et de la lutte contre les discriminations"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-23", "pageJO": "10366", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> H\u00c9BERGEMENT D'URGENCE POUR LES FEMMES VICTIMES DE VIOLENCE <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Pascale Martin.<br><br><strong>Mme\u00a0Pascale Martin. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du logement.<br><br>Dans trois jours aura lieu la Journ\u00e9e internationale pour l'\u00e9limination de la violence \u00e0 l'\u00e9gard des femmes. Je commencerai par rappeler que cette date a \u00e9t\u00e9 choisie en comm\u00e9moration d'un assassinat politique, celui des trois s\u0153urs Mirabal, Patria, Minerva et Maria Teresa, tu\u00e9es le 25\u00a0novembre 1960 en R\u00e9publique dominicaine en raison de leur combat contre la dictature. Soixante-trois ans plus tard, la violence politique continue de s'abattre sur les femmes qui osent r\u00e9sister \u00e0 l'oppression, comme en Iran.<br><br>\u00c0 ces violences politiques, et aux guerres dont les premi\u00e8res victimes sont souvent les femmes, s'ajoutent les violences sexistes ordinaires. Ces violences-l\u00e0, les femmes de France n'y \u00e9chappent pas. L'acc\u00e8s \u00e0 l'h\u00e9bergement d'urgence pour les femmes victimes de violences devient critique. Depuis cet \u00e9t\u00e9, beaucoup d'entre elles sont laiss\u00e9es sans aucune solution d'h\u00e9bergement. Le manque structurel de places est aggrav\u00e9 par les consignes pr\u00e9fectorales qui imposent au 115 un tri drastique. Monsieur le ministre, ces femmes sont en danger si on les force \u00e0 cohabiter avec leur agresseur\u00a0: le comprenez-vous, au moins\u00a0?<br><br>Par ailleurs, de plus en plus de femmes enceintes ou de m\u00e8res avec des jeunes enfants, parfois des b\u00e9b\u00e9s, se retrouvent \u00e0 la rue. La majorit\u00e9 d'entre elles sont des femmes \u00e9trang\u00e8res qui ont subi de graves violences durant leur parcours migratoire\u00a0; leur grossesse est souvent la cons\u00e9quence d'un viol. En restant \u00e0 la rue, le risque qu'elles subissent de nouvelles violences est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 \u2013\u00a0sans parler de celui qu'encourent leurs enfants.<br><br>Heureusement, les parlementaires sont mobilis\u00e9s aux c\u00f4t\u00e9s des associations f\u00e9ministes. Mais le probl\u00e8me ne pourra \u00eatre r\u00e9solu que si l'\u00c9tat joue correctement son r\u00f4le. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Monsieur le ministre, quand le Gouvernement s'attaquera-t-il au probl\u00e8me\u00a0? Quand\u00a0? Il est inutile de pr\u00e9tendre faire de la lutte contre les violences faites aux femmes une priorit\u00e9 des politiques publiques, ou de vouloir r\u00e9duire le nombre de f\u00e9minicides, si vous ne mettez pas ces femmes \u00e0 l'abri\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES \u2013\u00a0M.\u00a0Jiovanny William applaudit aussi.)</i> <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et de la lutte contre les discriminations.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et de la lutte contre les discriminations. </i>Vous abordez plusieurs sujets. S'agissant, tout d'abord, de la Journ\u00e9e de lutte contre les violences faites aux femmes et des mesures que nous avons prises depuis 2017, je peux vous assurer que nous avons fait de ce combat une priorit\u00e9 et que nous nous sommes attaqu\u00e9s, en particulier, aux violences commises au sein du couple. Nous avons ainsi doubl\u00e9 le nombre de places en h\u00e9bergement d'urgence. En 2017, il n'y en avait que 5\u00a0000\u00a0; nous en comptons plus de 10\u00a0000 \u00e0 pr\u00e9sent. Lorsqu'elles appellent le 115, les femmes victimes de violences conjugales et celles qui sont victimes du syst\u00e8me prostitutionnel sont prioritaires pour l'attribution d'un logement.<br><br>Mais la quantit\u00e9 de logements disponibles n'est pas la seule donn\u00e9e \u00e0 prendre en consid\u00e9ration, encore faut-il qu'ils soient de bonne qualit\u00e9. Je demanderai en d\u00e9but d'ann\u00e9e prochaine un \u00e9tat des lieux pour savoir si les femmes et les enfants sont h\u00e9berg\u00e9s dans des conditions dignes.<br><br><strong>M.\u00a0Arthur Delaporte.</strong> Il y a urgence\u00a0! C'est maintenant qu'il faut le faire\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>C'est un travail que j'ai d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9 avec le ministre du logement et je tenais \u00e0 vous rassurer.<br><br>Une femme, avant de r\u00e9ussir \u00e0 quitter d\u00e9finitivement son domicile, aura essay\u00e9 d'en partir sept fois en moyenne. Elle doit au pr\u00e9alable, en effet, parvenir \u00e0 se d\u00e9faire de l'emprise qu'exerce sur elle son conjoint violent, mais \u00e9galement surmonter nombre de contraintes administratives et financi\u00e8res. C'est pourquoi nous lan\u00e7ons le pack \u00ab\u00a0nouveau d\u00e9part\u00a0\u00bb d\u00e8s cette ann\u00e9e, dans cinq d\u00e9partements, et nous octroyons une aide universelle d'urgence dont le montant variera entre 243\u00a0euros et plus de 1\u00a0500\u00a0euros, selon les ressources et les besoins de la victime. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot.</strong> Que voulez-vous faire avec 243\u00a0euros\u00a0?<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-23", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-23", "pageJO": "10366", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}