{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1720", "identifiant": {"numero": "1720", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "finances publiques", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation des finances publiques"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795430", "mandatRef": "PM797481"}, "groupe": {"organeRef": "PO830170", "abrege": "SOC-A", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834730", "abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834730", "abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-27", "pageJO": "2366", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DES FINANCES PUBLIQUES <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0St\u00e9phane Delautrette.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Delautrette . </strong>Le couperet est tomb\u00e9 ce matin\u00a0: le d\u00e9ficit de 2023 s'\u00e9l\u00e8ve bien \u00e0 5,5\u00a0% du PIB, ce qui repr\u00e9sente un d\u00e9rapage de 16\u00a0milliards d'euros.<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud .</strong> Eh oui, 16\u00a0milliards\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Delautrette . </strong>Cette somme consid\u00e9rable r\u00e9v\u00e8le l'amateurisme de votre gouvernement <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC)</i>,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Delautrette . </strong>\u2026qui se r\u00e9v\u00e8le incapable de g\u00e9rer un budget pourtant impos\u00e9 sans d\u00e9bat, par 49.3.<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz .</strong> La honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Delautrette . </strong>Ne vous en d\u00e9plaise, ce sont les choix de ce gouvernement qui nous ont conduits dans cette impasse.<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Delautrette . </strong>C'est bien ce gouvernement qui nous a inflig\u00e9 la diminution de 220\u00a0milliards des recettes publiques par rapport \u00e0 2017, en all\u00e9geant la fiscalit\u00e9 des plus riches et des grandes entreprises. <i>(Signes d'approbation sur les bancs du groupe SOC.)</i> Or c'est cet argent qui manque aujourd'hui \u00e0 l'h\u00f4pital, aux centres qui prennent soin de nos a\u00een\u00e9s, \u00e0 l'\u00e9cole publique ou encore \u00e0 la planification \u00e9cologique. (Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)<br><br>\u00c0 qui comptez-vous faire payer l'ardoise\u00a0? Les premi\u00e8res pistes avanc\u00e9es ce matin par le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics sont tr\u00e8s pr\u00e9occupantes. Ce n'est ni aux collectivit\u00e9s, d\u00e9j\u00e0 exsangues, ni \u00e0 notre \u00c9tat-providence, ni aux Fran\u00e7ais que nous avons applaudis \u00e0 vingt heures lors de la pand\u00e9mie de covid-19 de payer les pots cass\u00e9s. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud .</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Delautrette . </strong>N'infligez pas une punition collective pour compenser des cadeaux qui n'ont profit\u00e9 qu'\u00e0 quelques-uns. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br>C'est de recettes que nous manquons. Nous, socialistes, faisons depuis des ann\u00e9es des propositions en ce sens\u00a0; \u00eates-vous enfin pr\u00eats \u00e0 les entendre\u00a0? Taxons les superprofits <i>(M\u00eames mouvements)</i>, r\u00e9tablissons l'imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune (ISF), supprimons la flat tax et revenons sur les exon\u00e9rations et niches fiscales non efficientes.<br><br>L'aust\u00e9rit\u00e9 n'a jamais engendr\u00e9 la prosp\u00e9rit\u00e9. Face \u00e0 l'urgence de la situation, je vous repose la question\u00a0: \u00e0 quand un projet de loi de finances rectificative (PLFR)\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Raquel Garrido.</strong> Bonne question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Delautrette. </strong>Vous engagez-vous \u00e0 respecter enfin cette assembl\u00e9e et \u00e0 permettre le d\u00e9bat parlementaire\u00a0? <i>(Les d\u00e9put\u00e9s du groupe SOC se l\u00e8vent et applaudissent. </i>\u2013\u00a0Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas .</strong> Les r\u00e9ponses de Bruno Le\u00a0Maire, ce n'est que pour la droite et l'extr\u00eame droite\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics . </i>Je commencerai par rappeler quelques ordres de grandeur, \u00e9tant donn\u00e9 que vous n'avez que le mot d'aust\u00e9rit\u00e9 \u00e0 la bouche. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i> Nous avons annul\u00e9 10\u00a0milliards d'euros de d\u00e9penses pr\u00e9vues. Savez-vous \u00e0 combien s'\u00e9l\u00e8ve le montant total des d\u00e9penses publiques\u00a0? \u00c0 1\u00a0600\u00a0milliards d'euros. Permettez-moi donc de vous dire que nous sommes tr\u00e8s loin de l'aust\u00e9rit\u00e9. (Exclamations sur quelques bancs du groupe SOC.)<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> Alors faites mieux, au lieu de subventionner la r\u00e9paration des bras cass\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>L'aust\u00e9rit\u00e9, c'est la politique qu'ont d\u00fb appliquer les pays qui n'ont pas ma\u00eetris\u00e9 leurs d\u00e9penses publiques. Ils ont d\u00fb couper dans les pensions, dans les salaires des fonctionnaires ou encore dans les services publics. Vous le voyez, nous sommes tr\u00e8s loin de l'aust\u00e9rit\u00e9.<br><br>Vous pensez avoir la solution\u00a0: des taxes, des taxes et des taxes. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs des groupes SOC et LFI-NUPES.)</i> Ce que vous promettez, c'est moins de croissance, moins d'emplois et davantage de ch\u00f4mage. Or pour redresser les finances publiques, il faut garantir la croissance et l'emploi.<br><br>Vous m'enjoignez de faire attention aux collectivit\u00e9s territoriales. Pourtant, le grand traumatisme des \u00e9lus locaux n'est pas li\u00e9 \u00e0 nos annonces r\u00e9centes, mais \u00e0 la baisse de 10\u00a0milliards d'euros de la dotation globale de fonctionnement (DGF) en 2014. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Vives exclamations sur les bancs des groupes SOC et LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pascal Lavergne .</strong> Excellent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj .</strong> Il faut que le Parlement puisse d\u00e9battre de ces r\u00e9visions budg\u00e9taires\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-27", "pageJO": "2366", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}