{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1590", "identifiant": {"numero": "1590", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation \u00e0 Gaza et \u00e0 Rafah"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793756", "mandatRef": "PM796512"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833683", "abrege": "Europe\u00a0et\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019Europe\u00a0et\u00a0des\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-14", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833683", "abrege": "Europe\u00a0et\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019Europe\u00a0et\u00a0des\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-14", "pageJO": "1027", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION \u00c0 GAZA ET \u00c0 RAFAH <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fran\u00e7ois Piquemal.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Piquemal. </strong>\u00ab\u00a0Venez me chercher\u00a0!\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0J'ai tellement peur, s'il vous pla\u00eet, venez\u00a0!\u00a0\u00bb Voici les derniers mots d'Hind Rajab aux secouristes qu'elle a r\u00e9ussi \u00e0 appeler. Ce sont les derniers mots d'une fillette de six ans, seule, coinc\u00e9e sous un d\u00e9luge de feu, au milieu des corps des membres de sa famille, tu\u00e9s par l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne.<br><br>Quelques jours plus t\u00f4t, la Cour internationale de justice disait craindre un risque g\u00e9nocidaire \u00e0 Gaza. Depuis cette date, Netanyahou devrait avoir recul\u00e9 et les actions de son gouvernement devraient avoir \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9es. Pourtant, la situation n'a cess\u00e9 de s'aggraver\u00a0: un blocus humanitaire renforc\u00e9, qui entra\u00eene une p\u00e9nurie massive de mat\u00e9riel m\u00e9dical et de denr\u00e9es alimentaires\u00a0; une nouvelle op\u00e9ration de nettoyage ethnique \u00e0 Rafah, o\u00f9 sont pris au pi\u00e8ge 1,4\u00a0million de Palestiniens. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.) </i>Combien de temps resterons-nous encore silencieux, face au drame qui se d\u00e9roule sous nos yeux\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Lottiaux.</strong> Et le 7\u00a0octobre, cela vous dit quelque chose\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Piquemal. </strong>Combien d'Hind Rajab appelleront \u00e0 l'aide, en vain\u00a0? <i>(Mme\u00a0Caroline Yadan s'exclame.) </i>La France doit soutenir la Cour internationale de justice, porter une r\u00e9solution de cessez-le-feu imm\u00e9diat \u00e0 l'ONU et interrompre les ventes d'armes \u00e0 Isra\u00ebl. (Mme\u00a0Caroline Yadan s'exclame de nouveau.)<br><br>Au Parlement europ\u00e9en, Manon Aubry, qui repr\u00e9sente La France insoumise, a d\u00e9pos\u00e9 une r\u00e9solution en ce sens. Monsieur le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, soutiendrez-vous cette r\u00e9solution et rejoindrez-vous l'Espagne, la Belgique, l'Irlande, les Pays-Bas et le Haut Repr\u00e9sentant de l'Union pour les affaires \u00e9trang\u00e8res et la politique de s\u00e9curit\u00e9, qui se sont engag\u00e9s dans cette voie ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur plusieurs bancs des groupes SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br>Dans sa chanson \u00ab La branche d'olivier \u00bb, diffus\u00e9e au d\u00e9but des bombardements, la chanteuse chilo-palestinienne Elyanna emploie ces mots : \u00ab Dans la terre de la paix, la paix est morte / Et le monde dort sur un enfant bless\u00e9. \u00bb Aujourd'hui, le monde dort sur Hind Rajab et plus de 5 000 enfants palestiniens morts \u00e0 Gaza. Il est temps que le monde se r\u00e9veille, en particulier la France, en portant haut sa branche d'olivier. <i>(Les d\u00e9put\u00e9s des groupes LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent. - Applaudissements \u00e9galement sur plusieurs bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Je vous r\u00e9pondrai de mani\u00e8re tr\u00e8s claire\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Cela changera\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre . </i>\u2026la catastrophe humanitaire\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Les crimes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre . </i>\u2026qui se d\u00e9roule \u00e0 Gaza doit cesser et une offensive isra\u00e9lienne \u00e0 Rafah cr\u00e9erait une situation intenable, d'une dimension nouvelle totalement injustifiable.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Les crimes de masse\u00a0! Utilisez les bons termes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre . </i>Comme j'ai d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de le souligner devant vous, les frappes isra\u00e9liennes de ces derniers jours \u00e0 Rafah nous pr\u00e9occupent vivement\u00a0: j'ai l'ai d'ailleurs rappel\u00e9 directement aux responsables politiques isra\u00e9liens et \u00e0 Benyamin Netanyahou lorsque je l'ai rencontr\u00e9 \u2013\u00a0les Isra\u00e9liens connaissent donc notre position \u00e0 ce sujet.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> Et alors, on fait quoi\u00a0? On en reste l\u00e0\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre . </i>Afin d'\u00e9viter un d\u00e9sastre, nous r\u00e9it\u00e9rons notre appel \u00e0 un arr\u00eat des combats. Isra\u00ebl doit prendre des mesures concr\u00e8tes pour prot\u00e9ger la vie des populations civiles \u00e0 Gaza.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Les discours n'arr\u00eatent pas les bombes\u00a0! Il faut des actes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre . </i>En parall\u00e8le, nous nous mobilisons pour \u00e9vacuer nos ressortissants, ainsi que des personnes qui ont travaill\u00e9 pour la France. Hier, quarante-deux personnes ont ainsi pu quitter la bande de Gaza. L'avenir de cette r\u00e9gion et de ses habitants ne s'inscrira que dans la perspective d'un \u00c9tat palestinien, vivant en paix et en s\u00e9curit\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s d'Isra\u00ebl.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Reconnaissons-le d\u00e8s maintenant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre . </i>C'est la position constante de la France et notre d\u00e9termination est totale : en t\u00e9moignent les sanctions annonc\u00e9es ce jour par le Gouvernement fran\u00e7ais contre vingt-huit colons violents. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Bravo\u00a0! Quel courage\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre . </i>Un cessez-le-feu est indispensable non seulement pour permettre la lib\u00e9ration des otages mais aussi pour faciliter l'acheminement de l'aide \u00e0 la population civile. La France sera toujours du c\u00f4t\u00e9 de ceux qui souffrent. <i>(Mme\u00a0Mireille Clapot applaudit.</i>)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-14", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-14", "pageJO": "1027", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}