{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1799", "identifiant": {"numero": "1799", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "produits dangereux", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Protection de la nappe phr\u00e9atique d\u2019Alsace"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794778", "mandatRef": "PM797115"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833684", "abrege": "Transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833684", "abrege": "Transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-01", "pageJO": "3183", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROTECTION DE LA NAPPE PHR\u00c9ATIQUE D'ALSACE <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sandra Regol.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandra Regol . </strong>Vous dites souvent vouloir prot\u00e9ger la ressource en eau, essentielle \u00e0 notre survie. D\u00e8s lors, pourquoi condamnez-vous, en ce moment m\u00eame, la plus grande nappe phr\u00e9atique potable de France, et l'une des plus grandes d'Europe\u00a0? Je ne le comprends pas.<br><br>Vous la condamnez puisque, depuis plusieurs ann\u00e9es, 42\u00a0000\u00a0tonnes de d\u00e9chets hautement toxiques s'entassent sous la nappe phr\u00e9atique d'Alsace. Ces d\u00e9chets comprennent de l'arsenic, de l'amiante, et encore un peu de mercure \u2013\u00a0malgr\u00e9 les op\u00e9rations conduites pour le retirer. Toutes les \u00e9tudes concordent\u00a0: un jour, la nappe sera sacrifi\u00e9e. Vous affirmez que cela surviendra dans longtemps. Or il s'agit d'une zone sismique, et un incendie colossal a d\u00e9j\u00e0 eu lieu en 2002, simplement parce que quelques f\u00fbts s'\u00e9taient m\u00e9lang\u00e9s.<br><br>Les jeunes vous appellent \u00e0 agir d\u00e8s maintenant, en pr\u00e9vention. Ils vous le disent avec force, mais avec pacifisme. Depuis trente ans, tous ceux qui se sont mobilis\u00e9s \u2013\u00a0les mineurs, les habitants, ou les \u00e9cologistes\u00a0\u2013 ont agi avec pacifisme. Tout cela pour quoi\u00a0? Pour n'avoir d'abord aucune r\u00e9ponse, puis pour essuyer un refus, puisque vous avez affirm\u00e9 vouloir enfermer d\u00e9finitivement les d\u00e9chets situ\u00e9s sous la nappe phr\u00e9atique, en les scellant dans le b\u00e9ton.<br><br>Le d\u00e9confinement est possible, techniquement et administrativement\u00a0: alors pourquoi continuez-vous \u00e0 vouloir nous condamner\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Marcellin Nadeau applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de la mer et de la biodiversit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul .</strong> Quel succ\u00e8s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Berville,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de la mer et de la biodiversit\u00e9 . </i>Christophe B\u00e9chu a d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de le dire ici\u00a0: notre priorit\u00e9 est la pr\u00e9servation de la ressource en eau, ainsi que celle de la sant\u00e9 de nos concitoyens. C'est une course contre la montre, vous le savez\u00a0: 134\u00a0\u00e9tudes, men\u00e9es par 124\u00a0experts, ont toutes conclu \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de confiner ce site. Du fait de la convergence des terrains, si nous n'entreprenons pas de couler le b\u00e9ton le plus rapidement possible, nous ne pourrons pas s\u00e9curiser \u00e0 temps les dizaines de milliers de tonnes que vous avez \u00e9voqu\u00e9es. <br><br>Nous avons donc, de mani\u00e8re tr\u00e8s transparente, \u00e9tabli nos priorit\u00e9s, issues des \u00e9tudes scientifiques et de la concertation locale. Il s'agit, tout d'abord, d'engager les travaux afin de confiner le site le plus rapidement possible\u00a0: apr\u00e8s 2027, il sera trop tard. Ensuite, et contrairement \u00e0 ce que vous avez dit, nous avons largement ouvert la porte \u00e0 la r\u00e9versibilit\u00e9. L'observatoire de la r\u00e9versibilit\u00e9 que nous avons mis en place nous permettra de d\u00e9velopper, comme cela se fait dans d'autre pays, des techniques nous permettant, \u00e0 terme, d'extraire les d\u00e9chets. Tout cela, enfin, s'appuie sur des \u00e9tudes scientifiques et des travaux d'experts faisant consensus et qui nous ont donn\u00e9 une marche \u00e0 suivre que nous suivons scrupuleusement, en engageant les moyens financiers n\u00e9cessaires\u00a0: des centaines de millions seront d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la r\u00e9versibilit\u00e9. Cela se fait avec les \u00e9lus locaux qui convergent tous vers un m\u00eame imp\u00e9ratif\u00a0: confiner ce site.<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sandra Regol.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandra Regol . </strong>Deux suspensions des travaux par le tribunal administratif, deux recours \u2013\u00a0qui ont abouti\u00a0\u2013 devant le Conseil constitutionnel,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant .</strong> Le Conseil constitutionnel\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sandra Regol . </strong>\u2026ce n'est pas vraiment ce que j'appellerais un consensus en faveur de l'enfouissement. La loi vous dit qu'il ne faut pas enfouir, puisque deux recours sont encore en cours. M.\u00a0le garde des sceaux ne disait-il pas, il y a quelques minutes, qu'il faut toujours \u00e9couter la justice\u00a0? Mais, au lieu de l'\u00e9couter, vous harcelez les militants qui se mobilisent\u2026<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente .</strong> Merci beaucoup, madame la d\u00e9put\u00e9e.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandra Regol . </strong>\u2026et, quand on se mobilise pacifiquement, il ne se passe rien\u00a0: vous cherchez le d\u00e9sordre\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-01", "pageJO": "3183", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}