{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1875", "identifiant": {"numero": "1875", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "catastrophes naturelles", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Intemp\u00e9ries sur les vignes de l\u2019Aude"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793254", "mandatRef": "PM796230"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833679", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019agriculture\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0alimentaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-22", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833679", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019agriculture\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0alimentaire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-22", "pageJO": "3943", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INTEMP\u00c9RIES SUR LES VIGNES DE L'AUDE <a name=PG19></a> </p><br><strong>M. le pr\u00e9sident . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Julien Rancoule.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Rancoule . </strong>Monsieur le ministre de l'agriculture, ces derniers jours, l'Aude a \u00e9t\u00e9 s\u00e9v\u00e8rement touch\u00e9e par des intemp\u00e9ries d'une rare violence. Les vignobles du Limouxin et du Val-de-Dagne ont particuli\u00e8rement souffert de ces catastrophes naturelles. Dans certains secteurs, comme \u00e0 Montlaur, la situation est d\u00e9sastreuse\u00a0: des parcelles ont \u00e9t\u00e9 totalement an\u00e9anties. Je tiens \u00e0 insister sur la gravit\u00e9 de ces \u00e9pisodes climatiques localis\u00e9s, dont les cons\u00e9quences pourraient \u00eatre sous-estim\u00e9es depuis Paris. En effet, les premiers chiffres fournis par la chambre d'agriculture de l'Aude sont alarmants\u00a0: plus de 1\u00a0000\u00a0hectares de vignobles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits. Ces pertes menacent la survie de nombreuses exploitations viticoles ainsi que l'\u00e9conomie locale, d\u00e9j\u00e0 fragilis\u00e9e par la concurrence des vins espagnols. Je souhaite exprimer ma solidarit\u00e9 envers les jeunes viticulteurs qui, avec enthousiasme, se lancent dans ce m\u00e9tier et qui, aujourd'hui, ont tout perdu. Je pense \u00e9galement \u00e0 tous les viticulteurs en fin de carri\u00e8re, pour qui ce nouvel \u00e9pisode d'intemp\u00e9ries pourrait constituer le coup de gr\u00e2ce.<br><br>Nous devons r\u00e9agir rapidement. Dans l'urgence, il est imp\u00e9ratif de d\u00e9clencher le fonds de solidarit\u00e9 nationale, car le r\u00e8glement de la Commission europ\u00e9enne du 18\u00a0d\u00e9cembre 2013, relatif \u00e0 l\u2019application des articles\u00a0107 et 108 du Trait\u00e9 sur le fonctionnement de l\u2019Union europ\u00e9enne aux aides <i>de minimis</i>, limite consid\u00e9rablement les aides allou\u00e9es \u00e0 nos exploitations. Cela rel\u00e8ve de votre comp\u00e9tence et n\u00e9cessite un arr\u00eat\u00e9 minist\u00e9riel imm\u00e9diat.<br><br>En compl\u00e9ment, d\u2019autres mesures sont n\u00e9cessaires\u00a0: l'exon\u00e9ration de la taxe fonci\u00e8re sur les propri\u00e9t\u00e9s non b\u00e2ties\u00a0; l'exon\u00e9ration des cotisations sociales\u00a0; la cr\u00e9ation d'aides financi\u00e8res d'urgence. Dans tous les cas, il sera indispensable qu'un arr\u00eat\u00e9 de catastrophe naturelle soit pris, \u00e9num\u00e9rant les communes touch\u00e9es. La balle est dans votre camp.<br><br>Par ailleurs, les viticulteurs tiennent \u00e0 vous alerter \u00e0 propos du syst\u00e8me assurantiel fond\u00e9 sur la moyenne olympique, qui n'est plus viable dans un contexte de sinistres r\u00e9p\u00e9t\u00e9s. En effet, relever les rendements des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es \u2013\u00a0en retranchant la meilleure et la plus mauvaise\u00a0\u2013 n'est plus pertinent quand vous subissez une ann\u00e9e de s\u00e9cheresse, une ann\u00e9e de mildiou et une ann\u00e9e de gr\u00eales et d'intemp\u00e9ries. Quelles mesures d'urgence entendez-vous prendre\u00a0? Comptez-vous r\u00e9former ce syst\u00e8me assurantiel d\u00e9favorable \u00e0 tant de viticulteurs\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M. le pr\u00e9sident . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire . </i>Vous avez raison, les vignobles de l'Aude ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement touch\u00e9s par les \u00e9pisodes de gr\u00eale \u2013\u00a0qui ont aussi affect\u00e9 ceux de Chablis ou du Lot\u00a0\u2013 avec environ un millier d'hectares endommag\u00e9s sur les 60\u00a0000\u00a0hectares de viticulture que compte votre d\u00e9partement. Une mission d'expertise a d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9e et les services agricoles, notamment de l'\u00c9tat et des chambres d'agriculture, sont sur place pour \u00e9valuer les d\u00e9g\u00e2ts. Plusieurs r\u00e9ponses peuvent \u00eatre apport\u00e9es.<br><br>Il faut d'abord v\u00e9rifier que les viticulteurs assur\u00e9s puissent \u00eatre indemnis\u00e9s. Le syst\u00e8me assurantiel n'a pas \u00e0 \u00eatre r\u00e9form\u00e9, puisqu'il vient de l'\u00eatre\u00a0; il tient d\u00e9sormais compte des d\u00e9g\u00e2ts li\u00e9s \u00e0 la gr\u00eale, ce qui n'\u00e9tait pas le cas jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. En revanche, il est n\u00e9cessaire de travailler \u00e0 l'\u00e9chelon europ\u00e9en \u2013\u00a0vous avez tout \u00e0 fait raison\u00a0\u2013 sur deux points. D'abord, sur la r\u00e8gle <i>de minimis</i>, qui plafonne les aides pouvant \u00eatre octroy\u00e9es aux agriculteurs en cas de catastrophes naturelles\u00a0; nous avons, avec une large majorit\u00e9 d'\u00c9tats europ\u00e9ens, demand\u00e9 le rel\u00e8vement du seuil des aides de minimis \u2013\u00a0j'ai bon espoir que nous obtenions satisfaction dans les mois qui viennent. Ensuite, sur la moyenne olympique, qui fonctionnait face \u00e0 des d\u00e9g\u00e2ts climatiques classiques \u2013\u00a0si j'ose dire\u00a0\u2013 mais qui se trouve profond\u00e9ment d\u00e9stabilis\u00e9e par le d\u00e9r\u00e8glement climatique. Nous y travaillons, mais quelques mois sont n\u00e9cessaires pour obtenir des r\u00e9sultats.<br><br>Les agriculteurs qui ne sont pas assur\u00e9s et dont les pertes s'\u00e9l\u00e8vent \u00e0 plus de 50\u00a0% b\u00e9n\u00e9ficieront de la solidarit\u00e9 nationale\u00a0: c'est un progr\u00e8s du syst\u00e8me assurantiel. Nous allons identifier ceux qui y sont \u00e9ligibles.<br><br>Le syst\u00e8me de d\u00e9gr\u00e8vement sur le foncier non b\u00e2ti et le syst\u00e8me de report de charges de cotisations sociales, enfin, pourront \u00eatre activ\u00e9s d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent pour un certain nombre d'entre eux. J'ai demand\u00e9 \u00e0 mes services d'examiner le cas de chacun des agriculteurs concern\u00e9s \u2013\u00a0on en compte quelques dizaines, dans votre secteur et ailleurs en France.<br><br>Des mesures compl\u00e9mentaires pourront \u00eatre prises\u00a0: je pense en particulier au plan de prise en charge des cotisations sociales, qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9, comme vous le savez, dans votre d\u00e9partement.<br><br>L'\u00c9tat a toujours \u00e9t\u00e9 au rendez-vous et le sera \u00e0 nouveau pour ces viticulteurs qui, malheureusement, sont touch\u00e9s une nouvelle fois.<br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-22", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-22", "pageJO": "3943", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}