{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1231", "identifiant": {"numero": "1231", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "lutte contre l'islamisme"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720468", "mandatRef": "PM796983"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": "9250", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE L'ISLAMISME <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, jeudi dernier, quelques jours apr\u00e8s l'assassinat de Dominique Bernard, une manifestation s'est d\u00e9roul\u00e9e \u00e0 quelques m\u00e8tres du Bataclan sous les sinistres cris de \u00ab\u00a0Allah akbar\u00a0\u00bb. Les Fran\u00e7ais sont inquiets et choqu\u00e9s. Les d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national, r\u00e9unis derri\u00e8re Marine Le\u00a0Pen, incarnent la voix de ces Fran\u00e7ais, qui sont aussi exigeants. <br><br>Pendant des ann\u00e9es, vous avez criminalis\u00e9 ceux qui ont lanc\u00e9 l'alerte et vous avez approuv\u00e9 l'octroi de subventions \u00e0 des associations complices. Il en a fallu du courage de la part des \u00e9lus que nous sommes, de la part des militants et des intellectuels, pour d\u00e9noncer la menace islamiste qui p\u00e8se sur notre pays. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Meurin.</strong> Taisez-vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu. </strong>Il en a fallu du courage, pendant des ann\u00e9es, pour s'opposer \u00e0 votre d\u00e9ni, pour s'opposer aujourd'hui \u00e0 cette gauche qui pr\u00e9sente Isra\u00ebl comme un r\u00e9gime d'apartheid et le Hamas comme une arm\u00e9e l\u00e9gale. <br><br>Avec Marine Le\u00a0Pen, le Rassemblement national est \u00e0 l'origine de plusieurs propositions de loi visant \u00e0 s'opposer au danger de l'islamisme. Allez-vous vous donner, nous donner les moyens juridiques et l\u00e9gislatifs de combattre cette id\u00e9ologie et de lutter contre son expression \u2013\u00a0son apologie\u00a0\u2013 politique, intellectuelle, culturelle et vestimentaire dans des manifestations, des \u00e9crits et des pr\u00eaches\u00a0? Ou bien continuerez-vous d'interdire les manifestations qui se d\u00e9roulent quand m\u00eame\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard.</strong> Le FN parle au FN\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Le gouvernement de la R\u00e9publique fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 clair, monsieur Chenu,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Pr\u00e9sident Chenu\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u2026puisqu'il a interdit toute manifestation pro-Hamas dans les jours qui ont suivi les \u00e9v\u00e9nements du 7\u00a0octobre \u2013\u00a0il a \u00e9t\u00e9 le seul gouvernement en Europe \u00e0 le faire. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Pas celle de ce week-end\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Contrairement \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Berlin, \u00e0 Londres ou \u00e0 Washington, contrairement \u00e0 ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 en 2013 et en 2014 dans notre pays <i>(Mme\u00a0Nathalie Oziol s'exclame)</i>, les pr\u00e9fets de la R\u00e9publique ont pris leur responsabilit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Vous n'avez pas interdit la manifestation de ce week-end\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u00c0 moins que vous ne remettiez en cause notre \u00c9tat de droit, il se trouve que la justice administrative avait autoris\u00e9 la manifestation pro-palestinienne de dimanche dernier en suspendant l'interdiction pr\u00e9fectorale.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Meurin.</strong> Donc vous \u00eates impuissants\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Dites la v\u00e9rit\u00e9, monsieur le ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Quant \u00e0 nous, nous respectons les d\u00e9cisions de justice. Cette manifestation s'est tout d'abord d\u00e9roul\u00e9e dans des conditions satisfaisantes. Puis des slogans antis\u00e9mites, antisionistes, inacceptables et ignominieux, ont \u00e9t\u00e9 entendus. Malheureusement, ces slogans n'ont pas \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s par les partis politiques qui avaient organis\u00e9 la manifestation. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe Dem.) </i><br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Sous l'influence de la NUPES\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Plus d'une vingtaine d'interpellations ont eu lieu. Les personnes concern\u00e9es devront r\u00e9pondre devant les services de M.\u00a0le garde des sceaux de leurs slogans sur de pr\u00e9tendus b\u00e9b\u00e9s d\u00e9capit\u00e9s et de leurs arguments antis\u00e9mites inacceptables.<br><br>La consigne donn\u00e9e aux pr\u00e9fets de la R\u00e9publique est d'interdire toutes les manifestations qui pourraient troubler l'ordre public. Soutenir la cause palestinienne et les civils palestiniens est \u00e9videmment autoris\u00e9, mais pas les manifestations de collectifs tels que \u00ab\u00a0Palestine vaincra\u00a0\u00bb \u2013\u00a0nous souhaitons que le Conseil d'\u00c9tat nous donne raison sur sa dissolution. <br><br>Le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur et des outre-mer et le minist\u00e8re de la justice s'opposeront \u00e0 tous les faits contraires au droit. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur plusieurs bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu. </strong>Force est de constater que la loi que vous nous avez vendue, la loi confortant le respect des principes de la R\u00e9publique, n'a strictement rien chang\u00e9. Il faut une l\u00e9gislation sp\u00e9cifique pour combattre l'expression et la visibilit\u00e9 de l'id\u00e9ologie islamiste. Nous la r\u00e9clamons avec Marine Le\u00a0Pen pour combattre cette menace, mais vous refusez de l'adopter. N'attendez pas qu'il soit trop tard\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": "9250", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}