{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1203", "identifiant": {"numero": "1203", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "terrorisme", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "ATTAQUE TERRORISTE \u00c0 ARRAS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605694", "mandatRef": "PM796401"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826640", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826640", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": "9074", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ATTAQUE TERRORISTE \u00c0 ARRAS <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Falorni.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Falorni. </strong>Dominique Bernard \u00e9tait professeur de lettres. Il aimait les livres et les mots. \u00c0 ses \u00e9l\u00e8ves, il aimait apprendre les mots, comme on offre un pr\u00e9sent pour construire un avenir. Il aimait leur apprendre les mots car il savait que ce sont des joyaux de connaissance et de tol\u00e9rance. Vendredi dernier, Dominique Bernard est mort d'enseigner, assassin\u00e9 par la barbarie du terrorisme islamiste.<br><br>Face aux trag\u00e9dies et \u00e0 leur r\u00e9p\u00e9tition, les mots nous semblent d\u00e9sormais us\u00e9s et inutiles. Pourtant, je refuse d'y renoncer et je veux, ici, avec vous, dire aux familles des victimes, aux enseignants de France et aux agents de l'\u00e9ducation nationale, tout notre soutien et toute notre affection. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes Dem et RE.)</i><br><br>\u00ab\u00a0On ne prostitue pas impun\u00e9ment les mots\u00a0\u00bb, \u00e9crivait Albert Camus. Cette phrase r\u00e9sonne aujourd'hui comme un avertissement \u00e0 tous ceux qui hurlent \u00ab\u00a0offense\u00a0\u00bb quand nous parlons de libert\u00e9 d'expression, \u00e0 tous ceux qui hurlent \u00ab\u00a0islamophobie\u00a0\u00bb quand nous d\u00e9fendons simplement la la\u00efcit\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes Dem et RE et sur quelques bancs des groupes RN et LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Falorni. </strong>Elle r\u00e9sonne comme un avertissement \u00e0 ceux qui trahissent les mots par b\u00eatise, par fanatisme ou par cynisme, \u00e0 ceux pour qui il est visiblement plus facile de crier \u00ab\u00a0police fasciste\u00a0\u00bb que de dire \u00ab\u00a0Hamas terroriste\u00a0\u00bb. (Les d\u00e9put\u00e9s des groupes RE, Dem, HOR, LIOT et les d\u00e9put\u00e9s non inscrits se l\u00e8vent et applaudissent. \u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs des groupes RN et LR, dont certains d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent.)<br><br>Une fois encore, c'est Micka\u00eblle Paty qui a su trouver les mots les plus justes, samedi dernier, trois ans apr\u00e8s l'assassinat de son fr\u00e8re Samuel.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci de conclure, cher coll\u00e8gue.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Falorni. </strong>Qu'il s'agisse de crimes de guerre ou de crimes contre l'humanit\u00e9, de terrorisme ou de d\u00e9capitation, \u00e9coutons Mme\u00a0Paty lorsqu'elle nous dit qu'apr\u00e8s ces mots-l\u00e0, en France, \u00ab\u00a0on ne met pas un \"oui mais\", [\u2026] on met un point\u00a0\u00bb. (Applaudissements sur les bancs des groupes Dem et RE.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Vendredi, le terrorisme islamiste s'en est pris \u00e0 nouveau \u00e0 notre \u00e9cole. Vendredi, le terrorisme islamiste a assassin\u00e9 Dominique Bernard. Vendredi, ils ont frapp\u00e9, mais notre \u00e9cole reste debout. Elle reste debout \u00e0 Arras, o\u00f9 je veux saluer l'immense courage, l'absolue dignit\u00e9 et l'admirable t\u00e9nacit\u00e9 de la communaut\u00e9 enseignante. <i>(Applaudissements prolong\u00e9s sur tous les bancs.) </i>Comme partout en France, la communaut\u00e9 \u00e9ducative fait face et fait bloc\u00a0; \u00e0 nous de lui exprimer toute notre reconnaissance et toute notre admiration.<br><br>La nation tout enti\u00e8re est meurtrie par l'assassinat de Dominique Bernard, trois ans apr\u00e8s celui de Samuel Paty. C'est la barbarie abjecte du terrorisme islamiste qui frappe \u00e0 nouveau. Ce que les terroristes ont voulu attaquer, au fond, c'est l'\u00e9cole \u00e0 la fran\u00e7aise, car notre \u00e9cole est un obstacle ultime \u00e0 leurs funestes projets. (Mme\u00a0Perrine Goulet acquiesce.)<br><br>Je le dis, les islamistes veulent tenir \u00e9loign\u00e9s du savoir le plus grand nombre d'enfants, pour imposer leur obscurantisme\u00a0; l'\u00e9cole \u00e0 la fran\u00e7aise d\u00e9fend la d\u00e9mocratisation du savoir pour tous. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR ainsi que sur plusieurs bancs des groupes LR et LIOT.) </i>Les islamistes veulent soumettre les femmes\u00a0; notre \u00e9cole accueille toutes les petites filles de France, avec tous les petits gar\u00e7ons de France, pour leur transmettre le savoir. (M\u00eames mouvements.) Les islamistes veulent imposer le r\u00e8gne de la religion \u00e0 l'\u00e9cole\u00a0; nous imposons celui de la R\u00e9publique et de la la\u00efcit\u00e9 dans toutes les \u00e9coles de France. (M\u00eames mouvements. \u2013\u00a0M.\u00a0Emmanuel Tach\u00e9\u00a0de\u00a0la\u00a0Pagerie applaudit aussi.)<br><br>Oui, nous continuerons \u00e0 d\u00e9fendre ces valeurs, qui ne sont pas des concepts abstraits. C'est un combat de tous les jours\u00a0: elles doivent \u00eatre d\u00e9fendues par chacune et chacun d'entre nous. Comme vous, monsieur Falorni, je veux d\u00e9noncer celles et ceux qui manquent dans ce combat, mais je veux aussi relever que, dans les jours et les semaines qui viennent, les Fran\u00e7ais continueront, comme hier et aujourd'hui, \u00e0 faire face et \u00e0 faire bloc derri\u00e8re les enseignants et derri\u00e8re leur \u00e9cole. (Applaudissements prolong\u00e9s sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR ainsi que sur quelques bancs des groupes LR et LIOT. \u2013\u00a0M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Boccaletti, Mme\u00a0Soumya Bourouaha et Mme\u00a0Francesca Pasquini applaudissent aussi.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-18", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": "9074", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}