{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1697", "identifiant": {"numero": "1697", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "emploi et activit\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Emploi des seniors"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795572", "mandatRef": "PM834867"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834738", "abrege": "Personnes \u00e2g\u00e9es et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, charg\u00e9 des personnes \u00e2g\u00e9es et des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834738", "abrege": "Personnes \u00e2g\u00e9es et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, charg\u00e9 des personnes \u00e2g\u00e9es et des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-20", "pageJO": "2209", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> EMPLOI DES SENIORS <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Denis Bernaert.<br><br><strong>M.\u00a0Denis Bernaert. </strong>Madame la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, en 2017, Emmanuel Macron avait fait de l'emploi des jeunes l'une de ses priorit\u00e9s. Aujourd'hui, m\u00eame s'il reste bien s\u00fbr beaucoup \u00e0 accomplir, les r\u00e9sultats sont l\u00e0. Le nombre d'apprentis, l'un des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s de ce succ\u00e8s, a tripl\u00e9. Pourtant, \u00e0 l'\u00e9poque, les \u00e9ternels pessimistes disaient que c'\u00e9tait impossible.<br><br>Pourquoi ne pas d\u00e9sormais se fixer des objectifs ambitieux s'agissant des seniors\u00a0? Une de vos r\u00e9centes interviews \u00e9tait titr\u00e9e\u00a0: \u00ab\u00a0Notre objectif\u00a0: le plein emploi jusqu'\u00e0 64\u00a0ans\u00a0!\u00a0\u00bb Chiche\u00a0!<br><br>Notre taux d'emploi des 55-64\u00a0ans, qui se situe autour de 57\u00a0%, est inf\u00e9rieur \u00e0 celui de la plupart de nos voisins europ\u00e9ens, des pays nordiques, ou encore du Japon, pays qui parvient le mieux \u00e0 maintenir les seniors dans l'emploi.<br><br>La semaine derni\u00e8re, \u00e0 Versailles, un salon consacr\u00e9 aux seniors a encore fait le plein. Oui, chers coll\u00e8gues, ces derniers veulent travailler\u00a0! Mais avant de l\u00e9gif\u00e9rer de nouveau, savons-nous si les dispositifs de formation et de reconversion existants sont adapt\u00e9s et bien connus des directeurs des ressources humaines et des managers, et ce quelle que soit la taille de l'entreprise\u00a0? En faisons-nous assez en mati\u00e8re d'am\u00e9nagement des conditions et du temps de travail, en fonction des capacit\u00e9s de chacun\u00a0? D\u00e9ployons-nous suffisamment les dispositifs de retraite progressive\u00a0? Ne devrions-nous pas rendre obligatoire la r\u00e9alisation de v\u00e9ritables check-up approfondis de carri\u00e8re, avec des plans d'actions \u00e0 la cl\u00e9\u00a0? Et pourquoi ne pas \u00e9tudier la possibilit\u00e9 de l\u00e9gif\u00e9rer en faveur d'une baisse progressive des charges patronales, sans effet de seuil\u00a0? Cela co\u00fbterait n\u00e9cessairement moins cher que d'indemniser des ch\u00f4meurs\u00a0! Enfin, le CDI sans date de fin n'est peut-\u00eatre pas la seule mani\u00e8re de terminer sa carri\u00e8re. Pourquoi ne pas inciter les seniors, sans les forcer, \u00e0 accepter des missions m\u00eame \u00e0 temps partiel, un CDD ou un CDI se terminant \u00e0 l'\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part \u00e0 la retraite\u00a0?<br><br>En r\u00e9sum\u00e9, comme nous l'avons fait pour les jeunes, en capitalisant sur l'exp\u00e9rience des seniors, nous investirions aussi dans l'avenir de notre \u00e9conomie et de notre soci\u00e9t\u00e9.<br><br>Pourriez-vous nous donner votre avis sur cette question, nous indiquer l'\u00e9tat d'avancement des n\u00e9gociations entre les partenaires sociaux, et nous communiquer vos intentions concernant l'assurance ch\u00f4mage\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des personnes \u00e2g\u00e9es et des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Fadila Khattabi,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des personnes \u00e2g\u00e9es et des personnes handicap\u00e9es. </i>L'emploi des seniors est un vrai sujet. En effet, si le taux d'emploi de cette cat\u00e9gorie de travailleurs n'a cess\u00e9 de progresser en France depuis les ann\u00e9es 2000, il demeure tr\u00e8s inf\u00e9rieur \u00e0 la moyenne des \u00c9tats de l'Union europ\u00e9enne. C'est particuli\u00e8rement vrai du taux d'emploi des 60-64\u00a0ans, qui s'\u00e9l\u00e8ve en France \u00e0 33\u00a0%, contre 61\u00a0% en Allemagne.<br><br>C'est pourquoi, dans le cadre de la r\u00e9forme des retraites, le Gouvernement a pris plusieurs mesures, telles que la g\u00e9n\u00e9ralisation \u00e0 la fonction publique de la retraite progressive \u2013\u00a0ce n'\u00e9tait pas le cas auparavant\u00a0\u2013, le renforcement de l'attractivit\u00e9 du cumul emploi-retraite, ou encore la cr\u00e9ation d'un fonds d'investissement dans la pr\u00e9vention de l'usure professionnelle (Fipu), dot\u00e9 de 1\u00a0milliard d'euros sur cinq ans.<br><br>Il nous faut toutefois aller plus loin. Le Gouvernement a ainsi invit\u00e9 les partenaires sociaux \u00e0 travailler sur d'autres mesures favorables au maintien et au retour \u00e0 l'emploi des seniors. Plusieurs pistes sont en discussion, comme celles consistant \u00e0 mieux am\u00e9nager les fins de carri\u00e8re, \u00e0 favoriser les transitions entre l'activit\u00e9 et les retraites, ou encore \u00e0 mieux pr\u00e9parer les secondes parties de carri\u00e8re en renfor\u00e7ant l'acc\u00e8s des seniors \u00e0 la formation professionnelle et aux dispositifs de transition et de reconversion. J'ajoute qu'il faut aussi mieux lutter contre les st\u00e9r\u00e9otypes et les discriminations li\u00e9es \u00e0 l'\u00e2ge, ainsi qu'am\u00e9liorer la transparence dans le recrutement. <i>(M.\u00a0Benjamin Saint-Huile mime des mouvements de brasse.)</i><br><br>Vous l'aurez compris, nos seniors ont de l'exp\u00e9rience et du talent. Ils peuvent apporter beaucoup \u00e0 nos entreprises et \u00e0 notre \u00e9conomie. Il nous appartient donc, en lien avec les organisations syndicales et les entreprises, de trouver les fa\u00e7ons les plus pertinentes de les maintenir dans l'emploi, particuli\u00e8rement en cette p\u00e9riode, alors que de nombreuses entreprises rencontrent de grandes difficult\u00e9s de recrutement.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Denis Bernaert.<br><br><strong>M.\u00a0Denis Bernaert. </strong>Le maintien dans l'emploi et le recrutement pour l'expertise et les comp\u00e9tences sont vraiment une question d'\u00e9tat d'esprit\u00a0: il faut inciter plus que contraindre. Et je suis d'accord, le plein emploi jusqu'\u00e0 64\u00a0ans\u00a0: c'est possible\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-20", "pageJO": "2209", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}