{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1324", "identifiant": {"numero": "1324", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ch\u00f4mage", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "M\u00e9tiers en tension"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794530", "mandatRef": "PM796974"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": "10085", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> M\u00c9TIERS EN TENSION <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Matthieu Marchio.<br><br><strong>M.\u00a0Matthieu Marchio. </strong>Monsieur le ministre de l'emploi, du travail et de l'insertion, 3\u00a0028\u00a0000\u00a0: c'est le nombre de ch\u00f4meurs en France au troisi\u00e8me trimestre de cette ann\u00e9e. J'insiste, il y a plus de 3\u00a0millions de Fran\u00e7ais sans emploi, le chiffre ayant progress\u00e9 de 0,6\u00a0% au cours du dernier trimestre.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Ils ont r\u00e9ussi \u00e0 inverser la courbe du ch\u00f4mage, mais dans le mauvais sens\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Matthieu Marchio. </strong>Mais alors que tant de nos compatriotes sont au ch\u00f4mage partout en France, dans les outre-mer comme dans le Nord, votre seule r\u00e9ponse est de r\u00e9gulariser des clandestins \u2013\u00a0r\u00e9gularisation qui va cr\u00e9er un nouvel appel d'air en faveur de toujours plus d'immigration.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> C'est faux\u00a0! Il n'y a pas d'appel d'air\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Matthieu Marchio. </strong>Pour tous les Fran\u00e7ais qui vivent dans la pr\u00e9carit\u00e9 et qui sont au ch\u00f4mage, vous \u00eates d\u00e9cid\u00e9ment hors-sol, d\u00e9connect\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9 de ceux qui souffrent.<br><br>Votre projet est un non-sens \u00e9conomique, car en faisant appel \u00e0 plus d'immigration, vous tirez vers le bas les salaires de l'ensemble des travailleurs <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN. \u2013\u00a0M.\u00a0Nicolas Dupont-Aignan applaudit \u00e9galement)</i>, cr\u00e9ant ainsi une situation de concurrence d\u00e9loyale, notamment dans les m\u00e9tiers difficiles et souvent mal pay\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> On est l'un des pays avec le moins d'immigration, arr\u00eatez de dire des b\u00eatises\u00a0! <i>(Protestations sur quelques bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Matthieu Marchio. </strong>C'est bien sur ce sujet que vous devriez vous concentrer en priorit\u00e9 en tant que ministre du travail.<br><br>Actuellement, pour nombre de nos concitoyens, le travail co\u00fbte plus qu'il ne rapporte. Il faut que le travail paye\u00a0! <i>(Mme\u00a0B\u00e9atrice Roullaud applaudit.)</i> Il faut augmenter de 10\u00a0% les bas salaires, comme le propose Marine Le\u00a0Pen (\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur quelques bancs du groupe Dem)\u00a0; revaloriser le travail manuel, qui ne saurait \u00eatre exerc\u00e9 uniquement par des clandestins exploit\u00e9s honteusement\u00a0; am\u00e9liorer les conditions de travail, comme dans le secteur de la logistique\u00a0; et r\u00e9duire le co\u00fbt du carburant.<br><br>Vous, qui avez \u00e9t\u00e9 socialiste avant de devenir macroniste,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il y a longtemps qu'il n'est plus socialiste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Matthieu Marchio. </strong>\u2026\u00eates associ\u00e9 \u00e0 une politique \u00e9conomique et pro-immigration qui fait tant de mal aux Fran\u00e7ais.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> C'est vous qui faites mal aux Fran\u00e7ais\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Matthieu Marchio. </strong>Votre projet incarne le pire, entre l'ouverture \u00e0 l'immigration voulue par la gauche et l'ultralib\u00e9ralisme pr\u00f4n\u00e9 par la droite.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Toute la droite n'est pas lib\u00e9rale, monsieur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Matthieu Marchio. </strong>C'est cette alliance n\u00e9faste qui a mis \u00e0 terre le bassin minier du Nord, dont je suis \u00e9lu.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, cher coll\u00e8gue.<br><br><strong>M.\u00a0Matthieu Marchio. </strong>Quel est l'int\u00e9r\u00eat de r\u00e9gulariser des clandestins dans un pays qui compte plus de 3\u00a0millions de ch\u00f4meurs\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Il faut se manifester \u00e0 gauche\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> Et des r\u00e9gularisations de migrants\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Vous prenez pr\u00e9texte d'une des dispositions du projet de loi pour contr\u00f4ler l'immigration et am\u00e9liorer l'int\u00e9gration, qui est en cours d'examen, pour aborder la question du ch\u00f4mage. Permettez-moi d'abord de rappeler que la disposition que nous avions envisag\u00e9e avec G\u00e9rald Darmanin, tout comme celle qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par le S\u00e9nat avec des crit\u00e8res durcis et qui renvoie \u00e0 un pouvoir discr\u00e9tionnaire des pr\u00e9fets, n'a qu'un seul objectif\u00a0: permettre de r\u00e9gulariser non de nouveaux immigr\u00e9s, non des personnes travaillant de mani\u00e8re ill\u00e9gale, mais des hommes et des femmes qui travaillent l\u00e9galement depuis longtemps dans notre pays. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Donc des clandestins\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Ne vous en d\u00e9plaise, il est possible d'avoir un contrat de travail sans titre de s\u00e9jour valable. De nombreuses personnes ont en effet sign\u00e9 leur contrat lorsqu'elle disposait d'un titre valide, celui-ci n'ayant pas \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9 ensuite. <i>(Exclamations prolong\u00e9es sur quelques bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> S'il vous pla\u00eet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Sans pr\u00e9juger des d\u00e9bats qui interviendront lors de l'examen de ce texte dans les prochains jours, vous dites que la priorit\u00e9 est de faire baisser le ch\u00f4mage en France. Nous y adh\u00e9rons, \u00e0 tel point que, depuis six ans, gr\u00e2ce \u00e0 la politique que nous menons, l'\u00e9conomie fran\u00e7aise a cr\u00e9\u00e9 2\u00a0millions d'emplois, dont 140\u00a0000\u00a0cr\u00e9ations net l'an dernier. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibaut Fran\u00e7ois.</strong> Mais o\u00f9\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Nous partageons cette priorit\u00e9, mais pas vous, en r\u00e9alit\u00e9. Car, quand une r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage est mise aux voix pour rendre ses r\u00e8gles plus incitatives, vous n'\u00eates pas au rendez-vous et vous votez contre. Quand nous d\u00e9battons afin que les allocataires du RSA puissent participer \u00e0 quinze heures de formation et d'activit\u00e9s d'insertion, vous votez contre\u00a0; quand l'Assembl\u00e9e vote des mesures pour faciliter l'acc\u00e8s \u00e0 l'emploi des personnes en situation de handicap, vous votez contre <i>(Mme\u00a0Caroline Parmentier proteste)</i>\u00a0; alors que le plan d'investissement dans les comp\u00e9tences a permis de multiplier par deux et demi le nombre de demandeurs d'emploi form\u00e9s, vous avez \u00e9galement vot\u00e9 contre chacun des articles du projet de loi pour le plein emploi dont les conclusions de la commission mixte paritaire seront soumises au vote de votre assembl\u00e9e tout \u00e0 l'heure. (M.\u00a0Erwan Balanant applaudit.)<br><br>Le Rassemblement national d\u00e9nonce l'assistanat, mais il ne fait rien, ni pour l'emploi, ni pour sortir de leurs difficult\u00e9s celles et ceux qui y sont plong\u00e9s. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Blandine Brocard.</strong> Il a raison\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": "10085", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}