{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG943", "identifiant": {"numero": "943", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enfants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PETITE ENFANCE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721710", "mandatRef": "PM797505"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791609", "abrege": "Solidarit\u00e9s, autonomie et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791609", "abrege": "Solidarit\u00e9s, autonomie et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": "5505", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PETITE ENFANCE <a name=PG22></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mich\u00e8le Peyron.<br><br><strong>Mme\u00a0Mich\u00e8le Peyron. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Jean-Christophe Combe, ministre des solidarit\u00e9s, de l\u2019autonomie et des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Jamais entendu parler, qui est-ce\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Mich\u00e8le Peyron. </strong>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 garantir \u00e0 chaque jeune enfant une place d'accueil. Apr\u00e8s de nombreuses concertations, Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre a pr\u00e9sent\u00e9 les premi\u00e8res mesures du service public de la petite enfance jeudi 1er\u00a0juin.<br><br>Le Gouvernement s'engage \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 une inqui\u00e9tude l\u00e9gitime des parents. Par la cr\u00e9ation de ce service public que vous placez sous la responsabilit\u00e9 des communes, nous r\u00e9pondrons au plus pr\u00e8s aux pr\u00e9occupations des parents en leur apportant une solution coh\u00e9rente avec leurs besoins, notamment gr\u00e2ce \u00e0 la cr\u00e9ation des relais petite enfance qui leur apporteront les informations n\u00e9cessaires.<br><br>Le Gouvernement sera au c\u00f4t\u00e9 des communes pour la cr\u00e9ation du service public de la petite enfance (SPPE), notamment face \u00e0 la p\u00e9nurie des places d'accueil, en consentant un investissement massif de 5,5\u00a0milliards d'euros pour atteindre l'ouverture de 100\u00a0000\u00a0places suppl\u00e9mentaires \u00e0 l'horizon\u00a02027, puis 300\u00a0000 \u00e0 l'horizon\u00a02030.<br><br>Garantir l'accueil de chaque jeune enfant est un enjeu pour l'\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes, pour le plein emploi et la reprise d'une activit\u00e9 professionnelle pour les femmes. Cet accueil doit \u00eatre r\u00e9ellement universel pour r\u00e9pondre aux besoins de toutes les familles et de tous les jeunes enfants, qu'ils soient ou non en situation de handicap\u00a0: familles monoparentales, familles \u00e0 horaires dits atypiques, familles pr\u00e9caires ou parents sans emploi.<br><br>La qualit\u00e9 de l'accueil du jeune enfant reste la priorit\u00e9. C'est pourquoi vous lancez des concertations sur des r\u00e9f\u00e9rentiels nationaux.<br><br>Monsieur le ministre, pouvez-vous revenir plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur les contenus des mesures relatives \u00e0 l'accueil du jeune enfant et sur les concertations en cours\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Combe,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es. </i>Je vous remercie pour cette question qui me permet de revenir sur les annonces faites par Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre jeudi 1er\u00a0juin \u00e0 Angers, concernant le service public de la petite enfance.<br><br>Pendant sa campagne, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er 200\u00a0000\u00a0places d'accueil pour les enfants de z\u00e9ro \u00e0 3\u00a0ans d'ici \u00e0 2030. Il y a urgence\u00a0; c'est sans doute le sujet le plus important pour les familles \u2013\u00a0en tout cas, c'est ce qu'elles demandent. En effet, l'absence de structure d'accueil est un frein majeur \u00e0 l'emploi.<br><br>Ce sujet, dont l'enjeu est la natalit\u00e9, est au carrefour de plusieurs priorit\u00e9s. Tout d'abord, la politique du plein emploi\u00a0: en effet, aujourd'hui, 150\u00a0000\u00a0personnes renoncent \u00e0 un emploi pour pouvoir accompagner leur enfant. Ensuite, la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s de destin\u00a0: seulement 5\u00a0% des familles les plus modestes obtiennent une place en cr\u00e8che, contre 20\u00a0% des familles les plus ais\u00e9es. On pense enfin \u00e0 la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s entre les femmes et les hommes.<br><br>La r\u00e9forme que je d\u00e9fends, fruit de longs mois de concertation avec l'ensemble des acteurs du secteur, nous permettra de proposer aux parents davantage de solutions accessibles et abordables dans l'ensemble du territoire, mais aussi d'assurer de meilleures conditions d'exercice \u00e0 tous les professionnels. Deux volets la composent. Le premier, qualitatif, contient des propositions visant \u00e0 am\u00e9liorer le bien-\u00eatre des enfants accueillis et pr\u00e9voit des contr\u00f4les. J'annoncerai d'ailleurs d'ici \u00e0 la fin du mois de juin un plan d'urgence reprenant les recommandations du rapport de l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale des affaires sociales (Igas) sur la qualit\u00e9 de l'accueil et la pr\u00e9vention de la maltraitance dans les cr\u00e8ches. Le second, quantitatif, vise \u00e0 faire du bloc communal l'autorit\u00e9 organisatrice de la petite enfance, et \u00e0 confier aux caisses d'allocations familiales (CAF) la possibilit\u00e9 de cr\u00e9er, en dernier ressort, les places d'accueil n\u00e9cessaires.<br><br>Cette r\u00e9forme est soutenue par un investissement massif in\u00e9dit\u00a0: pr\u00e8s de 6\u00a0milliards d'euros y seront ainsi consacr\u00e9s d'ici \u00e0 2027. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": "5505", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}