{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1735", "identifiant": {"numero": "1735", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "\u00c9lection pr\u00e9sidentielle au S\u00e9n\u00e9gal"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722284", "mandatRef": "PM797238"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834744", "abrege": "Commerce ext\u00e9rieur, attractivit\u00e9, francophonie et Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9, de la francophonie et des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-28", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834744", "abrege": "Commerce ext\u00e9rieur, attractivit\u00e9, francophonie et Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9, de la francophonie et des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-28", "pageJO": "2443", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE AU S\u00c9N\u00c9GAL <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bruno Fuchs.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Fuchs . </strong>Dimanche, la d\u00e9mocratie s\u00e9n\u00e9galaise a envoy\u00e9 un puissant signal au reste du monde. Au nom de tous les d\u00e9mocrates de France, je f\u00e9licite tr\u00e8s chaleureusement le nouveau pr\u00e9sident du S\u00e9n\u00e9gal, M.\u00a0Bassirou Diomaye Faye, pour sa brillante \u00e9lection au premier tour, qui en fait le plus jeune chef d'\u00c9tat de l'histoire du pays. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes Dem et LFI-NUPES.)</i><br><br>Par ailleurs, je remercie le pr\u00e9sident sortant, M.\u00a0Macky Sall, pour avoir, en homme d'\u00c9tat, garanti une fois de plus le mod\u00e8le s\u00e9n\u00e9galais de stabilit\u00e9 institutionnelle. Et je salue M.\u00a0Ousmane Sonko, candidat entrav\u00e9 qui, lui aussi, a jou\u00e9 le jeu des institutions. Enfin, je tiens \u00e0 rendre un hommage solennel \u00e0 ces hommes, ces femmes, ces \u00e9tudiants, ces enfants qui ont risqu\u00e9 leur vie \u2013\u00a0et qui l'ont pour certains perdue\u00a0\u2013 au nom de l'id\u00e9al d\u00e9mocratique. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Le 24\u00a0mars, le peuple s\u00e9n\u00e9galais a choisi sans aucune ambigu\u00eft\u00e9 la voie de la rupture pour \u00e9tablir une nouvelle souverainet\u00e9 nationale. L'appel du nouveau pr\u00e9sident \u00e0 une \u00ab\u00a0coop\u00e9ration vertueuse, respectueuse et mutuellement productive\u00a0\u00bb avec les partenaires \u00e9trangers du S\u00e9n\u00e9gal est tr\u00e8s clair. Vis-\u00e0-vis de la France, il sonne comme une interpellation que nous devons entendre. C'est le sens du rapport qu'avec ma coll\u00e8gue Mich\u00e8le Tabarot j'ai pr\u00e9sent\u00e9 l'hiver dernier \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. L'\u00e9crasante majorit\u00e9 des personnes auditionn\u00e9es pour sa r\u00e9daction demandaient \u00e0 la France de changer de logiciel.<br><br>En effet, malgr\u00e9 de fortes \u00e9volutions engag\u00e9es par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, la France n'a pas encore su s'adapter \u00e0 la nouvelle situation en Afrique francophone, particuli\u00e8rement au Sahel. Il ne faut plus tarder. Le pays de Senghor, fondateur de la francophonie, est au c\u0153ur de notre relation avec l'Afrique. Aussi pourriez-vous nous dire comment nous allons adapter notre approche pour mieux reconna\u00eetre et accompagner les nouvelles orientations de notre partenaire s\u00e9n\u00e9galais\u00a0? Pour ma part, je crois \u00e0 la possibilit\u00e9 d'un avenir commun. <i>Gno far</i> \u2013\u00a0\u00ab\u00a0On est ensemble\u00a0\u00bb\u00a0\u2013, comme on dit au S\u00e9n\u00e9gal. (Applaudissements sur les bancs du groupe Dem. \u2013\u00a0M.\u00a0Olivier Becht applaudit \u00e9galement.)<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9, de la francophonie et des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger.<br><br><strong>M.\u00a0Franck Riester,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9, de la francophonie et des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger . </i>Je connais votre engagement pour cette r\u00e9gion du monde, notamment au travers de vos fonctions de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de l'Assembl\u00e9e parlementaire de la francophonie. Le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, en visite officielle au Br\u00e9sil avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, m'a charg\u00e9 de vous r\u00e9pondre.<br><br>Nous devons d'abord, comme vous l'avez fait, saluer le bon d\u00e9roulement de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle qui s'est tenue dimanche au S\u00e9n\u00e9gal. Les citoyens s\u00e9n\u00e9galais ont exerc\u00e9 leur droit de vote en nombre et dans le calme, d\u00e9montrant une nouvelle fois la vitalit\u00e9 de la d\u00e9mocratie dans leur pays. Je salue \u00e9galement l'action de tous ceux qui se sont mobilis\u00e9s pour permettre la tenue de cette \u00e9lection dans les meilleures conditions, en commen\u00e7ant par les \u00e9lecteurs eux-m\u00eames. La reconnaissance des r\u00e9sultats par l'ensemble des candidats a ouvert la voie \u00e0 une alternance d\u00e9mocratique apais\u00e9e. Le S\u00e9n\u00e9gal a \u00e9t\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 sa tradition d\u00e9mocratique.<br><br>En ce qui concerne la France, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a envoy\u00e9 d\u00e8s lundi ses f\u00e9licitations \u00e0 M.\u00a0Bassirou Diomaye Faye pour sa victoire. Je lui adresse aujourd'hui celles du Gouvernement.<br><br>Notre partenariat avec le S\u00e9n\u00e9gal est ancien, dense et dynamique. Fond\u00e9 sur une appartenance commune \u00e0 l'espace francophone, il couvre l'ensemble des enjeux contemporains, se renouvelle sans cesse et s'appuie sur un dialogue politique confiant et respectueux ainsi que sur des liens humains ind\u00e9fectibles. Nous sommes pleinement mobilis\u00e9s pour continuer \u00e0 travailler, dans l'\u00e9coute et le respect, avec les autorit\u00e9s s\u00e9n\u00e9galaises, au mieux des int\u00e9r\u00eats l\u00e9gitimes et r\u00e9ciproques de nos deux peuples. Dans les semaines et les mois qui viennent, le Gouvernement aura l'occasion de travailler en ce sens avec les d\u00e9put\u00e9s qui s'int\u00e9ressent \u00e0 ces sujets. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-28", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-28", "pageJO": "2443", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}