{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG873", "identifiant": {"numero": "873", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "professions de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "AGRESSION MORTELLE D'UNE INFIRMI\u00c8RE AU CHU DE REIMS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794038", "mandatRef": "PM796668"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791605", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791605", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": "4853", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AGRESSION MORTELLE D'UNE INFIRMI\u00c8RE AU CHU DE REIMS <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Yannick Neuder.<br><br><strong>M.\u00a0Yannick Neuder. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br>Ce matin, un terrible drame a frapp\u00e9 le monde m\u00e9dical de notre pays\u00a0: une infirmi\u00e8re du CHU de Reims a succomb\u00e9 \u00e0 ses blessures apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 agress\u00e9e au couteau. Cet homme qui cible nos blouses blanches s'en est \u00e9galement pris \u00e0 une secr\u00e9taire m\u00e9dicale, la laissant dans un \u00e9tat tr\u00e8s critique. Je tiens, comme m\u00e9decin mais aussi comme d\u00e9put\u00e9, \u00e0 adresser mes pens\u00e9es aux proches de cette infirmi\u00e8re et mon soutien \u00e0 l'ensemble de la communaut\u00e9 m\u00e9dicale \u00e0 laquelle j'appartiens. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs.)</i><br><br>La facilit\u00e9 avec laquelle cet individu a pu commettre cet acte, le fait que son suivi psychiatrique ait \u00e9t\u00e9 suspendu, qu'il ait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 en juin\u00a02022 d'une ordonnance de non-lieu pour irresponsabilit\u00e9 p\u00e9nale rest\u00e9e sans suite et, surtout, le fait que ce drame ne soit pas le premier dans notre pays, tout cela doit nous alerter sur une forme de tol\u00e9rance de la part de l'\u00c9tat, qui s'est install\u00e9e au d\u00e9triment de la s\u00e9curit\u00e9 de nos soignants. On d\u00e9plore une hausse de 23\u00a0% des incidents violents contre les soignants, soit 1\u00a0200\u00a0incidents en 2022\u00a0: un record\u00a0! Pr\u00e8s de 40\u00a0% des professionnels de sant\u00e9 hospitaliers ont subi des agressions physiques. Ils vont au travail avec la boule au ventre.<br><br>Cet \u00e9v\u00e9nement tragique pose aussi, malheureusement, la question de la prise en charge psychiatrique.<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, je vous le demande\u00a0: quand fournirez-vous une r\u00e9ponse \u00e0 la hauteur de l'urgence\u00a0? Quand financerez-vous un plan d'ampleur pour la psychiatrie et la p\u00e9dopsychiatrie, grands oubli\u00e9s de nos politiques de sant\u00e9\u00a0? \u00c0 quand des moyens massifs pour les structures de soins, de recherche et d'enseignement\u00a0? Quand punirons-nous v\u00e9ritablement ceux qui s'en prennent aux agents du service public\u00a0?<br><br>J'ai une proposition\u00a0: mettez \u00e0 l'ordre du jour la proposition de loi que j'ai d\u00e9pos\u00e9e, avec mes coll\u00e8gues Les\u00a0R\u00e9publicains, en vue de r\u00e9tablir les peines planchers pour les individus qui s'en prennent \u00e0 ceux qui nous soignent et nous prot\u00e8gent. Aucun soignant ne devrait risquer sa vie \u00e0 prot\u00e9ger celle des autres. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Je m'associe au soutien que vous t\u00e9moignez, non seulement \u00e0 l'ensemble de la communaut\u00e9 m\u00e9dicale, mais \u00e0 l'ensemble des soignants, qu'ils exercent \u00e0 l'h\u00f4pital ou en lib\u00e9ral.<br><br>Comme je l'ai dit, le nombre d'agressions ne cesse d'augmenter. Celles-ci sont souvent qualifi\u00e9es de petites agressions ou simplement d'incivilit\u00e9s, ce qui est totalement insupportable. Une action forte sera de faire reconna\u00eetre aux soignants ces incivilit\u00e9s et ces agressions, de les d\u00e9noncer, de ne plus les accepter. Trop souvent, on accepte dans son exercice professionnel de se faire injurier pour une raison, pour une autre\u00a0; cela doit rester totalement inacceptable.<br><br>L'individu responsable de cette agression a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 tr\u00e8s rapidement. Il tenait des propos curieux, semble-t-il\u00a0; c'est une personne aux lourds ant\u00e9c\u00e9dents psychiatriques. Comme je le disais tout \u00e0 l'heure, nous sommes au temps du recueillement. L'enqu\u00eate diligent\u00e9e par le procureur de la R\u00e9publique pour d\u00e9terminer les circonstances globales et la volont\u00e9 de la personne derri\u00e8re cet acte est en cours\u00a0; laissons-la se poursuivre.<br><br>Quant \u00e0 notre psychiatrie, cela fait des mois et des ann\u00e9es qu'elle est en difficult\u00e9, comme les urgences, les maternit\u00e9s et notre syst\u00e8me de sant\u00e9 dans son ensemble\u00a0; nous le savons. \u00c0 la suite des assises de la sant\u00e9 mentale et de la psychiatrie, qui se sont tenues en 2021, nous avons mis en \u0153uvre plusieurs solutions, notamment les maisons des adolescents et le dispositif MonParcoursPsy, qui a permis de proposer plus de 300\u00a0000\u00a0consultations \u00e0 des personnes qui se trouvaient dans des situations tr\u00e8s difficiles.<br><br>Nous aurons \u00e0 continuer dans cette voie, bien entendu, en poursuivant le d\u00e9ploiement de ce plan pour la psychiatrie, en recrutant des professionnels mais aussi en travaillant sur le partage de comp\u00e9tences\u00a0; en effet, je le r\u00e9p\u00e8te, ce n'est pas en claquant des doigts que nous aurons plus de m\u00e9decins demain. Il faudra attendre dix ans et le partage des comp\u00e9tences, avec des infirmi\u00e8res sp\u00e9cialis\u00e9es en psychiatrie, est une des solutions que nous appliquons.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Yannick Neuder.<br><br><strong>M.\u00a0Yannick Neuder. </strong>Merci, monsieur le ministre, pour votre r\u00e9ponse m\u00e9dicale, mais la question est surtout p\u00e9nale\u00a0! J'aurais donc souhait\u00e9 que le garde des sceaux puisse s'exprimer\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Il s'en moque\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Yannick Neuder. </strong>\u2026quant au dogmatisme qui a cours vis-\u00e0-vis des peines planchers. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0! Il a raison\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-24", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": "4853", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}