{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1132", "identifiant": {"numero": "1132", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "VENTE D'ATOS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA606098", "mandatRef": "PM796449"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-09-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-09-27", "pageJO": "8022", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VENTE D'ATOS <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Avant de donner la parole au pr\u00e9sident Marleix, je souhaite f\u00e9liciter, apr\u00e8s le XV\u00a0parlementaire, M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo, vainqueur doublement m\u00e9daill\u00e9 du championnat national cycliste des \u00e9lus et anciens \u00e9lus. <i>(Applaudissements sur tous les bancs. \u2013\u00a0Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LR se l\u00e8vent et applaudissent.)</i> S'il y a d'autres sportifs dans l'h\u00e9micycle, qu'ils se signalent\u00a0! (Sourires.) La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Marleix.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>Nous sommes tr\u00e8s fiers de notre champion, Fabien Di\u00a0Filippo.<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, est-il possible de ne jamais apprendre de ses erreurs\u00a0? Apr\u00e8s Alstom, Alcatel, Technip, nous voil\u00e0 \u00e0 la veille d'un nouvel abandon de souverainet\u00e9 industrielle avec le d\u00e9membrement projet\u00e9 du g\u00e9ant des services num\u00e9riques Atos, qui emploie, je le rappelle, 50\u00a0000\u00a0personnes dans notre pays.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Dommage que M.\u00a0Le\u00a0Maire soit d\u00e9j\u00e0 parti, cela lui ferait du bien d'entendre \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>Une fois de plus, les liquidateurs de l'industrie fran\u00e7aise sont \u00e0 la man\u0153uvre et se partagent d\u00e9j\u00e0, nous dit-on, quelques centaines de millions d'euros de commissions et d'honoraires, ce qui n'est pas mal pour une entreprise pr\u00e9tendument au pied du mur. Une fois de plus, on nous racontera qu'Atos \u00e9tant priv\u00e9e, il convient de laisser faire. Ce serait oublier qu'elle n'est pas une cr\u00e9ation spontan\u00e9e du march\u00e9, mais l'h\u00e9riti\u00e8re de la volont\u00e9 politique du g\u00e9n\u00e9ral de\u00a0Gaulle de doter la France de supercalculateurs indispensables \u00e0 la dissuasion nucl\u00e9aire, l'h\u00e9riti\u00e8re de Bull, qui a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de centaines de millions d'euros de commande publique, ainsi que de la recherche publique financ\u00e9e par le Commissariat \u00e0 l\u2019\u00e9nergie atomique et aux \u00e9nergies alternatives, le CEA, ou par le minist\u00e8re des arm\u00e9es. Atos est la seule entreprise europ\u00e9enne capable de fabriquer les supercalculateurs indispensables dans le monde de l'intelligence artificielle. Elle h\u00e9berge les donn\u00e9es sensibles de nombreux minist\u00e8res\u00a0; elle est au c\u0153ur de votre strat\u00e9gie France 2030, avec le projet d'ordinateur quantique.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Et elle est administr\u00e9e par \u00c9douard Philippe\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>Certes, Atos a perdu la confiance des march\u00e9s et 90\u00a0% de sa valeur, mais elle demeure rentable\u00a0: rien ne justifie cette pr\u00e9cipitation. Madame la Premi\u00e8re ministre, le Gouvernement est-il pr\u00eat \u00e0 intervenir pour sauvegarder cet acteur majeur de notre souverainet\u00e9 industrielle\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LR et LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Vous avez soulign\u00e9 avec force l'importance du dossier Atos. Je partage totalement votre conviction\u00a0: il y a l\u00e0 un enjeu de souverainet\u00e9 essentiel pour notre pays. Nous suivons le sujet avec la plus grande attention, en veillant surtout \u00e0 ce que les activit\u00e9s sensibles rassembl\u00e9es dans l'entit\u00e9 Atos BDS disposent des moyens n\u00e9cessaires pour poursuivre leur d\u00e9veloppement au sein d'une organisation qui assure la protection de nos int\u00e9r\u00eats. Je pense en particulier \u00e0 l'activit\u00e9 concernant les supercalculateurs.<br><br>L'op\u00e9ration de rachat en cours concerne Tech Foundations, c'est-\u00e0-dire la branche d'Atos sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'infog\u00e9rance. L'examen des diff\u00e9rentes offres rel\u00e8ve du conseil d'administration d'une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e dont l'\u00c9tat n'est pas actionnaire. Toutefois, m\u00eame si l'op\u00e9ration \u00e9tait men\u00e9e \u00e0 son terme, elle n'aurait aucune incidence en termes de contr\u00f4le ou de droit de blocage sur les activit\u00e9s sensibles. Pour de telles activit\u00e9s, si une entit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re veut monter au capital d'une entreprise fran\u00e7aise, elle doit en effet obtenir une autorisation du ministre de l'\u00e9conomie au titre du contr\u00f4le des investissements \u00e9trangers. \u00c0 cet \u00e9gard, notre pays est aujourd'hui mieux arm\u00e9 pour d\u00e9fendre sa souverainet\u00e9\u00a0: depuis six ans, nous avons consid\u00e9rablement renforc\u00e9 les dispositifs de contr\u00f4le des investissements \u00e9trangers en France. Nous avons abaiss\u00e9 le seuil de d\u00e9clenchement des contr\u00f4les et \u00e9tendu ceux-ci \u00e0 de nouveaux secteurs strat\u00e9giques comme l'intelligence artificielle, les semi-conducteurs ou la cryptographie. R\u00e9sultat\u00a0: entre\u00a02017 et\u00a02022, leur nombre a plus que doubl\u00e9.<br><br>Monsieur le pr\u00e9sident Marleix, je peux vous assurer que nous d\u00e9fendons les int\u00e9r\u00eats strat\u00e9giques de notre pays. Concernant Atos, nous restons tr\u00e8s vigilants afin que nos int\u00e9r\u00eats souverains soient pr\u00e9serv\u00e9s en toutes circonstances. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Marleix.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>Je suis un peu inquiet\u00a0: j'ai le sentiment que vous avez d\u00e9j\u00e0 act\u00e9 la scission de l'entreprise en nous parlant de Tech Foundations. <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe LR.) </i>Ce n'est pas le r\u00f4le des banquiers d'affaires d'imaginer l'avenir de cette entreprise, c'est le r\u00f4le de l'\u00c9tat\u00a0; c'est m\u00eame, oserai-je dire, son devoir. (Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0! Tr\u00e8s, tr\u00e8s bien\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-09-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-09-27", "pageJO": "8022", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}