{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1521", "identifiant": {"numero": "1521", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "N\u00e9gociations commerciales et revenu agricole"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793560", "mandatRef": "PM796404"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833675", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019\u00e9conomie,\u00a0des\u00a0finances\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0industrielle\u00a0et\u00a0num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-24", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833675", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019\u00e9conomie,\u00a0des\u00a0finances\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0industrielle\u00a0et\u00a0num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-24", "pageJO": "317", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> N\u00c9GOCIATIONS COMMERCIALES ET REVENU AGRICOLE <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Anne-Laure Babault.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laure Babault. </strong>Comme l'ont fait nos coll\u00e8gues, le groupe D\u00e9mocrate souhaite exprimer une pens\u00e9e \u00e9mue pour la jeune agricultrice d\u00e9c\u00e9d\u00e9e ce matin et pour son conjoint et sa fille qui sont dans un \u00e9tat grave. Nous adressons toutes nos pens\u00e9es \u00e0 leurs proches. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes Dem, RE et HOR et sur quelques bancs des groupes LR, SOC, \u00c9colo-NUPES et LIOT.)</i><br><br>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie et des finances, ma question concerne les n\u00e9gociations commerciales, qui affectent directement les agriculteurs. Comme vous le savez, il nous reste sept jours avant l'aboutissement des n\u00e9gociations commerciales entre les distributeurs et les industriels. C'est donc le moment d'agir, d'\u00eatre aupr\u00e8s des entreprises et des agriculteurs, et de contr\u00f4ler massivement les distributeurs et certains industriels qui contournent r\u00e9guli\u00e8rement la loi. <i>(M.\u00a0Laurent Croizier applaudit.)</i><br><br>Les agriculteurs sonnent l'alarme. Ils sont victimes d'un mod\u00e8le \u00e9conomique qui les dessert, promu par les grands distributeurs, caract\u00e9ris\u00e9 par la course au plus bas prix et par un partage in\u00e9quitable de la valeur. Or un agriculteur sur cinq vit sous le seuil de pauvret\u00e9. Cinq euros de l'heure, c'est ce que gagne en moyenne un agriculteur exploitant. Si nous voulons \u00e0 l'avenir manger fran\u00e7ais, la question du revenu agricole est centrale.<br><br>Nous avons un patrimoine \u00e0 conserver et l'agriculture la plus durable au monde. La transition agro\u00e9cologique doit \u00eatre men\u00e9e activement, mais elle a un co\u00fbt. Les agriculteurs ne doivent plus \u00eatre la variable d'ajustement. <i>(M.\u00a0Jean-Paul Mattei, Mme\u00a0Stella Dupont et M.\u00a0Sylvain Maillard applaudissent.)</i><br><br>La loi du 18\u00a0octobre 2021 visant \u00e0 prot\u00e9ger la r\u00e9mun\u00e9ration des agriculteurs, dite loi Egalim\u00a02, a pour objectif de sanctuariser les mati\u00e8res premi\u00e8res agricoles. Nous avons pu constater des am\u00e9liorations en ce sens au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, mais cela n'est pas le cas cette ann\u00e9e en ce qui concerne une grande partie des n\u00e9gociations.<br><br>Monsieur le ministre, vous avez annonc\u00e9 en novembre 2023 la formation d'une mission gouvernementale devant \u00e9tudier cette question en profondeur. Dans l'imm\u00e9diat, j'aimerais savoir quelles mesures vous comptez prendre pour r\u00e9pondre \u00e0 la souffrance des agriculteurs. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem et sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et de la hausse du prix de l'\u00e9lectricit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>La loi Egalim\u00a02 doit \u00eatre int\u00e9gralement et rigoureusement respect\u00e9e. M.\u00a0le ministre de l'agriculture, M.\u00a0le Premier ministre et moi-m\u00eame y veillerons. <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il serait temps\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> C'est la moindre des choses, de respecter la loi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Le volet \u00ab\u00a0amont\u00a0\u00bb de cette loi pr\u00e9voit l'inclusion de certaines clauses dans les contrats conclus entre les producteurs et les industriels transformateurs. J'y suis d'autant plus attach\u00e9 que j'ai instaur\u00e9 moi-m\u00eame ces contrats, lorsque j'\u00e9tais ministre de l'agriculture, pour prot\u00e9ger les revenus des producteurs agricoles.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Cela n'a pas march\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Chaque contrat doit inclure une clause de r\u00e9vision des prix, chaque contrat doit inclure une clause de transparence. Enfin, un prix est un prix\u00a0: quand un industriel s'est engag\u00e9 aupr\u00e8s d'un producteur de lait \u00e0 le r\u00e9mun\u00e9rer 390\u00a0euros la tonne de lait, il ne doit pas le payer 385 ou 380\u00a0euros, mais rigoureusement respecter les termes du contrat. Nous doublerons les contr\u00f4les des transformateurs industriels \u2013\u00a0de 120 en 2023, nous les porterons \u00e0 240 en 2024\u00a0\u2013 en augmentant le nombre d'agents de la direction g\u00e9n\u00e9rale de la concurrence, de la consommation et de la r\u00e9pression des fraudes (DGCCRF) charg\u00e9s de contr\u00f4ler le respect des contrats entre industriels transformateurs et producteurs. <i>(Mme\u00a0Stella Dupont applaudit.)</i><br><br>Le volet \u00ab\u00a0aval\u00a0\u00bb dispose l'inclusion d'une clause dite de soclage \u2013\u00a0voulue par l'ensemble des d\u00e9put\u00e9s\u00a0\u2013, selon laquelle le revenu des agriculteurs ne doit pas \u00eatre la variable d'ajustement en cas de variation du prix d'un produit dans la grande distribution. <i>(Mme\u00a0Christine Arrighi et M.\u00a0Christophe Bex s'exclament.)</i> Nous veillerons \u00e0 ce qu'elle soit strictement respect\u00e9e par l'int\u00e9gralit\u00e9 des distributeurs. L\u00e0 encore, nous multiplierons les contr\u00f4les n\u00e9cessaires et prononcerons, le cas \u00e9ch\u00e9ant, des sanctions exemplaires, pour faire respecter la loi Egalim\u00a02 par les distributeurs comme par les industriels et pour prot\u00e9ger le revenu des producteurs.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Bony.</strong> Dites-le \u00e0 Lactalis\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-01-24", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-24", "pageJO": "317", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}