{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1635", "identifiant": {"numero": "1635", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "aide aux victimes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Mission sur la lutte contre les violences sexistes et sexuelles"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795508", "mandatRef": "PM797526"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833688", "abrege": "\u00c9galit\u00e9\u00a0femmes-hommes\u00a0et\u00a0lutte\u00a0contre\u00a0les\u00a0discriminations", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0aupr\u00e8s\u00a0du\u00a0Premier\u00a0ministre,\u00a0charg\u00e9\u00a0de\u00a0l\u2019\u00e9galit\u00e9\u00a0entre\u00a0les\u00a0femmes\u00a0et\u00a0les\u00a0hommes\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0lutte\u00a0contre\u00a0les\u00a0discriminations"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-06", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833688", "abrege": "\u00c9galit\u00e9\u00a0femmes-hommes\u00a0et\u00a0lutte\u00a0contre\u00a0les\u00a0discriminations", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0aupr\u00e8s\u00a0du\u00a0Premier\u00a0ministre,\u00a0charg\u00e9\u00a0de\u00a0l\u2019\u00e9galit\u00e9\u00a0entre\u00a0les\u00a0femmes\u00a0et\u00a0les\u00a0hommes\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0lutte\u00a0contre\u00a0les\u00a0discriminations"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-06", "pageJO": "1497", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MISSION SUR LA LUTTE CONTRE LES VIOLENCES SEXISTES ET SEXUELLES <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0\u00c9milie Chandler.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Chandler. </strong>Durant cette semaine o\u00f9 les droits des femmes sont \u00e0 l\u2019honneur, je souhaite vous interroger sur la lutte contre les violences sexistes et sexuelles, qui est un d\u00e9fi majeur pour nos soci\u00e9t\u00e9s cherchant \u00e0 garantir l'\u00e9quit\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9.<br><br>R\u00e9cemment, des sportives, des artistes et des com\u00e9diennes ont pris la parole pour d\u00e9noncer des actes r\u00e9pr\u00e9hensibles, subis dans des environnements o\u00f9 existe un d\u00e9s\u00e9quilibre de pouvoir.<br><br>Au-del\u00e0 de ces personnalit\u00e9s m\u00e9diatiques, des femmes et des hommes subissent ces violences, sur leur lieu de travail, dans des institutions \u00e9ducatives, ou au sein de structures hi\u00e9rarchis\u00e9es.<br><br>La complexit\u00e9 de ces situations est exacerb\u00e9e par le fait que la parole des victimes se lib\u00e8re souvent longtemps apr\u00e8s les faits, en partie \u00e0 cause de l'emprise psychologique exerc\u00e9e par l'agresseur et des m\u00e9canismes de la m\u00e9moire traumatique. Cette difficult\u00e9 \u00e0 parler et \u00e0 d\u00e9noncer les violences subies appelle \u00e0 une r\u00e9vision profonde de nos syst\u00e8mes de prise en charge.<br><br>Afin de lutter efficacement contre l'impunit\u00e9, il est indispensable de reconna\u00eetre ces circonstances particuli\u00e8res, d'adapter nos r\u00e9ponses, de lever les obstacles qui entravent les poursuites, et de favoriser la reconnaissance des actes en prenant en compte la sp\u00e9cificit\u00e9 de ces violences.<br><br>Les violences sexuelles et sexistes trouvant un terreau fertile dans les situations de pouvoir ou d'autorit\u00e9, une vigilance accrue et des actions pr\u00e9ventives cibl\u00e9es sont n\u00e9cessaires. D\u00e8s la r\u00e9v\u00e9lation des faits, l'accompagnement des victimes doit \u00eatre multidimensionnel et offrir un soutien adapt\u00e9 \u00e0 leurs besoins.<br><br>Une mobilisation collective, impliquant l\u2019ensemble des institutions publiques, est essentielle pour mener \u00e0 bien cette lutte. Ainsi, madame la ministre, apr\u00e8s son annonce dans la presse de ce week-end, pouvez-vous pr\u00e9ciser les enjeux de la mission interminist\u00e9rielle visant \u00e0 \u00e9radiquer les violences sexuelles et sexistes dans tous les espaces de pouvoir\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et de la lutte contre les discriminations.<br><br><strong>Mme\u00a0Aurore Berg\u00e9,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et de la lutte contre les discriminations. </i>En premier lieu, il faut assumer un fait\u00a0: quand des femmes prennent la parole pour d\u00e9noncer les violences qu'elles ont subies, elles n'ont aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 le faire. Or, quand une femme s'exprime pour d\u00e9noncer des violences conjugales, intrafamiliales, sexistes ou sexuelles, j'entends encore r\u00e9guli\u00e8rement\u00a0: pourquoi parle-t-elle\u00a0? Pourquoi maintenant\u00a0? Quel est son int\u00e9r\u00eat\u00a0? Comme si les femmes avaient un int\u00e9r\u00eat cach\u00e9 \u00e0 parler\u00a0! <br><br>Aucune femme qui a d\u00e9nonc\u00e9 des violences n'y a gagn\u00e9\u00a0; elle s'est juste sauv\u00e9e elle-m\u00eame, parce qu'elle ressentait la n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9noncer les faits dont elle avait \u00e9t\u00e9 la victime. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Petit applaudit aussi.)</i><br><br>Ainsi, quand une femme parle, notre premi\u00e8re intention est de dire une chose claire et simple\u00a0: nous vous croyons. Nous vous croyons, et nous vous \u00e9coutons. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i> C'est le point de d\u00e9part, qui doit permettre qu'ensuite, le reste puisse se r\u00e9v\u00e9ler et la v\u00e9rit\u00e9 judiciaire \u00eatre \u00e9tablie \u2013\u00a0c'est la seule v\u00e9rit\u00e9 qui doit pouvoir exister.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau.</strong> Et Damien Abad\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Oui, parlons de votre groupe, madame la ministre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Aurore Berg\u00e9,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Nous avons avanc\u00e9 sur ce point. Depuis 2017, nous comptons 30 % de condamnations suppl\u00e9mentaires en cas de viol, et dans 98 % des cas, cela entra\u00eene onze ans de r\u00e9clusion criminelle. Nous devons aller plus loin, parce que dans certaines circonstances - que vous avez \u00e9voqu\u00e9es - les situations de pouvoir et de domination peuvent cr\u00e9er de l'abus de pouvoir. <i>(De nombreux d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES crient \u00ab Abad ! \u00bb.)</i><br><br>Comme cela a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans le cin\u00e9ma et dans le monde sportif \u2013\u00a0et l'abus de pouvoir existe partout en r\u00e9alit\u00e9\u00a0\u2013 des syst\u00e8mes de domination ont \u00e9t\u00e9 b\u00e2tis \u00e0 l'encontre des femmes, tr\u00e8s souvent, et des hommes, parfois. D'ailleurs, le mouvement #MeToo Gar\u00e7ons est tr\u00e8s int\u00e9ressant. <br><br>C'est la raison pour laquelle nous lan\u00e7ons cette mission, avec le minist\u00e8re de la culture, le minist\u00e8re des sports, le minist\u00e8re de la justice et l'ensemble des minist\u00e8res concern\u00e9s. \u00c0 chaque fois qu'il y a une situation de domination, \u00e0 chaque fois qu'il existe un risque d'asservissement et de violences sexistes et sexuelles, des contre-pouvoirs et des r\u00e9gulations doivent \u00eatre pr\u00e9vus. Nous allons y travailler. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau.</strong> Alors, faites-le pour Damien Abad\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0\u00c9milie Chandler.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Chandler. </strong>Madame la ministre, je vous remercie et n'ai aucun doute sur le fait que nous allons pouvoir avancer tous ensemble sur ce chemin.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-06", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-06", "pageJO": "1497", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}