{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1820", "identifiant": {"numero": "1820", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Projet de loi d\u2019orientation agricole"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA643192", "mandatRef": "PM797097"}, "groupe": {"organeRef": "PO830170", "abrege": "SOC-A", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834742", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire (Ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e)", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834742", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire (Ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e)", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-08", "pageJO": "3384", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROJET DE LOI D'ORIENTATION AGRICOLE <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Chantal Jourdan.<br><br><strong>Mme\u00a0Chantal Jourdan . </strong>Nous avons examin\u00e9 ces derniers jours le projet de loi d\u2019orientation agricole qui n\u2019a, disons-le, pas grand-chose d\u2019une loi d\u2019orientation <i>(\u00ab\u00a0Absolument rien\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe SOC)</i>\u00a0: rien sur le revenu des agriculteurs, rien sur l'acc\u00e8s au foncier, rien sur la protection des agriculteurs face \u00e0 la concurrence d\u00e9loyale. <br><br>En commission des affaires \u00e9conomiques, la cr\u00e9ation des groupements fonciers agricoles d\u2019investissement (GFAI) a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e. Cette mesure, porte ouverte \u00e0 la financiarisation des terres, \u00e9tait contraire \u00e0 l\u2019objectif premier de ce projet de loi\u00a0: favoriser le renouvellement des g\u00e9n\u00e9rations. Nous nous f\u00e9licitons de cette suppression que nous esp\u00e9rons d\u00e9finitive. Toutefois, en mati\u00e8re de foncier agricole, tout reste \u00e0 construire.<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Chantal Jourdan . </strong>C'est l\u2019un des principaux d\u00e9fis auquel nous devons r\u00e9pondre. Ma premi\u00e8re question est donc simple\u00a0: \u00e0 quand une grande loi de r\u00e9gulation fonci\u00e8re\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br>Par ailleurs, il est urgent de renforcer le tournant agro\u00e9cologique, d\u00e9fendu par St\u00e9phane Le\u00a0Foll en 2014, en fixant des objectifs pr\u00e9cis, assortis d\u2019une planification alimentaire durable. Or tout cela fait particuli\u00e8rement d\u00e9faut \u00e0 votre texte. Est venue s\u2019y ajouter la publication, hier, du nouveau plan \u00c9cophyto\u00a02030, marqu\u00e9 par d'importants renoncements. Le nouvel indicateur permettant de mesurer le recours aux pesticides et autres produits phytopharmaceutiques que vous avez retenu fait artificiellement baisser les chiffres, comme le d\u00e9noncent une grande partie des scientifiques et sp\u00e9cialistes. Pourquoi ce choix\u00a0? Il est fort regrettable que le Gouvernement n\u2019ait pas \u00e9cout\u00e9 le comit\u00e9 scientifique et technique du plan \u00c9cophyto et qu'il n'ait pas suivi les travaux de la commission d\u2019enqu\u00eate sur les causes de l'incapacit\u00e9 la France \u00e0 atteindre les objectifs des plans \u00c9cophyto, dont notre coll\u00e8gue Dominique Potier \u00e9tait rapporteur.<br><br>Une autre voie et une autre ambition \u00e9taient possibles mais ce projet de loi est caract\u00e9ris\u00e9 par le triomphe de l'immobilisme et de l'accaparement des terres au d\u00e9triment du renouvellement des g\u00e9n\u00e9rations, de la sant\u00e9 des agriculteurs, de toute la population et de notre environnement. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l'agriculture et \u00e0 la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l'agriculture et \u00e0 la souverainet\u00e9 alimentaire. </i>Permettez-moi de concentrer ma r\u00e9ponse sur le plan \u00c9cophyto car vous aurez l'occasion de revenir sereinement en s\u00e9ance publique sur le projet de loi d'orientation agricole \u2013\u00a0notamment sur les GFAI\u00a0\u2013 qui a d\u00e9j\u00e0 fait l'objet de longs d\u00e9bats en commission. Ce plan comporte trois \u00e9l\u00e9ments principaux. Premi\u00e8rement, il ne veut rien en rabattre sur notre ambition climatique et environnementale\u00a0: il s'agit de r\u00e9duire de 50\u00a0% les risques d'utilisation des phytosanitaires d'ici \u00e0 2030. Deuxi\u00e8mement, il est dot\u00e9 de moyens in\u00e9dits\u00a0: plus de 1\u00a0milliard d'euros sur trois ans sont consacr\u00e9s aux solutions destin\u00e9es \u00e0 remplacer les produits phytosanitaires, soit cinq fois plus que les efforts d\u00e9ploy\u00e9s par les gouvernements successifs sous le quinquennat Hollande. Troisi\u00e8mement, il est fond\u00e9 sur une m\u00e9thode conjuguant protection de la sant\u00e9 et de l'environnement et capacit\u00e9 \u00e0 produire de mani\u00e8re ind\u00e9pendante pour nourrir notre population.<br><br>C'est la raison pour laquelle nous agissons au niveau national et europ\u00e9en pour faire en sorte que nos agriculteurs produisent dans le cadre de r\u00e8gles de concurrence loyale avec les autres \u00c9tats membres et pour accompagner la recherche de solutions, notamment afin d'anticiper les effets de l'\u00e9viction de certains produits phytosanitaires \u2013\u00a0d'o\u00f9 l'investissement massif que j'\u00e9voquais.<br><br>Enfin, l'indicateur que nous avons retenu n'est autre que celui qu'utilisent les vingt-sept \u00c9tats membres et qui prend en compte les risques associ\u00e9s au recours aux produits phytosanitaires. Nous agissons en Europ\u00e9ens pour la sant\u00e9 des consommateurs et des agriculteurs.<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Chantal Jourdan.<br><br><strong>Mme\u00a0Chantal Jourdan . </strong>Cet indicateur doit \u00eatre revu, comme le demandent les scientifiques. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-08", "pageJO": "3384", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}