{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1634", "identifiant": {"numero": "1634", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Conflit au Moyen-Orient"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795156", "mandatRef": "PM797334"}, "groupe": {"organeRef": "PO830170", "abrege": "SOC-A", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834758", "abrege": "D\u00e9veloppement et partenariats internationaux", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du d\u00e9veloppement et des partenariats internationaux"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-06", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834758", "abrege": "D\u00e9veloppement et partenariats internationaux", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du d\u00e9veloppement et des partenariats internationaux"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-06", "pageJO": "1496", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONFLIT AU MOYEN-ORIENT <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Fatiha Keloua\u00a0Hachi.<br><br><strong>Mme\u00a0Fatiha Keloua\u00a0Hachi. </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 monsieur le ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Qui est-ce\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Fatiha Keloua\u00a0Hachi. </strong>Rien - rien ! - ne justifie la terreur, la barbarie et la punition collective inflig\u00e9es aujourd\u2019hui aux habitants de Gaza. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>Nous sommes clairs sur le fait que nous demandons la lib\u00e9ration des otages, et que nous condamnons les actes terroristes du 7\u00a0octobre 2023. <br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est bien le minimum\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fatiha Keloua\u00a0Hachi. </strong>Pourtant, en l'espace de cinq mois, 30\u00a0000\u00a0Palestiniens \u2013\u00a0dont une majorit\u00e9 de femmes et d'enfants\u00a0\u2013 ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s \u00e0 Gaza par les attaques isra\u00e9liennes\u00a0; 30\u00a0000\u00a0vies ont \u00e9t\u00e9 bris\u00e9es, sacrifi\u00e9es dans une riposte meurtri\u00e8re aveugle\u00a0; 30\u00a0000\u00a0destins ont \u00e9t\u00e9 broy\u00e9s par la folie humaine.<br><br>Au total, pr\u00e8s de 2\u00a0millions de Palestiniens ont \u00e9t\u00e9 forc\u00e9s de quitter leur foyer d\u00e9vast\u00e9 par les bombardements de l\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne \u2013\u00a0mais pour aller o\u00f9\u00a0? Voici quelques descriptions de la situation\u00a0: \u00ab\u00a0population menac\u00e9e de famine\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0cimeti\u00e8re \u00e0 ciel ouvert pour des milliers d\u2019enfants\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0risque de g\u00e9nocide\u00a0\u00bb. Ces mots ne sont pas les n\u00f4tres\u00a0; ils proviennent de la Cour internationale de justice, de l\u2019ONU, de l'Unicef, de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res et de tant d\u2019autres.<br><br>Les chiffres de l\u2019horreur se succ\u00e8dent. Chaque jour, nous prenons, impuissants, la mesure de ce cauchemar, de cette nuit sans fin qui s\u2019abat sur le peuple palestinien. Pourtant, le 29\u00a0f\u00e9vrier, c\u2019est l\u2019inimaginable qui s\u2019est produit\u00a0: cent civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne lors d\u2019une distribution d\u2019aide humanitaire. Un point de non-retour a \u00e9t\u00e9 atteint.<br><br>Rien ne justifie de telles violations du droit international\u00a0; rien ne justifie une telle violence aveugle. Les discours seuls ne feront pas cesser les bombes\u00a0: monsieur le ministre, que compte faire la France pour mettre fin au massacre \u00e0 Gaza\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, GDR-NUPES et \u00c9colo-NUPES ainsi que sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e du d\u00e9veloppement et des partenariats internationaux.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Qui est-ce\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Chrysoula Zacharopoulou,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e du d\u00e9veloppement et des partenariats internationaux. </i>Vous l'avez dit, depuis l'attaque terroriste du Hamas, le 7\u00a0octobre 2023, Isra\u00ebl a le droit de se d\u00e9fendre \u2013\u00a0dans le plein respect du droit international et en garantissant la protection des civils. <br><br>Vous l'avez soulign\u00e9, et je le redis, le bilan humain et la situation humanitaire dans la bande de Gaza sont intol\u00e9rables. Nous continuons \u00e0 appeler \u00e0 un cessez-le-feu. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs des groupes RE et LFI-NUPES.)</i><br><br>En effet, 1,3\u00a0million de personnes sont r\u00e9fugi\u00e9es \u00e0 Rafah. Une offensive isra\u00e9lienne \u00e0 grande \u00e9chelle dans cette ville ne pourrait aboutir qu'\u00e0 un d\u00e9sastre humanitaire. La France s'y oppose fermement. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l'a dit lors de son entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec le Premier ministre isra\u00e9lien, le 14\u00a0f\u00e9vrier dernier.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Comment finir la guerre\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Chrysoula Zacharopoulou,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Isra\u00ebl doit prendre des mesures concr\u00e8tes pour prot\u00e9ger la vie des populations civiles \u00e0 Gaza. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Nous soulignons aussi les risques d'une extension r\u00e9gionale du conflit, notamment en Cisjordanie et au Liban, mais aussi en Syrie, en Irak et en mer Rouge. (M\u00eames mouvements.)<br><br>La situation est tr\u00e8s pr\u00e9occupante dans le nord, \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Liban. La diplomatie fran\u00e7aise est active afin d'\u00e9viter que la situation ne d\u00e9g\u00e9n\u00e8re. Nous avons pass\u00e9 des messages tr\u00e8s clairs, en particulier au Hezbollah, et nous continuons de le faire.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Cela ne suffit pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Chrysoula Zacharopoulou,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res sont en contact permanent avec leurs homologues de la r\u00e9gion. Nous \u0153uvrons sans rel\u00e2che afin d'\u00e9viter un engrenage qui serait fatal pour toute la r\u00e9gion. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et SOC. \u2013\u00a0M.\u00a0Pascal Lecamp applaudit aussi.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-06", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-06", "pageJO": "1496", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}