{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG769", "identifiant": {"numero": "769", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "eau et assainissement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "POLLUTION DE L'EAU POTABLE PAR LE CHLOROTHALONIL"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793948", "mandatRef": "PM796617"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801891", "abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801891", "abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": "3743", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLLUTION DE L'EAU POTABLE PAR LE CHLOROTHALONIL <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Nicolas Thierry.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Thierry. </strong>Cette question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9.<br><br>Jour apr\u00e8s jour, des scandales sanitaires sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s dans une indiff\u00e9rence qui confine \u00e0 la c\u00e9cit\u00e9. Derni\u00e8re r\u00e9v\u00e9lation en date, par un rapport de l'Anses \u2013\u00a0Agence nationale de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire de l\u2019alimentation, de l\u2019environnement et du travail\u00a0: un tiers de l'eau potable distribu\u00e9e est contamin\u00e9 par les m\u00e9tabolites du chlorothalonil, pesticide interdit en France depuis 2020, alors m\u00eame que l'on savait au moins depuis 2006, par la Commission europ\u00e9enne, qu'il avait la capacit\u00e9 de polluer massivement notre eau potable. Comment se fait-il que ce m\u00e9tabolite n'ait pas fait l'objet d'une surveillance plus pr\u00e9coce par les services de l'\u00c9tat, alors que le risque \u00e9tait parfaitement connu\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Ils sont occup\u00e9s \u00e0 emp\u00eacher nos exportations de c\u00e9r\u00e9ales, voil\u00e0 pourquoi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Thierry. </strong>Les autorit\u00e9s publiques savaient depuis tr\u00e8s longtemps et n'ont pourtant rien fait. Cette inaction est coupable et r\u00e9v\u00e8le la faillite du suivi post-homologation de ce pesticide et le non-respect du principe de pr\u00e9caution. Aujourd'hui, le scandale continue\u00a0: \u00e0 la suite des r\u00e9v\u00e9lations de l'Anses, le Gouvernement s'est voulu rassurant, expliquant que les r\u00e9sidus de chlorothalonil dans l'eau ne pr\u00e9sentent pas de risque sanitaire. Cette l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 confine \u00e0 l'inconscience\u00a0: en r\u00e9alit\u00e9, aucune recherche probante sur la toxicit\u00e9 des m\u00e9tabolites n'a \u00e9t\u00e9 conduite. Il n'existe donc aucune certitude\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Pourtant, vous, vous semblez en avoir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Thierry. </strong>\u2026sur les effets sanitaires \u00e0 long terme d'une exposition r\u00e9p\u00e9t\u00e9e, m\u00eame \u00e0 petites doses, aux m\u00e9tabolites du chlorothalonil. Une \u00e9tude cens\u00e9e nous rassurer sera men\u00e9e par le g\u00e9ant de l'agrochimie Syngenta. Cette \u00e9tude, par la m\u00e9thodologie choisie, ne nous apprendra rien sur les effets \u00e0 long terme. Par ailleurs, comment accepter que le pollueur, en l'occurrence Syngenta, soit aussi le commanditaire de cette \u00e9tude\u00a0? On ne peut pas \u00eatre juge et partie. La sant\u00e9 publique ne doit pas \u00eatre subordonn\u00e9e aux int\u00e9r\u00eats des multinationales de l'agrochimie.<br><br>Monsieur le ministre de la sant\u00e9, allez-vous demander l'application du principe de pr\u00e9caution\u00a0? Le Gouvernement, auquel vous appartenez va-t-il cesser d'autoriser des pesticides dont on sait qu'ils aggravent les risques de la civilisation des toxiques dont il est imp\u00e9ratif de sortir\u00a0? Allez-vous d\u00e9fendre nos vies plut\u00f4t que les lobbys\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et SOC.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9. </i>L'eau est notre bien le plus pr\u00e9cieux. La qualit\u00e9 de celle qui destin\u00e9e \u00e0 la consommation humaine et la surveillance de cette qualit\u00e9 constituent des enjeux majeurs en mati\u00e8re de sant\u00e9 publique, \u00e0 la fois au niveau national et au niveau europ\u00e9en. C'est la raison pour laquelle, sous l'autorit\u00e9 du minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, la direction g\u00e9n\u00e9rale de la sant\u00e9 confie r\u00e9guli\u00e8rement des missions aux agences d'expertise fran\u00e7aises afin de disposer de donn\u00e9es sanitaires sur les pesticides et leurs m\u00e9tabolites. De toute \u00e9vidence, il est essentiel de conna\u00eetre l'exposition de la population \u00e0 certains contaminants pr\u00e9sents dans l'eau potable pour \u00e9valuer les risques sanitaires et compl\u00e9ter la liste des substances \u00e0 surveiller. <br><br>L'Anses a publi\u00e9 la semaine derni\u00e8re les principaux r\u00e9sultats de la derni\u00e8re campagne exploratoire 2020-2022 de mesure de l\u2019occurrence de compos\u00e9s \u00e9mergents dans les eaux destin\u00e9es \u00e0 la consommation humaine. Que nous disent ces r\u00e9sultats\u00a0? Ils mettent en \u00e9vidence la contamination des ressources en eau destin\u00e9es \u00e0 la consommation humaine et utilis\u00e9es en France m\u00e9tropolitaine par diff\u00e9rents m\u00e9tabolites, dont celui du chlorothalonil, un fongicide interdit en France depuis 2020. Cette pollution repr\u00e9sente-t-elle un risque sanitaire\u00a0? \u00c0 ce stade et \u00e0 ce jour, la campagne exploratoire de l'Anses a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des concentrations maximales de 2\u00a0microgrammes par litre. Or la valeur sanitaire transitoire permettant de pr\u00e9venir un risque sanitaire est de 3\u00a0microgrammes par litre. Les \u00e9chantillons pr\u00e9lev\u00e9s ne pr\u00e9sentent donc pas de risques sanitaires, il faut le rappeler. <br><br>Plusieurs responsables de la production et de la distribution d'eau ont d\u00e9j\u00e0 int\u00e9gr\u00e9 le chlorothalonil et ses m\u00e9tabolites dans leur plan de surveillance. De m\u00eame, dans le but de fournir des r\u00e9sultats fiables, le programme de contr\u00f4le des agences r\u00e9gionales de sant\u00e9 int\u00e9grera progressivement, \u00e0 partir de 2023, le chlorothalonil et ses m\u00e9tabolites dans le contr\u00f4le sanitaire des eaux. Ces d\u00e9cisions permettront de poursuivre le travail d'am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 des eaux, en particulier dans les zones de captage, et d'adapter les mesures n\u00e9cessaires aux sp\u00e9cificit\u00e9s territoriales, conform\u00e9ment aux annonces du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique lors de la pr\u00e9sentation du plan Eau le 30\u00a0mars dernier. Soyez donc assur\u00e9 que ce sujet fait l'objet de la plus grande vigilance de la part du Gouvernement. <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-04-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": "3743", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}