{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1519", "identifiant": {"numero": "1519", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Augmentation des prix de l\u2019\u00e9nergie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722202", "mandatRef": "PM797358"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833679", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019agriculture\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0alimentaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-24", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833679", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019agriculture\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0alimentaire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-24", "pageJO": "316", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MOBILISATION DES AGRICULTEURS <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel. </strong>Je le dis avec gravit\u00e9 au moment o\u00f9 un dramatique accident de la route a endeuill\u00e9 une famille d'agriculteurs en Ari\u00e8ge : ils veulent nourrir, pas mourir. Le groupe Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine-NUPES s'associe \u00e0 l'hommage rendu \u00e0 cette famille qui manifestait simplement pour sa dignit\u00e9. Ils veulent nourrir, pas mourir asphyxi\u00e9s par des choix politiques lib\u00e9raux, technocratiques qui, \u00e0 Bruxelles comme \u00e0 Paris, tournent le dos \u00e0 la terre et \u00e0 la mer nourrici\u00e8res. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES et sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>Au sortir du confinement, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique promettait de revenir aux fondamentaux, \u00e0 la souverainet\u00e9 alimentaire du pays, mais le foss\u00e9 n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi grand entre les promesses de l'ex\u00e9cutif et la r\u00e9alit\u00e9 quotidienne des artisans de notre souverainet\u00e9 alimentaire,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel. </strong>\u2026p\u00eacheurs et agriculteurs lest\u00e9s de boulets.<br><br>Notre agriculture comme notre p\u00eache vivent des crises majeures. Tout le d\u00e9montre\u00a0: barrages sur les routes, fermetures d'ateliers laitiers chez moi en Normandie, indignit\u00e9 des n\u00e9gociations commerciales qui r\u00e9servent aux producteurs le sort de citrons press\u00e9s, accords de libre-\u00e9change qui fondent sur notre agriculture comme le loup sur l'agneau, loi d'orientation agricole vide et sans arr\u00eat repouss\u00e9e.<br><br>Pour la p\u00eache, m\u00eames temp\u00eates\u00a0: 450\u00a0bateaux assign\u00e9s \u00e0 quai autour du golfe de Gascogne, Brexit, plan de sortie de flotte, envol\u00e9e des prix du gazole avec des aides taries pour les armements \u00e0 plusieurs navires, avalanche de contraintes r\u00e9glementaires et, pour couronner le tout, baisse des quotas. En Normandie, en Bretagne, dans les Hauts-de-France, partout la fili\u00e8re est menac\u00e9e alors que nous n'avons m\u00eame pas de ministre de plein exercice.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel. </strong>Pendant ce temps, vous supprimez la d\u00e9taxe sur le gazole agricole, vous laissez filer les quotas de notre p\u00eache artisanale, vous augmentez les prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 de 10\u00a0% pour tout le monde\u00a0!<br><br>Monsieur Marc Fesneau, pas de pipeau, pas de blabla, pas de postures.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel. </strong>Les r\u00e9ponses, vous les devez \u00e0 ceux qui nourrissent la France et cela passe par des actes. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Philippe Brun.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre de\u00a0l\u2019agriculture\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0alimentaire. </i>Pas de blabla\u00a0! Monsieur Jumel, vous qui appartenez \u00e0 une terre d'agriculteurs et de p\u00eacheurs, je vais vous dire exactement ce que nous essayons de faire depuis des ann\u00e9es, avec des r\u00e9sultats tangibles.<br><br>J'ai parl\u00e9 des lois Egalim\u2013\u00a0la loi pour l\u2019\u00e9quilibre des relations commerciales dans le secteur agricole et alimentaire et une alimentation saine, durable et accessible \u00e0 tous, la loi visant \u00e0 prot\u00e9ger la r\u00e9mun\u00e9ration des agriculteurs et la loi tendant \u00e0 renforcer l'\u00e9quilibre dans les relations commerciales entre fournisseurs et distributeurs. Elles ont permis de reposer la question de la juste r\u00e9mun\u00e9ration. Je suis s\u00fbr que nous tomberons d'accord sur la n\u00e9cessit\u00e9 de battre en br\u00e8che les positions de ceux qui viennent expliquer sur les plateaux de t\u00e9l\u00e9vision que le juste prix est le plus bas prix.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Bayou.</strong> Vous n'appliquez pas les lois Egalim.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>L'agriculture a un co\u00fbt et, comme elle a un co\u00fbt, elle doit trouver son prix. C'est notre responsabilit\u00e9 de faire appliquer les lois adopt\u00e9es au Parlement\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Julien Bayou.</strong> Vous ne le faites pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Faites-le tout de suite\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>\u2026et c'est notre responsabilit\u00e9, collectivement, de poser la question de la r\u00e9mun\u00e9ration des agriculteurs ou des p\u00eacheurs chaque fois que l'on parle d'inflation.<br><br>Deuxi\u00e8mement, les agriculteurs ont besoin qu'on les accompagne dans les transitions. Cette ann\u00e9e, le budget de l'agriculture a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une hausse de\u00a01,2\u00a0milliard. Et pour r\u00e9pondre \u00e0 la question de M.\u00a0Dive, 250\u00a0millions sont pr\u00e9vus pour trouver des solutions alternatives aux produits phytosanitaires. C'est du concret, pardonnez-moi de vous le dire. Cela permettra aux agriculteurs d'anticiper.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Vous avez un train de retard\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre. </i>Troisi\u00e8mement, s'agissant des n\u00e9gociations, nous allons discuter avec les fili\u00e8res laiti\u00e8res, comme je l'ai fait depuis mon arriv\u00e9e au minist\u00e8re et comme mon pr\u00e9d\u00e9cesseur l'a fait. Nous voulons que chacun prenne ses responsabilit\u00e9s dans le temps qu'il nous reste.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Dive.</strong> Le lait est vendu \u00e0 64\u00a0centimes d'euro le litre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>Vous pouvez compter sur nous. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>Nous avons agi, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, permettez-moi de vous le dire.<br><br>Je voudrais \u00e9galement dire un mot des accords internationaux. Votre circonscription, que vous le vouliez ou non, est une terre laiti\u00e8re, et exporte donc des produits laitiers. (M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel s'exclame.) C'est pourquoi nous devons renforcer la comp\u00e9titivit\u00e9 de cette fili\u00e8re, favoriser l'installation des agriculteurs et all\u00e9ger les normes qui freinent leur activit\u00e9 davantage qu'elles ne l'encadrent.<br><br>Vous avez raison, les agriculteurs veulent nourrir, pas mourir. Ils veulent du respect et non du d\u00e9nigrement, de la confiance et non de la d\u00e9fiance, des prix r\u00e9mun\u00e9rateurs et non une course \u00e0 l'\u00e9chalote entre les acteurs de la grande distribution pour fixer le prix le plus bas.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Des actes et non du baratin\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre. </i>Nous pouvons nous accorder sur tous ces points, au sujet desquels le Premier ministre pr\u00e9sentera des propositions concr\u00e8tes dans les jours qui viennent. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-01-24", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-24", "pageJO": "316", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}