{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1843", "identifiant": {"numero": "1843", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "S\u00e9curit\u00e9 des Jeux olympiques et paralympiques 2024"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA677483", "mandatRef": "PM796233"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833676", "abrege": "Int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0des\u00a0outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833676", "abrege": "Int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0des\u00a0outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> S\u00c9CURIT\u00c9 DES JEUX OLYMPIQUES ET PARALYMPIQUES 2024 <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0St\u00e9phane Mazars.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Mazars . </strong>C'est effectif\u00a0: depuis mercredi dernier, la flamme olympique est sur notre sol et son parcours suscite enthousiasme et bonheur chez nos concitoyens. Ils \u00e9taient pr\u00e8s de 1\u00a0500\u00a0enfants, hier matin, dans le centre-ville de Millau, au c\u0153ur de mon d\u00e9partement, pour l'accueillir, apr\u00e8s sa majestueuse travers\u00e9e du c\u00e9l\u00e8bre viaduc qui f\u00eate, cette ann\u00e9e, de la plus belle des mani\u00e8res, ses 20\u00a0ans.<br><br>Pour avoir \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent, avec mon coll\u00e8gue Jean-Fran\u00e7ois Rousset, je mesure et salue la tr\u00e8s forte mobilisation et le total engagement de nos forces de s\u00e9curit\u00e9, de nos forces de secours, de l'arm\u00e9e et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, des services de l'\u00c9tat, pour s\u00e9curiser l'organisation des Jeux olympiques et paralympiques dans notre pays. Jamais la France n'a organis\u00e9 un \u00e9v\u00e9nement d'une telle ampleur. Nous le savons, c'est bien le d\u00e9fi de la s\u00e9curit\u00e9 qui soul\u00e8ve le plus de commentaires et d'interrogations.<br><br>Pour le relever, nous avons vot\u00e9, il y a pr\u00e8s d'un an, la loi relative aux Jeux olympiques et paralympiques, pour renforcer nos moyens juridiques, en particulier gr\u00e2ce \u00e0 la cr\u00e9ation de nouvelles infractions ou la possibilit\u00e9 d'exp\u00e9rimenter, pour les grands \u00e9v\u00e9nements, la vid\u00e9oprotection augment\u00e9e.<br><br>\u00c0 ce titre, monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, avez-vous re\u00e7u un premier retour d'exp\u00e9rience sur l'int\u00e9r\u00eat que repr\u00e9sente cette technologie fond\u00e9e sur l'intelligence artificielle\u00a0?<br><br>Par ailleurs, des \u00e9lus locaux se sont inqui\u00e9t\u00e9s de la s\u00e9curit\u00e9 dans leurs territoires, du fait de la mobilisation des forces de l'ordre autour des sites olympiques, en particulier en \u00cele-de-France. \u00c0 l'occasion de votre d\u00e9placement il y a quelques jours \u00e0 Rodez, vous avez souhait\u00e9 les rassurer en leur affirmant que, m\u00eame au c\u0153ur des Jeux, la s\u00e9curit\u00e9 de nos concitoyens serait assur\u00e9e partout et pour tous. Pourriez-vous nous pr\u00e9ciser o\u00f9 en est la mobilisation des forces de s\u00e9curit\u00e9 et de secours, d'ores et d\u00e9j\u00e0 effective depuis l'arriv\u00e9e du <i>Belem </i>dans le port de Marseille, et qui devra rester au m\u00eame niveau d'intensit\u00e9 jusqu'au 18\u00a0septembre, jour de la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture des Jeux paralympiques\u00a0? (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer . </i>Je me r\u00e9jouis, comme vous, de constater que les Fran\u00e7ais sont heureux, partout en France, de voir d\u00e9marrer les \u00e9preuves olympiques par le relais de la flamme. La c\u00e9r\u00e9monie qui s'est tenue \u00e0 Marseille \u00e9tait magnifique.<br><br>Pas moins de 200\u00a0000\u00a0personnes se sont rassembl\u00e9es dans le Vieux-Port pour voir arriver la flamme et assister \u00e0 un concert qui s'est prolong\u00e9 jusqu'\u00e0 tard dans la soir\u00e9e. Le lendemain, huit \u00e9tapes ont jalonn\u00e9 le parcours de la flamme dans la belle ville de Marseille, notamment dans les quartiers nord. Depuis, la flamme a repris sa route et s'est arr\u00eat\u00e9e, en particulier dans votre d\u00e9partement de l'Aveyron. Tr\u00e8s populaire, cet \u00e9v\u00e9nement, une vraie f\u00eate de famille, a r\u00e9uni plus de 400\u00a0000\u00a0personnes. La flamme est aujourd'hui en Corse et tout se passe, l\u00e0 encore, fort bien.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme .</strong> Il faut l'envoyer \u00e0 Noum\u00e9a.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Nous montrons l\u00e0 que nous sommes capables, en France, d'organiser de grands \u00e9v\u00e9nements, comme nous l'avons fait pour la Coupe du monde de rugby qui s'est d\u00e9roul\u00e9e sans accroc.<br><br>Les grincheux en sont pour leur compte, ceux qui veulent toujours voir la France triste et perdante. Il suffit de voir la une des journaux \u00e9trangers et la joie des familles fran\u00e7aises devant cette f\u00eate incroyable des Jeux olympiques pour se convaincre de notre r\u00e9ussite, que nous devons au g\u00e9nie de notre pays et, en partie aussi, \u00e0 nos forces de l'ordre. Je vous suis reconnaissant de les en avoir remerci\u00e9es.<br><br>J'en profite pour vous donner des pr\u00e9cisions sur la technologie que nous utilisons. La surveillance intelligente, qui ne recourt pas \u00e0 la reconnaissance faciale, permet de rep\u00e9rer jusqu'\u00e0 huit \u00e9v\u00e9nements, des mouvements de foule ou des d\u00e9parts de feu, par exemple. Nous menons des exp\u00e9rimentations avec quatre entreprises exclusivement fran\u00e7aises, hier au cours d'un concert de Depeche Mode, demain lors de Roland-Garros. J'ai d'ailleurs install\u00e9 un comit\u00e9 ind\u00e9pendant charg\u00e9 de contr\u00f4ler le travail de ces soci\u00e9t\u00e9s et de la pr\u00e9fecture de police. Nous pourrons utiliser cette nouvelle technologie dans le respect des droits garantis \u00e0 nos concitoyens.<br><br>La France est pr\u00eate \u00e0 organiser le plus grand \u00e9v\u00e9nement mondial. Cela fait un si\u00e8cle que les Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 ne s'\u00e9taient pas tenus dans notre pays. Ce sera une belle f\u00eate, en partie gr\u00e2ce aux forces de l'ordre. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}