{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1882", "identifiant": {"numero": "1882", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "d\u00e9partements", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation budg\u00e9taire des d\u00e9partements"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605069", "mandatRef": "PM796179"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834732", "abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales et ruralit\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834732", "abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales et ruralit\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-23", "pageJO": "4010", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION BUDG\u00c9TAIRE DES D\u00c9PARTEMENTS <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Louis Bricout.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bricout . </strong>Ma question s'adresse au membre du Gouvernement le plus sensible aux solidarit\u00e9s, qu\u2019elles soient sociales, territoriales, ou budg\u00e9taires. Elle concerne la situation budg\u00e9taire pr\u00e9occupante de certains d\u00e9partements, notamment de l\u2019Ari\u00e8ge, et du mien en particulier, l\u2019Aisne. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br>Il manque 23\u00a0millions d'euros pour boucler le budget du d\u00e9partement de l\u2019Aisne et lui permettre d\u2019assurer au moins ses comp\u00e9tences en mati\u00e8re de solidarit\u00e9s et de coh\u00e9sion territoriale, de continuer \u00e0 soutenir les familles, les associations et les communes, \u00e0 investir dans les coll\u00e8ges ou la voirie. Comment en est-on arriv\u00e9 l\u00e0\u00a0?<br><br>Il y a une quinzaine d'ann\u00e9es, l'\u00c9tat a transf\u00e9r\u00e9 aux d\u00e9partements les allocations de solidarit\u00e9s, telles que la prestation de compensation du handicap, l\u2019allocation personnalis\u00e9e d\u2019autonomie (APA) et le RSA, sans compenser pour autant l\u2019\u00e9volution de ces prestations. En cons\u00e9quence, en 2022, l\u2019Aisne supportait 92\u00a0millions d\u2019euros de d\u00e9penses non compens\u00e9es par l\u2019Etat.<br><br>C\u00f4t\u00e9 recettes, les in\u00e9galit\u00e9s sont \u00e9galement criantes. Comme vous le savez, lorsqu'un bien est vendu, le d\u00e9partement per\u00e7oit des droits de mutation \u00e0 titre on\u00e9reux (DMTO). Ils sont de l'ordre de 150\u00a0euros par habitant dans l'Aisne, contre 250\u00a0euros en moyenne en France, car la dynamique immobili\u00e8re y est bien moindre que dans les Hauts-de-Seine ou en Haute-Savoie.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Saint-Huile .</strong> Et heureusement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bricout . </strong>Cette situation est inacceptable. Il me semble que l'heure est \u00e0 la solidarit\u00e9, \u00e0 l\u2019\u00e9quit\u00e9, \u00e0 la p\u00e9r\u00e9quation. Un gouvernement qui se respecte, et nous respecte, doit \u00eatre garant de l\u2019\u00e9quit\u00e9 entre les hommes et entre les territoires.<br><br>Alors, madame la ministre, quelles sont vos intentions\u00a0? Quelles dispositions inscrirez-vous dans la prochaine loi de finances pour donner \u00e0 tous les d\u00e9partements les moyens d\u2019exercer leurs comp\u00e9tences\u00a0? Quelles garanties pouvez-vous apporter \u00e0 l\u2019Aisne et \u00e0 ses habitants\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LIOT et SOC. \u2013\u00a0MM.\u00a0Fabrice Brun, Dominique Potier et Boris Vallaud se l\u00e8vent pour applaudir.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9 . </i>Vous avez raison\u00a0: les d\u00e9partements font l'objet d'un effet ciseaux extr\u00eamement brutal d\u00fb \u00e0 l'augmentation des charges auxquelles ils sont confront\u00e9s et \u00e0 la baisse des DMTO. Nous abordons ce probl\u00e8me tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement, au gr\u00e9 des questions au gouvernement, et j'y travaille personnellement, avec tous les d\u00e9partements, y compris ceux de l'Aisne et de l'Ari\u00e8ge.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas-Lundy .</strong> On est rassur\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> \u00c7a n'avance pas beaucoup\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Face \u00e0 cette situation d\u00e9grad\u00e9e, l'heure est \u00e0 la recherche, avec D\u00e9partements de France\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> Qu'est-ce que vous cherchez\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026de solutions collectives. L'heure est \u00e0 la solidarit\u00e9. Je ne peux donc pas vous entendre dire que nous ne faisons rien\u00a0; nous faisons beaucoup, m\u00eame si le diagnostic nous appelle \u00e0 poursuivre nos efforts en 2025. <br><br>La loi de finances pour 2024 pr\u00e9voit notamment un concours exceptionnel de 150\u00a0millions d'euros pour aider les d\u00e9partements \u00e0 financer l'allocation personnalis\u00e9e d'autonomie, dans l'objectif que l'\u00c9tat couvre au moins 40\u00a0% de leurs d\u00e9penses en mati\u00e8re d'autonomie\u00a0; 106\u00a0millions au titre du fonds de sauvegarde r\u00e9parti entre les d\u00e9partements les plus en difficult\u00e9 financi\u00e8rement\u00a0; le rel\u00e8vement substantiel de 68\u00a0millions \u00e0 100\u00a0millions des sommes allou\u00e9es par l'\u00c9tat pour soutenir la prise en charge des mineurs non accompagn\u00e9s. Plusieurs travaux sont d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9s pour simplifier la vie des collectivit\u00e9s locales et leur permettre de faire des \u00e9conomies.<br><br>Parmi les concours financiers exceptionnels que je viens d'\u00e9voquer, permettez-moi de citer le fonds de sauvegarde des d\u00e9partements, le fonds de p\u00e9r\u00e9quation, le zonage des quatorze d\u00e9partements les plus fragiles en France ruralit\u00e9s revitalisation (FRR) ou encore les pactes d\u00e9partementaux. Oui, le Gouvernement agit\u00a0: Christophe B\u00e9chu et moi-m\u00eame sommes au travail pour pr\u00e9parer avec les d\u00e9partements le projet de loi de finances pour 2025. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Louis Bricout.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bricout . </strong>Je vous remercie de votre r\u00e9ponse. Cependant, l'heure est \u00e0 la prise en compte des singularit\u00e9s des d\u00e9partements, qu'elles soient sociales ou \u00e9conomiques, et \u00e0 la solidarit\u00e9. Il est donc grand temps d'activer les dispositifs de p\u00e9r\u00e9quation. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-23", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-23", "pageJO": "4010", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}