{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG660", "identifiant": {"numero": "660", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sectes et soci\u00e9t\u00e9s secr\u00e8tes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "D\u00c9RIVES SECTAIRES ET ENCADREMENT DES TH\u00c9RAPIES NON CONVENTIONN\u00c9ES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795350", "mandatRef": "PM797436"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801897", "abrege": "Citoyennet\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801897", "abrege": "Citoyennet\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": "2465", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9RIVES SECTAIRES ET ENCADREMENT DES TH\u00c9RAPIES NON CONVENTIONN\u00c9ES <a name=PG21></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux. </strong>Vingt-deux ans apr\u00e8s l'adoption de la loi About-Picard du 12\u00a0juin 2001, je salue la volont\u00e9 du Gouvernement de redonner une impulsion \u00e0 la lutte contre le fl\u00e9au des d\u00e9rives sectaires. Ce fut l'objet des premi\u00e8res assises nationales des d\u00e9rives sectaires, qui ont permis de poser la premi\u00e8re pierre de la future politique de lutte contre ce ph\u00e9nom\u00e8ne. Oui, l'action de l'\u00c9tat doit s'adapter \u00e0 l'\u00e9volution des d\u00e9rives sectaires\u00a0! Oui, l'\u00c9tat doit s\u00e9vir face aux individus, ou plut\u00f4t aux charlatans, qui cherchent \u00e0 tirer profit des personnes fragiles, isol\u00e9es ou malades\u00a0!<br><br>Vendredi 10\u00a0mars, \u00e0 l'issue de ces assises, le Gouvernement a annonc\u00e9 qu'il encadrerait les pratiques de soin non conventionnelles, comme la naturopathie, la lipolyse et les m\u00e9decines \u00e9nerg\u00e9tiques, qui prolif\u00e8rent depuis la crise sanitaire. Je me r\u00e9jouis de cette bonne nouvelle. La sant\u00e9 constitue en effet une porte d'entr\u00e9e vers les d\u00e9rives sectaires et un moyen pour de nombreux mouvements d'attirer de nouveaux adeptes.<br><br>Dans son dernier rapport, la Miviludes \u2013\u00a0mission interminist\u00e9rielle de vigilance et de lutte contre les d\u00e9rives sectaires\u00a0\u2013 d\u00e9nombre en France pr\u00e8s de 4\u00a0000\u00a0psychoth\u00e9rapeutes autoproclam\u00e9s, c'est-\u00e0-dire n'ayant suivi aucune formation et n'\u00e9tant inscrits sur aucun registre. Pr\u00e9textant l'inutilit\u00e9 des traitements conventionnels, le pseudo-praticien demande au patient d'avoir toute confiance en lui, au motif qu'il est le seul \u00e0 d\u00e9tenir la m\u00e9thode miracle apte \u00e0 le gu\u00e9rir. N'importe qui \u2013\u00a0adolescent, personne vuln\u00e9rable, personne pr\u00e9caire ou fragilis\u00e9e par une maladie\u00a0\u2013 peut \u00eatre victime d'un pseudo-th\u00e9rapeute.<br><br>Notre syst\u00e8me de sant\u00e9 conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 une crise profonde\u00a0: emp\u00eachons que s'y ajoute la profusion de ces d\u00e9rives, car cela jetterait encore davantage de confusion sur l'acc\u00e8s aux soins. Quelles mesures pr\u00e9cises seront prises pour lutter contre les d\u00e9rives sectaires dans le domaine de la sant\u00e9, notamment contre ces pratiques de soins non conventionnelles\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR et sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Sonia Back\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9. </i>D'abord, monsieur Valletoux, je vous remercie de votre participation \u00e0 ces assises nationales de la lutte contre les d\u00e9rives sectaires avec d'autres d\u00e9put\u00e9s issus des diff\u00e9rents groupes qui composent cette assembl\u00e9e. Ce moment historique a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 suite \u00e0 l'explosion du nombre de signalements de d\u00e9rives sectaires. Plusieurs dizaines de milliers de personnes sont concern\u00e9es. Il \u00e9tait donc important que nous puissions nous retrouver.<br><br>Votre question concerne plus particuli\u00e8rement le domaine de la sant\u00e9, qui est celui dans lequel l'augmentation du nombre de signalements est la plus importante et l'un de ceux pour lesquels nous avons fait les propositions les plus fortes.<br><br>La premi\u00e8re proposition, que vous avez \u00e9voqu\u00e9e, \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9e par la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'organisation territoriale et des professions de sant\u00e9, Agn\u00e8s Firmin Le\u00a0Bodo\u00a0: elle a annonc\u00e9 l'encadrement des pratiques non conventionnelles de soin, qui permettra aux Fran\u00e7ais de savoir s'ils peuvent consulter un praticien en confiance ou non.<br><br>D'autres propositions ont \u00e9t\u00e9 faites, notamment l'interdiction de la publicit\u00e9 de ces pratiques non conventionnelles de soin pour les maladies graves, la cr\u00e9ation d'un d\u00e9lit d'incitation \u00e0 l'arr\u00eat du traitement m\u00e9dical et la possibilit\u00e9 conf\u00e9r\u00e9e aux agences r\u00e9gionales de sant\u00e9 (ARS) d'interdire d'exercice les th\u00e9rapeutes d\u00e9viants.<br><br>Ces propositions en mati\u00e8re de sant\u00e9 s'inscrivent dans un plan global qui sera d\u00e9fendu par la Miviludes, dont les moyens seront augment\u00e9s de 25\u00a0%. Ils seront d\u00e9ploy\u00e9s pour am\u00e9liorer la pr\u00e9vention, car nous devons alerter les Fran\u00e7ais pour qu'ils ne s'engagent pas dans ces d\u00e9rives aussi facilement qu'ils le font actuellement. Un important travail sera men\u00e9 avec les plateformes de r\u00e9seaux sociaux et une campagne de communication sera lanc\u00e9e. Nous devrons \u00e9galement accompagner les victimes et les traiter sur tout le territoire national, tandis que les services de la Miviludes sont actuellement centralis\u00e9s. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": "2465", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}