{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1439", "identifiant": {"numero": "1439", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "interruption volontaire de grossesse", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Constitutionnalisation du droit \u00e0 l\u2019interruption volontaire de grossesse"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721296", "mandatRef": "PM797457"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791597", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791597", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-13", "pageJO": "11275", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONSTITUTIONNALISATION DU DROIT \u00c0 L'INTERRUPTION VOLONTAIRE DE GROSSESSE <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Guillaume Gouffier\u00a0Valente.<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Gouffier\u00a0Valente. </strong>Il y a quelques semaines, ma coll\u00e8gue Marie-Pierre Rixain a interrog\u00e9 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre au sujet du projet de loi constitutionnelle relatif \u00e0 la libert\u00e9 de recourir \u00e0 l'interruption volontaire de grossesse (IVG), qu'il vise \u00e0 garantir pleinement. \u00c0 cette occasion, le Gouvernement a indiqu\u00e9 que le texte serait pr\u00e9sent\u00e9 en conseil des ministres avant la fin de l'ann\u00e9e. C'est d\u00e9sormais chose faite et je tiens \u00e0 vous f\u00e9liciter, au nom du groupe Renaissance, pour le respect de ce calendrier et de cet engagement essentiel. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br>Permettez-moi de rappeler en quoi le texte est majeur, \u00e0 l'heure o\u00f9 certains, malheureusement, tentent d'en minimiser la port\u00e9e. Disons-le clairement\u00a0: en France, mais aussi en Europe et dans le monde, les forces r\u00e9actionnaires qui ont pour objectif de remettre en cause l'acc\u00e8s de toutes les femmes \u00e0 l'avortement, voire son fondement m\u00eame en tant que libert\u00e9 fondamentale, grandissent. Ces mouvements anti-choix sont organis\u00e9s, financ\u00e9s et int\u00e9gr\u00e9s. Ils agissent au c\u0153ur de nos d\u00e9mocraties et s'expriment m\u00eame au sein de certains partis politiques, y compris dans cet h\u00e9micycle, par la voix du Rassemblement national. Prenons garde\u00a0: ils ne nous le diront jamais sans fard, ne l'afficheront pas au moment des \u00e9lections, mais une fois au pouvoir,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> La majorit\u00e9 est en stress\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Gouffier\u00a0Valente. </strong>\u2026ces partis conservateurs et extr\u00e9mistes feront tout pour d\u00e9voyer, entraver et presque annihiler l'acc\u00e8s, pourtant essentiel, \u00e0 la libert\u00e9 fondamentale qu'est l'avortement.<br><br>Dans ce contexte, qui pourrait consid\u00e9rer que tout moyen visant \u00e0 le garantir n'est pas utile\u00a0? La constitutionnalisation de l'IVG repr\u00e9sente une avanc\u00e9e consid\u00e9rable et m\u00eame historique. La France, pays des libert\u00e9s et des Lumi\u00e8res, pays de Simone Veil, de Gis\u00e8le Halimi et du manifeste des 343, sera le premier pays au monde \u00e0 inscrire cette libert\u00e9 fondamentale dans sa Constitution, envoyant ainsi un message clair et univoque au monde entier.<br><br>\u00c0 l'initiative des parlementaires \u2013\u00a0dont notre ancienne pr\u00e9sidente de groupe, Aurore Berg\u00e9\u00a0\u2013,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Ah\u00a0! C'est une r\u00e9f\u00e9rence\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Gouffier\u00a0Valente. </strong>\u2026une proposition de loi constitutionnelle avait \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale puis, en des termes diff\u00e9rents, au S\u00e9nat. Le Gouvernement propose d\u00e9sormais une troisi\u00e8me \u00e9criture. Monsieur le garde des sceaux, pourriez-vous nous pr\u00e9ciser la philosophie de ce projet et le calendrier pr\u00e9vu pour l'examen et l'adoption du texte ? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Le projet de loi constitutionnelle relatif \u00e0 la libert\u00e9 de recourir \u00e0 l'IVG a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 ce matin m\u00eame en conseil des ministres. Ce texte constitue un engagement fort du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et de l'ensemble du Gouvernement, mais r\u00e9sulte \u00e9galement de l'engagement total de l'Assembl\u00e9e nationale et du Parlement. Je tiens \u00e0 saluer votre mobilisation, monsieur le d\u00e9put\u00e9, ainsi que celle de tous les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 et de l'opposition\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>\u2026qui ont rendu possible cette nouvelle \u00e9tape. Cependant, une r\u00e9vision constitutionnelle n\u00e9cessite un vote identique de l'Assembl\u00e9e et du S\u00e9nat. Or les deux chambres ont adopt\u00e9 deux versions diff\u00e9rentes. L'\u00e9criture retenue par le Gouvernement les fait converger ainsi\u00a0: \u00ab\u00a0La loi d\u00e9termine les conditions dans lesquelles s'exerce la libert\u00e9 garantie \u00e0 la femme d'avoir recours \u00e0 une interruption volontaire de grossesse.\u00a0\u00bb Cette r\u00e9daction issue du Conseil d'\u00c9tat permet de respecter le renvoi \u00e0 la loi voulu par les deux assembl\u00e9es, tout en inscrivant dans la Constitution que la libert\u00e9 d'avoir recours \u00e0 l'IVG \u2013\u00a0formule inspir\u00e9e de la r\u00e9daction du S\u00e9nat\u00a0\u2013 sera garantie \u2013\u00a0selon la formulation de l'Assembl\u00e9e nationale.<br><br>Il s'agit d'une occasion historique que nous avons tous ensemble rendue possible. Il nous faut d\u00e9sormais aller au bout. Si la route est encore longue, les d\u00e9bats \u2013\u00a0ce mot prend aujourd'hui un sens particulier\u00a0\u2013 que nous aurons sans aucun doute seront riches.<br><br>Ne perdons pas de vue notre objectif commun : nul ne doit pouvoir retirer aux femmes le droit de disposer de leur corps. Je serai le 16 janvier en commission. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-13", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-13", "pageJO": "11275", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}