{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1677", "identifiant": {"numero": "1677", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Inflation et in\u00e9galit\u00e9s fiscales"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA642764", "mandatRef": "PM796524"}, "groupe": {"organeRef": "PO830170", "abrege": "SOC-A", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834728", "abrege": "Entreprises, tourisme et consommation", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des entreprises, du tourisme et de la consommation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-14", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834728", "abrege": "Entreprises, tourisme et consommation", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des entreprises, du tourisme et de la consommation"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-14", "pageJO": "1902", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INFLATION ET IN\u00c9GALIT\u00c9S FISCALES <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jo\u00ebl Aviragnet.<br><br><strong>M.\u00a0Jo\u00ebl Aviragnet. </strong>Monsieur le Premier ministre, les Fran\u00e7ais souffrent. Alors que l'inflation explose dans tous les domaines de la vie quotidienne, les Fran\u00e7ais n'en peuvent plus. Voici ce que j'entends tous les jours\u00a0: la col\u00e8re l\u00e9gitime des agriculteurs du Comminges et du Sav\u00e8s, exprim\u00e9e ces derni\u00e8res semaines\u00a0; la fatigue des soignants, des professeurs, des forces de l'ordre\u00a0; la lassitude des salari\u00e9s du priv\u00e9, des artisans et des ind\u00e9pendants.<br><br>Les d\u00e9put\u00e9s socialistes\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard.</strong> C'est quoi, les socialistes\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jo\u00ebl Aviragnet. </strong>\u2026ont essay\u00e9 de leur \u00eatre utiles, concr\u00e8tement, en faisant voter en deux semaines sept lois <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe SOC) </i>qui visent \u00e0 r\u00e9duire leur facture d'\u00e9lectricit\u00e9, \u00e0 diminuer les frais bancaires sur les successions, \u00e0 combattre les violences intrafamiliales.<br><br>Cependant, il revient au Gouvernement de trouver des solutions aux probl\u00e8mes quotidiens de nos concitoyens, qui se plaignent de vivre de moins en moins bien, et ne s'en sortent plus. Pourtant, alors que nos services publics se d\u00e9gradent, vous orchestrez 10\u00a0milliards d'euros d'\u00e9conomie sur leur dos.<br><br>Mais que lit-on dans la presse\u00a0? Que les quarante milliardaires Fran\u00e7ais ont vu leur fortune bondir de 64\u00a0% en trois ans\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Garot.</strong> Et voil\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jo\u00ebl Aviragnet. </strong>\u2026que, pour la seconde ann\u00e9e cons\u00e9cutive, le CAC40 a explos\u00e9 tous ses records de profits et de dividendes. Et que voit-on dans la rue\u00a0? Un nombre croissant de nos concitoyens en d\u00e9tresse\u00a0: 3\u00a0000\u00a0enfants dorment dans la rue, et les travailleurs pauvres sont toujours plus nombreux. Cette mis\u00e8re est brutale.<br><br>Pourtant, un autre chemin est possible. Pourquoi le Gouvernement s'ent\u00eate-t-il \u00e0 refuser que les plus riches paient leur juste part\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i> M\u00eame les \u00c9tats-Unis demandent \u00e0 leurs citoyens les plus fortun\u00e9s de contribuer \u00e0 l'effort collectif. Ayez du courage\u00a0: taxez les superprofits\u00a0!<br><br>Monsieur le Premier ministre, alors que la vie quotidienne de nos concitoyens devient invivable, entendez-vous revoir votre politique fiscale afin de la rendre plus juste et plus \u00e9quitable\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i> <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des entreprises, du tourisme et de la consommation.<br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard.</strong> Surtout du tourisme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Est-ce qu'elle va chanter\u00a0? Telle est la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des entreprises, du tourisme et de la consommation. </i>Eh non\u00a0! <br><br>Votre question contient beaucoup de choses.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> De bonnes choses\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Je vous en laisse juge\u00a0! Beaucoup de choses avec lesquelles je ne serai pas d'accord. N\u00e9anmoins, nous partageons ce point\u00a0: il nous reste du chemin \u00e0 parcourir. Je commencerai par r\u00e9pondre \u00e0 la fin de votre question, en vous rappelant que nous sommes, incontestablement, les champions du monde de la taxation des revenus, en particulier ceux des plus ais\u00e9s. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe SOC et sur plusieurs bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian.</strong> Vous ne faites rien contre la fraude et l'optimisation fiscales\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Il y a des championnats du monde que l'on aimerait pouvoir poursuivre. Pour notre part, nous avons souhait\u00e9, depuis sept ans, \u00e0 la fois soutenir les revenus des plus fragiles, et faire en sorte que les plus ais\u00e9s contribuent fortement. Nous demeurons \u2013\u00a0pour votre plus grand plaisir, je crois\u00a0\u2013 le pays o\u00f9 la taxation est la plus forte.<br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard.</strong> Bravo, les macronistes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Il faut pr\u00eater attention aux effets d\u00e9l\u00e9t\u00e8res que cela a. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe SOC. \u2013\u00a0M.\u00a0Jo\u00ebl Aviragnet fait un geste de d\u00e9n\u00e9gation.) </i>Vous avez toutefois \u00e9nonc\u00e9 des choses justes, et vous avez d\u00e9fendu des textes importants \u00e0 l'occasion de la niche parlementaire du groupe Socialistes, \u00e0 laquelle j'ai assist\u00e9 la semaine derni\u00e8re.<br><br>J'aimerais revenir sur ce que le Gouvernement a fait pour les plus fragiles d'entre nous, et reprendre les mots, prononc\u00e9s ce matin m\u00eame, par le gouverneur de la Banque de France \u2013\u00a0ce ne sont pas les miens, accordez-moi ce cr\u00e9dit\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes en train de gagner la bataille contre l'inflation\u00a0\u00bb. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>La France est un pays o\u00f9 le taux d'inflation est en train de passer sous les 3\u00a0%, m\u00eame pour l'alimentaire. (M.\u00a0Benjamin Saint-Huile s'exclame.) Rappelez-vous, nous connaissions, il y a pr\u00e9cis\u00e9ment un an, un taux d'inflation de 15\u00a0% dans l'agroalimentaire\u00a0; il est de 3,6\u00a0% au moment o\u00f9 je vous parle. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)<br><br>Nous devons continuer \u00e0 combattre l'inflation, \u00e0 lutter contre le ch\u00f4mage, \u00e0 cr\u00e9er des emplois. N'oublions pas \u2013\u00a0c'est l'avantage d'y travailler depuis sept ans\u00a0\u2013 les 5\u00a0milliards d'euros que les entreprises, notamment les plus petites, ont vers\u00e9 \u00e0 plus de 6\u00a0millions de salari\u00e9s, gr\u00e2ce \u00e0 la prime Macron, que les parlementaires de la majorit\u00e9 ont renouvel\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>N'oublions pas non plus la revalorisation globale des minimas sociaux, ni les 14\u00a0milliards d'euros suppl\u00e9mentaires allou\u00e9s aux retrait\u00e9s, afin de revaloriser les pensions de 80\u00a0euros par mois et de 960\u00a0euros par an. Ce chiffre parle de lui-m\u00eame\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et la hausse de la CSG\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Soutenir les plus fragiles, mettre \u00e0 bas l'inflation, continuer \u00e0 mener une politique fiscale \u00e9quilibr\u00e9e, voil\u00e0 un programme qui tient la route\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Le chrono\u00a0! Le chrono\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Dix-huit secondes de trop\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jo\u00ebl Aviragnet.<br><br><strong>M.\u00a0Jo\u00ebl Aviragnet. </strong>Vous avez peut-\u00eatre pris des mesures en faveur du pouvoir d'achat, mais si peu en comparaison de ce que vous avez donn\u00e9 aux plus riches\u00a0! Le ch\u00f4mage a peut-\u00eatre baiss\u00e9, mais les ch\u00f4meurs sont devenus des travailleurs pauvres,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jo\u00ebl Aviragnet. </strong>\u2026des pr\u00e9caires\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Anna Pic.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jo\u00ebl Aviragnet. </strong>\u2026qui allongent la file des Restos du c\u0153ur. Pendant ce temps, les quarante milliardaires gagnent 64 % de plus\u2026 <i>(Mme la pr\u00e9sidente coupe le micro de l\u2019orateur, dont le temps de parole est \u00e9coul\u00e9. - Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-14", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-14", "pageJO": "1902", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}