{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1539", "identifiant": {"numero": "1539", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "patrimoine culturel", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Avenir constitutionnel de la Corse"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719138", "mandatRef": "PM796356"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-25", "pageJO": "381", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AVENIR CONSTITUTIONNEL DE LA CORSE <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Michel Castellani.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Castellani. </strong>Apr\u00e8s les \u00e9meutes qui ont succ\u00e9d\u00e9 au drame de la prison d\u2019Arles, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019ouvrir un dialogue de fond avec les \u00e9lus de la Corse qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00ab\u00a0processus de Beauvau\u00a0\u00bb. Je puis t\u00e9moigner de l\u2019engagement du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et rendre hommage \u00e0 sa volont\u00e9 d\u2019apporter une r\u00e9elle r\u00e9ponse \u00e0 la question corse.<br><br>La situation de la Corse est particuli\u00e8re, par sa g\u00e9ographie certes, mais aussi par l\u2019existence historique d\u2019un peuple, avec sa culture, ses traditions, la profondeur de son sentiment d\u2019appartenance, qui a permis \u00e0 tant de femmes et d\u2019hommes de venir partager un destin commun sur cette \u00eele. Cette r\u00e9alit\u00e9 est difficile \u00e0 prendre en compte dans la structure centralis\u00e9e d\u2019un \u00c9tat-nation, comme il est difficile, en cette p\u00e9riode de crise, de prendre en compte les difficult\u00e9s \u00e9conomiques et sociales, l\u2019acculturation ou la d\u00e9possession fonci\u00e8re. Or on traite mal une situation particuli\u00e8re avec des lois g\u00e9n\u00e9rales. L\u2019id\u00e9e n\u2019est donc pas de se singulariser par coquetterie mais de trouver un chemin institutionnel qui permette de porter le progr\u00e8s global que les Corses attendent depuis deux si\u00e8cles.<br><br>Le processus de Beauvau avance p\u00e9niblement, en d\u00e9pit de l'engagement de la collectivit\u00e9 de Corse et de l\u2019impulsion qu\u2019a voulu lui donner le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Je vous demande donc, monsieur le Premier ministre, quel est votre sentiment et quelle suite vous entendez donner au processus dont votre gouvernement a la responsabilit\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LIOT et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre. </i>Le 28\u00a0septembre 2023, \u00e0 Ajaccio, \u00e0 l'occasion du quatre-vingti\u00e8me anniversaire de la lib\u00e9ration de la Corse, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a pris des engagements clairs et en coh\u00e9rence avec une nouvelle approche qu\u2019il avait eu l'occasion d'exprimer \u00e0 plusieurs reprises, notamment pendant la derni\u00e8re campagne pr\u00e9sidentielle. Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je vous le dis de mani\u00e8re tr\u00e8s claire au nom de mon gouvernement, nous tiendrons ces engagements.<br><br>D'abord, nous allons poursuivre les travaux visant \u00e0 faire appara\u00eetre dans la Constitution la mention de la Corse, en affirmant au sein d'un article sp\u00e9cifique la reconnaissance d'une communaut\u00e9 insulaire historique, linguistique et culturelle. Cet engagement du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique lie le Gouvernement.<br><br>Ensuite, des responsabilit\u00e9s nouvelles seront donn\u00e9es \u00e0 la collectivit\u00e9 de Corse pour tirer les le\u00e7ons des insuffisances du statut actuel. Concr\u00e8tement, il s'agit de pouvoir adapter les r\u00e8gles, et m\u00eame les lois. L\u00e0 encore, le Pr\u00e9sident a t\u00e9moign\u00e9 d\u2019une ambition nouvelle et forte. Nous pouvons, si les \u00e9lus de Corse le d\u00e9cident, b\u00e2tir une forme d'autonomie \u00e0 la Corse, c'est-\u00e0-dire une autonomie pour l'\u00eele et dans la R\u00e9publique. Le dialogue a commenc\u00e9 \u2013\u00a0je prends connaissance des positions des uns et des autres\u00a0\u2013 et se poursuivra.<br><br>Enfin, nous devons avancer ensemble autour de bien d'autres sujets\u00a0: mieux enseigner le corse\u00a0; cr\u00e9er un service public de l'enseignement qui favorise le bilinguisme \u2013\u00a0dans mes pr\u00e9c\u00e9dentes fonctions de ministre de l'\u00e9ducation nationale, j'ai eu l'occasion de travailler sur cette question, notamment avec le recteur, qui est tr\u00e8s dynamique \u00e0 propos de l'enseignement public du corse\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Il faudrait faire pareil pour l'Alsace, monsieur le Premier ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026relever le d\u00e9fi immobilier sur l'\u00eele\u00a0; cr\u00e9er une m\u00e9tropole pour Ajaccio\u00a0; renforcer la chambre des territoires\u00a0; revoir le mode de scrutin pour les \u00e9lections territoriales, etc. Toutes ces pistes sont discut\u00e9es par les formations politiques insulaires et doivent \u00eatre approfondies dans une logique de consensus.<br><br>Maintenant, comment avancer\u00a0? Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a invit\u00e9 les responsables politiques corses \u00e0 consolider un accord dans les six mois. Dans cet \u00e9tat d'esprit, le ministre de l'int\u00e9rieur se rendra en Corse d\u00e9but f\u00e9vrier pour faire un point d'\u00e9tape et recueillir la contribution de l'ensemble des acteurs. Sur cette base, le Gouvernement poursuivra ses travaux en vue de proposer au Parlement les textes constitutionnels et organiques n\u00e9cessaires. Comme le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l'a rappel\u00e9, il nous faut b\u00e2tir un nouveau mod\u00e8le qui soit pleinement corse. Ce mod\u00e8le doit \u00eatre celui de la Corse dans la R\u00e9publique et celui d'une autonomie qui permette de construire un avenir ensemble, avec l'engagement de l'\u00c9tat. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et LIOT.) </i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Michel Castellani.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Castellani. </strong>Je prends acte avec plaisir de l'intervention importante du Premier ministre. Nous esp\u00e9rons tous que le processus de Beauvau constituera une \u00e9tape dans l\u2019histoire de la Corse contemporaine. Il serait \u00e9galement important que Bastia, ville que le Premier ministre n'a pas \u00e9voqu\u00e9e et qui a \u00e9t\u00e9 totalement ignor\u00e9e en raison d'un centralisme r\u00e9gional exacerb\u00e9, trouve enfin la place qui doit lui revenir dans la vie politique et institutionnelle de la Corse. J'esp\u00e8re que le Premier ministre s'emploiera \u00e0 corriger ce d\u00e9s\u00e9quilibre dommageable. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-01-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-25", "pageJO": "381", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}