{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG870", "identifiant": {"numero": "870", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "CRISE DU LOGEMENT"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721270", "mandatRef": "PM797829"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801889", "abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville et du logement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801889", "abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville et du logement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": "4851", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CRISE DU LOGEMENT <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0St\u00e9phane Peu.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics, depuis de nombreux mois, tous les acteurs du logement \u2013\u00a0professionnels du b\u00e2timent, promoteurs, monde HLM, associations, \u00e9lus locaux\u00a0\u2013 tirent la sonnette d'alarme. Tous le disent, notre pays est d\u00e9sormais plong\u00e9 dans l'une des plus graves crises du logement de son histoire. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.) </i>Certains \u00e9voquent m\u00eame \u00ab\u00a0une bombe sociale \u00e0 retardement\u00a0\u00bb. Cette crise est la source d'une immense souffrance sociale\u00a0; elle p\u00e8se sur le pouvoir d'achat et affaiblit notre \u00e9conomie.<br><br>Depuis 2017, sur de nombreux bancs de l'h\u00e9micycle, nous vous avons alert\u00e9s sur vos mauvais choix. Une fois de plus, vous n'avez pas \u00e9cout\u00e9. Cette crise est non pas le r\u00e9sultat d'une calamit\u00e9 sans cause, mais le produit de vos orientations politiques\u00a0: du rabotage des aides personnelles au logement (APL) \u00e0 l'augmentation de la TVA sur la construction, en passant par les ponctions sur les HLM et la suppression des aides aux maires b\u00e2tisseurs,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Et encore plus l'objectif z\u00e9ro artificialisation nette\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu. </strong>\u2026vous avez d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 notre syst\u00e8me si singulier, fond\u00e9 sur une \u00e9conomie mixte, constitu\u00e9e d'un secteur priv\u00e9 et d'un secteur socialis\u00e9.<br><br>Jamais la France n'a consacr\u00e9 au logement une part aussi faible de son PIB. Or, si le logement co\u00fbte 38\u00a0milliards d'euros par an au budget de la nation, il en rapporte 88\u00a0! <i>(M\u00eames mouvements.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu. </strong>Au moment o\u00f9 le secteur priv\u00e9 souffre de difficult\u00e9s li\u00e9es \u00e0 l'inflation, il y a urgence \u00e0 agir pour redonner au secteur social les moyens de remplir son r\u00f4le contracyclique.<br><br>Ma proposition sera raisonnable et simple : alors que la hausse bien l\u00e9gitime du taux du Livret A p\u00e8se sur les comptes des organismes HLM, allez-vous, pour relancer la production, supprimer la ponction de 1,5 milliard d'euros par an dite \u00ab RLS \u00bb - r\u00e9duction de loyer de solidarit\u00e9 - et revenir au taux de TVA \u00e0 5,5 % sur les produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 pour la construction de logements conventionn\u00e9s ? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville et du logement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville et du logement. </i>Le logement est un bien pr\u00e9cieux, le logement social l'est encore plus. Le logement est au c\u0153ur des pr\u00e9occupations de ce Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> C'est faux\u00a0! Vous ne faites rien.<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz.</strong> Ce n'est pas votre priorit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> La Cour des comptes dit que vous naviguez \u00e0 vue.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Le Conseil national de la refondation sur le logement rendra ses premi\u00e8res conclusions le 5\u00a0juin prochain. Avec plus de 200\u00a0acteurs du logement, nous avons travaill\u00e9 durant plusieurs mois pour formuler des propositions et nous agissons d\u00e9j\u00e0 pour le logement social.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> Il faut un plan d'urgence\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Malgr\u00e9 les difficult\u00e9s que vous avez cit\u00e9es et que nous connaissons depuis un certain nombre de mois, le logement social n'est pas en crise syst\u00e9mique, ni en crise financi\u00e8re.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Bien s\u00fbr que si\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> Pas moins de 2,5\u00a0millions de personnes attendent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est un d\u00e9ni de r\u00e9alit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Plus de 100\u00a0000\u00a0agr\u00e9ments ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s en 2018 et en 2019. Si une baisse a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9e ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est parce que certains \u00e9lus locaux ont pris des d\u00e9cisions contraires \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat de leurs concitoyens et refus\u00e9 de signer des permis de construire. <i>(Vives exclamations sur les bancs des groupes LR et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> C'est scandaleux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> Vous ne pouvez pas dire cela\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Un peu de silence, s'il vous pla\u00eet. \u00c9coutez M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Vous le savez comme moi\u00a0; j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu local suffisamment longtemps pour savoir qu'un maire peut d\u00e9cider de construire ou de ne pas construire. Par ailleurs, nous savons que la crise de la promotion est aussi une crise du logement social.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Donc il n'y a pas de crise du logement\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Comme l'a annonc\u00e9 la Premi\u00e8re ministre, pour faire face \u00e0 cette crise, nous allons engager, avec la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts et la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts Habitat, un soutien \u00e0 l'acquisition de plus de 20\u00a0000\u00a0logements. Ce programme a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 par le directeur g\u00e9n\u00e9ral, M.\u00a0Lombard.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Quel aveuglement\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Par ailleurs, nous allons poursuivre le travail que nous menons, avec Bruno Le\u00a0Maire et avec les banques, sur l'acc\u00e8s au pr\u00eat, afin de leur accorder des possibilit\u00e9s de souplesse sur les taux d'int\u00e9r\u00eat et sur la dur\u00e9e des pr\u00eats. Tous ces chantiers sont en cours.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> C'est creux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Ce n'est pas \u00e0 la hauteur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Enfin, le pacte de confiance qui a \u00e9t\u00e9 souhait\u00e9 par la Premi\u00e8re ministre est en cours d'\u00e9laboration avec l'ensemble des bailleurs sociaux. Nous y travaillons d'arrache-pied dans l'objectif d'une signature au congr\u00e8s HLM pr\u00e9vu \u00e0 la fin du mois de septembre. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Davy Rimane.</strong> Vous n'avez pas r\u00e9pondu \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Antoine L\u00e9aument.</strong> On n'a rien compris\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-24", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": "4851", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}