{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG770", "identifiant": {"numero": "770", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "INDUSTRIE VERTE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720162", "mandatRef": "PM796809"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801877", "abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801877", "abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": "3744", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INDUSTRIE VERTE <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Bolo.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Bolo. </strong>Madame la ministre charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l'artisanat et du tourisme, j'associe mon coll\u00e8gue Bruno Millienne \u00e0 ma question.<br><br>L\u2019industrie, porteuse des emplois d\u2019aujourd\u2019hui et de demain, est l\u2019un des moyens de la transition \u00e9cologique et conditionne la souverainet\u00e9 de la France. Elle est aussi cr\u00e9atrice de richesses \u00e0 redistribuer et \u00e0 partager. Les crises et les chocs \u00e9conomiques provoqu\u00e9s par la covid-19 et la guerre en Ukraine ont d\u00e9montr\u00e9 de mani\u00e8re incontestable le r\u00f4le crucial de l'industrie pour l'\u00e9conomie et les impasses auxquelles se heurte un pays priv\u00e9 d\u2019usines. Vous le constatez tous, mes chers coll\u00e8gues, lorsqu\u2019une industrie en difficult\u00e9 menace de fermer ses portes dans votre circonscription.<br><br>Au-del\u00e0 de ces constats, soulignons que l'industrie sera pour nous une alli\u00e9e pr\u00e9cieuse dans les transitions que nous devons mener. Je pense \u00e9videmment aux transitions \u00e9nerg\u00e9tique et climatique, mais aussi aux enjeux de justice sociale li\u00e9s \u00e0 la redistribution des richesses et au partage de la valeur par la r\u00e9mun\u00e9ration du travail. D\u00e8s lors, il convient d\u2019amplifier la dynamique de r\u00e9industrialisation de la France d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9e. Nous devons viser un projet d'industrie bas-carbone conjuguant prosp\u00e9rit\u00e9 et \u00e9conomie circulaire. La France ne doit pas se laisser distancer par les pays europ\u00e9ens et les autres pays \u00e9trangers qui s'engagent dans ce virage. Construire une industrie viable, vivable et \u00e9quitable est un rendez-vous \u00e0 ne pas manquer, pour aucun territoire, ni aucune entreprise, des PME aux plus grandes.<br><br>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, le prochain projet de loi sur l'industrie verte permettra-t-il \u00e0 la France d'\u00eatre pr\u00e9sente \u00e0 ce rendez-vous\u00a0? Les leviers de la simplification, de la fiscalit\u00e9, de la commande publique et de la formation auront-ils des retomb\u00e9es sociales, \u00e9conomiques et environnementales pour tous les Fran\u00e7ais, dans tous les territoires\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme.<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme. </i>Je vous prie de bien vouloir excuser l'absence de Bruno Le\u00a0Maire, ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, et de Roland Lescure, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l'industrie. Ce dernier est aux Pays-Bas avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Je croyais qu'il \u00e9tait en Chine\u00a0! <i>(Sourires.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026 pr\u00e9cis\u00e9ment pour parler de l'industrie. En France comme au plan international, le Gouvernement est \u00e0 la t\u00e2che pour soutenir notre industrie, en particulier l'implantation de projets industriels dans notre pays. Hier, la France ne produisait plus\u00a0; aujourd'hui, elle produit de nouveau.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Pas dans les Ardennes, en tout cas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>La taxation du capital avait conduit \u00e0 l'appauvrissement du pays.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier et M.\u00a0Maxime Minot .</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>La politique conduite depuis 2017, notamment sur le plan fiscal \u2013\u00a0la baisse des imp\u00f4ts de production\u00a0\u2013, permet \u00e0 la nation fran\u00e7aise de redevenir enfin une nation de production, une nation industrielle, ce qui se traduit dans les chiffres. La France cr\u00e9e davantage d'emplois industriels aujourd'hui que par le pass\u00e9. Plus de 90\u00a0000\u00a0emplois industriels ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s en cinq ans. Le solde de cr\u00e9ations de nouvelles usines est \u00e9galement positif. Mais cela ne sert pas les int\u00e9r\u00eats de tout le monde, puisque certains construisent leur politique sur le malheur des circonscriptions.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Revenez \u00e0 vos fiches Wikip\u00e9dia\u00a0! <br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Force est de constater que les projets industriels sont de retour en France et que des emplois sont cr\u00e9\u00e9s dans le secteur de l'industrie. Nous devons cependant aller plus loin. C'est la raison pour laquelle Bruno Le\u00a0Maire d\u00e9fendra au cours des prochaines semaines, avec Roland Lescure, un nouveau projet de loi sur l'industrie verte, qui sera pr\u00e9sent\u00e9 au Conseil des ministres et d\u00e9battu cet \u00e9t\u00e9 au Parlement \u2013\u00a0je ne doute pas que vous serez force de proposition. L'objectif est simple\u00a0: apr\u00e8s plus de 300\u00a0consultations, notamment aupr\u00e8s des parlementaires, nous voulons aboutir \u00e0 un consensus et donner les moyens aux acteurs \u00e9conomiques d'implanter des industries vertes dans leur territoire, en leur facilitant la t\u00e2che. Les technologies qui s'imposeront sont connues\u00a0: il s'agit de l'hydrog\u00e8ne, des batteries, des semi-conducteurs, des photovolta\u00efques et des pompes \u00e0 chaleur. Si le d\u00e9r\u00e8glement climatique est clairement le d\u00e9fi de ce d\u00e9but de si\u00e8cle, la r\u00e9industrialisation en est le d\u00e9fi \u00e9conomique. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-04-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": "3744", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}