{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1399", "identifiant": {"numero": "1399", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "S\u00e9curisation des Jeux olympiques de Paris"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794494", "mandatRef": "PM796959"}, "groupe": {"organeRef": "PO830170", "abrege": "SOC-A", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-06", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-06", "pageJO": "1092", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> S\u00c9CURISATION DES JEUX OLYMPIQUES DE PARIS <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Roger Vicot.<br><br><strong>M.\u00a0Roger Vicot. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, dans quelques mois, la France accueillera la plus importante comp\u00e9tition sportive internationale,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Le cyclo-cross de Sarrebourg\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roger Vicot. </strong>\u2026les Jeux olympiques \u2013\u00a0JO\u00a0\u2013 d'\u00e9t\u00e9. \u00c0 cette occasion, notre pays s'appr\u00eate \u00e0 accueillir 16\u00a0millions de touristes. Lors des d\u00e9bats sur la loi relative aux Jeux olympiques et paralympiques de 2024 et portant diverses autres dispositions, qui pr\u00e9voit les mesures de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 appliquer lors des JO, notre groupe a toujours soutenu l'id\u00e9e que cette manifestation exceptionnelle justifiait des mesures exceptionnelles, tant, bien entendu, que les libert\u00e9s fondamentales \u00e9taient respect\u00e9es.<br><br>Au fil des mois et des semaines, l'inqui\u00e9tude grandit sur la question de la s\u00e9curisation des Jeux olympiques. Il y a quelques jours, un touriste allemand \u00e9tait mortellement touch\u00e9 en plein centre de la capitale. Monsieur le ministre, vous avez mis en cause le corps m\u00e9dical. \u00c0 mon sens, ce n'est pas le d\u00e9bat puisque, quelles que soient les responsabilit\u00e9s, les faits sont l\u00e0.<br><br>On sait, par ailleurs, que des milliers et des milliers d'agents de s\u00e9curit\u00e9 doivent \u00eatre recrut\u00e9s pour les JO. Or, \u00e0 huit mois de la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture qui aura lieu sur la Seine, \u00e0 laquelle on attend plusieurs milliers de personnes, la machine semble consid\u00e9rablement enray\u00e9e. Les entreprises de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e rechignent \u00e0 s'engager dans un nouveau partenariat avec l'\u00c9tat, n'ayant toujours pas \u00e9t\u00e9 pay\u00e9es pour les prestations effectu\u00e9es lors de la Coupe du monde de rugby.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Un scandale\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> On alerte, on alerte mais il sera trop tard\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roger Vicot. </strong>P\u00f4le emploi fait de son mieux, bien entendu, mais pousse parfois le bouchon bien loin. On a ainsi lu qu'une chanteuse lyrique au ch\u00f4mage s'\u00e9tait vue proposer un poste de vigile. Cet exemple n'est pas rare\u00a0: on cherche \u00e0 recruter co\u00fbte que co\u00fbte, quel que soit le profil et, surtout, quels que soient les risques encourus, en faisant intervenir sur le terrain des personnes qui ne sont absolument pas form\u00e9es \u00e0 g\u00e9rer des situations totalement atypiques.<br><br>Ma question est donc tr\u00e8s simple\u00a0: que comptez-vous faire\u00a0? Ferez-vous appel \u00e0 l'arm\u00e9e, comme on l'entend dire\u00a0? Quel est votre plan de bataille pour que la France soit pr\u00eate \u00e0 temps\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Les m\u00eames critiques et appr\u00e9hensions ont \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9es \u00e0 l'occasion de la Coupe du monde de rugby.<br><br><strong>M.\u00a0Micha\u00ebl Taverne.</strong> La situation n'a rien \u00e0 voir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Gr\u00e2ce aux policiers, aux gendarmes, aux agents de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e, celle-ci s'est d\u00e9roul\u00e9e dans de parfaites conditions de s\u00e9curit\u00e9, qui ont \u00e9t\u00e9 salu\u00e9es \u00e0 travers le monde.<br><br>Pendant que notre pays organisait la Coupe du monde de rugby, qui est le quatri\u00e8me \u00e9v\u00e9nement sportif le plus important, nous avons accueilli, en m\u00eame temps, le pape dans les quartiers nord de Marseille pendant deux jours et le roi et la reine d'Angleterre \u00e0 travers la France.<br><br>Malgr\u00e9 les drames ignobles qu'a connus Isra\u00ebl, la recrudescence du terrorisme partout en Europe, \u2013\u00a0vous l'avez constat\u00e9, notamment \u00e0 Bruxelles et, bien entendu, en France \u00e0 Arras\u00a0\u2013,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> \u00c0 Paris, aussi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u2026la multiplication des alertes \u00e0 la bombe, la Coupe du monde de rugby n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9sorganis\u00e9e parce que nous avons su \u00eatre au rendez-vous.<br><br>Oui, il est tout \u00e0 fait vrai que des moyens exceptionnels seront d\u00e9ploy\u00e9s pour les Jeux olympiques. Le Parlement a vot\u00e9 deux textes qui nous ont aid\u00e9s. Je pense notamment \u00e0 la disposition, que vous n'avez pas vot\u00e9e <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RE)</i>, relative \u00e0 l'usage de cam\u00e9ras de vid\u00e9oprotection intelligentes, qui permettront d'adapter certaines actions. Je pense aussi \u00e0 la pr\u00e9sence syst\u00e9matique des policiers et des gendarmes, gr\u00e2ce \u00e0 la cr\u00e9ation de onze escadrons de gendarmerie mobile ou de CRS.<br><br>Ce n'est pas la peine de crier avant d'avoir mal. En effet, 16\u00a0000\u00a0agents de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9s ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9s alors que les appels d'offres, lanc\u00e9s par le comit\u00e9 d'organisation des Jeux olympiques dont c'est la responsabilit\u00e9, n'arrivent \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance qu'au mois de f\u00e9vrier.<br><br>Bien entendu, tout le monde aura une carte professionnelle. La loi du 25\u00a0mai 2021 pour une s\u00e9curit\u00e9 globale pr\u00e9servant les libert\u00e9s, que votre groupe n'a pas non plus vot\u00e9e,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Brulebois.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u2026pr\u00e9voit que chaque agent de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e aura une carte professionnelle et limite la sous-traitance \u00e0 un seul niveau, ce qui n'\u00e9tait pas le cas lorsque vous \u00e9tiez aux responsabilit\u00e9s. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br>La v\u00e9rit\u00e9, c'est que vous \u00eates capables, dans la m\u00eame semaine, de vous opposer \u00e0 l'utilisation du QR code pour acc\u00e9der \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture, propos\u00e9e par le pr\u00e9fet de police, et de nous demander plus de fermet\u00e9\u00a0: vos positions ne sont gu\u00e8re coh\u00e9rentes. <i>(\u00ab\u00a0Tr\u00e8s bien\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-06", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-06", "pageJO": "1092", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}