{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1040", "identifiant": {"numero": "1040", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "MORT DE NAHEL ET VIOLENCES URBAINES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720728", "mandatRef": "PM797157"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": "6863", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MORT DE NAHEL ET VIOLENCES URBAINES <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Paul Mattei.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Mattei. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, mardi dernier, un drame s'est produit avec la mort du jeune Nahel, drame pour lequel c'est encore le temps du deuil\u00a0; c'est aussi le temps de la justice, qui doit suivre son cours dans le respect des principes de l'\u00c9tat de droit. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i> Depuis, des quartiers entiers, dans nos m\u00e9tropoles comme dans nos territoires, se sont enflamm\u00e9s\u00a0: plus de 5\u00a0000\u00a0v\u00e9hicules incendi\u00e9s, 1\u00a0000\u00a0b\u00e2timents br\u00fbl\u00e9s, d\u00e9grad\u00e9s ou pill\u00e9s, des centaines de mairies, services publics ou commissariats attaqu\u00e9s. Ces exactions doivent \u00eatre condamn\u00e9es \u00e0 toute force parce qu'elles d\u00e9truisent des biens communs, des familles enti\u00e8res et d\u00e9sesp\u00e8rent de nombreux acteurs qui sont, tous les jours, sur le terrain. L'\u00c9tat a r\u00e9pondu rapidement et vigoureusement, tant par le nombre des membres des forces de l'ordre mobilis\u00e9s que par les actions de la justice tr\u00e8s rapidement engag\u00e9es.<br><br>Je veux saluer le courage et le sang-froid des policiers et des gendarmes, celui des pompiers aussi bien s\u00fbr. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem et sur de nombreux bancs des groupes RE et LR, ainsi que sur plusieurs bancs du groupe RN.)</i> Je veux aussi saluer les maires, serviteurs de la R\u00e9publique, qui ont \u00e9t\u00e9 au front jour et nuit depuis mardi (M\u00eames mouvements)\u00a0: ils sont au centre de toute action et victimes, souvent, d'agression et m\u00eame d\u00e9sormais leur famille se retrouvent en premi\u00e8re ligne. C'est inacceptable. (M\u00eames mouvements.) Sans eux, notre r\u00e9publique n'est rien, ou bien peu de chose. Et je sais qu'ils n'ont jamais l'esprit libre, m\u00eame s'ils ont \u00e0 leur c\u00f4t\u00e9 tous les b\u00e9n\u00e9voles, leur conseil municipal, le corps enseignant et le monde associatif. Au nom du groupe D\u00e9mocrate, je veux particuli\u00e8rement rendre hommage aujourd'hui aux maires et vous demander, madame la Premi\u00e8re ministre, de leur apporter tout le soutien dont le Gouvernement est capable.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol.</strong> Mais s\u00e9rieusement\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Mattei. </strong>Il faut d'urgence leur donner les moyens de reconstruire les m\u00e9diath\u00e8ques, les \u00e9coles, les antennes de police, tous ces lieux qui font le c\u0153ur de notre territoire et qui donnent un sens au mot \u00ab\u00a0communaut\u00e9\u00a0\u00bb. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem et sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Les \u00e9pisodes de violences de ces derniers jours connaissent une d\u00e9crue importante, mais je n'oublie pas les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s\u00a0: ce sont des mairies, des \u00e9coles, des commissariats, des brigades de gendarmerie, des postes de police municipale et d'autres b\u00e2timents publics vandalis\u00e9s et parfois incendi\u00e9s, ce sont des commerces, des bureaux de tabac, saccag\u00e9s et pill\u00e9s, ce sont des voitures br\u00fbl\u00e9es. C'est inacceptable\u00a0! Et je tiens \u00e0 vous dire que le Gouvernement est aux c\u00f4t\u00e9s de toutes les victimes de violences, de d\u00e9gradations ou de pillage. J'affirme devant vous que nous veillerons \u00e0 ce que les collectivit\u00e9s territoriales soient accompagn\u00e9es et puissent rapidement remettre en \u00e9tat les \u00e9quipements d\u00e9t\u00e9rior\u00e9s. <i>(M.\u00a0Jimmy Pahun applaudit.)</i> \u00c0 cet effet, les proc\u00e9dures seront all\u00e9g\u00e9es et les d\u00e9lais r\u00e9duits au maximum, et l'\u00c9tat viendra en soutien lorsque c'est n\u00e9cessaire. En ce moment m\u00eame, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e9change sur ces questions avec des maires et nous apporterons toutes les r\u00e9ponses pour qu'ils puissent, au plus vite, remettre en service leurs \u00e9quipements publics.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Ils avaient d\u00e9j\u00e0 disparu\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Ce sont les Fran\u00e7ais qui vont payer\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Nous serons \u00e9galement aux c\u00f4t\u00e9s des habitants, des commer\u00e7ants et des artisans. Ainsi, les commer\u00e7ants touch\u00e9s pourront notamment b\u00e9n\u00e9ficier de reports de charges fiscales et sociales\u00a0; les plus touch\u00e9s pourront m\u00eame b\u00e9n\u00e9ficier d'une annulation de ces charges et, bien s\u00fbr, nous demandons la mobilisation des assureurs, dont c'est d'abord la responsabilit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Ce sont les casseurs qui doivent payer\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Le ministre de l'\u00e9conomie Bruno Le\u00a0Maire a rencontr\u00e9 les repr\u00e9sentants des compagnies d'assurance samedi dernier et hier encore\u00a0; les assureurs se mobilisent, ils se sont engag\u00e9s \u00e0 tout faire pour faciliter la vie des victimes de violences en prolongeant les d\u00e9lais de d\u00e9claration de sinistre, en acc\u00e9l\u00e9rant leur indemnisation et en r\u00e9duisant les franchises au cas par cas.<br><br>Vous voyez que nous voulons reconstruire vite et nous serons aux c\u00f4t\u00e9s des \u00e9lus, des commer\u00e7ants, des artisans et de toutes les victimes de violences. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem et sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": "6863", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}