{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1596", "identifiant": {"numero": "1596", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation \u00e0 Gaza"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718926", "mandatRef": "PM796326"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833683", "abrege": "Europe\u00a0et\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019Europe\u00a0et\u00a0des\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833683", "abrege": "Europe\u00a0et\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019Europe\u00a0et\u00a0des\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-15", "pageJO": "1088", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION \u00c0 GAZA <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville. </strong>Avant de poser ma question, je souhaite rendre hommage, au nom du groupe Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine-NUPES, \u00e0 M\u00e9lin\u00e9e et Missak Manouchian, aux \u00ab\u00a0vingt et trois \u00e9trangers et nos fr\u00e8res pourtant\u00a0\u00bb, ces r\u00e9sistantes et r\u00e9sistants de la main-d'\u0153uvre immigr\u00e9e fusill\u00e9s par les nazis, d\u00e9sign\u00e9s comme boucs \u00e9missaires sur l'Affiche rouge parce qu'ils d\u00e9fendaient la dignit\u00e9 humaine et portaient un espoir plus grand qu'eux-m\u00eames, morts pour la France et vivants dans notre m\u00e9moire. <i>(Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s de tous les groupes, ainsi que Mmes et MM.\u00a0les membres du Gouvernement se l\u00e8vent. \u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES, RE, LFI-NUPES, LR, Dem, SOC, HOR, \u00c9colo-NUPES et LIOT.)</i><br><br>L'entr\u00e9e au Panth\u00e9on de Missak et M\u00e9lin\u00e9e Manouchian est une juste r\u00e9paration m\u00e9morielle ; elle ne rach\u00e8te pourtant pas les errements graves de la politique de notre pays, si loin d'id\u00e9aux qui ont \u00e9t\u00e9 un puissant antidote face \u00e0 l'horreur. Le po\u00e8te Manouchian, venu d'Arm\u00e9nie, on ne peut pas l'\u00e9dulcorer. Puisse cet \u00e9v\u00e9nement favoriser la r\u00e9flexion et la prise de conscience ; puisse-t-il contribuer \u00e0 nous orienter sur le chemin heureux de la libert\u00e9, de l'\u00e9galit\u00e9 et de la fraternit\u00e9, non sur celui de l'extr\u00eame droite. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>J'en viens \u00e0 ma question, qui s'adresse au ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. Gaza\u00a0: 28\u00a0000\u00a0morts\u00a0; 68\u00a0000\u00a0bless\u00e9s et 11\u00a0000\u00a0enfants d\u00e9sormais seuls\u00a0; aucune possibilit\u00e9 de fuite, si peu de possibilit\u00e9s de se soigner\u00a0; la famine, la douleur, la destruction, le chaos. La r\u00e9volte ne nous quitte pas devant le massacre qui s'amplifie \u00e0 Rafah, et que les crimes insoutenables du 7\u00a0octobre ne peuvent justifier.<br><br>Quels actes forts la France compte-t-elle engager ? Allons-nous consolider l'Unrwa - l'Office de secours et de travaux des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s de Palestine dans le Proche-Orient - et d\u00e9ployer une action humanitaire massive ? Allons-nous soutenir l'ordonnance de la Cour de justice internationale et d\u00e9fendre le droit international ? Allons-nous emp\u00eacher le commerce des armes et proposer des sanctions europ\u00e9ennes pour faire cesser le feu ? Allons-nous refuser les produits issus de la colonisation qui se poursuit ? N'est-ce pas enfin le moment de reconna\u00eetre l'\u00c9tat de Palestine ? Allons-nous saisir le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 pour construire la paix avec le peuple isra\u00e9lien et le peuple palestinien ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES, dont plusieurs d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent, ainsi que sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES, et sur plusieurs bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e du d\u00e9veloppement et des partenariats internationaux.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Elle a r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la vague, elle\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Chrysoula Zacharopoulou,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e du d\u00e9veloppement et des partenariats internationaux. </i>Je vous prie d'excuser le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9. Comme il l'a indiqu\u00e9 hier, la catastrophe humanitaire qui se d\u00e9roule \u00e0 Gaza doit cesser. La France exprime son inqui\u00e9tude face aux frappes isra\u00e9liennes. Les Isra\u00e9liens connaissent notre position\u00a0: M.\u00a0S\u00e9journ\u00e9 s'est entretenu avec leur Premier ministre lors de son d\u00e9placement au Proche-Orient. Une offensive isra\u00e9lienne \u00e0 Rafah cr\u00e9erait une situation intenable. Afin d'\u00e9viter un d\u00e9sastre, nous r\u00e9it\u00e9rons notre appel \u00e0 l'arr\u00eat des combats. Isra\u00ebl doit prendre des mesures concr\u00e8tes pour prot\u00e9ger la vie des populations civiles \u00e0 Gaza.<br><br>En parall\u00e8le, nous sommes mobilis\u00e9s pour faciliter l'\u00e9vacuation de nos ressortissants et des personnes ayant travaill\u00e9 pour la France. Dimanche, quarante-deux personnes ont ainsi pu quitter la bande de Gaza. L'avenir de cette r\u00e9gion ne pourra s'inscrire que dans un \u00c9tat palestinien vivant en paix et en s\u00e9curit\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s d'Isra\u00ebl. La d\u00e9termination de la France est totale ; des sanctions ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es hier par le Gouvernement contre vingt-huit colons violents. Le cessez-le-feu est indispensable pour la lib\u00e9ration des otages \u00e0 Gaza - parmi lesquels se trouvent encore trois de nos compatriotes - et pour l'acheminement de l'aide aux populations civiles. Nous ne pouvons plus attendre. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville. </strong>J'ai bien entendu les prises de position du Gouvernement, ces derniers jours, mais nous devons accomplir des gestes beaucoup plus forts pour essayer de faire bouger les choses. Il y a urgence. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES et \u00c9colo-NUPES, ainsi que sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-15", "pageJO": "1088", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}