{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1567", "identifiant": {"numero": "1567", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": null, "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation des usines de nickel en Nouvelle-Cal\u00e9donie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795176", "mandatRef": "PM797343"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-07", "pageJO": "889", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DES USINES DE NICKEL EN NOUVELLE-CAL\u00c9DONIE <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Nicolas Metzdorf.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Metzdorf. </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. L'\u00e9conomie de la Cal\u00e9donie repose sur son nickel\u00a0: il repr\u00e9sente 97\u00a0% de nos exportations, emploie directement et indirectement 13\u00a0000\u00a0personnes, qui paient 20\u00a0% de l'ensemble des cotisations vers\u00e9es \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 sociale.<br><br>Malheureusement, ces derniers temps, nous subissons la concurrence des Chinois qui ont investi massivement en Indon\u00e9sie et mettent en p\u00e9ril nos usines. Il y a quelques mois, vous \u00eates venu, accompagn\u00e9 de G\u00e9rald Darmanin, pr\u00e9senter le pacte pour le nickel. Il s'agit d'un accord entre les Cal\u00e9doniens, l'\u00c9tat, les collectivit\u00e9s cal\u00e9doniennes et les multinationales pr\u00e9sentes visant \u00e0 am\u00e9liorer notre comp\u00e9titivit\u00e9 et \u00e0 sauver nos usines.<br><br>Si la situation des deux usines du Sud semble s'am\u00e9liorer, malgr\u00e9 des efforts \u00e0 consentir, celle de l'usine du Nord, qui se situe dans ma circonscription, est plus compliqu\u00e9e. En effet, 1\u00a0300\u00a0emplois directs sont menac\u00e9s. La difficult\u00e9 \u00e0 sauver cette usine r\u00e9side principalement dans l'absence de d\u00e9cision et d'ouverture du pr\u00e9sident de la province Nord. Nous devons fournir tous les efforts possibles pour sauver ces emplois.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Osez nationaliser\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Metzdorf. </strong>Une semaine d\u00e9cisive s'est ouverte \u00e0 Paris. Vous avez entam\u00e9 des discussions de haut niveau avec la multinationale pr\u00e9sente et l'ensemble des acteurs cal\u00e9doniens. Pouvez-vous indiquer aux 250\u00a0000\u00a0Fran\u00e7ais de Nouvelle-Cal\u00e9donie, qui nous regardent \u00e0 deux heures du matin, l'\u00e9volution de ce dossier et si nous parviendrons \u00e0 ouvrir des perspectives positives pour l'industrie du nickel en Nouvelle-Cal\u00e9donie\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Et de la dette\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Je veux \u00eatre tr\u00e8s clair\u00a0: nous croyons tous \u2013\u00a0le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, le Premier ministre, la majorit\u00e9 et moi-m\u00eame\u00a0\u2013 \u00e0 l'avenir de la fili\u00e8re nickel en Nouvelle-Cal\u00e9donie. Je me suis rendu sur place et nous avons visit\u00e9 ensemble les trois usines de l'archipel\u00a0: celle du Sud, celle de Noum\u00e9a et celle du Nord, l'usine KNS \u2013\u00a0Koniambo Nickel SAS.<br><br>La construction de l'avenir de la fili\u00e8re implique cependant trois conditions que j'ai pr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 Noum\u00e9a, \u00e9voqu\u00e9es devant tous les \u00e9lus et que je rappellerai ici.<br><br>La premi\u00e8re condition, c'est que l'ensemble des \u00e9lus concluent le pacte nickel, qui permettra de mieux exploiter la ressource mini\u00e8re cal\u00e9donienne\u00a0: en exportant une partie de leur production, les usines augmenteront leur tr\u00e9sorerie et deviendront plus comp\u00e9titives. J'appelle tous les \u00e9lus \u00e0 signer ce projet d'accord, sur lequel nous travaillons depuis plusieurs semaines.<br><br>La seconde condition, c'est que l'\u00c9tat apporte son soutien pour moderniser le r\u00e9seau \u00e9lectrique et faire baisser le prix de l'\u00e9nergie. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en a pris l'engagement, je m'y suis moi-m\u00eame engag\u00e9 lors de mon d\u00e9placement\u00a0: nous sommes pr\u00eats \u00e0 investir dans les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques du territoire.<br><br>Il faut toutefois \u2013\u00a0c'est tr\u00e8s clair\u00a0\u2013 une troisi\u00e8me condition\u00a0: la participation des industriels, car une usine ne peut pas fonctionner sans eux, ni l'\u00c9tat s'y substituer.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Il pourrait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>J'ai fait des propositions \u00e0 Glencore au sujet de l'usine du Nord\u00a0: une subvention de 60\u00a0millions d'euros pour supporter le co\u00fbt de l'\u00e9nergie, 45\u00a0millions de ressources suppl\u00e9mentaires ainsi qu'un pr\u00eat \u00e0 hauteur de 100\u00a0millions, soit 200\u00a0millions d'euros de soutien public au total, pour garantir la p\u00e9rennit\u00e9 de cette seule usine\u00a0! Il revient maintenant aux actionnaires de prendre leurs responsabilit\u00e9s car nous n'irons pas plus loin. Nous ne subventionnerons pas \u00e0 perte.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> \u00c7a co\u00fbtera combien d'indemniser les ch\u00f4meurs\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Glencore et la province du Nord doivent d\u00e9sormais prendre leurs responsabilit\u00e9s. L'\u00c9tat a pris les siennes, il n'ira pas plus loin\u00a0; cet argent est celui du contribuable. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Nicolas Metzdorf.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Metzdorf. </strong>Je salue l'action du ministre qui s'est mobilis\u00e9 pour sauver nos usines tout au long de la semaine. Avec le pr\u00e9sident Maillard, nous nous rendrons d\u00e8s demain \u00e0 Noum\u00e9a pour continuer \u00e0 peser sur les discussions.<br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-07", "pageJO": "889", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}