{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1110", "identifiant": {"numero": "1110", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "CR\u00c9ATION D'UNE QUALIFICATION D'HOMICIDE ROUTIER"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA266788", "mandatRef": "PM796788"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791597", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791597", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": "7539", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CR\u00c9ATION D'UNE QUALIFICATION D'HOMICIDE ROUTIER <a name=PG21></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Morel-\u00c0-L'Huissier.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Morel-\u00c0-L'Huissier. </strong>\u00ab\u00a0Ma ch\u00e9rie, dans quelques jours cela fera dix ans qu'un fou du volant t'a pris ta vie, a bris\u00e9 la n\u00f4tre, celle de ton petit fr\u00e8re et celle de tous ceux qui t'aiment et qui ne t'oublient pas. Dix ans que je me bats pour qu'enfin soit reconnu l'homicide routier\u00a0; dix ans que le d\u00e9put\u00e9 de la Loz\u00e8re nous soutient dans ce combat. Alors aujourd'hui, je pense \u00e0 toi, ma Laurie, et \u00e0 toutes ces victimes innocentes de chauffards de la route, je pense \u00e0 tous ces parents qui souffrent et \u00e0 tous nos amis r\u00e9unis au congr\u00e8s de Moulins. On ne l\u00e2chera rien\u00a0! Maman\u00a0\u00bb. Des t\u00e9moignages comme celui-ci, chaque d\u00e9put\u00e9 en re\u00e7oit. On ne peut rester insensible aux cons\u00e9quences de ces comportements irresponsables, qu'il s'agisse du d\u00e9c\u00e8s d'un proche, d'un p\u00e8re, d'une m\u00e8re, d'un enfant ou des blessures qui affectent une personne durant toute sa vie. Nous sommes plusieurs parlementaires, de tous les bords politiques, \u00e0 nous \u00eatre empar\u00e9s de cet enjeu en nous rapprochant de plusieurs associations de victimes.<br><br>Monsieur le ministre de la justice, je vous demande qu'un texte consensuel et adapt\u00e9 aux r\u00e9alit\u00e9s humaines que je viens de rappeler donne lieu \u00e0 un d\u00e9bat parlementaire le plus ouvert possible, allant m\u00eame au-del\u00e0 des mesures annonc\u00e9es. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT, ainsi que sur quelques bancs des groupes RE, Dem et LR. \u2013\u00a0M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Boccaletti applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous appelez de vos v\u0153ux un d\u00e9bat parlementaire\u00a0: vous l'aurez, c'est une certitude. Plusieurs d'entre vous m\u00e8nent ce combat de longue date. Je pense en particulier \u00e0 Mme\u00a0Brugnera et \u00e0 vous-m\u00eame\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Julien Dive.</strong> Et M.\u00a0Pauget\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux. </i>\u00c0 M.\u00a0Pauget aussi, bien s\u00fbr, que je ne peux pas oublier.<br><br>Hier, Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre a annonc\u00e9 que nous allions donner \u00e0 cette terrible infraction le nom qui lui convient et qu'elle deviendrait une infraction autonome. Je veux parler aussi d'autres mesures, qui concernent mon minist\u00e8re et celui de G\u00e9rald Darmanin, ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer. Les grands exc\u00e8s de vitesse ne rel\u00e8veront plus d'une contravention mais d'un d\u00e9lit \u2013\u00a0rappelons que leur nombre est pass\u00e9 de 41\u00a0000 en 2019 \u00e0 72\u00a0000 en 2022. Nous allons cr\u00e9er un d\u00e9lit pour la d\u00e9signation frauduleuse du conducteur fictif d'un v\u00e9hicule en infraction. Les r\u00e9cidives dans les infractions li\u00e9es aux restrictions du droit de conduire seront assimil\u00e9es \u00e0 la conduite sans permis. Possibilit\u00e9 sera donn\u00e9e au procureur de la R\u00e9publique de confisquer un permis pendant douze mois au lieu de six et au tribunal judiciaire de confisquer \u2013\u00a0je dis bien confisquer\u00a0\u2013 un v\u00e9hicule. Vous savez ma d\u00e9termination \u00e0 lutter contre les comportements routiers les plus dangereux.<br><br>Sans attendre ces \u00e9volutions l\u00e9gislatives, je prendrai dans les prochains jours une circulaire de politique p\u00e9nale en mati\u00e8re routi\u00e8re, dans le prolongement des conclusions du comit\u00e9 interminist\u00e9riel de la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re. Je souhaite que les victimes soient mieux prises en compte, en particulier s'agissant de l'information qui leur est due et de leur suivi. Elles ont des droits et ces droits m\u00e9ritent d'\u00eatre respect\u00e9s et m\u00eame amplifi\u00e9s. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT et sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Morel-\u00c0-L'Huissier.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Morel-\u00c0-L'Huissier. </strong>Je connais votre sensibilit\u00e9, monsieur le ministre, et je ne doute pas que nous ferons ensemble \u0153uvre utile. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-19", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": "7539", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}