{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1587", "identifiant": {"numero": "1587", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ruralit\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Culture en milieu rural"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793508", "mandatRef": "PM796371"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833680", "abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0culture"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-14", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833680", "abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0culture"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-14", "pageJO": "1025", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CULTURE EN MILIEU RURAL <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Hubert Brigand.<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Brigand. </strong>J'adresse ma question \u00e0 Rachida Dati, ministre de la culture et candidate \u00e0 la mairie de Paris. Je tenterai, ce faisant, d'apaiser l'atmosph\u00e8re \u00e9lectrique qui r\u00e8gne dans l'h\u00e9micycle. Mme\u00a0Dati nous a annonc\u00e9 le Printemps de la ruralit\u00e9\u00a0: la formule m'a interloqu\u00e9, car la ruralit\u00e9, c'est mon cheval de bataille. Si j'ai bien compris, il s'agira d'organiser des rencontres entre des services minist\u00e9riels et la population. Je connais Mme\u00a0Dati pour l'avoir rencontr\u00e9e une fois il y a une quinzaine d'ann\u00e9es\u00a0: elle m'avait expliqu\u00e9 que pour r\u00e9organiser efficacement la justice en France, il fallait supprimer les tribunaux ruraux. Tout devait \u00eatre concentr\u00e9 dans les grandes villes, pour gagner en efficacit\u00e9, en justice et en rapidit\u00e9\u00a0! En d'autres termes, il s'agissait plut\u00f4t de d\u00e9sorganiser que de r\u00e9organiser.<br><br>Je retrouve Mme\u00a0Dati au minist\u00e8re de la culture, de m\u00eame que je retrouve Mme\u00a0Belloubet au minist\u00e8re de la justice \u2013\u00a0j'esp\u00e8re que ce n'est pas un recyclage\u00a0; jamais deux sans trois\u00a0! <i>(Sourires sur quelques bancs du groupe LR.) </i>J'ai cru comprendre \u2013\u00a0en tout cas, je l'esp\u00e8re\u00a0\u2013 que Mme\u00a0Dati avait un programme pour la culture en milieu rural\u00a0; rappelons tout de m\u00eame que les \u00e9lus locaux, d\u00e9partementaux ou municipaux, ont d\u00e9j\u00e0 fait beaucoup pour la culture dans la ruralit\u00e9. J'ai aussi cru comprendre que Mme\u00a0Dati promouvait la culture pour tous, pas seulement pour les deux ans \u00e0 venir, \u00e0 Paris, mais \u00e9galement en province. J'attends de conna\u00eetre plus en d\u00e9tail ses propositions. Nous, nous aimons bien la culture classique, traditionnelle \u2013\u00a0le rap aussi, un peu, mais pas seulement. Mme\u00a0Dati veut un \u00e9gal acc\u00e8s \u00e0 la culture, moi aussi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Quelle est la question\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Brigand. </strong>Apr\u00e8s cette longue explication, j'en viens \u00e0 ma question\u00a0: compte tenu de la situation financi\u00e8re de la France, dont la dette d\u00e9passe 3\u00a0000\u00a0milliards, avec quels moyens comptez-vous assurer une bonne diffusion de la culture en milieu rural, \u00e0 l'\u00e9gal de Paris\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la culture.<br><br><strong>Mme\u00a0Rachida Dati,</strong><i> ministre de la culture. </i>Une chose est s\u00fbre, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u00a0: si vous voulez \u00eatre soutenu et subventionn\u00e9 pour devenir humoriste, je suis pr\u00eate\u00a0! <i>(Rires sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe HOR.)</i> Il y a de quoi faire, m\u00eame si je ne vous trouve pas tr\u00e8s dr\u00f4le. L'humour peut avoir sa part d'\u00e9l\u00e9gance, mais vous en manquez. (Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Forissier.</strong> Au moins a-t-il une colonne vert\u00e9brale, lui \u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Rachida Dati,</strong><i> ministre . </i>Vous avez \u00e9voqu\u00e9 la r\u00e9forme de la carte judiciaire\u00a0: en la mati\u00e8re, j'ai simplement appliqu\u00e9 ce que les d\u00e9put\u00e9s qui vous entourent ont souhait\u00e9.<i> </i>Je suis une responsable politique qui tient ses engagements.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Vous \u00eates surtout candidate \u00e0 la mairie de Paris\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Rachida Dati,</strong><i> ministre . </i>Vous appr\u00e9hendez le Printemps de la ruralit\u00e9 avec m\u00e9pris et ironie\u00a0; pas moi. Les mesures que je souhaite d\u00e9ployer correspondent au programme du groupe Les R\u00e9publicains \u2013\u00a0votre groupe, monsieur le d\u00e9put\u00e9. <br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Monsieur le Premier ministre, j'ai un probl\u00e8me\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Rachida Dati,</strong><i> ministre . </i>Si je suis ministre de la culture et que je m'int\u00e9resse \u00e0 la ruralit\u00e9, c'est parce que ses 22 millions d'habitants n'ont pas acc\u00e8s \u00e0 la culture dans les m\u00eames conditions que les autres. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br>Que m'ont demand\u00e9 les maires ruraux, soutenus par Laurent Wauquiez\u00a0? Ils souhaitent qu'une ing\u00e9nierie culturelle leur soit d\u00e9di\u00e9e pour les soutenir\u00a0: je le ferai.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Avec quel argent\u00a0? Avec Monsanto comme sponsor\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Rachida Dati,</strong><i> ministre . </i>Tous les habitants des zones rurales ont-ils acc\u00e8s \u00e0 la culture dans les m\u00eames conditions que les autres\u00a0? Non. Est-il facile de se rendre \u00e0 un spectacle ou \u00e0 un concert quand on vit en milieu rural\u00a0? Pas davantage. Nous nous heurtons \u00e0 un probl\u00e8me de mobilit\u00e9 des spectateurs, mais aussi des \u0153uvres.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Les collectivit\u00e9s locales proposent des activit\u00e9s culturelles dans les territoires\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Rachida Dati,</strong><i> ministre . </i>C'est pourquoi j'ai lanc\u00e9 une consultation en ligne, \u00e0 laquelle je vous invite \u00e0 r\u00e9pondre tr\u00e8s s\u00e9rieusement \u2013\u00a0vos \u00e9lecteurs seraient fort int\u00e9ress\u00e9s de conna\u00eetre vos propositions. Les directions r\u00e9gionales des affaires culturelles (Drac) me feront \u00e9galement remonter des pr\u00e9conisations, ce \u00e0 quoi s'ajoutera une mission parlementaire. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-14", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-14", "pageJO": "1025", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}