{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1173", "identifiant": {"numero": "1173", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "FERMETURE DE SERVICES DES URGENCES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA607619", "mandatRef": "PM796890"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826644", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826644", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": "8441", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FERMETURE DE SERVICES DES URGENCES <a name=PG28></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Paul Molac.<br><br><strong>M.\u00a0Paul Molac. </strong>Monsieur le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, le point commun entre les h\u00f4pitaux des villes de Carhaix, Redon et Pontivy est la fermeture de leur service des urgences la nuit, voire le week-end. La population et les \u00e9lus de Carhaix manifestaient samedi dernier dans les rues de Quimper. Les habitants du pays de Redon ont appris que la fermeture du service des urgences est prolong\u00e9e jusqu'au 6\u00a0novembre. Je comprends l'\u00e9moi et la col\u00e8re que suscitent ces d\u00e9faillances.<br><br>Selon le syndicat Samu-Urgences de France, 163\u00a0services des urgences ont ferm\u00e9, au moins ponctuellement, cet \u00e9t\u00e9. C'est catastrophique. Nous assistons \u00e0 un manque criant de personnel m\u00e9dical, en particulier de m\u00e9decins. Cela conduit \u00e0 mettre en danger nos populations, qui ne peuvent plus disposer de services hospitaliers de proximit\u00e9. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Paul Molac. </strong>Quelles mesures envisagez-vous de prendre pour que cette situation ne se renouvelle pas et que les services hospitaliers puissent fonctionner de fa\u00e7on non d\u00e9grad\u00e9e, dans l'int\u00e9r\u00eat des patients et des personnels\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT et sur quelques bancs du groupe LFI.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Oui, la situation des services des urgences est d\u00e9grad\u00e9e. C'\u00e9tat le cas cet \u00e9t\u00e9 et c'est toujours le cas \u00e0 la rentr\u00e9e, notamment en Bretagne. Vous avez raison et nous ne saurions faire preuve du moindre d\u00e9ni. <br><br>L'\u00e9t\u00e9 dernier, sur les 680\u00a0services des urgences que compte le pays, cinq ont compl\u00e8tement ferm\u00e9 quand d'autres \u2013\u00a0nous pourrions discuter du chiffre exact\u00a0\u2013 l'ont \u00e9t\u00e9 partiellement. Nos concitoyens ont d\u00e8s lors d\u00fb appeler le\u00a015, qui les a orient\u00e9s vers le service le plus proche \u2013\u00a0c'est ce qu'on appelle la r\u00e9gulation.<br><br>Cette situation n'est pas satisfaisante. La plupart du temps, pour ne pas dire syst\u00e9matiquement, la raison qui a conduit \u00e0 cette d\u00e9gradation est le manque de personnel.<br><br>Nous avons donc pris des d\u00e9cisions fortes, que la Premi\u00e8re ministre a annonc\u00e9es \u00e0 Rouen\u00a0: le travail de nuit sera ainsi r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 25\u00a0% de plus que le travail de jour \u2013\u00a0c'est essentiel pour renforcer l'attractivit\u00e9. Nous avons, pour reconna\u00eetre le travail des assistants de r\u00e9gulation m\u00e9dicale, annonc\u00e9, la semaine derni\u00e8re, une augmentation de leurs indemnit\u00e9s et une r\u00e9forme de leur grille de carri\u00e8re. Nous continuons donc \u00e0 investir pour la sant\u00e9.<br><br>Reste que vous avez raison\u00a0: il y a des endroits o\u00f9 nous ne tiendrons pas ouverts sans difficult\u00e9 les services des urgences. Nous devons donc promouvoir un syst\u00e8me devant garantir une certaine pr\u00e9visibilit\u00e9 aux \u00e9lus comme aux citoyens, \u00e0 savoir un syst\u00e8me devant les associer aux d\u00e9cisions, cela afin que nous puissions anticiper.<br><br>Croyez bien qu'en Bretagne, \u00e0 Carhaix en particulier, nous avons des propositions \u00e0 faire m\u00eame si, en ce moment, la situation est particuli\u00e8rement tendue. Je ne le nie pas \u2013\u00a0encore une fois, nous ne sommes en rien dans le d\u00e9ni en ce qui concerne la situation des services des urgences.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Paul Molac.<br><br><strong>M.\u00a0Paul Molac. </strong>J'ai bien entendu votre r\u00e9ponse, monsieur le ministre. Il me semble toutefois qu'il faudrait que vous preniez une mesure que vous n'avez pas \u00e9voqu\u00e9e. En 2012, j'ai interrog\u00e9 la ministre de la sant\u00e9 de l'\u00e9poque sur les d\u00e9serts m\u00e9dicaux. Sa r\u00e9ponse fut la suivante\u00a0: \u00ab\u00a0Monsieur Molac, ne vous inqui\u00e9tez pas, tout est sous contr\u00f4le, il y a suffisamment de m\u00e9decins en formation, et tout sera r\u00e9gl\u00e9 dans les ann\u00e9es \u00e0 venir.\u00a0\u00bb Voyant qu'on se moquait un peu de moi, en 2014, j'ai fait valoir \u00e0 la ministre que la question des d\u00e9serts m\u00e9dicaux n'\u00e9tait pas r\u00e9solue et qu'il fallait donc faire un effort, en particulier concernant le numerus clausus. En 2021, le numerus clausus est devenu numerus apertus, et le nombre de m\u00e9decins en formation a augment\u00e9 de 20\u00a0%. C'est bien, mais, tout le monde le dit, c'est insuffisant. Il faut donc, dans un premier temps, augmenter le nombre de m\u00e9decins en formation de 50\u00a0%. En effet, \u00e0 consid\u00e9rer la d\u00e9mographie m\u00e9dicale, le plus dur est \u00e0 venir au cours des dix ou vingt prochaines ann\u00e9es. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-04", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": "8441", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}