{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG715", "identifiant": {"numero": "715", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "CRISE DE L'EAU \u00c0 MAYOTTE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA796078", "mandatRef": "PM797838"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801881", "abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801881", "abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": "3171", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CRISE DE L'EAU \u00c0 MAYOTTE <a name=PG19></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Estelle Youssouffa.<br><br><strong>Mme\u00a0Estelle Youssouffa. </strong>Ma question s'adresse au ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, et concerne le plan \u00ab\u00a0eau\u00a0\u00bb. Alors que nous vous entendons \u00e9voquer la s\u00e9cheresse et le risque de coupures d'eau dans l'Hexagone, Mayotte conna\u00eet tous les jours des coupures d'eau pendant plus de douze heures, et ce depuis plusieurs ann\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Amard.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Estelle Youssouffa. </strong>La situation est gravissime et elle empire. <i>(Bruit de conversations.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Ils discutent, ils s'en moquent\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Estelle Youssouffa. </strong>Pour r\u00e9sumer, quand il n'y a pas d'eau de pluie dans nos zones de stockage, le syst\u00e8me de dessalement est insuffisant pour alimenter l'\u00eele et, quand il pleut trop, le syst\u00e8me de filtrage est satur\u00e9 et produit une eau imbuvable. Hier, de l'eau bleue comme un Schtroumpf s'est mise \u00e0 couler \u00e0 Kaw\u00e9ni quand, ailleurs, il n'y avait pas d'eau du tout, alors que la population est en plein mois de ramadan \u2013\u00a0impossible de cuisiner ou de respecter des r\u00e8gles minimales d'hygi\u00e8ne dans les foyers.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Amard.</strong> Et nous, on continue \u00e0 aller dans le mur\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Estelle Youssouffa. </strong>Totalement \u00e0 sec, les \u00e9tablissements scolaires ont ferm\u00e9 et renvoy\u00e9 les \u00e9l\u00e8ves en Petite-Terre. Mayotte paie des factures d'eau faramineuses pour des robinets d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment \u00e0 sec. Le pr\u00e9fet se refuse \u00e0 plafonner le prix des packs d'eau, alors qu'il peut atteindre 10, voire 12\u00a0euros pour six bouteilles\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Amard.</strong> Waouh\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Estelle Youssouffa. </strong>Monsieur le ministre, vous allez me dire que 416\u00a0millions d'euros sont mis sur la table avec le contrat de progr\u00e8s entre l'\u00c9tat et le syndicat mixte d'eau et d'assainissement de Mayotte, mais rien n'est d\u00e9caiss\u00e9, rien n'est op\u00e9rationnel. La campagne de prospection de forage n'a toujours pas commenc\u00e9, pas plus que les travaux pour la deuxi\u00e8me usine de dessalement, ou pour la troisi\u00e8me retenue collinaire.<br><br>Je vous rappelle que le syndicat des eaux de Mayotte, sur lequel vous pariez, est sous le coup d'une enqu\u00eate du parquet national financier (PNF). Nous ne pouvons plus entendre dans la bouche de l'\u00c9tat\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n'est pas nous, c'est une comp\u00e9tence des collectivit\u00e9s locales.\u00a0\u00bb Nous voulons de l'eau dans notre robinet\u00a0! <i>(M.\u00a0Gabriel Amard applaudit.)</i><br><br>Depuis le d\u00e9but de mon mandat, je n'ai cess\u00e9 d'interpeller le Gouvernement, ici dans l'h\u00e9micycle, mais aussi en commission. J'ai envoy\u00e9 des courriers officiels pour alerter, sans aucun r\u00e9sultat.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> C'est scandaleux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Estelle Youssouffa. </strong>Qu'attendez-vous pour agir\u00a0? Oserez-vous d\u00e9ployer un plan national Eau, sans rien pr\u00e9voir pour Mayotte\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT et sur plusieurs bancs des groupes RN, LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Carenco,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer. </i>Votre question vient \u00e0 point pour me permettre d'exposer \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale les travaux d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9s, et les mesures d\u00e9j\u00e0 prises.<br><br><strong>Mme\u00a0Rachel Keke.</strong> Ah bon\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Carenco,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Croyez que nous travaillons sur les difficult\u00e9s structurelles\u00a0! Les projets sont repartis depuis six mois, vous le savez.<br><br><strong>Mme\u00a0Estelle Youssouffa.</strong> On n'a rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Carenco,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Et vous savez pourquoi ils avaient \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s. Les proc\u00e9dures concernant la cr\u00e9ation de la troisi\u00e8me retenue collinaire et de la deuxi\u00e8me usine de dessalement, visant \u00e0 augmenter les capacit\u00e9s de production de 5\u00a0000\u00a0m\u00e8tres cubes, sont d\u00e9bloqu\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Estelle Youssouffa.</strong> Il n'y a rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Carenco,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>J'attends, le plus rapidement possible, la publication des arr\u00eat\u00e9s portant d\u00e9claration d'utilit\u00e9 publique. S'agissant de l'usine existante de dessalement de Petite-Terre, des travaux sont en cours afin d'augmenter au plus t\u00f4t de 2\u00a0000\u00a0m\u00e8tres cubes la capacit\u00e9 de production journali\u00e8re. Vous savez que c'est le Gouvernement qui a d\u00e9bloqu\u00e9 la situation.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Amard.</strong> Et les causes, on en parle quand\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Carenco,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Les cr\u00e9dits sont disponibles, m\u00eame si les proc\u00e9dures ont \u00e9t\u00e9 longues \u2013\u00a0l'administration partag\u00e9e \u00e0 Mayotte \u00e9tant, \u00e0 cet \u00e9gard, un peu longue aussi. J'avais demand\u00e9 au pr\u00e9fet d'aller plus vite apr\u00e8s votre derni\u00e8re interpellation au d\u00e9but du mois. C'est ce qui est fait.<br><br>Sur la s\u00e9cheresse que subit actuellement le territoire, nous devons r\u00e9agir. Nous y travaillons depuis environ quinze jours, \u00e0 savoir depuis que nous savons qu'elle arriverait \u2013\u00a0je l'ai \u00e9voqu\u00e9 ce matin m\u00eame avec Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre et M.\u00a0le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. J'ai demand\u00e9 aux deux grands distributeurs pr\u00e9sents \u00e0 Mayotte de vendre l'eau \u00e0 prix co\u00fbtant, sans aucune marge, pendant les six prochains mois. Un des deux m'a d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 son accord.<br><br><strong>Mme\u00a0Rachel Keke et M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme .</strong> Ah\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Carenco,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>J'attends l'accord du second.<br><br>En outre, d'ici \u00e0 quinze jours, gr\u00e2ce \u00e0 la mobilisation de la s\u00e9curit\u00e9 civile et sur instruction de M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur, 400\u00a0m\u00e8tres cubes seront disponibles chaque jour gratuitement pour les plus d\u00e9munis, l'objectif \u00e9tant d'atteindre au plus t\u00f4t 900\u00a0m\u00e8tres cubes par jour.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme.</strong> Offrez-leur une bassine\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Carenco,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Je reviendrai \u00e9videmment vers vous, et l'ensemble des parlementaires mahorais, afin de vous apporter des pr\u00e9cisions s'agissant des proc\u00e9dures de distribution. Vous le constatez, les mesures sont prises, et vous savez pourquoi elles ont tra\u00een\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> C'est toujours pareil\u2026<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-29", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": "3171", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}