{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1036", "identifiant": {"numero": "1036", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "VIOLENCES URBAINES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722046", "mandatRef": "PM797625"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": "6859", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VIOLENCES URBAINES <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Aurore Berg\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Aurore Berg\u00e9. </strong>Dimanche soir, un homme de 24\u00a0ans est mort en service pour nous prot\u00e9ger des \u00e9meutes et de ses cons\u00e9quences. Il s\u2019appelait Dorian Damelincourt et \u00e9tait sapeur-pompier. <i>(Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s, sur tous les bancs, et Mmes et MM.\u00a0les membres du Gouvernement se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES .</strong> Hors sujet\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Aurore Berg\u00e9. </strong>Je suis d\u00e9sol\u00e9 de vous le dire mais c'est tout sauf hors sujet.<br><br><strong>M.\u00a0Manuel Bompard.</strong> Vous devriez avoir honte\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Aurore Berg\u00e9. </strong>Car, depuis mardi dernier, ce sont bien 808 policiers, pompiers et gendarmes qui ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s. Face \u00e0 ceux qui crient au pr\u00e9tendu \u00ab permis de tuer \u00bb de nos forces de l\u2019ordre, je dis solennellement qu'elles m\u00e9ritent notre soutien pour leur action. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR et sur plusieurs bancs des groupes RN et LR.)</i><br><br>La v\u00e9rit\u00e9, c\u2019est que, oui, le d\u00e9c\u00e8s brutal d\u2019un jeune homme sera toujours un drame. Cependant, celui-ci est sans rapport avec le d\u00e9ferlement de violences auquel nous assistons. Br\u00fbler nos b\u00e2timents publics, des \u00e9coles, des mairies ou encore des biblioth\u00e8ques, tirer avec des armes de guerre sur nos policiers, attenter \u00e0 la vie de nos \u00e9lus et de leurs familles, piller des commerces : il n\u2019y a aucune justice dans de tels actes. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Quand on est un responsable politique, on ne fait pas le tri entre ce qui peut \u00eatre br\u00fbl\u00e9 et ce qui ne doit pas l\u2019\u00eatre. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR et sur plusieurs bancs des groupes RN et LR.)</i> Je pr\u00e9viens ceux qui ont os\u00e9 dire que la fin justifiait les moyens et ont refus\u00e9 d\u2019appeler au calme\u00a0: les Fran\u00e7ais vous jugeront s\u00e9v\u00e8rement.<br><br>Nous devons tenir un discours de v\u00e9rit\u00e9, \u00e9videmment vis-\u00e0-vis des parents et de nos jeunes qui doivent prendre conscience de leurs actes et de leurs cons\u00e9quences mais aussi face \u00e0 ceux qui, \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite, veulent faire croire que nos quartiers se r\u00e9sumeraient \u00e0 7\u00a0000\u00a0voyous arm\u00e9s venus pour casser. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i> Nous leur disons qu\u2019ils ne sont pas \u2013\u00a0et ne font pas\u00a0\u2013 nos quartiers. Car les Fran\u00e7ais qui y vivent sont les premiers \u00e0 pleurer devant nos \u00e9coles d\u00e9truites, \u00e0 souffrir des d\u00e9gradations, \u00e0 respecter les r\u00e8gles et la R\u00e9publique et \u00e0 aimer la France. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Madame la d\u00e9put\u00e9e, je vous remercie.<br><br><strong>Mme\u00a0Aurore Berg\u00e9. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre (\u00ab\u00a0Deux minutes\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LFI-NUPES), quelles actions le Gouvernement continuera-t-il \u00e0 mener pour faire respecter notre r\u00e9publique\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Il y a une semaine, jour pour jour, un jeune homme de 17\u00a0ans a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 lors d'un contr\u00f4le routier. Bien vite, apr\u00e8s ce drame, l'\u00e9motion l\u00e9gitime a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9e par une violence inexcusable.<br><br>Ce sont d'abord les symboles de la R\u00e9publique et de l'autorit\u00e9, notamment les mairies, les \u00e9coles, les commissariats et les brigades de gendarmerie, qui ont \u00e9t\u00e9 sp\u00e9cifiquement vis\u00e9s. Ensuite des pillages de magasins ont \u00e9clat\u00e9. Dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, la violence est mont\u00e9e d'un cran avec l'attaque du domicile du maire de L'Ha\u00ff-les-Roses. J'ai, une nouvelle fois, une pens\u00e9e pour Vincent Jeanbrun, pour son \u00e9pouse et pour ses enfants. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, LR, Dem, HOR et sur quelques bancs des groupes RN, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br>Face \u00e0 ces violences, notre priorit\u00e9 est le retour de l'ordre r\u00e9publicain. Notre r\u00e9ponse repose sur quatre piliers\u00a0: d'abord, la mobilisation des forces de l'ordre, avec 45\u00a0000\u00a0policiers et gendarmes sur le terrain, deuxi\u00e8mement la fermet\u00e9 de la r\u00e9ponse p\u00e9nale, ensuite la responsabilisation des r\u00e9seaux sociaux et enfin un rappel n\u00e9cessaire de la responsabilit\u00e9 et de l'autorit\u00e9 parentales car les auteurs sont jeunes voire tr\u00e8s jeunes.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Et la justice\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Notre action a \u00e9t\u00e9 guid\u00e9e par un objectif\u00a0: aucune impunit\u00e9 face aux violences.<br><br>Gr\u00e2ce \u00e0 cette intervention forte et rapide de l'\u00c9tat et \u00e0 la mobilisation des \u00e9lus locaux, les violences ont commenc\u00e9 \u00e0 diminuer \u00e0 partir de samedi, avec une d\u00e9crue tr\u00e8s nette dimanche soir et la nuit derni\u00e8re.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Forc\u00e9ment, vous avez arr\u00eat\u00e9 tout le monde\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Notre objectif \u00e9tait \u2013\u00a0et reste\u00a0\u2013 de garantir l'ordre r\u00e9publicain. Nous sommes sur la bonne voie mais restons extr\u00eamement vigilants. C'est progressivement, et avec la plus grande prudence, que nous adapterons notre dispositif de s\u00e9curit\u00e9.<br><br>Avec l'ensemble de la majorit\u00e9 et des \u00e9lus r\u00e9publicains, nous nous tenons aux c\u00f4t\u00e9s des policiers, des gendarmes et des sapeurs-pompiers et saluons la mobilisation des magistrats. Nous sommes aussi aux c\u00f4t\u00e9s des maires et des \u00e9lus locaux qui se trouvent en premi\u00e8re ligne. Nous r\u00e9pondrons pr\u00e9sent pour les habitants, pour les commer\u00e7ants, pour les artisans et pour toutes les victimes de ces violences.<br><br>Ainsi que nous y a invit\u00e9s le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, nous devrons aussi examiner toutes les causes de ces \u00e9v\u00e9nements. Je l'ai dit hier \u00e0 l'ensemble des pr\u00e9sidents de groupe, nous en tirerons toutes les cons\u00e9quences, avec les groupes de la majorit\u00e9 et avec tous les parlementaires de l'arc r\u00e9publicain. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": "6859", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}