{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG664", "identifiant": {"numero": "664", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pauvret\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PAUVRET\u00c9 DES ENFANTS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA774960", "mandatRef": "PM797490"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791609", "abrege": "Solidarit\u00e9s, autonomie et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791609", "abrege": "Solidarit\u00e9s, autonomie et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": "2468", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PAUVRET\u00c9 DES ENFANTS <a name=PG25></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Isabelle Santiago.<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Santiago. </strong>En France, plus d'un enfant sur cinq vit dans la pauvret\u00e9. Nous n'avons jamais connu une aggravation aussi rapide de la pr\u00e9carit\u00e9. Les indicateurs de grande pauvret\u00e9 sont au rouge et doivent tous nous alerter. En d\u00e9cembre dernier, on comptabilisait plus de 1\u00a0300\u00a0enfants sans solution d'h\u00e9bergement, un record tristement historique. Le dernier rapport de la Fondation Abb\u00e9-Pierre montre que les enfants qui vivent dans les logements insalubres se comptent par centaines de milliers. On observe en \u00cele-de-France une hausse de plus de 30\u00a0% du nombre de b\u00e9b\u00e9s inscrits \u00e0 l'aide alimentaire des Restos du c\u0153ur pour la campagne de l'hiver 2023. Dans toute la France, 110\u00a0000\u00a0b\u00e9b\u00e9s sont pris en charge par les Restos du c\u0153ur.<br><br>La campagne pour l'hiver 2023 s'est achev\u00e9e vendredi dernier. Que vont-ils devenir\u00a0? Alors que l'inflation, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 un tr\u00e8s haut niveau, s'aggrave encore en mars, quelle r\u00e9ponse apportons-nous \u00e0 cette urgence\u00a0? Le nombre de b\u00e9n\u00e9ficiaires des grandes associations caritatives \u00e0 l'\u00e9chelle nationale, en particulier ceux de moins de 5\u00a0ans, illustre l'urgence absolue de relever le d\u00e9fi de bien grandir.<br><br>La grande pauvret\u00e9 des enfants n'est pas une fatalit\u00e9\u00a0: la politique, c'est un art du possible. Nous avons le devoir de trouver des solutions ambitieuses. En juin 2021, lors de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l'Union europ\u00e9enne, les \u00c9tats membres ont adopt\u00e9 une garantie europ\u00e9enne pour l'enfance visant \u00e0 lutter contre la pauvret\u00e9 des enfants. Comme je l'ai fait dimanche dans une tribune sign\u00e9e avec la pr\u00e9sidente de l'Unicef, j'appelle solennellement le Gouvernement \u00e0 prendre en consid\u00e9ration les recommandations europ\u00e9ennes et \u00e0 les appliquer. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Combe,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es. </i>J'ai re\u00e7u il y a quelques jours la pr\u00e9sidente de l'Unicef France, Adeline Hazan, pour faire le point sur la situation. Je partage plusieurs de vos constats, en particulier le fait que, dans notre pays, un trop grand nombre d'enfants sont effectivement victimes de pauvret\u00e9 et d'exclusion sociale. C'est pourquoi, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le Gouvernement a agi r\u00e9solument et avec force pour r\u00e9duire la pauvret\u00e9 des enfants, ce qui a notamment permis d'\u00e9viter son explosion durant la crise sanitaire et d'en maintenir la progression \u00e0 un taux relativement stable.<br><br>Nous devons \u00e9videmment continuer \u00e0 agir. Partant du constat que la pauvret\u00e9, dans notre pays, d\u00e9coulait d'un d\u00e9terminisme important, nous avons \u00e9labor\u00e9 un plan de lutte contre la pauvret\u00e9 pour les ann\u00e9es 2018 \u00e0 2022, comprenant plusieurs mesures sp\u00e9cifiques aux enfants, comme le d\u00e9doublement des classes de CP et de CE1 dans les zones d'\u00e9ducation prioritaire et l'instauration d'un bonus pour assurer la mixit\u00e9 sociale dans les cr\u00e8ches. Le Gouvernement a \u00e9galement octroy\u00e9 aux collectivit\u00e9s des subventions pour assurer une tarification sociale de la cantine, offrir des repas \u00e0 1\u00a0euro et des petits-d\u00e9jeuners gratuits dans les \u00e9coles, afin que les enfants aient acc\u00e8s \u00e0 une alimentation plus \u00e9quilibr\u00e9e.<br><br>Nous ne nous arr\u00eatons pas l\u00e0\u00a0: dans quelques semaines, je pr\u00e9senterai un pacte des solidarit\u00e9s \u00e9labor\u00e9 avec l'ensemble du Gouvernement pour faire face \u00e0 la pauvret\u00e9 dans toutes ses dimensions. Il faudra poursuivre notre travail pour pr\u00e9venir les in\u00e9galit\u00e9s sociales en mati\u00e8re de sant\u00e9 et le d\u00e9crochage scolaire, et garantir l'acc\u00e8s \u00e0 une alimentation de qualit\u00e9, mais aussi \u2013\u00a0et c'est tr\u00e8s important\u00a0\u2013 \u00e0 des temps libres favorisant l'\u00e9panouissement des enfants. Nous d\u00e9fendrons ces mesures au niveau europ\u00e9en. \u00c0 cet \u00e9gard, je vous rappelle que la France a \u00e9t\u00e9 l'un des premiers pays \u00e0 appliquer la garantie europ\u00e9enne pour l'enfance.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": "2468", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}