{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1356", "identifiant": {"numero": "1356", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "handicap\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Promotion de l\u2019emploi des personnes handicap\u00e9es"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719756", "mandatRef": "PM796701"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-22", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-22", "pageJO": "10300", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROMOTION DE L'EMPLOI DES PERSONNES HANDICAP\u00c9ES <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Christine Le\u00a0Nabour.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Le\u00a0Nabour. </strong>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es, la vingt-septi\u00e8me Semaine europ\u00e9enne pour l\u2019emploi des personnes handicap\u00e9es a d\u00e9but\u00e9 hier sur le th\u00e8me\u00a0: \u00ab\u00a0La transition num\u00e9rique\u00a0: un acc\u00e9l\u00e9rateur pour l'emploi des personnes en situation de handicap\u00a0?\u00a0\u00bb Permettez-moi de profiter de cette question pour remercier Olivier Dussopt et les membres de son cabinet de leur remarquable travail, pendant et apr\u00e8s la Conf\u00e9rence nationale du handicap (CNH), en faveur de l'emploi des handicap\u00e9s\u00a0: dix-sept nouvelles mesures ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es, dont certaines int\u00e9gr\u00e9es au projet de loi pour le plein emploi, dont j'ai eu l'honneur d'\u00eatre corapporteure. Visant \u00e0 rendre l'environnement professionnel de droit commun accessible quel que soit le handicap en cause, ce texte pr\u00e9voit de confier au service public de l'emploi l'accompagnement des demandeurs d'emploi handicap\u00e9s, ainsi que de favoriser leur orientation professionnelle et leur maintien dans l'emploi. Depuis 2017, le taux de ch\u00f4mage des personnes handicap\u00e9es est pass\u00e9 de 19\u00a0% \u00e0 12\u00a0%, ce qui est encore trop, et le nombre d'apprentis multipli\u00e9 par trois\u00a0: c'est mieux, mais il reste beaucoup \u00e0 faire. Une nouvelle occasion de sensibiliser la soci\u00e9t\u00e9 et les employeurs nous est offerte par la Semaine europ\u00e9enne, dont le temps fort, le DuoDay, qui aura lieu jeudi, contribue \u00e0 changer le regard sur le handicap\u00a0: les entreprises, collectivit\u00e9s ou associations peuvent accueillir une personne handicap\u00e9e, en duo avec un professionnel volontaire. Au-del\u00e0 de la rencontre, cette journ\u00e9e permet de susciter des vocations, voire des collaborations futures. <br><br>Madame la ministre, pouvez-vous nous rappeler les mesures prises par le Gouvernement en vue de promouvoir l'emploi des personnes handicap\u00e9es, d'encourager l'inclusion, notamment gr\u00e2ce \u00e0 l'accessibilit\u00e9 du num\u00e9rique, et de sensibiliser les entreprises aux avantages d'un monde professionnel diversifi\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Fadila Khattabi,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es. </i>Avant toute chose, madame Le\u00a0Nabour, je tiens \u00e0 saluer votre propre travail \u00e0 ce sujet. Vous avez rappel\u00e9 l'importance de la Semaine europ\u00e9enne pour l'emploi des personnes handicap\u00e9es, qu'Olivier Dussopt et moi avons lanc\u00e9e hier en France, et au cours de laquelle aura lieu le DuoDay\u00a0: j'en profite pour saluer \u00e9galement la mobilisation de l'ensemble des d\u00e9put\u00e9s en faveur de la sixi\u00e8me \u00e9dition nationale de ce dernier, devenu un \u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s important et un franc succ\u00e8s. Les chiffres parlent d'eux-m\u00eames\u00a0: jeudi seront form\u00e9s 26\u00a0360\u00a0duos, soit 27\u00a0% de plus que l'ann\u00e9e derni\u00e8re\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i> En 2022, 23\u00a0% des candidats pass\u00e9s par ce dispositif ont eu la possibilit\u00e9 d'int\u00e9grer le monde professionnel. En tant qu'elle contribue, comme vous l'avez dit, \u00e0 changer le regard port\u00e9 sur le handicap, cette journ\u00e9e est essentielle.<br><br>Cependant, l'engagement du Gouvernement va plus loin\u00a0: Olivier Dussopt et moi \u2013\u00a0vous aurez compris que nous travaillons beaucoup ensemble\u00a0\u2013 avons inclus dans le projet de loi pour le plein emploi, adopt\u00e9 d\u00e9finitivement par l'Assembl\u00e9e la semaine derni\u00e8re, des mesures concr\u00e8tes en vue de renforcer l'accompagnement et l'insertion professionnels des personnes handicap\u00e9es. J'insiste sur le fait que, d\u00e9sormais, c'est le droit commun qui pr\u00e9vaudra\u00a0: l'\u00e9laboration du projet professionnel sera syst\u00e9matiquement accompagn\u00e9e par le service public de l'emploi, et les passerelles vers le milieu ordinaire d\u00e9velopp\u00e9es. Cette politique ambitieuse aidera nos entreprises \u00e0 se tourner vers de nouvelles candidatures correspondant aux comp\u00e9tences qu'elles recherchent, notamment dans les m\u00e9tiers en tension. Les talents sont l\u00e0, il suffit de regarder autour de soi\u00a0! Enfin, l'insertion dans l'emploi passe par l'am\u00e9lioration de l'accessibilit\u00e9, en particulier celle du num\u00e9rique.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e.<br><br><strong>Mme\u00a0Fadila Khattabi,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Demain seront soumis au Conseil des ministres deux projets de loi de ratification d'ordonnances relatives \u00e0 la mise en accessibilit\u00e9 des services publics. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-22", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-22", "pageJO": "10300", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}