{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1214", "identifiant": {"numero": "1214", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "terrorisme", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "ATTAQUE TERRORISTE \u00c0 ARRAS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722054", "mandatRef": "PM797598"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826640", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826640", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": "9083", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ATTAQUE TERRORISTE \u00c0 ARRAS <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Nadia Hai.<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai. </strong>\u00ab\u00a0Para\u00eet qu'on s'habitue \u00ab\u00a0\u00c0 la pire barbarie \u00ab\u00a0Mais jamais j'n'y ai cru \u00ab\u00a0Et pas plus aujourd'hui. \u00ab\u00a0Para\u00eet qu'on s'habitue \u00ab\u00a0Aux horreurs qu'on vit l\u00e0 \u00ab\u00a0Mais l'innocent qu'on tue \u00ab\u00a0Je ne m'habitue pas.\u00a0\u00bb<br><br>Quand Gauvain Sers \u00e9crivait ces mots en hommage \u00e0 Samuel Paty, nous \u00e9tions loin d'imaginer que ce dernier ne serait en fait que le premier. Malgr\u00e9 le \u00ab\u00a0plus jamais \u00e7a\u00a0\u00bb, l'hydre islamiste a encore frapp\u00e9 \u00e0 Arras, endeuillant \u00e0 nouveau la communaut\u00e9 nationale, tant chacun de nous a pu voir, dans les visages de Samuel Paty et de Dominique Bernard, ceux de nos propres professeurs.<br><br>C'est cet espoir d'unit\u00e9 que le terrorisme islamiste souhaite atteindre en faisant r\u00e9gner la peur, la terreur et la fatalit\u00e9. Mais ses agents se trompent lourdement : la peur n'est pas dans la grammaire de la nation, pas plus que le renoncement. C'est cet espoir et cette unit\u00e9 que nos enseignants transmettront, encore et toujours \u00e0 nos enfants. Nous, repr\u00e9sentants de la nation, souhaitons leur exprimer, ici et maintenant, notre profonde reconnaissance. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br>Hier, nous avons tous \u00e9t\u00e9 t\u00e9moins du d\u00e9vouement et de l'engagement du corps professoral. Nous les avons vus au coll\u00e8ge du Bois-d'Aulne \u00e0 Conflans-Sainte-Honorine. Je les ai retrouv\u00e9s au coll\u00e8ge Montaigne, dans les larmes dignes des professeurs. Hier, \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s, j'\u00e9tais l'\u00e9l\u00e8ve \u2013\u00a0l'\u00e9l\u00e8ve de ceux qui portent en eux la force n\u00e9cessaire pour aider nos enfants \u00e0 traverser cette \u00e9preuve et permettre \u00e0 la vie de reprendre son cours.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> C'est du blabla\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai. </strong>La communaut\u00e9 \u00e9ducative a besoin de ressources pour d\u00e9passer la souffrance psychologique, <i>a fortiori</i> lorsque les professeurs doivent faire face \u00e0 des provocations indignes. Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, comment ces moments de recueillement ont-ils \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s\u00a0? Quelles sont les ressources mises \u00e0 disposition des \u00e9quipes \u00e9ducatives pour traverser cette \u00e9preuve et montrer que notre pays aime ses enfants et qu'en France, personne ne doit avoir peur\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Vous \u00eates \u00e9lue des Yvelines\u00a0; nous \u00e9tions ensemble hier, avec la Premi\u00e8re ministre, \u00e0 Conflans-Sainte-Honorine. Pour avoir v\u00e9cu l'assassinat de Samuel Paty dans votre circonscription, vous savez peut-\u00eatre plus que tout autre combien ce traumatisme est lourd pour les enseignants\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Rodrigo Arenas.</strong> Pour les parents aussi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre . </i>\u2026et combien, face \u00e0 cette nouvelle onde de choc, nous devons \u00eatre \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s.<br><br>Je me suis d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 sur la question de l'accompagnement psychologique en r\u00e9pondant \u00e0 Mme\u00a0Isabelle Rauch. Vous savez aussi combien il est important pour les professeurs de sentir la nation tout enti\u00e8re \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s. C'est la raison pour laquelle nous avons souhait\u00e9 qu'hier, \u00e0 quatorze heures, le pays entier retienne son souffle en hommage \u00e0 Dominique Bernard, \u00e0 Samuel Paty et \u00e0 tous les enseignants de France. Parce que ce moment \u00e9tait important, j'avais \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair et tr\u00e8s ferme, en annon\u00e7ant une tol\u00e9rance z\u00e9ro \u00e0 l'\u00e9gard de toute contestation ou provocation. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR et sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre. </i>Je tiens \u00e0 souligner que, dans l'\u00e9crasante majorit\u00e9 des cas, ce moment de recueillement et d'hommage s'est d\u00e9roul\u00e9 dans la plus profonde dignit\u00e9 et dans le plus grand respect. Je salue d'ailleurs les enseignants et les \u00e9l\u00e8ves. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Jean-Paul Mattei applaudit \u00e9galement.) </i>Mais je dois le dire aussi\u00a0: 179\u00a0\u00e9l\u00e8ves ont fait un autre choix \u2013\u00a0celui de perturber ce temps de recueillement, de provoquer l'\u00e9cole et d'insulter la m\u00e9moire de nos professeurs. La nation et l'\u00e9cole ne sauraient le tol\u00e9rer. (Mme\u00a0Agn\u00e8s Carel applaudit.)<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre. </i>Conform\u00e9ment aux engagements que j'avais pris devant les Fran\u00e7ais, 179\u00a0saisines seront donc transmises d\u00e8s aujourd'hui au procureur de la R\u00e9publique en vue d'engager des poursuites contre ces \u00e9l\u00e8ves <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur plusieurs bancs des groupes RN, LR, Dem, HOR et LIOT. \u2013\u00a0Mme C\u00e9cile Untermaier applaudit \u00e9galement)</i> et autant de proc\u00e9dures disciplinaires seront enclench\u00e9es. Pour les cas les plus graves \u2013\u00a0plusieurs dizaines d'entre eux\u00a0\u2013, qui rel\u00e8vent de l'apologie du terrorisme, j'ordonne l'exclusion des \u00e9l\u00e8ves concern\u00e9s dans l'attente des r\u00e9sultats desdites proc\u00e9dures disciplinaires. La tol\u00e9rance et la bienveillance, \u00e7a va un moment, mais le \u00ab\u00a0pas de vagues\u00a0\u00bb, c'est fini\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR et sur quelques bancs des groupes LR et LIOT. \u2013\u00a0Les d\u00e9put\u00e9s du groupe RE, ainsi que plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe Dem et Mme\u00a0Agn\u00e8s Carel, se l\u00e8vent. \u2013\u00a0M.\u00a0Emmanuel Tach\u00e9\u00a0de\u00a0la\u00a0Pagerie applaudit \u00e9galement.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-18", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": "9083", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}