{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1099", "identifiant": {"numero": "1099", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PRODUCTION DE CERISES DANS LE VAUCLUSE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721932", "mandatRef": "PM797361"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791613", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791613", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": "7531", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRODUCTION DE CERISES DANS LE VAUCLUSE <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie-France Lorho.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-France Lorho. </strong>Monsieur le ministre de l'agriculture, c'est une production d'excellence, un fleuron de notre ch\u00e8re Provence, au sujet duquel vous avez rencontr\u00e9 il y a peu le s\u00e9nateur Jean-Baptiste Blanc, qui m'am\u00e8ne aujourd'hui \u00e0 vous interpeller\u00a0: la fili\u00e8re des cerises est en danger de mort. Des monts de Venasque aux coteaux du Ventoux, le Vaucluse, premier producteur de ce fruit avec pr\u00e8s de 1\u00a0000\u00a0tonnes r\u00e9colt\u00e9es chaque ann\u00e9e, est directement affect\u00e9 par les ravages que causent le moucheron asiatique, <i>Drosophila suzukii</i>, et la mouche de la cerise, Rhagoletis cerasi. Si nous ne pouvons anticiper les fl\u00e9aux provoqu\u00e9s par les caprices de la nature, d'autres maux sont pr\u00e9visibles\u00a0: les d\u00e9rives ill\u00e9galistes \u00e9voqu\u00e9es par l'universitaire Daniel Dory et d\u00e9bouchant sur l'\u00e9coterrorisme, ou encore l'acharnement id\u00e9ologique de l'Union europ\u00e9enne, pr\u00eate \u00e0 sacrifier une partie de sa production alimentaire au nom d'une pratique qu'elle suppose \u00e9cologiquement vertueuse. Le 15\u00a0d\u00e9cembre 2020, j'avais adress\u00e9 un courrier \u00e0 votre pr\u00e9d\u00e9cesseur pour l'informer des graves dangers qui menaceraient la fili\u00e8re en cas de non-renouvellement de l'homologation du phosmet, produit phytosanitaire irrempla\u00e7able dans la lutte contre le moucheron asiatique. Le r\u00e9sultat est l\u00e0\u00a0: cette ann\u00e9e, les producteurs de cerises du Vaucluse accusent 70 \u00e0 90\u00a0% de pertes. <br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Anthoine.</strong> C'est un d\u00e9sastre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-France Lorho. </strong>Ce constat dramatique doit nous faire \u00e0 r\u00e9agir. Les filets, extr\u00eamement co\u00fbteux, ne peuvent \u00eatre envisag\u00e9s comme le seul outil de protection. Par ailleurs, je m'inqui\u00e8te de ce que l'interdiction du phosmet dans la fili\u00e8re europ\u00e9enne ne concerne pas les pays exportateurs, qui, n'\u00e9tant pas soumis aux m\u00eames obligations que nos producteurs, peuvent vendre \u00e0 moindre co\u00fbt aux Fran\u00e7ais des cerises contenant des phytosanitaires que, pour notre part, nous avons bannis. <i>(\u00ab\u00a0Intol\u00e9rable\u00a0! Injuste\u00a0!\u00a0\u00bb sur quelques bancs du groupe LR.) </i>C'est l\u00e0 une concurrence d\u00e9loyale, ainsi qu'un choix douteux en mati\u00e8re d'\u00e9cologie et de sant\u00e9 publique. Le respect des r\u00e8gles devrait nous inciter \u00e0 produire et \u00e0 consommer fran\u00e7ais\u00a0: il est regrettable que favoriser les circuits courts se r\u00e9v\u00e8le bien plus on\u00e9reux que d'importer des tonnes de fruits. Faute de pr\u00e9f\u00e9rence nationale, nos exploitants baisseront les bras et nous perdrons, je le r\u00e9p\u00e8te, un fleuron de la production proven\u00e7ale, particuli\u00e8rement vauclusienne. Quelles mesures comptez-vous donc prendre, monsieur le ministre, pour le sauver\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe RN, ainsi que sur quelques bancs du groupe LR.)<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Anthoine.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Et du d\u00e9ni climatique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire. </i>La fili\u00e8re des cerises traverse en effet une crise grave, accentu\u00e9e par la pr\u00e9sence massive de <i>Drosophila suzukii</i> ainsi que par des \u00e9pisodes de gr\u00eale et d'exc\u00e8s d'eau, ce qui a entra\u00een\u00e9 la perte d'une partie importante des r\u00e9coltes. Dans l'imm\u00e9diat, comme je m'y \u00e9tais engag\u00e9 par courrier aupr\u00e8s des producteurs, nous \u00e9tudions les dispositifs utilisables soit au niveau europ\u00e9en, soit au niveau national, en vue de couvrir leurs pertes et de leur permettre de franchir ce cap difficile. \u00c0 moyen et long terme, il nous faudra trouver des solutions alternatives aux produits phytosanitaires, car, si vous me permettez ce d\u00e9saccord avec vous, le phosmet et le dim\u00e9thoate ont \u00e9t\u00e9 interdits pour des raisons de sant\u00e9 publique, y compris celle des exploitants qui les appliquent. (Mme\u00a0Marie-France Lorho s'exclame.) <br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Anthoine.</strong> Ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 interdits \u00e0 l'\u00e9tranger\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>La position fran\u00e7aise ne constitue pas une surtransposition\u00a0: telle est la d\u00e9cision de l'Union europ\u00e9enne, qui s'applique dans tous les \u00c9tats membres, et s'agissant de questions d'environnement, de sant\u00e9 publique, nous n'envisageons pas d'en rabattre quoi que ce soit, ce qui nous engagerait dans une voie dangereuse. <br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> On ne peut pas accepter non plus d'importer des produits dangereux pour la sant\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>En revanche, nous avons besoin d'acc\u00e9l\u00e9rer la recherche et l'innovation\u00a0: insectes st\u00e9riles, couverture des vergers qui s'y pr\u00eatent \u2013\u00a0mais vous avez raison, le surco\u00fbt est important. Le plan de souverainet\u00e9 pour la fili\u00e8re fruits et l\u00e9gumes pr\u00e9voit des moyens en vue d'acc\u00e9l\u00e9rer la transition des vergers et d'ouvrir des perspectives aux producteurs de cerises, comme \u00e0 ceux qui, dans d'autres secteurs de l'arboriculture, rencontrent les m\u00eames difficult\u00e9s. Il importe de trouver des solutions de rechange cr\u00e9dibles, c'est-\u00e0-dire qui le soient aussi \u00e9conomiquement.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Et les importations\u00a0?<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-19", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": "7531", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}