{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1896", "identifiant": {"numero": "1896", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Enclavement des communes de Guyane"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795868", "mandatRef": "PM797727"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834734", "abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-29", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834734", "abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-29", "pageJO": "4441", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ENCLAVEMENT DES COMMUNES DE GUYANE <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Victor Castor.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Victor Castor . </strong>Monsieur le Premier ministre, je m'adresse particuli\u00e8rement \u00e0 vous car ma question concerne une d\u00e9claration du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique lors de son passage en Guyane. Dans ce territoire, sept communes sur vingt-deux sont totalement enclav\u00e9es et priv\u00e9es de r\u00e9seau routier. Mes chers coll\u00e8gues, l'enclavement tue r\u00e9guli\u00e8rement dans mon pays, la Guyane. Il tue des dizaines de personnes, mais il tue aussi le syst\u00e8me \u00e9ducatif, le syst\u00e8me sanitaire, l'\u00e9conomie et l'espoir. En 500\u00a0ans de pr\u00e9sence sur le sol guyanais, la France n'a construit que 440\u00a0kilom\u00e8tres de routes nationales \u2013\u00a0soit moins de 1\u00a0kilom\u00e8tre par an. En 2006, le ministre M.\u00a0Estrosi annon\u00e7ait que la Guyane pourrait int\u00e9grer le programme des quinze itin\u00e9raires pilotes du r\u00e9seau routier national. En 2007, le projet de route B\u00e9lizon-Sa\u00fcl \u00e9tait valid\u00e9 dans le cadre de la cr\u00e9ation du parc national \u2013\u00a0le parc amazonien de Guyane. En 2016, un d\u00e9cret minist\u00e9riel validait le sch\u00e9ma d'am\u00e9nagement r\u00e9gional (SAR) qui visait \u00e0 d\u00e9senclaver la Guyane. En 2022, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, M.\u00a0Macron, \u00e9crivait \u00e0 tous les \u00e9lecteurs de Guyane que le d\u00e9senclavement routier \u00e9tait une priorit\u00e9. En 2024 enfin, lors de son passage \u2013\u00a0\u00e9coutez bien, chers coll\u00e8gues\u00a0\u2013, M.\u00a0Macron annonce \u00e0 la population guyanaise qu'il va demander au g\u00e9nie militaire une \u00e9tude visant \u00e0 construire une route en terre entre Apatou et Maripasoula, pour d\u00e9senclaver pr\u00e8s de 40\u00a0000\u00a0personnes. Alors, monsieur le Premier ministre, quelle parole est cr\u00e9dible dans cette assembl\u00e9e et au sein de ce gouvernement,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Sansu .</strong> Aucune\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Victor Castor . </strong>\u2026si le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique lui-m\u00eame ne respecte pas ses engagements\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES et sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> Sur la question des routes, elle n'y conna\u00eet rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Victor Castor .</strong> C'est honteux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Gu\u00e9venoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des outre-mer . </i>Vous avez rappel\u00e9 que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'est rendu deux fois en Guyane, dont une fois tr\u00e8s r\u00e9cemment. Plut\u00f4t que d'interpeller le Gouvernement de cette fa\u00e7on, vous auriez mieux fait d'\u00eatre pr\u00e9sent lors de la visite du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique <i>(Tr\u00e8s vives protestations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES. \u2013\u00a0Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0le Premier ministre applaudit \u00e9galement)</i>, lorsqu'il a r\u00e9uni les \u00e9lus locaux pour \u00e9voquer la question des investissements dans les infrastructures. Ce n'est pas en pratiquant la politique de la chaise vide que l'on d\u00e9fend son territoire\u00a0! (Nouvelles protestations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES. \u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq .</strong> Cette attitude colonialiste est inacceptable\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Gu\u00e9venoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Le d\u00e9senclavement de la Guyane est un v\u00e9ritable d\u00e9fi. La Guyane \u2013\u00a0vous le savez mieux que quiconque\u00a0\u2013 est un territoire grand comme le Portugal et peupl\u00e9 de 230\u00a0000\u00a0habitants. Relier les villes entre elles n\u00e9cessite des liaisons de plusieurs centaines de kilom\u00e8tres.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Victor Castor .</strong> Et alors\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Gu\u00e9venoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Depuis le d\u00e9but du premier quinquennat d'Emmanuel Macron, 320\u00a0millions d'euros ont \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9s aux transports et aux am\u00e9nagements routiers guyanais \u2013\u00a0en particulier 119\u00a0millions d'euros \u00e0 la route de Kourou \u00e0 Cayenne pour laquelle les maires Fran\u00e7ois Ringuet et Sandra Trochimara se sont particuli\u00e8rement engag\u00e9s. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a aussi annonc\u00e9 l'ach\u00e8vement de la route de Maripasoula \u00e0 Papaichton, en demandant au g\u00e9nie militaire l'\u00e9tude de faisabilit\u00e9 d'une piste.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Victor Castor .</strong> \u00c7a fait quarante ans qu'elle est en construction\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Gu\u00e9venoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Une piste sur des centaines de kilom\u00e8tres, c'est mieux que pas de route du tout\u00a0: c'est ce que nous disent les \u00e9lus locaux. <i>(De tr\u00e8s vives protestations sur les bancs des groupes LFI-NUPES, GDR-NUPES et \u00c9colo-NUPES couvrent la voix de la ministre.)</i> Enfin, le d\u00e9senclavement d'un tel territoire ne peut se faire sans le transport a\u00e9rien. La collectivit\u00e9 territoriale de Guyane dispose de la comp\u00e9tence sur les lignes int\u00e9rieures,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Victor Castor .</strong> Mais les routes nationales, c'est vous\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Gu\u00e9venoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026que le gouvernement de la R\u00e9publique finance \u00e0 hauteur de 30\u00a0%. <i>(Protestations sur les bancs du groupe GDR-NUPES et sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES. \u2013\u00a0Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Davy Rimane .</strong> \u00ab\u00a0C'est mieux que pas de route\u00a0\u00bb\u00a0! Vous n'avez pas honte\u00a0? <i>(M.\u00a0Davy Rimane quitte l'h\u00e9micycle, suivi par M.\u00a0Jean-Victor Castor.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-29", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-29", "pageJO": "4441", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}