{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG939", "identifiant": {"numero": "939", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "finances publiques", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "MA\u00ceTRISE DES D\u00c9PENSES PUBLIQUES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719472", "mandatRef": "PM796533"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791591", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791591", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": "5501", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MA\u00ceTRISE DES D\u00c9PENSES PUBLIQUES <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve applaudi par son fils\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve. </strong>Avant de poser ma question, je souhaite revenir sur le rejet en s\u00e9ance, hier, des projets de loi de r\u00e8glement et d'approbation des comptes de l'ann\u00e9e 2021 et de l'ann\u00e9e 2022.<br><br><strong>M.\u00a0Charles Sitzenstuhl.</strong> Quelle honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve. </strong>Une fois de plus, le groupe Rassemblement national et l'intergroupe NUPES ont vot\u00e9 ensemble. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur plusieurs bancs des groupes RN, LFI-NUPES et SOC.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> C'est la d\u00e9mocratie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve. </strong>Ils ont vot\u00e9 ensemble contre un arr\u00eat\u00e9 comptable, contre un document budg\u00e9taire n\u00e9cessaire \u00e0 l'administration et aux fonctionnaires, contre les int\u00e9r\u00eats du pays. Ici, il y a ceux qui sont contre tout, et ceux qui travaillent dans l'int\u00e9r\u00eat de nos concitoyens\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Emeric Salmon.</strong> Vous n'\u00e9tiez pas au travail, hier\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Commencez par rassembler vos troupes\u00a0! Les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 n'\u00e9taient que soixante-quatorze hier\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie et des finances, je me f\u00e9licite de la d\u00e9cision de l'agence Standard\u00a0&\u00a0Poor's de maintenir la notation de la dette fran\u00e7aise. Cette confirmation constitue un signal positif pour le pays. Elle conforte notre strat\u00e9gie de r\u00e9formes visant \u00e0 atteindre le plein emploi, valide les choix \u00e9conomiques que nous avons faits depuis 2017 et affermit la trajectoire de ma\u00eetrise des finances publiques que nous nous sommes fix\u00e9e. (Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9 s'exclame.)<br><br>Toutefois, cette notation nous engage car nous devons absolument assurer le maintien de cette trajectoire, acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9sendettement de la France \u2013\u00a0on sait que la dette est un poison pour les g\u00e9n\u00e9rations futures\u00a0\u2013, ramener le d\u00e9ficit public sous les 3\u00a0% du PIB d'ici \u00e0 quatre ans\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix.</strong> Vous vous r\u00e9veillez un peu tard\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> On vous a vus \u00e0 l'\u0153uvre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve. </strong>\u2026et ma\u00eetriser la croissance des d\u00e9penses publiques d\u00e8s le prochain budget. Il y va de notre cr\u00e9dibilit\u00e9\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Vous n'avez aucune cr\u00e9dibilit\u00e9\u00a0! Ah, les experts que vous \u00eates\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve. </strong>\u2026et de notre capacit\u00e9 \u00e0 investir massivement, en particulier dans la transition \u00e9cologique.<br><br>Monsieur le ministre, pouvez-vous d\u00e9tailler votre strat\u00e9gie pour respecter notre trajectoire de ma\u00eetrise de la d\u00e9pense publique\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> D\u00e9missionner\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve. </strong>Pouvez-vous nous assurer que le prochain projet de loi de finances contiendra des propositions concr\u00e8tes de r\u00e9duction des d\u00e9penses\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Plus de 600\u00a0milliards d'euros de dette en plus pendant le premier quinquennat, ah, les experts\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix.</strong> Et de la dette publique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Comme vous l'avez dit, l'agence de notation Standard\u00a0&\u00a0Poor's a d\u00e9cid\u00e9 de maintenir la note de la France, ce qui constitue un signal positif. C'est le signe de la reconnaissance du travail que vous avez engag\u00e9 personnellement, monsieur le rapporteur g\u00e9n\u00e9ral, et que toute la majorit\u00e9 a engag\u00e9 pour r\u00e9tablir les finances publiques, ainsi que du travail que nous avons accompli depuis 2017, date \u00e0 laquelle la France est sortie de la proc\u00e9dure de d\u00e9ficit excessif et revenue sous les 3\u00a0% de d\u00e9ficit annuel.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Et la dette \u00e9cologique\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>La Premi\u00e8re ministre, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et moi-m\u00eame sommes d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 tenir fermement et en toute transparence la trajectoire que nous avons fix\u00e9e pour les finances publiques. Cela suppose d'abord de maintenir une croissance positive.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est toujours pareil\u00a0! Chaque semaine il nous lit la m\u00eame fiche\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Alors que certains de nos voisins subissent la r\u00e9cession, l'\u00e9conomie fran\u00e7aise reste croissante. Nous continuons \u00e0 cr\u00e9er des emplois et nous ouvrons des usines. C'est le r\u00e9sultat de notre politique \u00e9conomique. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br>Le deuxi\u00e8me pilier de notre strat\u00e9gie r\u00e9side dans la sortie d\u00e9finitive du \u00ab\u00a0quoi qu'il en co\u00fbte\u00a0\u00bb, qui s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 n\u00e9cessaire pour prot\u00e9ger les entreprises et les salari\u00e9s face \u00e0 l'inflation et \u00e0 la crise sanitaire, mais qu'il serait tout \u00e0 fait inappropri\u00e9 de continuer d'appliquer.<br><br><strong>M.\u00a0Rodrigo Arenas.</strong> On va passer du \u00ab\u00a0quoi qu'il en co\u00fbte\u00a0\u00bb au \u00ab\u00a0combien \u00e7a co\u00fbte\u00a0\u00bb\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Nous sortirons donc du \u00ab\u00a0quoi qu'il en co\u00fbte\u00a0\u00bb et nous mettrons fin progressivement au bouclier \u00e9nerg\u00e9tique ainsi qu'aux ch\u00e8ques exceptionnels.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> C'est s\u00fbr que maintenant, tout va bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Le troisi\u00e8me pilier de la strat\u00e9gie d\u00e9finie avec la Premi\u00e8re ministre consiste \u00e0 engager une revue des d\u00e9penses publiques r\u00e9alis\u00e9es dans chaque secteur, afin de nous assurer que l'argent public est employ\u00e9 \u00e0 bon escient.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> En sollicitant McKinsey\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Chaque euro d'argent public r\u00e9sulte du travail des contribuables\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Merci de vous en rendre compte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026et doit donc \u00eatre d\u00e9pens\u00e9 de mani\u00e8re utile aux services publics et \u00e0 nos compatriotes. C'est ainsi que nous tiendrons nos objectifs, que nous afficherons un d\u00e9ficit inf\u00e9rieur \u00e0 3\u00a0% du PIB en 2027\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> \u00c7a fait cinquante ans que vous dites la m\u00eame chose\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026et que nous acc\u00e9l\u00e9rerons le d\u00e9sendettement du pays. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": "5501", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}