{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1311", "identifiant": {"numero": "1311", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "drogue", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Lutte contre le trafic de drogue dans les territoires"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793548", "mandatRef": "PM796398"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO830002", "abrege": "Citoyennet\u00e9 et ville", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9, et aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9e de la ville"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO830002", "abrege": "Citoyennet\u00e9 et ville", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9, et aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9e de la ville"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": "9874", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LE TRAFIC DE DROGUE DANS LES TERRITOIRES <a name=PG25></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Caroline Colombier.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Colombier. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin, ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il est au S\u00e9nat\u00a0! Il a un meeting\u00a0! <i>(Sourires.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Colombier. </strong>Alors que chaque jour, nos territoires ruraux luttent contre le d\u00e9part des m\u00e9decins, contre la fermeture des commerces de proximit\u00e9, des \u00e9coles et des services publics, les voil\u00e0 maintenant frapp\u00e9s de plein fouet par l'explosion de l'ins\u00e9curit\u00e9 et du trafic de drogue. Si le ph\u00e9nom\u00e8ne n\u2019est pas nouveau, il s'amplifie d'ann\u00e9e en ann\u00e9e, empoisonnant la vie des habitants\u00a0!<br><br>Les communes rurales de la Charente o\u00f9 je suis \u00e9lue, qui \u00e9taient jadis de paisibles bourgades, sont devenues le th\u00e9\u00e2tre de r\u00e8glements de comptes, d'agressions ultraviolentes, d'enl\u00e8vements, de menaces et de pressions sur les riverains. Plus inqui\u00e9tant encore, le nombre de consommateurs explose, les jeunes \u00e9tant des cibles faciles pour ces nouveaux cartels de la drogue qui s\u00e9vissent dans ces campagnes rong\u00e9es par la pr\u00e9carit\u00e9 galopante et par l'effondrement du pouvoir d'achat que nous, au Rassemblement national, d\u00e9non\u00e7ons chaque jour aux c\u00f4t\u00e9s de Marine Le\u00a0Pen. En cons\u00e9quence, les saisies sont de plus en r\u00e9guli\u00e8res et de plus en plus importantes\u00a0: on parle de plusieurs dizaines de tonnes. Les enqu\u00eateurs sont d\u00e9bord\u00e9s \u2013\u00a0c'est l'occasion pour nous de f\u00e9liciter les forces de gendarmerie et de police pour leur travail, notamment le groupe de recherche antidrogue dont l'efficacit\u00e9 est remarquable.<br><br>Cependant, cela n'est pas assez\u00a0! Et ce ne sont pas les nouvelles brigades du Tigre annonc\u00e9es par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et issues de la gendarmerie qui suffiront \u00e0 \u00e9radiquer ce fl\u00e9au. Vous n'avez rien fait contre la drogue des villes\u00a0; qu'en sera-t-il de la drogue des champs\u00a0? La passivit\u00e9 du Gouvernement est du pain b\u00e9ni pour les dealers, qui arrosent d\u00e9sormais les campagnes de coca\u00efne, d'h\u00e9ro\u00efne et de cannabis. Maintenant que la drogue est dans le pr\u00e9, que compte faire le Gouvernement pour lutter contre ce fl\u00e9au qui gangr\u00e8ne nos campagnes\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9 et de la ville.<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Agresti-Roubache,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9 et de la ville. </i>Vous interrogez avec raison le Gouvernement sur l'amplification du trafic de stup\u00e9fiants dans les communes rurales. Vous savez bien que la lutte contre le trafic de drogue est une priorit\u00e9 du Gouvernement, ne vous en d\u00e9plaise. Aucune diff\u00e9rence n'est faite entre les territoires urbains et ruraux dans notre action d\u00e9termin\u00e9e pour combattre ce fl\u00e9au partout il se d\u00e9veloppe.<br><br>Concr\u00e8tement, l'action des forces de l'ordre se fonde sur un plan national de lutte contre les stup\u00e9fiants pilot\u00e9 par l'Ofast, l'Office fran\u00e7ais antistup\u00e9fiants, depuis 2019. La gendarmerie y est d'ailleurs pleinement associ\u00e9e, sachant qu'elle est comp\u00e9tente dans les zones rurales et p\u00e9riurbaines.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandra Marsaud.</strong> Y compris en Charente\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Agresti-Roubache,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Pour l'ann\u00e9e 2022, les r\u00e9sultats enregistr\u00e9s par la gendarmerie sont tr\u00e8s positifs\u00a0: 15,5\u00a0tonnes de r\u00e9sine ou d'herbe de cannabis ont \u00e9t\u00e9 saisies en 2022, soit le double par rapport \u00e0 2021. Mais nous aspirons \u00e0 frapper toujours plus fort parce qu'on ne fera jamais assez contre le trafic de drogue.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et \u00e0 Marseille\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Agresti-Roubache,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>On en parlera plus tard, monsieur le d\u00e9put\u00e9, quand vous me poserez une question dans les r\u00e8gles.<br><br>Concernant votre d\u00e9partement, madame la d\u00e9put\u00e9e, je pourrais citer l'exemple du travail formidable que les forces de l'ordre ont accompli r\u00e9cemment en Charente et que vous-m\u00eame avez reconnu. Il est vrai que les trafics de stup\u00e9fiants s'insinuent dans nos campagnes. Et nous avons collectivement le devoir de les combattre sans rel\u00e2che. Lutter contre ce fl\u00e9au reste et demeure pour le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur une priorit\u00e9\u00a0; police et gendarmerie se mobilisent quotidiennement pour la lutte contre le trafic de drogue.<br><br>Si vous me le permettez, je conclurai en notant qu'il manque un mot dans votre question\u00a0: \u00ab\u00a0pr\u00e9vention\u00a0\u00bb. Il s'agit en effet aussi de pr\u00e9venir les conduites addictives qui touchent les quartiers prioritaires comme les campagnes. Je pense qu'on doit amplifier l'effort en mati\u00e8re de pr\u00e9vention et c'est ma priorit\u00e9 en tant que secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9 et de la ville, sous l'autorit\u00e9 du ministre de l'int\u00e9rieur. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et \u00e0 Marseille\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Caroline Colombier.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Colombier. </strong>J'ajouterai juste qu'il ne faut pas attendre de faire de ces territoires des zones de non-droit, voire de non-France, car les Fran\u00e7ais ne l'accepteront pas, particuli\u00e8rement dans la ruralit\u00e9\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": "9874", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}