{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1409", "identifiant": {"numero": "1409", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Rapport Pisa 2023"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794198", "mandatRef": "PM796776"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826640", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-06", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826640", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-06", "pageJO": "10950", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RAPPORT PISA 2023 <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Roger Chudeau.<br><br><strong>M.\u00a0Roger Chudeau. </strong>Les r\u00e9sultats du Programme international pour le suivi des acquis des \u00e9l\u00e8ves (Pisa) pour 2023 viennent de tomber. Nous pouvons baptiser ce nouveau d\u00e9sastre \u00e9ducatif\u00a0: g\u00e9n\u00e9ration Hollande.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> G\u00e9n\u00e9ration Macron\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roger Chudeau. </strong>Les \u00e9l\u00e8ves \u00e2g\u00e9s de 15\u00a0ans qui ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s sont en effet entr\u00e9s dans notre syst\u00e8me \u00e9ducatif en 2013-2014 \u2013\u00a0encore bravo aux socialistes et aux macronistes\u00a0! Pendant six ans, vous n\u2019avez rien fait de s\u00e9rieux, le d\u00e9doublement des classes dans les r\u00e9seaux d'\u00e9ducation prioritaire (REP) ayant provoqu\u00e9 un simple fr\u00e9missement. Or vous tentez aujourd\u2019hui une de vos op\u00e9rations de communication et de diversion. Regardons de pr\u00e8s les mesures que vous annoncez.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Quel \u00e9tait donc votre m\u00e9tier, auparavant\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Roger Chudeau. </strong>\u00c0 l'\u00e9cole primaire\u00a0: all\u00e8gement des programmes. All\u00e9ger les programmes quand nos enfants savent d\u00e9j\u00e0 si peu de choses\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Falorni.</strong> Merci, monsieur Fillon\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roger Chudeau. </strong>Je vous recommande plut\u00f4t de supprimer les pseudo-enseignements qui d\u00e9figurent l\u2019\u00e9cole primaire et dont vous \u00eates si friands\u00a0: \u00e9ducation sexuelle, lutte contre d\u2019imaginaires phobies, pseudo-d\u00e9veloppement durable\u2026Vous verrez, cela ira tout de suite beaucoup mieux.<br><br>Au coll\u00e8ge, vous r\u00e9tablissez enfin les groupes de niveaux-mati\u00e8res,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Anna Pic.</strong> C'est n'importe quoi, ces groupes de niveaux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roger Chudeau. </strong>\u2026autorisez le redoublement, transformez le dipl\u00f4me national du brevet (DNB) en examen de passage pour la classe de seconde. Je vois que vous connaissez le fonctionnement d\u2019un photocopieur car ces mesures sont exactement celles du programme \u00e9ducatif de Marine Le\u00a0Pen. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i> Vous avez de bonnes lectures. Compliments, donc. Et permettez-moi quelques conseils.<br><br>Vous d\u00e9cidez que l\u2019enseignement des math\u00e9matiques doit \u00eatre prioritairement r\u00e9nov\u00e9. Soit, mais que ne le faites-vous aussi pour l\u2019enseignement du fran\u00e7ais\u00a0? Allez-vous parler du d\u00e9sastre de l'orthographe ou de l\u2019histoire de France\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier.</strong> \u00c7a fait longtemps que vous n'\u00eates pas all\u00e9 dans un \u00e9tablissement scolaire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roger Chudeau. </strong>En outre, comment voulez-vous r\u00e9nover l\u2019enseignement sans repenser totalement la formation initiale des professeurs, confi\u00e9e aux instituts nationaux sup\u00e9rieurs du professorat et de l\u2019\u00e9ducation (Inspe), organismes de formatage id\u00e9ologique qui ne pr\u00e9parent nullement les professeurs \u00e0 leur m\u00e9tier ou \u00e0 leur fonction.<br><br>Enfin, il ne vous aura pas \u00e9chapp\u00e9 que les auteurs des attentats, des \u00e9meutes ou des attaques de ces derni\u00e8res ann\u00e9es et de ces derniers mois, sont tous pass\u00e9s par l\u2019\u00e9cole.<br><br><strong>Mme\u00a0Anna Pic.</strong> Allez, tous dans le m\u00eame sac\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roger Chudeau. </strong>Vous ne dites pas un mot de l\u2019enseignement dispens\u00e9 dans les REP et dans les 300\u00a0quartiers prioritaires de la politique de la ville (QPV), pas un mot sur l\u2019\u00e9chec de l\u2019assimilation par l\u2019\u00e9cole.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> L'int\u00e9gration, pas l'assimilation\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roger Chudeau. </strong>Vous n'avez pas de plan d\u2019urgence pour les \u00e9coles et coll\u00e8ges de ces quartiers qui sont de v\u00e9ritables cocottes minutes sociales, travaill\u00e9es en profondeur par l\u2019islamisme radical.<br><br>Au total, votre op\u00e9ration de communication ignore beaucoup trop de sujets et votre \u00ab\u00a0choc des savoirs\u00a0\u00bb est au mieux une hyperbole. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Les r\u00e9sultats du Pisa tomb\u00e9s aujourd'hui confirment les r\u00e9sultats des \u00e9valuations que j'ai pr\u00e9sent\u00e9s, en transparence, il y a quelques semaines et nous avons eu l'occasion d'en d\u00e9battre. Les \u00e9l\u00e8ves \u00e9valu\u00e9s par le Pisa l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e9taient en effet en classe de sixi\u00e8me en 2017, moment o\u00f9 nous avons massivement investi dans l'\u00e9cole primaire.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes.</strong> \u00ab\u00a0Massivement\u00a0\u00bb\u00a0? Quand \u00e7a\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre . </i>Nous constatons que cet investissement commence \u00e0 porter ses fruits. Vous avez parl\u00e9 de fr\u00e9missement\u00a0: c'est assez n\u00e9gatif pour les enseignants gr\u00e2ce auxquels le niveau en primaire commence \u00e0 s'\u00e9lever. Il faut certes non seulement poursuivre l'effort en primaire mais aussi am\u00e9liorer profond\u00e9ment l'organisation du coll\u00e8ge et du lyc\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Il faut appliquer le programme de Marine, quoi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre . </i>C'est ce que j'ai pr\u00e9sent\u00e9 ce matin aux enseignants. Il faudrait bien plus de deux minutes pour entrer dans le d\u00e9tail.<br><br>Au fond, la philosophie qui importe est celle d'une \u00e9cole de la sinc\u00e9rit\u00e9 et de la v\u00e9rit\u00e9, premi\u00e8re marque du respect et premi\u00e8re condition de l'\u00e9l\u00e9vation du niveau. Quand on dit \u00e0 un \u00e9l\u00e8ve qui ne sait pas lire \u00e0 la fin du CP qu'il peut passer en CE1, quel message lui envoie-t-on\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Manon Meunier.</strong> Pourquoi culpabiliser l'\u00e9l\u00e8ve\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre . </i>Celui qu'on ne croit pas en lui. Quand on dit des familles que ce sont elles qui ont le dernier mot sur le redoublement, quel message envoie-t-on aux enseignants\u00a0? Celui qu'on ne croit pas en eux. Quand on dit que des \u00e9preuves du brevet et du baccalaur\u00e9at peuvent \u00eatre artificiellement not\u00e9es afin d'atteindre tel taux de r\u00e9ussite, quel message envoie-t-on \u00e0 la jeunesse et \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9\u00a0? Celui qu'on ne croit pas \u00e0 la valeur du dipl\u00f4me, qu'on ne croit pas au travail et au m\u00e9rite \u00e0 l'\u00e9cole.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> On n'a jamais mis autant de milliards dans l'\u00e9ducation nationale, il y a donc un probl\u00e8me\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre . </i>Ce sont tous ces tabous que je souhaite, sous l'autorit\u00e9 du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et de la Premi\u00e8re ministre, briser en prenant des mesures tr\u00e8s concr\u00e8tes sur lesquelles nous aurons l'occasion de revenir.<br><br>L'objectif reste le m\u00eame\u00a0: permettre \u00e0 tous les \u00e9l\u00e8ves de r\u00e9ussir. C'est la meilleure condition pour que le pays lui-m\u00eame r\u00e9ussisse dans les ann\u00e9es \u00e0 venir. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-06", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-06", "pageJO": "10950", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}