{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1034", "identifiant": {"numero": "1034", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "police", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "MORT DE NAHEL ET VIOLENCES URBAINES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720892", "mandatRef": "PM797520"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": "6857", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MORT DE NAHEL ET VIOLENCES URBAINES <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mathilde Panot.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, Nahel, 17\u00a0ans, est mort abattu par un policier. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.) </i>Quinze jours plus t\u00f4t, Alhoussein Camara d\u00e9c\u00e9dait dans les m\u00eames circonstances. Depuis ces \u00e9v\u00e9nements atroces, vous n'avez pris aucune mesure politique pour r\u00e9pondre au probl\u00e8me qui se dresse devant nous. (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)<br><br>Comment, dans la R\u00e9publique fran\u00e7aise, un jeune de 17\u00a0ans peut-il \u00eatre tu\u00e9 par un policier\u00a0? Pourquoi seize personnes ont-elles trouv\u00e9 la mort depuis un an et demi en France pour refus d'obtemp\u00e9rer\u2026<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti.</strong> Parce qu'elles n'ont pas obtemp\u00e9r\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot. </strong>\u2026alors que l'Allemagne ne compte qu'un mort en dix ans\u00a0? Plus gla\u00e7ant encore, combien de Nahel n'ont-ils pas \u00e9t\u00e9 film\u00e9s\u00a0?<i> (M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Aujourd'hui, pour justifier l'inaction, vous versez dans le d\u00e9ni. Vous m'avez dit hier : \u00ab Les \u00e9meutes que conna\u00eet le pays n'ont rien \u00e0 voir avec la mort de Nahel. \u00bb Pire, vous voulez faire peser sur nous la responsabilit\u00e9 de la col\u00e8re <i>(\u00ab Oui ! \u00bb sur les bancs des groupes RE et LR, ainsi que sur plusieurs bancs des groupes Dem et HOR)\u2026</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti.</strong> Absolument\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot. </strong>\u2026quand elle prend racine dans un meurtre odieux. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES - Exclamations vives et prolong\u00e9es sur les bancs des groupes RE et LR.) </i><br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, ni les interpellations ni la r\u00e9pression ne viendront tarir la soif de justice de la jeunesse. Seule une r\u00e9ponse politique est de nature \u00e0 apaiser durablement le pays. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj applaudit \u00e9galement.)</i> Le retour au calme ne se d\u00e9cr\u00e8te pas, il se construit.<br><br>Lorsque les syndicats Alliance police nationale et Unsa police parlent d'entrer \u00ab\u00a0en guerre\u00a0\u00bb contre des \u00ab\u00a0nuisibles\u00a0\u00bb, ils ne parlent plus la langue de la R\u00e9publique, ce qui devrait interpeller fortement votre gouvernement et les relais d'opinion dans le pays. <i>(M\u00eames mouvements.)</i> Regardez la situation en face, madame la Premi\u00e8re ministre\u00a0: il faut un d\u00e9bat \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. (\u00ab\u00a0Non\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.)<br><br>Quand prendrez-vous au s\u00e9rieux les propositions que nous vous faisons ? <i>(\u00ab Jamais ! \u00bb sur les bancs du groupe LR. - Exclamations sur les bancs des groupes RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> On n'en veut pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot. </strong>\u00cates-vous oui ou non favorable \u00e0 l'abrogation du permis de tuer de la loi Cazeneuve, qui a provoqu\u00e9 l'explosion du nombre de morts en cas de refus d'obtemp\u00e9rer\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs des groupes RN et LR.) </i>Allez-vous oui ou non cr\u00e9er un comit\u00e9 v\u00e9rit\u00e9 et justice pour faire toute la transparence sur les cas de violences polici\u00e8res\u00a0? (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> Surtout pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> On n'en veut pas des propositions de la NUPES\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot. </strong>Allez-vous oui ou non cr\u00e9er un fonds d'indemnisation pour les commer\u00e7ants et les collectivit\u00e9s victimes des \u00e9v\u00e9nements de cette semaine ? Comptez-vous enfin d\u00e9payser les affaires de violences polici\u00e8res et allonger la formation des policiers ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, madame la pr\u00e9sidente Panot\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, l'ordre \u00e9tabli n'est plus tenable. <i>(Les d\u00e9put\u00e9s du groupes LFI-NUPES, ainsi que quelques d\u00e9put\u00e9s du groupe \u00c9colo-NUPES, se l\u00e8vent et applaudissent. - M. J\u00e9r\u00f4me Guedj et Mme Elsa Faucillon applaudissent \u00e9galement. - Hu\u00e9es sur les bancs des groupes RE, LR et Dem.) </i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Un peu de silence, s'il vous pla\u00eet\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Comme vous, madame Panot, et comme de nombreux Fran\u00e7ais, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9mue et choqu\u00e9e par la mort d'un jeune de 17\u00a0ans la semaine derni\u00e8re \u00e0 Nanterre. Je l'ai dit au S\u00e9nat tr\u00e8s clairement d\u00e8s mercredi dernier. Le Gouvernement a fait preuve de la plus grande transparence dans cette affaire et la justice \u00e9tablira toute la v\u00e9rit\u00e9.<br><br>Dans un moment comme celui que nous traversons, nous devons en effet regarder la r\u00e9alit\u00e9 en face. Depuis une semaine, face aux violences qui ont \u00e9clat\u00e9, je cherche vos condamnations et j'entends des excuses. <i>(\u00ab Eh oui ! \u00bb et applaudissements prolong\u00e9s sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR. - Applaudissements sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br>Avec votre parti, vous instrumentalisez un drame.<i> (\u00ab\u00a0Oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RE.) </i>Vous refusez de condamner clairement les violences et d'appeler au calme alors que nos policiers et nos gendarmes luttent pour pr\u00e9server l'ordre r\u00e9publicain (Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs des groupes RE et LR),\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 ma question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>\u2026que des sapeurs-pompiers combattent des incendies, que des maires sont aux c\u00f4t\u00e9s des habitants et sont la cible de violences. Des mairies et des \u00e9coles sont incendi\u00e9es, des magasins sont pill\u00e9s <i>(M.\u00a0Meyer Habib s'exclame)</i>, des \u00e9lus et leurs familles sont attaqu\u00e9s, et vous vous cherchez des coupables partout dans nos institutions r\u00e9publicaines (Applaudissements sur les bancs des groupes LR et Dem),\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol.</strong> C'est vous qui \u00eates responsables\u00a0! C'est votre bilan\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>\u2026sauf chez les auteurs de violences\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Vous auriez pu, comme vos alli\u00e9s de la NUPES,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier.</strong> La NUPES n'existe plus, elle a explos\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>\u2026exprimer votre \u00e9motion \u00e0 la suite du d\u00e9c\u00e8s d'un jeune de 17\u00a0ans,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian.</strong> Ce n'est pas une question \u00e0 LFI, c'est une question au Gouvernement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>\u2026demander justice et appeler sans ambigu\u00eft\u00e9 au calme, mais avec les autres parlementaires insoumis, vous avez choisi un autre chemin, celui de l'outrance, de la brutalit\u00e9 verbale et de l'excuse constante de la violence. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Madame la pr\u00e9sidente Panot, quand vos d\u00e9put\u00e9s rejettent tout appel au calme, vous sortez du champ r\u00e9publicain. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR, dont certains d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent, et sur plusieurs bancs des groupes RN et LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> C'est m\u00eame de l'irresponsabilit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Quand l'une de vos d\u00e9put\u00e9s affirme que la fin justifie les moyens, vous sortez du champ r\u00e9publicain ! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR. - Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES)</i><br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Enfin, vous ouvrez les yeux, madame Borne\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Quand votre leader parle de permis de tuer pour les policiers et de peine de mort pour les jeunes des quartiers et nous traite de \u00ab chiens de garde \u00bb, vous sortez du champ r\u00e9publicain ! <i>(\u00ab Bravo ! \u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe RE. - Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Et Alliance\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Les violences, rien ne peut les excuser. Pendant que vous jetez de l'huile sur le feu,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Elsa Faucillon.</strong> \u00c7a ne va pas\u00a0? Vous rendez-vous compte de ce que vous \u00eates en train de faire\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>\u2026pendant que vous trouvez des excuses aux d\u00e9linquants, nous sommes engag\u00e9s pour r\u00e9tablir l'ordre r\u00e9publicain. <i>(Mme Nathalie Oziol s'exclame.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Cela fait six ans que vous \u00eates au pouvoir\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>La justice ne vient jamais de la violence\u00a0! <i>(Les d\u00e9put\u00e9s des groupes RE, Dem et HOR se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": "6857", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}