{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG766", "identifiant": {"numero": "766", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "INTERDICTION DES CHAUDI\u00c8RES \u00c0 GAZ"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA607619", "mandatRef": "PM796890"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801889", "abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville et du logement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801889", "abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville et du logement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": "3741", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INTERDICTION DES CHAUDI\u00c8RES \u00c0 GAZ <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Paul Molac.<br><br><strong>M.\u00a0Paul Molac. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. Depuis janvier 2022, l'installation des chaudi\u00e8res \u00e0 gaz est interdite dans les constructions individuelles. \u00c0 partir de 2025, cette prohibition s'appliquera aussi dans l'habitat collectif. Aujourd'hui, le bannissement du gaz ne concerne que le neuf, mais qu'en sera-t-il demain\u00a0? La fili\u00e8re s'inqui\u00e8te. Les discussions au plus haut niveau laissent \u00e0 penser que les chaudi\u00e8res au gaz pourraient \u00eatre interdites lors du renouvellement dans les b\u00e2timents anciens, avant d'\u00eatre purement et simplement prohib\u00e9es partout. Une telle interdiction aurait des cons\u00e9quences importantes. Le remplacement d'une chaudi\u00e8re \u00e0 gaz produite en France ou en Allemagne se fera par des pompes \u00e0 chaleur qui co\u00fbtent environ quatre fois plus cher et dont les composants proviennent d'Asie, ce qui ne sera pas sans effet sur notre d\u00e9ficit commercial. Surtout, ce changement provoquera une augmentation de la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9\u00a0: pour remplacer l'ensemble des chaudi\u00e8res \u00e0 gaz, il faudrait produire une quantit\u00e9 d'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e9quivalente \u00e0 neuf EPR \u2013\u00a0r\u00e9acteur pressuris\u00e9 europ\u00e9en. Dans le contexte actuel de p\u00e9nurie de production d'\u00e9lectricit\u00e9, cela peut susciter quelques inqui\u00e9tudes.<br><br>Par ailleurs, de nombreux agriculteurs ont investi dans la m\u00e9thanisation, c'est-\u00e0-dire la production de gaz vert directement inject\u00e9 dans les r\u00e9seaux. Ces gaz verts font d\u00e9sormais partie int\u00e9grante de l'\u00e9conomie de nos territoires. Ils nous permettent de d\u00e9carboner la fili\u00e8re gaz et de sortir de notre d\u00e9pendance au gaz russe. Ce n'est pas le moment de mettre fin \u00e0 une fili\u00e8re aux retomb\u00e9es positives, qui a besoin d'\u00eatre rassur\u00e9e sur son avenir.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Je croyais que Molac \u00e9tait \u00e9colo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Paul Molac. </strong>Je vous pose donc quelques questions simples\u00a0: avez-vous pour but d'interdire le renouvellement des chaudi\u00e8res \u00e0 gaz et de prohiber le chauffage au gaz\u00a0? Si tel est le cas, pouvez-vous nous assurer que la production d'\u00e9lectricit\u00e9 sera suffisante pour r\u00e9pondre \u00e0 l'\u00e9lectrification massive du secteur du chauffage et que le gaz vert ne sera pas purement et simplement abandonn\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville et du logement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville et du logement. </i>Permettez-moi d'excuser l'absence d'Agn\u00e8s Pannier-Runacher. L'ambition du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est claire\u00a0: nous devons \u00eatre le premier grand pays industriel \u00e0 se lib\u00e9rer de la d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles et \u00e0 atteindre la neutralit\u00e9 carbone avant 2050. C'est un objectif ambitieux mais n\u00e9cessaire\u00a0: n\u00e9cessaire pour nos concitoyens, n\u00e9cessaire pour la plan\u00e8te. Sous l'\u00e9gide de la Premi\u00e8re ministre charg\u00e9e de la planification \u00e9cologique, nous travaillons \u00e0 d\u00e9cliner cette ambition, secteur par secteur.<br><br>Concernant le chauffage \u00e0 gaz, la r\u00e9glementation environnementale RE2020 impose, depuis le 1er\u00a0janvier, une part importante d'\u00e9nergie d\u00e9carbon\u00e9e pour le chauffage et la production d'eau chaude sanitaire dans les logements neufs. Cette premi\u00e8re \u00e9ch\u00e9ance s'est impos\u00e9e aux maisons individuelles\u00a0: l'obligation s'\u00e9tendra progressivement \u00e0 l'habitat collectif et aux b\u00e2timents tertiaires. Vous l'avez dit, c'est un objectif n\u00e9cessaire. Notre but est de produire l'\u00e9nergie la plus d\u00e9carbon\u00e9e possible, d'assurer le confort des logements et de faire baisser les charges \u2013\u00a0individuelles ou de copropri\u00e9t\u00e9\u00a0\u2013 support\u00e9es par nos concitoyens, en m\u00eame temps que de diminuer notre empreinte carbone.<br><br>Il n'y a pas, \u00e0 ce jour, d'objectif d'interdiction de la production de chauffage et d'eau chaude sanitaire au gaz dans le logement ancien. C'est un travail que nous devons mener collectivement avec l'ensemble des acteurs et des fournisseurs pour parvenir \u00e0 un r\u00e9sultat \u00e9quilibr\u00e9, en tenant l'objectif de d\u00e9carbonation qui est le n\u00f4tre.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Paul Molac.<br><br><strong>M.\u00a0Paul Molac. </strong>J'enregistre votre r\u00e9ponse, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> \u2026et je la transmets \u00e0 GRDF\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Paul Molac. </strong>Le gaz vert peut \u00e9videmment \u00eatre utilis\u00e9 pour autre chose, en particulier pour la mobilit\u00e9. Il faut regarder o\u00f9 l'on va. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-04-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": "3741", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}