{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1493", "identifiant": {"numero": "1493", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Gouvernement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Composition du nouveau Gouvernement"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719930", "mandatRef": "PM796770"}, "groupe": {"organeRef": "PO830170", "abrege": "SOC-A", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-17", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-17", "pageJO": "15", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> COMPOSITION DU NOUVEAU GOUVERNEMENT <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Boris Vallaud.<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud. </strong>Vous vous pr\u00e9sentez devant nous apr\u00e8s l'adoption du projet de loi sur l'immigration, grave et coupable faillite politique et morale, normalisant plus que jamais l'extr\u00eame droite et ses id\u00e9es. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>Vous vous pr\u00e9sentez devant nous avec un gouvernement qui fait figure d'aveu \u2013\u00a0c'est la fin du \u00ab\u00a0en m\u00eame temps\u00a0\u00bb et la cohabitation assum\u00e9e avec la droite dure\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Julien Bayou.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud. </strong>\u2026apr\u00e8s la pr\u00e9f\u00e9rence nationale, voici la pr\u00e9f\u00e9rence Sarkozy\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC. \u2013\u00a0M.\u00a0Benjamin Lucas applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Ce n'est pas tr\u00e8s nouveau\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud. </strong>Vous vous pr\u00e9sentez devant nous avec un gouvernement incomplet\u00a0: on cherche les ministres du logement, des transports, et de la fonction publique, tandis que MM.\u00a0Darmanin, Le\u00a0Maire et Lecornu se sont nomm\u00e9s eux-m\u00eames,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Tu n'es pas tr\u00e8s bon, Boris\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud. </strong>\u2026et que d'autres vous ont \u00e9t\u00e9 impos\u00e9s par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.<br><br>Vous vous pr\u00e9sentez devant nous avec une ministre de la famille qui a combattu le mariage pour tous (Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES) et s'est oppos\u00e9e devant le Conseil constitutionnel \u00e0 la protection de l'interruption m\u00e9dicale de grossesse (IVG)\u00a0; avec une ministre de l'\u00e9ducation qui m\u00e9prise l'\u00e9cole publique et ses professeurs\u00a0; avec une ministre de la culture dont tous les votes \u00e0 la Ville de Paris t\u00e9moignent du peu d'int\u00e9r\u00eat qu'elle porte \u00e0 la culture populaire. (Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel applaudit aussi.)<br><br>Vous vous pr\u00e9sentez devant nous avec une ministre mise en examen et une part des femmes dans le Gouvernement r\u00e9duite \u00e0 la portion congrue\u00a0: la R\u00e9publique exemplaire et la grande cause du quinquennat attendront encore.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier.</strong> Et sinon, vos propositions\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud. </strong>Vous vous pr\u00e9sentez devant nous sans avoir prononc\u00e9 votre d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Le probl\u00e8me, c'est que toi tu ne repr\u00e9sentes plus grand-chose\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier.</strong> Vous ne proposez rien\u00a0! Est-ce que les socialistes ont encore des id\u00e9es\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud. </strong>Vous attendez que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, dont vous ne cessez d'\u00eatre le collaborateur, donne son interview et ses instructions, au m\u00e9pris du Gouvernement\u00a0! Monsieur le Premier ministre, \u00eates-vous le chef du Gouvernement\u00a0? \u00cates-vous le chef de la majorit\u00e9\u00a0? De quelle majorit\u00e9\u00a0? \u00cates-vous responsable devant la repr\u00e9sentation nationale\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> La parole est au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UMP\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9 Boris Vallaud,\u2026<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe SOC .</strong> C'est le pr\u00e9sident Vallaud\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026monsieur le pr\u00e9sident Vallaud, je rectifie ce que j'ai dit pr\u00e9c\u00e9demment\u00a0: c'est en fait vous qui avez pos\u00e9 la question la plus politicienne depuis le d\u00e9but de cette s\u00e9ance <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Laurent Croizier applaudit \u00e9galement)</i> et vous d\u00e9crochez la m\u00e9daille d'or que d\u00e9tenait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent Mme\u00a0Panot. (Protestations sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol.</strong> Vous \u00eates \u00e0 l'Assembl\u00e9e ici, respectez le peuple\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Face aux d\u00e9fis auxquels notre pays est confront\u00e9 et aux difficult\u00e9s que traversent les Fran\u00e7ais, nous devons nous retrousser les manches et travailler avec des personnes qui viennent d'horizons politiques diff\u00e9rents. Je l'assume totalement, et ce depuis 2017.<br><br>J'assume aussi tr\u00e8s clairement mon gouvernement, dont vous me reprochez la composition\u00a0: mais moi, je pr\u00e9f\u00e8re travailler avec\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> La droite\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026Rachida Dati et Catherine Vautrin qu'avec Jean-Luc M\u00e9lenchon, comme vous\u00a0! Voil\u00e0, cela nous diff\u00e9rencie\u00a0! Nous n'avons pas les m\u00eames valeurs, ni les m\u00eames objectifs \u2013\u00a0\u00e0 chacun ses priorit\u00e9s et les personnalit\u00e9s auxquelles il souhaite s'associer. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RE se l\u00e8vent, de m\u00eame que M.\u00a0J\u00e9r\u00e9mie Patrier-Leitus et Mme\u00a0Anne Le\u00a0H\u00e9nanff. \u2013\u00a0Vives protestations sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> S'il vous pla\u00eet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Quant au reste, je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit\u00a0: l'important pour moi, ce n'est pas de regarder d'o\u00f9 viennent les uns ou les autres, mais de garantir qu'ils veulent aller dans la m\u00eame direction. C'est le cas de cette \u00e9quipe gouvernementale et de cette majorit\u00e9. L'important pour moi, ce n'est pas de demander \u00e0 mes ministres de vider leurs poches<i> </i>pour v\u00e9rifier si elles contiennent la carte d'un parti politique auquel ils ont pu appartenir il y a plusieurs ann\u00e9es (Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Laurent Croizier applaudit \u00e9galement), mais de voir ce qu'ils ont dans le ventre et ce qu'ils ont envie de faire pour notre pays \u2013\u00a0je l'assume totalement.<br><br>Ce qui importe, ce n'est pas de se jeter des anath\u00e8mes \u00e0 la figure, mais de ne pas enfermer les uns et les autres dans des positions qu'ils ont pu tenir autrefois\u00a0: encore heureux que certains Fran\u00e7ais puissent changer d'avis. Des millions l'ont fait sur certaines grandes questions que vous avez \u00e9voqu\u00e9es\u00a0! C'est ce qui s'appelle une d\u00e9mocratie, c'est la libert\u00e9 de conscience \u2013\u00a0c'est un tr\u00e9sor pour notre pays et moi, je continuerai \u00e0 le d\u00e9fendre. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Boris Vallaud.<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud. </strong>Votre cap est \u00e0 droite toute\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Tant mieux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud. </strong>\u2026\u2013\u00a0comme aurait pu dire Clemenceau, vous \u00eates la gauche en peau de lapin.<br><br>Vous pr\u00e9tendez \u00e9couter les Fran\u00e7ais et les groupes d'opposition\u00a0; voici quelques suggestions\u00a0: augmentez les salaires, r\u00e9tablissez l'imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune (ISF), gelez les tarifs de l'\u00e9lectricit\u00e9 et r\u00e9tablissez les postes que vous avez supprim\u00e9s dans l'\u00e9ducation nationale pour que votre ministre consente peut-\u00eatre \u00e0 y inscrire ses enfants. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES. \u2013\u00a0Les d\u00e9put\u00e9s du groupe SOC et quelques d\u00e9put\u00e9s du groupe \u00c9colo-NUPES se l\u00e8vent.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-01-17", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-17", "pageJO": "15", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}