{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1693", "identifiant": {"numero": "1693", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Politique de s\u00e9curit\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794502", "mandatRef": "PM796962"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834734", "abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834734", "abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-20", "pageJO": "2205", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE DE S\u00c9CURIT\u00c9 <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Micha\u00ebl Taverne.<br><br><strong>M.\u00a0Micha\u00ebl Taverne. </strong>Ma question s'adressait \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur, mais il est en op\u00e9ration de communication \u00e0 Marseille\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Micha\u00ebl Taverne. </strong>Tout d'abord, je voudrais de nouveau, au nom du groupe Rassemblement national, apporter notre soutien aux policiers nationaux et municipaux, aux gendarmes, aux sapeurs-pompiers, aux surveillants p\u00e9nitentiaires et aux douaniers. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i> Jour apr\u00e8s jour, ils sont victimes d'une violence d\u00e9complex\u00e9e, provenant d'individus qui d\u00e9testent ce que nous sommes, ce que nous repr\u00e9sentons, et \u2013\u00a0surtout\u00a0\u2013 qui m\u00e9prisent la France.<br><br>Je pense en particulier aux courageux policiers du commissariat de La Courneuve, l\u00e2chement attaqu\u00e9s par des barbares, qui n'h\u00e9sitent plus \u00e0 utiliser des armes l\u00e9tales, sous l'acclamation de l'extr\u00eame gauche qui ne souhaite qu'une chose\u00a0: l'effondrement de nos institutions. Or la seule r\u00e9ponse apport\u00e9e par le Gouvernement consiste \u00e0 s\u00e9curiser le commissariat. C'est bien, mais r\u00e9affirmer l'autorit\u00e9 de l'\u00c9tat et assurer la s\u00e9curit\u00e9 des honn\u00eates gens, c'est encore mieux.<br><br>Les jours se suivent et se ressemblent pour votre gouvernement. Depuis 2017, vous \u00eates le gouvernement de l'ins\u00e9curit\u00e9, de la submersion migratoire, de la l\u00e2chet\u00e9 face \u00e0 l'islam radical,\u2026 <i>(Mme Blandine Brocard s'exclame)</i><br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> On le sait bien\u00a0: \u00ab\u00a0Regardez, ils sont l\u00e0\u00a0!\u00a0\u00bb\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Micha\u00ebl Taverne. </strong>\u2026et de la baisse de l'attractivit\u00e9 de la France. Bref, vous \u00eates le gouvernement du d\u00e9sordre, et les Fran\u00e7ais le constatent tous les jours dans les villes comme dans les campagnes.<br><br>Pire, vous \u00eates le gouvernement de la baisse du moral de nos forces de l'ordre. Ces derni\u00e8res, press\u00e9es comme des citrons, n'ont plus confiance en vous et se sentent abandonn\u00e9es \u2013\u00a0tout comme les Fran\u00e7ais. \u00c0 quatre mois des Jeux olympiques et paralympiques qui mettront \u00e0 l'honneur notre pays, vous ne proposez aucune vision, aucune strat\u00e9gie. Vous \u00eates tremblotants, au point de d\u00e9shabiller les commissariats de province et de retirer les CRS nageurs sauveteurs des plages. Nous vous avons alert\u00e9s, avec certains d\u00e9put\u00e9s de votre majorit\u00e9, sur les dangers potentiels de telles mesures. Ma question est donc simple\u00a0: qu'allez-vous faire pour prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais, qui en ont grandement besoin\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i> <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des outre-mer.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Gu\u00e9venoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des outre-mer. </i>Laissez-moi vous dire que lorsque 900\u00a0hommes sont engag\u00e9s sur le terrain \u00e0 Marseille, on ne peut pas parler d'op\u00e9ration de communication. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.) </i>Je vous remercie pour votre question, qui me permet de revenir sur les chiffres du Gouvernement en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9. Entre 2017 et 2022, les effectifs de police et de gendarmerie ont augment\u00e9\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Ballard.</strong> Comme la d\u00e9linquance\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Gu\u00e9venoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026de 10 000 hommes et femmes. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe RN.)</i><br><br>En 2023, gr\u00e2ce \u00e0 la loi du 24\u00a0janvier 2023 d'orientation et de programmation du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur (Lopmi), vot\u00e9e par cette majorit\u00e9 <i>(\u00ab\u00a0Et par nous\u00a0!\u00a0\u00bb sur quelques bancs du groupe LR)</i>, 7\u00a0500\u00a0policiers et gendarmes suppl\u00e9mentaires, 238\u00a0nouvelles brigades de gendarmerie, ainsi que 11\u00a0nouvelles unit\u00e9s de forces mobiles, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s sur le territoire. (Mme\u00a0Laure Lavalette s'exclame.) Conform\u00e9ment aux engagements du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, davantage de policiers sont pr\u00e9sents dans les transports, et 15\u00a0milliards d'euros ont \u00e9t\u00e9 allou\u00e9s \u00e0 la modernisation des mat\u00e9riels.<br><br>Depuis octobre dernier, des op\u00e9rations Place nette\u00a0\u2013\u00a0comme celle men\u00e9e aujourd'hui \u00e0 Marseille, en pr\u00e9sence du ministre de l'int\u00e9rieur, du garde des sceaux et du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0\u2013 ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es sur tout le territoire.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul.</strong> De la poudre aux yeux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Gu\u00e9venoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Elles permettent de s'attaquer aux r\u00e9seaux, et d'affirmer que les lois de la R\u00e9publique s'appliquent partout sur le territoire national. Le nombre de points de deal a diminu\u00e9 de 26\u00a0%, les vols avec violences ont baiss\u00e9 de 8\u00a0%, et les violences aux personnes dans les transports ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9duites de 10\u00a0%.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Ballard.</strong> Et \u00e0 La Courneuve\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Gu\u00e9venoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Ainsi, le Gouvernement est r\u00e9solument au travail pour faire baisser la d\u00e9linquance et l'ins\u00e9curit\u00e9 des Fran\u00e7ais, et les r\u00e9sultats sont l\u00e0\u00a0! <i>(Protestations sur les bancs du groupe RN et sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Philippe Ballard.</strong> Vous vivez en France\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Micha\u00ebl Taverne.<br><br><strong>M.\u00a0Micha\u00ebl Taverne. </strong>En vous \u00e9coutant on comprend mieux pourquoi rien ne va. Vous \u00eates totalement d\u00e9connect\u00e9e\u00a0: des chiffres, des chiffres, des chiffres, et encore des chiffres\u00a0! Interpeller et poursuivre syst\u00e9matiquement les \u00e9meutiers, appliquer l'article\u00a0431-3 du code p\u00e9nal relatif \u00e0 l'attroupement, expulser les d\u00e9linquants \u00e9trangers, suspendre leurs allocations familiales, telles sont les mesures de bon sens d\u00e9fendues par Marine Le\u00a0Pen depuis plusieurs ann\u00e9es. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.) </i>Nous le ferons, et tout commencera le 9\u00a0juin prochain\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Gu\u00e9venoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Vous \u00eates le roi de l'incantation et de la campagne permanente\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Non, c'est vous\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Gu\u00e9venoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Ici, c'est l'h\u00e9micycle de l'Assembl\u00e9e nationale, pas un lieu de meeting ! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-20", "pageJO": "2205", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}