{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG696", "identifiant": {"numero": "696", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "professions et activit\u00e9s immobili\u00e8res", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "CONSTRUCTION D'UNE PRISON \u00c0 CRISENOY"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721844", "mandatRef": "PM797562"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791609", "abrege": "Solidarit\u00e9s, autonomie et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791609", "abrege": "Solidarit\u00e9s, autonomie et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": "2785", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> JOURN\u00c9E NATIONALE DES AIDES \u00c0 DOMICILE <a name=PG28></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0B\u00e9atrice Piron.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9atrice Piron. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es.<br><br>Le vendredi 17\u00a0mars 2023 a eu lieu la premi\u00e8re journ\u00e9e nationale des aides \u00e0 domicile. Elle a \u00e9t\u00e9 l\u2019occasion de rappeler le r\u00f4le essentiel de ces professionnels,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Ils vont devoir travailler deux ans de plus\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9atrice Piron. </strong>\u2026qui sont le maillon crucial de la vie quotidienne des personnes en perte d\u2019autonomie, qu\u2019elles soient en situation de handicap, malades ou \u00e2g\u00e9es. Ils accompagnent leur quotidien et leur permettent notamment de rester dans leur propre foyer afin de vieillir \u00e0 domicile, comme le souhaitent plus de 85\u00a0% des Fran\u00e7ais.<br><br>J'en profite pour remercier les conseils d\u00e9partementaux et les organisations qui ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 cette premi\u00e8re journ\u00e9e nationale aux c\u00f4t\u00e9s de nombreuses aides \u00e0 domicile. Avant d'\u00eatre \u00e9lue, j'ai travaill\u00e9 dans le secteur de l'aide \u00e0 domicile aupr\u00e8s des personnes \u00e2g\u00e9es\u00a0; je reste en contact r\u00e9gulier avec les professionnels de mon d\u00e9partement. Vendredi, ils me confiaient encore que leur secteur d'activit\u00e9 est toujours plus en tension et en difficult\u00e9, au point qu'il faille craindre la fermeture de quelques organisations. Il y a donc une n\u00e9cessit\u00e9 constante de revaloriser ce m\u00e9tier et de soutenir ces professionnels, qui se sont tant mobilis\u00e9s en premi\u00e8re ligne pendant la pand\u00e9mie de covid et qui prennent soin de nos a\u00een\u00e9s.<br><br>Prochainement, la proposition de loi portant mesures pour b\u00e2tir la soci\u00e9t\u00e9 du bien vieillir en France, va \u00eatre d\u00e9battue au sein de notre h\u00e9micycle. Plusieurs d'entre elles concernent l'accompagnement des aides \u00e0 domicile et l'am\u00e9lioration de leur situation. Monsieur le ministre, pouvez-vous nous pr\u00e9ciser les prochaines mesures que vous comptez prendre pour valoriser cette profession essentielle et, plus largement, pour faciliter le quotidien des aides \u00e0 domicile et celui de nos a\u00een\u00e9s ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Combe,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es. </i>Je vous remercie de votre question, madame Piron, qui me donne l'occasion de revenir sur la premi\u00e8re journ\u00e9e nationale des aides \u00e0 domicile, qui a \u00e9t\u00e9 une belle r\u00e9ussite. J'ai eu plaisir \u00e0 l'organiser avec l'ensemble des professionnels du secteur. Elle visait \u00e0 les remercier de leur engagement et \u00e0 mettre en valeur leur place essentielle dans la solidarit\u00e9 nationale.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> \u00c0 quel \u00e2ge partiront-ils \u00e0 la retraite\u00a0? Remerciez-les en retirant votre r\u00e9forme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Combe,</strong><i> ministre. </i>Nous le savons tous, pour concr\u00e9tiser le virage domiciliaire et faire du souhait majoritaire des Fran\u00e7ais \u2013\u00a0rester \u00e0 domicile\u00a0\u2013 une r\u00e9alit\u00e9, nous avons besoin de recruter des aides \u00e0 domicile. Pour cela, nous leur devons une totale reconnaissance. Nous la devons \u00e0 Suzanne, \u00e0 Nadia, \u00e0 toutes celles et tous ceux qui exercent ce m\u00e9tier. Ils aiment l'exercer, me disent-ils, et toutes les personnes \u00e2g\u00e9es ou en situation de handicap qui sont accompagn\u00e9es en connaissent l'importance.<br><br>Depuis la crise sanitaire, nous avons agi\u00a0: nous avons multipli\u00e9 les actions de soutien, notamment en proc\u00e9dant \u00e0 des revalorisations salariales sans pr\u00e9c\u00e9dent et en renfor\u00e7ant les structures, gr\u00e2ce \u00e0 l'instauration d'un tarif plancher et d'une dotation qualit\u00e9.<br><br>Bien s\u00fbr, la situation n'est pas parfaite. Nous allons continuer \u00e0 agir, au moyen du volet \u00ab\u00a0bien vieillir\u00a0\u00bb du Conseil national de la refondation, de la proposition de loi que vous avez mentionn\u00e9e et du plan M\u00e9tiers du grand \u00e2ge et de l'autonomie, sur lequel travaille l'ensemble du Gouvernement, \u00e0 la demande de la Premi\u00e8re ministre.<br><br>Nous prendrons les mesures n\u00e9cessaires pour continuer \u00e0 revaloriser ces m\u00e9tiers. Je parle non seulement de la revalorisation salariale, mais aussi des parcours, de la formation et de l'organisation du travail. Nous devons en effet, dans ces m\u00e9tiers, organiser l'\u00e9quilibre entre la vie personnelle et la vie professionnelle. Nous travaillerons aussi sur la question de la mobilit\u00e9 de ces professionnels \u2013\u00a0des dispositions en ce sens figurent dans la proposition de loi.<br><br>Cette politique, je la promeus dans l'ensemble de mon champ de comp\u00e9tences, aupr\u00e8s de l'ensemble des professionnels. En cette journ\u00e9e mondiale du travail social, je rends hommage \u00e0 l'ensemble de ces travailleurs, si utiles \u00e0 notre nation. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-22", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": "2785", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}