{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1824", "identifiant": {"numero": "1824", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Projet de loi d\u2019orientation agricole"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794686", "mandatRef": "PM797061"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833679", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019agriculture\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0alimentaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833679", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019agriculture\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0alimentaire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-08", "pageJO": "3387", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROJET DE LOI D'ORIENTATION AGRICOLE <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marianne Maximi.<br><br><strong>Mme\u00a0Marianne Maximi . </strong>\u00ab\u00a0Les bassines sont une solution court-termiste.\u00a0\u00bb Cette phrase n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e par des militants \u00e9cologiques que vous qualifiez d\u2019\u00e9coterroristes, ni m\u00eame par des scientifiques du Groupe d'experts intergouvernemental sur l'\u00e9volution du climat (Giec), dont vous m\u00e9prisez les rapports, mais bel et bien par le pr\u00e9sident de Limagrain, une multinationale de l'industrie agroalimentaire que vous choyez tant au d\u00e9triment des petits exploitants agricoles.<br><br>Les bassines font consensus contre elles\u00a0: 91\u00a0% des Fran\u00e7ais sont favorables \u00e0 un moratoire. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> La justice administrative a ordonn\u00e9 l\u2019annulation de quinze projets. Pourtant, le Gouvernement s\u2019ent\u00eate \u00e0 les laisser se multiplier et \u00e0 r\u00e9primer toutes celles et tous ceux qui s\u2019opposent \u00e0 cette vision pass\u00e9iste de l\u2019agriculture. Dans le projet de loi d\u2019orientation agricole, \u00e0 d\u00e9faut de d\u00e9fendre un revenu digne pour nos agriculteurs, vous montez d\u2019un cran dans l\u2019escalade autoritaire.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> Le caricaturom\u00e8tre est en train de d\u00e9coller\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marianne Maximi . </strong>Si la justice annule les projets de m\u00e9gabassines, alors attaquons la possibilit\u00e9 d\u2019aller en justice\u00a0! Vous restreignez donc le droit au recours contre ces projets et, plus largement, vous torpillez le droit de l'environnement. Votre fuite en avant est la d\u00e9monstration de votre incapacit\u00e9, avec vos alli\u00e9s de la droite r\u00e9actionnaire et de l\u2019extr\u00eame droite, de prendre au s\u00e9rieux le sujet des s\u00e9cheresses et de la rar\u00e9faction de la ressource en eau. <i>(M\u00eames mouvements.)</i> Vous donnez un passe-droit aux int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s pour continuer \u00e0 ass\u00e9cher les nappes phr\u00e9atiques et les cours d\u2019eau. Dans mon d\u00e9partement, le Puy-de-D\u00f4me, deux projets de m\u00e9gabassines \u2013\u00a0les deux plus grands de France\u00a0\u2013 sont port\u00e9s par la multinationale Limagrain\u00a0: la plus grande a un volume \u00e9quivalent \u00e0 500\u00a0piscines olympiques \u2013\u00a0je dis bien 500\u00a0piscines olympiques\u00a0!<br><br>Ce samedi 11\u00a0mai, nous nous mobilisons contre ce nouvel accaparement de l\u2019eau. <i>(M\u00eames mouvements.)</i> N\u2019en faites pas un nouveau Sainte-Soline\u00a0! La r\u00e9ponse doit se trouver dans le d\u00e9bat d\u00e9mocratique et non dans la r\u00e9pression. Monsieur le ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire, quand comptez-vous entendre les appels des scientifiques, des agriculteurs et des associations \u00e9cologistes en faveur d'un moratoire sur les m\u00e9gabassines, et organiser un d\u00e9bat d\u00e9mocratique sur le partage et les usages de l\u2019eau ? (Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent.)<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire . </i>On ne gagne jamais \u00e0 la caricature. Je vous invite d'abord \u00e0 lire le texte du projet de loi d'orientation agricole, ce qui vous \u00e9vitera de dire des inexactitudes\u2026 <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES)</i>.<br><br><strong>M.\u00a0William Martinet.</strong> Soyez poli\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>Cela vous \u00e9vitera de dire des inexactitudes \u2013\u00a0je le r\u00e9p\u00e8te car la p\u00e9dagogie est l'art de la r\u00e9p\u00e9tition.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot .</strong> \u00c7a va, arr\u00eatez\u00a0! Vous \u00eates d'un m\u00e9pris ha\u00efssable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>En consultant les articles auxquels vous faites allusion, vous constaterez qu'ils permettent simplement de raccourcir les proc\u00e9dures, afin que le non soit non et que le oui soit oui dans des d\u00e9lais raisonnables. Vous savez comme moi que certains abusent des proc\u00e9dures pour user les porteurs de projet. Nous assumons notre volont\u00e9 de ne pas les user\u00a0: quand un projet est bon, il doit \u00eatre retenu\u00a0; s'il n'est pas bon, il doit \u00eatre \u00e9cart\u00e9.<br><br>Les m\u00e9gabassines que vous \u00e9voquez n'en sont qu'au stade de projet. D'ailleurs, l'un des deux \u2013\u00a0c'est dire s'il faut faire confiance \u00e0 la science\u00a0!\u00a0\u2013 a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 sur la base d'un rapport du Bureau de recherches g\u00e9ologiques et mini\u00e8res (BRGM) qui consid\u00e9rait qu'il n'\u00e9tait pas viable. Or, ce projet visait \u00e0 pr\u00e9lever de l'eau de l'Allier lors de ses \u00e9tiages hivernaux \u00e9lev\u00e9s. Madame Maximi, nous vivons bien dans le m\u00eame pays\u00a0: consultez les \u00e9tiages de l'Allier l'hiver dernier et vous constaterez qu'il y avait de quoi remplir de tels ouvrages\u00a0! <i>(Mme\u00a0Marianne Maximi proteste.)</i> Par ailleurs, convenez que si le barrage de Naussac, non loin de votre d\u00e9partement, n'existait pas, l'\u00e9tiage de la Loire serait trop faible et certaines op\u00e9rations d'alimentation en eau potable et d'irrigation seraient impossibles.<br><br>Madame Maximi, il s'agit l\u00e0 d'une question de principe. L'agriculture aura toujours besoin d'eau. Cette ann\u00e9e, contrairement aux ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, devrait donner lieu \u00e0 une forte arythmie des pr\u00e9cipitations. Je conseille donc simplement de pr\u00e9lever de l'eau en pr\u00e9vision des ann\u00e9es o\u00f9 il y en aura peu. Je n'invente rien\u00a0: c'est ce que faisaient les Grecs et les Romains il y a deux mille ans\u00a0! Je vous invite \u00e0 vous en inspirer. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Le stockage de l'eau, c'est dans les sols\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-08", "pageJO": "3387", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}