{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1171", "identifiant": {"numero": "1171", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "personnes handicap\u00e9es", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PLAN D'ACCESSIBILIT\u00c9 DES COMMERCES DE PROXIMIT\u00c9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720006", "mandatRef": "PM803286"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801877", "abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801877", "abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": "8439", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PLAN D'ACCESSIBILIT\u00c9 DES COMMERCES DE PROXIMIT\u00c9 <a name=PG26></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Luc Geismar.<br><br><strong>M.\u00a0Luc Geismar. </strong>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l'artisanat et du tourisme, lors de la Conf\u00e9rence nationale du handicap qui s'est tenue en avril dernier, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a fait d'importantes annonces concernant l'accessibilit\u00e9, en reconnaissant le chemin que notre pays devait encore parcourir en ce domaine, que ce soit pour les personnes handicap\u00e9es ou pour l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9.<br><br>Dans la continuit\u00e9 de l'action r\u00e9solue de Genevi\u00e8ve Darrieussecq en faveur des personnes en situation de handicap, un investissement de l'\u00c9tat de 1,5\u00a0milliard a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 pour acc\u00e9l\u00e9rer la mise en accessibilit\u00e9 des lieux publics et des espaces num\u00e9riques.<br><br>Quant aux espaces recevant du public tels que les commerces de proximit\u00e9, les restaurants et les bars, ils sont, dans nos villes et nos campagnes, les piliers du bien vivre ensemble. Leur mise en accessibilit\u00e9 n'est donc pas seulement une obligation l\u00e9gale\u00a0; elle est aussi et surtout une n\u00e9cessit\u00e9 sociale. C'est pourquoi il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er un fonds dot\u00e9 de 300\u00a0millions d'euros et destin\u00e9 \u00e0 faciliter la mise en accessibilit\u00e9 de ces \u00e9tablissements recevant du public.<br><br>Je salue l'effort substantiel consenti par notre pays pour am\u00e9liorer l'accueil de tous nos concitoyens. Mais, comme vous le savez, mes chers coll\u00e8gues, l'attente est longue pour les publics int\u00e9ress\u00e9s. Le temps presse\u00a0!<br><br>Pouvez-vous nous dire, madame la ministre, de quelle mani\u00e8re ce plan sera d\u00e9clin\u00e9\u00a0? Lors des Jeux olympiques et paralympiques, le monde entier aura les yeux riv\u00e9s sur notre pays. Une phase importante s'ouvre, celle de la mise en \u0153uvre du plan sur le terrain.<br><br>Madame la ministre, je sais la mobilisation de vos services et de l'ensemble de nos commer\u00e7ants et \u00e9tablissements accueillant du public pour parcourir ce \u00ab\u00a0dernier kilom\u00e8tre\u00a0\u00bb et recevoir dignement l'ensemble de la population, dans les meilleures conditions.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme.<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme. </i>Merci pour votre question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Tr\u00e8s spontan\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Je mentionnerai \u00e0 mon tour les travaux de la ministre Darrieussecq, et je vous confirme que la ministre Khattabi et moi consid\u00e9rons ce chantier comme un imp\u00e9ratif\u00a0; nous nous y attelons, tous et toutes, tr\u00e8s vite.<br><br>Vous vous souvenez sans doute de cette phrase que l'on pronon\u00e7ait souvent, et qui me mettait tr\u00e8s en col\u00e8re car j'ai pouss\u00e9 pendant vingt-cinq ans un fauteuil roulant\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut changer le regard sur le handicap.\u00a0\u00bb \u00c0 pr\u00e9sent \u2013\u00a0je le dis en pr\u00e9sence du ministre de la sant\u00e9\u00a0\u2013, ce n'est plus le regard des autres, mais la vie des personnes handicap\u00e9es, qui repr\u00e9sentent 6\u00a0% de la population, qu'il faut changer. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i> Et cela ne co\u00fbte rien\u00a0: quelques milliers d'euros pour installer une rampe d'accessibilit\u00e9\u00a0!<br><br>Il n'est pas acceptable \u2013\u00a0et je sais que nous serons tous d'accord, ce qui est assez rare\u00a0\u2013 qu'une immense majorit\u00e9 des 500\u00a0000\u00a0\u00e9tablissements recevant du public \u2013\u00a0commerces, caf\u00e9s et restaurants\u00a0\u2013 que compte notre pays ne soient pas accessibles. La ministre des sports, avec qui nous travaillons, partage cet avis. Nous organisons des Jeux olympiques responsables, et tous ces \u00e9tablissements ne seraient pas accessibles\u00a0? Ce n'est pas possible\u00a0!<br><br>Le Gouvernement a donc d\u00e9cid\u00e9 d'y consacrer 300\u00a0millions d'euros dans les ann\u00e9es qui viennent, dont 100\u00a0millions d\u00e8s les prochains mois, afin d'aider en priorit\u00e9 les commer\u00e7ants, h\u00f4teliers et restaurateurs des villes qui accueilleront des \u00e9preuves \u2013\u00a0soixante-dix collectivit\u00e9s sont concern\u00e9es.<br><br>\u00c0 compter du 2\u00a0novembre, ils pourront se rendre sur le site de l'Agence des services et des paiements (ASP) \u2013\u00a0nous le ferons largement savoir, car nous travaillons avec les organisations professionnelles\u00a0\u2013 et b\u00e9n\u00e9ficier de la prise en charge par l'\u00c9tat de 50\u00a0% du montant de leurs travaux, dans la limite de 20\u00a0000\u00a0euros. Je vous garantis que cela permettra de rendre accessibles des dizaines de milliers d'\u00e9tablissements.<br><br>Les Jeux olympiques nous honorent, mais ils nous obligent\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Et comment s'y rend-on, dans ces \u00e9tablissements\u00a0? En m\u00e9tro\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Justement\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, madame la ministre. Vous avez \u00e9puis\u00e9 votre temps de parole.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-04", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": "8439", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}