{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG933", "identifiant": {"numero": "933", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "harc\u00e8lement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "HARC\u00c8LEMENT SCOLAIRE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793342", "mandatRef": "PM796269"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791601", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791601", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": "5497", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> HARC\u00c8LEMENT SCOLAIRE <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Alexandra Martin.<br><br><strong>Mme\u00a0Alexandra Martin. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale, le suicide de Lindsay a \u00e9mu la France enti\u00e8re. Il a d\u00e9montr\u00e9, une fois de plus, l'\u00e9chec de votre politique de pr\u00e9vention contre le harc\u00e8lement scolaire et votre manque de consid\u00e9ration. Nous pensons \u00e0 cet instant \u00e0 Lindsay et aux trois autres victimes de harc\u00e8lement scolaire depuis 2021, Dinah, Ambre et Lucas, ainsi qu'\u00e0 leurs familles.<br><br>Le harc\u00e8lement scolaire est l'un des nombreux sympt\u00f4mes d'une violence sociale grandissante, notamment chez les plus jeunes. Partout, elle doit \u00eatre combattue avec force. En d\u00e9pit de l'adoption de la loi visant \u00e0 combattre le harc\u00e8lement scolaire, la tendance ne faiblit pas\u00a0: trois \u00e9l\u00e8ves par classe y sont confront\u00e9s. Les r\u00e9percussions sont colossales\u00a0: \u00e9chec scolaire, d\u00e9socialisation et, pour 61\u00a0% d\u2019entre eux, pens\u00e9es suicidaires.<br><br>Les harc\u00e8lements des quatre jeunes victimes \u00e9taient pourtant connus. Les familles se sentent d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment seules aujourd'hui encore, comme depuis le d\u00e9but de leurs alertes. Le programme de pr\u00e9vention Phare \u2013\u00a0programme de lutte contre le harc\u00e8lement scolaire\u00a0\u2013 se r\u00e9v\u00e8le impuissant\u00a0; pire, il est absent dans de nombreux \u00e9tablissements. Vous ne reconnaissez donc pas \u00e0 l\u2019ensemble des \u00e9l\u00e8ves de la R\u00e9publique le droit d'\u00e9tudier dans un environnement prot\u00e9g\u00e9 et de vivre en s\u00e9curit\u00e9.<br><br>Qui aurait d\u00fb les prot\u00e9ger, madame Berg\u00e9\u00a0? La puissance publique avant tout. (Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard s'exclame.) </i>Quand responsabiliserez-vous enfin les auteurs de harc\u00e8lement et leurs parents, comme je l\u2019appelle de mes v\u0153ux en mati\u00e8re de d\u00e9linquance des mineurs\u00a0? Vous avez annonc\u00e9 que la mesure d\u2019\u00e9loignement du harceleur \u00e9tait une solution de dernier recours\u00a0: la victime subit donc une double peine\u00a0! Responsabiliser, c\u2019est faire prendre conscience au harceleur de son d\u00e9lit. C\u2019est \u00e0 lui qu\u2019il revient de quitter l\u2019\u00e9tablissement, pas \u00e0 la victime. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Alexandra Martin. </strong>Quand la communaut\u00e9 \u00e9ducative sera-t-elle form\u00e9e, pour ne plus consid\u00e9rer le harc\u00e8lement scolaire comme une affaire d\u2019enfants\u00a0? Quand sommerez-vous les r\u00e9seaux sociaux d\u2019agir\u00a0? Quand prendrez-vous les mesures n\u00e9cessaires pour garantir le droit inali\u00e9nable d\u2019\u00e9tudier en s\u00e9curit\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Le harc\u00e8lement est un drame \u2013\u00a0vous avez raison de le souligner, madame la d\u00e9put\u00e9e\u00a0\u2013, c'est un drame pour notre \u00e9cole et un drame pour notre pays. Nous devons nous mobiliser pour le combattre. Le minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse s'y emploie depuis 2019. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR.) </i>Au-del\u00e0 de l'exp\u00e9rimentation que nous menons dans six acad\u00e9mies, le programme Phare \u2013\u00a0auquel vous avez fait allusion\u00a0\u2013 a \u00e9t\u00e9 \u00e9tendu aux \u00e9coles et aux coll\u00e8ges de l'ensemble des acad\u00e9mies \u00e0 la rentr\u00e9e 2022\u00a0; il touchera les lyc\u00e9es \u00e0 la rentr\u00e9e 2023. La situation est-elle pour autant satisfaisante, et le programme est-il d\u00e9ploy\u00e9 partout de mani\u00e8re homog\u00e8ne\u00a0? La r\u00e9ponse est non. Nous avons encore du chemin \u00e0 parcourir. Je l'ai dit et je le r\u00e9p\u00e8te\u00a0: c'est un travail patient, qui demande de la mobilisation et des moyens.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Nous n'avons pas le temps\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>Nous faisons de la lutte contre le harc\u00e8lement une priorit\u00e9. Des enqu\u00eates administratives sont en cours, diligent\u00e9es par l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale de l'\u00e9ducation nationale, du sport et de la recherche\u00a0; le cas \u00e9ch\u00e9ant, elles pourront donner lieu \u00e0 des sanctions. Des programmes de pr\u00e9vention, de d\u00e9tection et de prise en charge des situations de harc\u00e8lement sont par ailleurs d\u00e9ploy\u00e9s, et les personnels y sont form\u00e9s. Des moyens suppl\u00e9mentaires ont en outre \u00e9t\u00e9 allou\u00e9s aux num\u00e9ros\u00a03018 et 3020, qui recueillent une grande audience. \u00c0 partir de la rentr\u00e9e 2023, chaque coll\u00e8ge comptera un r\u00e9f\u00e9rent \u2013\u00a0r\u00e9mun\u00e9r\u00e9\u00a0\u2013 charg\u00e9 exclusivement des questions de harc\u00e8lement. Notez aussi qu'en application de la loi de 2022 visant \u00e0 combattre le harc\u00e8lement scolaire, dite loi Balanant, les d\u00e9p\u00f4ts de plainte seront syst\u00e9matis\u00e9s d\u00e8s que nous aurons connaissance d'un harc\u00e8lement av\u00e9r\u00e9 ou suspect. J'ai par ailleurs sign\u00e9 le d\u00e9cret qui permettra de d\u00e9placer un \u00e9l\u00e8ve harceleur dans le premier degr\u00e9, ce qui n'\u00e9tait pas possible jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent\u00a0; le texte est en cours d'examen par le Conseil d'\u00c9tat. Enfin, les personnels continueront d'\u00eatre form\u00e9s, et nous lancerons une mobilisation g\u00e9n\u00e9rale contre le cyberharc\u00e8lement. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": "5497", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}