{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1721", "identifiant": {"numero": "1721", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Fili\u00e8re industrielle des \u00e9nergies renouvelables"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794166", "mandatRef": "PM796749"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834726", "abrege": "Industrie et \u00e9nergie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie et de l\u2019\u00e9nergie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834726", "abrege": "Industrie et \u00e9nergie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie et de l\u2019\u00e9nergie"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-27", "pageJO": "2367", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FILI\u00c8RE INDUSTRIELLE DES \u00c9NERGIES RENOUVELABLES <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Matthias Tavel.<br><br><strong>M.\u00a0Matthias Tavel . </strong>La fili\u00e8re industrielle des \u00e9nergies renouvelables est en p\u00e9ril.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re .</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Matthias Tavel . </strong>L'entreprise Systovi, pr\u00e8s de Nantes, est l'un des derniers producteurs fran\u00e7ais de panneaux photovolta\u00efques. Elle vient d'annoncer \u00eatre \u00e0 la recherche d'un repreneur. Elle fait face \u00e0 la concurrence d\u00e9loyale chinoise, qui propose des panneaux vendus en de\u00e7\u00e0 du prix de revient, deux \u00e0 quatre fois moins chers que les panneaux fran\u00e7ais.<br><br>L'usine General Electric (GE) de Montoir-de-Bretagne est la seule usine en France qui produit des nacelles pour l'\u00e9olien en mer. Elle a annonc\u00e9 la suppression de 500\u00a0emplois. Son carnet de commandes est vide apr\u00e8s 2026, du fait des retards impos\u00e9s \u00e0 la fili\u00e8re par M.\u00a0Macron lors de son premier mandat. L\u00e0 encore, la production souffre de la concurrence d\u00e9loyale, chinoise comme am\u00e9ricaine. <i>(Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9 applaudit.)</i><br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> La honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Matthias Tavel . </strong>Dans le m\u00eame temps, le groupe General Electric restructure sa branche \u00e9nergie, qui sera introduite \u00e0 la bourse de New York le 2\u00a0avril, sous le nom de GE\u00a0Vernova. La logique financi\u00e8re ne peut r\u00e9pondre aux d\u00e9fis auxquels est confront\u00e9 notre pays en mati\u00e8re d'industrie et d'\u00e9nergie. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Dix ans apr\u00e8s la vente d'Alstom par Emmanuel Macron, la France n'a toujours pas r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 les turbines Arabelle, alors que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'y \u00e9tait engag\u00e9 pour d\u00e9cembre 2023. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Benjamin Lucas applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Carlos Martens Bilongo .</strong> C'est un menteur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Matthias Tavel . </strong>Laisserez-vous d\u00e9faire d'autres fili\u00e8res d'excellence\u00a0? Ne r\u00e9p\u00e9tons pas l'histoire. Votre refus de toute planification \u00e9nerg\u00e9tique et de tout protectionnisme conduit le pays \u00e0 une impasse dans le domaine industriel. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Benjamin Lucas applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l'industrie et de l'\u00e9nergie, il y a urgence \u00e0 agir\u00a0; c'est l'int\u00e9r\u00eat national qui l'exige. Quelles mesures entendez-vous prendre pour sauver Systovi et les panneaux photovolta\u00efques fran\u00e7ais\u00a0? Pour garantir la p\u00e9rennit\u00e9 du site General Electric de Montoir-de-Bretagne, \u00eates-vous pr\u00eat \u00e0 envisager une nationalisation temporaire\u00a0? <i>(M\u00eames mouvements. \u2013\u00a0M.\u00a0Inaki Echaniz applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure .</strong> Et voil\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Matthias Tavel . </strong>Quand prendrez-vous enfin des mesures protectionnistes pour pr\u00e9server les industries du renouvelable de la concurrence d\u00e9loyale\u00a0? <i>(Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re .</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l'industrie et de l'\u00e9nergie.<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie et de l\u2019\u00e9nergie . </i>Mon coll\u00e8gue Thomas Cazenave a soulign\u00e9 que M.\u00a0Delautrette demandait des taxes, des taxes et des taxes\u00a0; je ne vous ferai pas l'injure de vous dire que vous nous demandez de nationaliser, de nationaliser et de nationaliser. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Il y a d'autres mani\u00e8res de d\u00e9velopper des fili\u00e8res industrielles qui nous permettront de d\u00e9carboner en r\u00e9industrialisant la France.<br><br>Lorsque ma pr\u00e9d\u00e9cesseure, Agn\u00e8s Pannier-Runacher, vous a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de loi relatif \u00e0 l'acc\u00e9l\u00e9ration de la production d'\u00e9nergies renouvelables, vous ne l'avez pas vot\u00e9. Lorsqu'a \u00e9t\u00e9 soumis au Parlement europ\u00e9en, gr\u00e2ce \u00e0 la France, un projet de r\u00e8glement europ\u00e9en pour une industrie \u00ab\u00a0z\u00e9ro net\u00a0\u00bb, qui visait notamment \u00e0 inclure dans le cahier des charges des appels d'offres publics des exigences environnementales et des exigences de souverainet\u00e9 favorisant les industries fran\u00e7aises et europ\u00e9ennes, vos coll\u00e8gues eurod\u00e9put\u00e9s ne l'ont pas vot\u00e9. <i>(Exclamations</i> sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br><strong>M.\u00a0Matthias Tavel .</strong> R\u00e9pondez \u00e0 ma question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Lorsque Bruno Le\u00a0Maire et moi-m\u00eame avons fait adopter un projet de loi relatif \u00e0 l'industrie verte, qui a permis d'acc\u00e9l\u00e9rer la d\u00e9carbonation du R\u00e9seau de transport d'\u00e9lectricit\u00e9 (RTE) et de cr\u00e9er un cr\u00e9dit d'imp\u00f4t pour accompagner les fili\u00e8res industrielles vertes, vous ne l'avez pas vot\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9 .</strong> Un cr\u00e9dit d'imp\u00f4t\u00a0! <i>(Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9 l\u00e8ve les bras vers le ciel.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Deux gigafactories de panneaux photovolta\u00efques seront cr\u00e9\u00e9es en France, gr\u00e2ce \u00e0 des subventions que vous n'avez pas vot\u00e9es non plus.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9 .</strong> Oh\u00a0! Magnifique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Cela ne signifie pas pour autant que tout va bien. <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> L'entreprise Systovi fait en effet face \u00e0 des d\u00e9fis, car elle est trop petite pour le march\u00e9 dans lequel elle \u00e9volue.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9 .</strong> Ah\u00a0! Le march\u00e9\u00a0! Le march\u00e9\u00a0! <i>(Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9 l\u00e8ve de nouveau les bras vers le ciel.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Comme je le fais pour toutes les entreprises en difficult\u00e9, j'\u00e9tudierai la situation de pr\u00e8s pour v\u00e9rifier s'il se pr\u00e9sente des repreneurs cr\u00e9dibles. Si nous pouvons accompagner Systovi, comme nous l'avons fait pour toutes les entreprises dont vous r\u00e9clamiez la nationalisation et que nous avons sauv\u00e9es \u2013\u00a0Carelide, Valdunes et tant d'autres\u00a0\u2013, nous le ferons. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-27", "pageJO": "2367", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}