{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1342", "identifiant": {"numero": "1342", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "espace et politique spatiale", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Politique spatiale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720900", "mandatRef": "PM797553"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826664", "abrege": "Num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 du num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826664", "abrege": "Num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 du num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": "10099", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE SPATIALE <a name=PG28></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0C\u00e9cile Rilhac.<br><br><strong>Mme\u00a0C\u00e9cile Rilhac . </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie et des finances, le spatial est, compte tenu de ses applications, fondamentalement strat\u00e9gique pour notre nation.<br><br>De fait, il est devenu un outil majeur de notre souverainet\u00e9 technologique, industrielle, strat\u00e9gique et militaire. Sans le spatial, la France et l'Europe perdraient, dans de nombreux domaines, leur autonomie vis-\u00e0-vis des grandes puissances.<br><br>C'est ce constat qui a conduit les vingt-deux \u00c9tats membres de l'Agence spatiale europ\u00e9enne \u00e0 conclure, les 6 et 7\u00a0novembre, \u00e0 S\u00e9ville, un accord sur l'avenir de l'Europe spatiale. Cet accord historique marque le retour au premier plan de la puissance spatiale europ\u00e9enne. Je tiens \u00e0 souligner le formidable travail accompli par nos minist\u00e8res et notre agence spatiale lors de ces n\u00e9gociations.<br><br>En apportant un soutien financier important au programme Ariane\u00a06, les \u00c9tats europ\u00e9ens ont fait le choix fort de pr\u00e9server notre acc\u00e8s autonome \u00e0 l'espace durant la prochaine d\u00e9cennie. Cet accord marque, par ailleurs, la volont\u00e9 de l'Europe de renouer avec l'exploration en se dotant d'un premier vaisseau cargo qui lui permettra d'ouvrir la voie au vol habit\u00e9. Enfin, il r\u00e9it\u00e8re l'engagement europ\u00e9en pour l'observation de la Terre, outil indispensable pour mener \u00e0 bien nos engagements climatiques.<br><br>Ces nouvelles perspectives am\u00e8neront la France \u00e0 repenser sa strat\u00e9gie en mati\u00e8re spatiale. L'ouverture \u00e0 la concurrence des programmes industriels europ\u00e9ens nous impose de soutenir davantage les acteurs fran\u00e7ais en amont. \u00c0 cet \u00e9gard, il semble primordial d'acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9ploiement de France\u00a02030, notamment en mobilisant la commande publique.<br><br>Pouvez-vous pr\u00e9ciser comment la France compte tirer profit de ces nouvelles dispositions et si le Gouvernement entend produire un document de politique spatiale nationale pour accompagner ces changements et notre industrie\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du num\u00e9rique . </i>Madame Rilhac, chacun, ici, conna\u00eet votre engagement et votre expertise dans ce domaine. Je ne peux que vous rejoindre lorsque vous saluez l'accord conclu la semaine derni\u00e8re entre la France, sous l'impulsion de Bruno Le\u00a0Maire, l'Italie et l'Allemagne. Cet accord est un succ\u00e8s majeur et marque un tournant d\u00e9cisif pour l'Europe spatiale.<br><br>Il permet d'abord de s\u00e9curiser le mod\u00e8le \u00e9conomique d'Ariane\u00a06, seul gros lanceur europ\u00e9en, en pr\u00e9voyant 340\u00a0millions d'euros de subventions annuelles pour les ann\u00e9es \u00e0 venir et quinze nouveaux lancements qui, en s'ajoutant aux vingt-sept lancements d\u00e9j\u00e0 contractualis\u00e9s, donnent un horizon \u00e0 Ariane\u00a06.<br><br>Est ainsi r\u00e9affirm\u00e9 le soutien apport\u00e9 \u00e0 la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de lanceurs, notamment gr\u00e2ce \u00e0 la mobilisation du plan France\u00a02030 voulu il y a deux ans par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui consacre au secteur 1,5\u00a0milliard d'euros, dont les deux tiers doivent soutenir des acteurs \u00e9mergents.<br><br>L'accord confirme \u00e9galement le r\u00f4le central du centre spatial guyanais de Kourou comme lieu de lancement de classe mondiale pour l'ensemble des acteurs, \u00e0 commencer par Ariane\u00a06, et r\u00e9affirme l'ambition de faire de l'Europe une puissance de l'exploration gr\u00e2ce \u00e0 un programme d'acquisition de services cargo.<br><br>Ainsi le Gouvernement a-t-il veill\u00e9, sous l'autorit\u00e9 de la Premi\u00e8re ministre, \u00e0 ce que l'Europe des lanceurs soit relanc\u00e9e.<br><br>Cet effort compl\u00e8te le soutien de la France \u00e0 la constellation europ\u00e9enne de satellites Iris2 \u2013\u00a0infrastructure de r\u00e9silience et d\u2019interconnexion s\u00e9curis\u00e9e par satellite\u00a0\u2013 qui, en offrant un acc\u00e8s \u00e0 tr\u00e8s haut d\u00e9bit \u00e0 internet, garantira notre r\u00e9silience en mati\u00e8re de t\u00e9l\u00e9communications. Car, vous avez raison, c'est bien dans l'espace que se joue une part importante de notre souverainet\u00e9 technologique. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": "10099", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}