{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG803", "identifiant": {"numero": "803", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "personnes handicap\u00e9es", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "CONF\u00c9RENCE NATIONALE DU HANDICAP"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719756", "mandatRef": "PM796701"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801893", "abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801893", "abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": "4037", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONF\u00c9RENCE NATIONALE DU HANDICAP <a name=PG23></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Christine Le\u00a0Nabour.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Le\u00a0Nabour. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es.<br><br>En octobre dernier, la r\u00e9union du comit\u00e9 interminist\u00e9riel du handicap (CIH), \u00ab\u00a0charg\u00e9 de d\u00e9finir, coordonner et \u00e9valuer les politiques conduites par l'\u00c9tat en direction des personnes handicap\u00e9es\u00a0\u00bb, a \u00e9t\u00e9 l'occasion de tracer une feuille de route pour l'ensemble des membres du Gouvernement, mais aussi de faire le bilan des actions men\u00e9es depuis et de pr\u00e9parer la sixi\u00e8me Conf\u00e9rence nationale du handicap (CNH). Plus de 500\u00a0personnes ont particip\u00e9 \u00e0 des groupes de travail anim\u00e9s par diff\u00e9rents minist\u00e8res\u00a0: des personnes en situation de handicap, des \u00e9lus locaux, des membres d'entreprises, des partenaires sociaux, des op\u00e9rateurs de transports, des professionnels m\u00e9dico-sociaux, des parlementaires et des employ\u00e9s d'administrations. Voil\u00e0 un v\u00e9ritable exemple de coconstruction\u00a0!<br><br>Ces travaux pr\u00e9paratoires ont mobilis\u00e9 l'ensemble des expertises d'usage du secteur pour construire des solutions dans chaque aspect de la vie quotidienne\u00a0: l'\u00e9cole, les d\u00e9placements, l'acc\u00e8s \u00e0 l'emploi, la sant\u00e9, le logement, le sport, la culture et les loisirs.<br><br>Le 26\u00a0avril dernier a donc eu lieu la Conf\u00e9rence nationale du handicap. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, le ministre des solidarit\u00e9s et vous-m\u00eame, madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, avez entre autres rappel\u00e9 qu'aujourd'hui davantage d'enfants sont scolaris\u00e9s dans les \u00e9coles publiques, que le taux de ch\u00f4mage est en baisse de six points, que le nombre d'apprentis a augment\u00e9 et que l'accessibilit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 am\u00e9lior\u00e9e.<br><br>Malgr\u00e9 tout, le chemin est encore long pour faciliter les parcours, atteindre l'accessibilit\u00e9 universelle et favoriser l'autonomie. Nous devons poursuivre la simplification des d\u00e9marches administratives encore trop complexes, am\u00e9liorer les d\u00e9lais de traitement des dossiers et trouver des solutions adapt\u00e9es aux besoins r\u00e9els.<br><br>Je terminerai par ces mots du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0: \u00ab\u00a0[Notre politique en mati\u00e8re de handicap] est un jalon sur le chemin de l'effectivit\u00e9 des droits fondamentaux et universels,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Quel charabia\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Le\u00a0Nabour. </strong>\u2026de l'\u00e9cole \u00e0 l'emploi, de la maison \u00e0 la cit\u00e9.\u00a0\u00bb<br><br>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, pourriez-vous nous rappeler les principaux engagements et les mesures phares qui vont permettre d'am\u00e9liorer le quotidien des 12\u00a0millions de Fran\u00e7ais concern\u00e9s par le handicap et leurs 8\u00a0millions d'aidants\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Pierre Cordier s'exclame.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Genevi\u00e8ve Darrieussecq,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es. </i>Je vous remercie pour votre question qui met en lumi\u00e8re la Conf\u00e9rence nationale du handicap et notamment l'\u00e9dition de celle-ci qui s'est tenue mercredi dernier sous l'autorit\u00e9 du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. C'est un rendez-vous important\u00a0; il nous permet de tracer la route pour les ann\u00e9es \u00e0 venir en mati\u00e8re de handicap et de d\u00e9finir des objectifs forts\u00a0: le plein acc\u00e8s au droit des personnes en situation de handicap et leur totale inclusion dans notre soci\u00e9t\u00e9. La CNH permet aussi de mettre en place les moyens pour atteindre ces objectifs.<br><br>Vous avez \u00e9galement d\u00e9crit ce moment de coconstruction, madame la d\u00e9put\u00e9e. En effet, 500\u00a0personnes ont travaill\u00e9 \u00e0 l'\u00e9laboration de soixante-dix mesures nouvelles, que nous avons d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 appliquer et que nous continuerons \u00e0 mettre en \u0153uvre dans les ann\u00e9es \u00e0 venir.<br><br>Le premier sujet est l'accessibilit\u00e9. Notre pays est tr\u00e8s en retard en la mati\u00e8re, comme l'ont reconnu le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, la Premi\u00e8re ministre et l'ensemble des ministres, et comme vous le reconnaissez tous ici. Nous mettons 1,5\u00a0milliard d'euros sur la table pour am\u00e9liorer l'accessibilit\u00e9 dans notre pays. Nous allons ainsi donner un vrai coup de fouet \u00e0 la mise en accessibilit\u00e9 de tous les espaces. Nous allons notamment aider les petits \u00e9tablissements recevant du public (ERP) priv\u00e9s, qui sont, pour les personnes handicap\u00e9es, les ERP du quotidien.<br><br>En outre, nous allons cr\u00e9er un service public du rep\u00e9rage et de la prise en charge pr\u00e9coces. Il s'agit de rep\u00e9rer les handicaps le plus t\u00f4t possible, afin de pr\u00e9venir le surhandicap.<br><br>Nous allons am\u00e9liorer l'int\u00e9gration \u00e0 l'\u00e9cole, gr\u00e2ce au d\u00e9ploiement de moyens m\u00e9dico-sociaux \u00e0 l'int\u00e9rieur des \u00e9tablissements scolaires. Nous allons l'am\u00e9liorer \u00e9galement \u00e0 l'universit\u00e9, dans la formation professionnelle et dans l'emploi. Nous allons \u00e9tendre les droits des travailleurs handicap\u00e9s\u00a0: d\u00e9sormais, les personnes qui travaillent dans un Esat (\u00e9tablissement et service d'aide par le travail) auront les m\u00eames droits que tous les autres salari\u00e9s, ce qui n'est que justice.<br><br>Nous allons cr\u00e9er 50\u00a0000\u00a0solutions nouvelles. C'est indispensable, car le nombre de personnes sans solution reste beaucoup trop \u00e9lev\u00e9 dans notre pays. (Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": "4037", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}