{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1446", "identifiant": {"numero": "1446", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "num\u00e9rique", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Programme Cyber PME"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719822", "mandatRef": "PM796647"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801877", "abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-14", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801877", "abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-14", "pageJO": "11319", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROGRAMME CYBER PME <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sabine Thillaye.<br><br><strong>Mme\u00a0Sabine Thillaye. </strong>\u00c0 l\u2019occasion de la huiti\u00e8me \u00e9dition de la <i>European Cyber Week</i> en novembre 2023, le ministre Jean-No\u00ebl Barrot a lanc\u00e9 le dispositif Cyber PME qui s'inscrit pleinement dans le cadre de la strat\u00e9gie de cybers\u00e9curit\u00e9 du plan d\u2019investissement France 2030. Pilot\u00e9 par la direction g\u00e9n\u00e9rale des entreprises en \u00e9troite collaboration avec la Banque publique d'investissement (BPIFrance), l\u2019Agence nationale de la s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d'information (Anssi) et le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral pour l\u2019investissement, ce m\u00e9canisme alloue 12,5\u00a0millions d\u2019euros \u00e0 nos petites et moyennes entreprises (PME) et entreprises de taille interm\u00e9diaire (ETI) pour leur permettre de monter en comp\u00e9tences en mati\u00e8re de cybers\u00e9curit\u00e9.<br><br>Il offre un programme complet d\u2019accompagnement, allant du diagnostic \u00e0 un plan d\u2019action pouvant comprendre l\u2019achat de solutions. Cette approche panoramique rev\u00eat une importance cruciale pour prot\u00e9ger nos entreprises de cyberattaques aux cons\u00e9quences \u00e9conomiques dramatiques.<br><br>Selon les chiffres de l\u2019Union europ\u00e9enne, pr\u00e8s de 30\u00a0% des PME europ\u00e9ennes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 confront\u00e9es \u00e0 la cybercriminalit\u00e9 au moins une fois au cours des douze derniers mois. Ces cyberattaques portent pr\u00e9judice \u00e0 nos \u00e9conomies et \u00e0 notre comp\u00e9titivit\u00e9. L'Union europ\u00e9enne a r\u00e9cemment adopt\u00e9 la directive sur la s\u00e9curit\u00e9 des r\u00e9seaux et de l'information\u00a02, dite NIS\u00a02,\u00a0et les n\u00e9gociations autour du Cyber Solidarity Act<i> </i>sont en cours.<br><br>Je salue l\u2019initiative Cyber PME qui compl\u00e8te les actions men\u00e9es au niveau europ\u00e9en. Ce programme, initialement pr\u00e9vu pour fin 2022, arrive cependant avec pr\u00e8s d\u2019un an de retard et une enveloppe financi\u00e8re r\u00e9duite. J\u2019aimerais donc conna\u00eetre la fa\u00e7on dont le dispositif sera d\u00e9ploy\u00e9, le nombre d\u2019entreprises pouvant b\u00e9n\u00e9ficier du Cyber PME\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Nous n'y sommes pas du tout\u00a0! All\u00f4, all\u00f4\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Sabine Thillaye. </strong>\u2026et si ce dernier sera reconduit en 2025 pour correspondre aux plans initiaux.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et Bruno Le Maire\u00a0? Il ne s'est pas perdu, j'esp\u00e8re\u00a0? Il \u00e9crit un deuxi\u00e8me tome\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme. </i>Je vous prie tout d'abord de bien vouloir excuser Jean-No\u00ebl Barrot, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du num\u00e9rique, qui est en d\u00e9placement en Inde.<br><br>Le Gouvernement est tout \u00e0 fait conscient des d\u00e9fis que repr\u00e9sentent les cybermenaces que vous avez soulign\u00e9es. Nous avons pris les devants avec le dispositif Cyber PME et son enveloppe budg\u00e9taire de 12,5\u00a0millions d'euros. Ce programme entend renforcer les comp\u00e9tences de nos PME et de nos ETI en mati\u00e8re de cybers\u00e9curit\u00e9, dans le cadre du plan France\u00a02030. Il leur offre un soutien personnalis\u00e9, les accompagne dans l'achat de solutions et s'inscrit dans le sillage de l'engagement du Gouvernement de garantir la s\u00e9curit\u00e9 nationale de nos entreprises, en ciblant des secteurs cl\u00e9s tels que l'a\u00e9ronautique civil ou l'\u00e9nergie. Nous entendons \u00e9galement renforcer la capacit\u00e9 de r\u00e9sistance de ces industries au nom de la souverainet\u00e9 de notre pays.<br><br>Annonc\u00e9 en novembre 2022, ce dispositif est op\u00e9rationnel depuis une semaine, apr\u00e8s un an de pr\u00e9paration compl\u00e8te pour en maximiser l'efficience. L'enveloppe initiale de 12,5\u00a0millions d'euros reste conforme \u00e0 l'objectif originel visant \u00e0 couvrir au moins 750\u00a0entreprises. Cette estimation pourra varier en fonction du nombre de candidats, de leurs besoins et des prestations demand\u00e9es. Le programme s'\u00e9tendra jusqu'en 2025, b\u00e9n\u00e9ficiera d'un suivi r\u00e9gulier et d'un bilan interm\u00e9diaire dont nous ne manquerons pas de vous tenir inform\u00e9s.<br><br>Si l'\u00c9tat doit \u00eatre \u00e0 l'initiative pour accompagner les PME dans la prise en compte du risque cyber, il ne doit pas se substituer int\u00e9gralement \u00e0 nos entreprises, ETI et PME, dans la protection qu'elles doivent mettre en \u0153uvre. Comme annonc\u00e9 par le ministre Barrot, ce dispositif est une priorit\u00e9 strat\u00e9gique que nous suivrons de tr\u00e8s pr\u00e8s.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-14", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-14", "pageJO": "11319", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}