{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1710", "identifiant": {"numero": "1710", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "drogue", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Op\u00e9ration Place nette XXL"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793432", "mandatRef": "PM796323"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834754", "abrege": "Ville et citoyennet\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville, et aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834754", "abrege": "Ville et citoyennet\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville, et aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-27", "pageJO": "2358", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> OP\u00c9RATION PLACE NETTE XXL <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Franck Allisio.<br><br><strong>M.\u00a0Franck Allisio. </strong>Il y a une semaine, monsieur le garde des sceaux, vous \u00e9tiez avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le ministre de l'int\u00e9rieur, chez nous, \u00e0 Marseille. Ce n'\u00e9tait jamais que la treizi\u00e8me visite d'Emmanuel Macron dans cette ville, men\u00e9e \u00e0 grand renfort m\u00e9diatique et avec le d\u00e9ploiement de pas moins de 4\u00a0000\u00a0hommes et femmes dans le cadre d'une op\u00e9ration dont le nom fleure bon McKinsey\u00a0: l'op\u00e9ration Place nette XXL.<br><br>Sept jours apr\u00e8s, il vous est d\u00e9sormais possible d'en communiquer \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale le v\u00e9ritable bilan. Ma question est donc simple\u00a0: malgr\u00e9 le formidable travail de la police et de la justice, combien de mandats de d\u00e9p\u00f4t ont-ils \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9s apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de l'op\u00e9ration\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la ville et de la citoyennet\u00e9. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Agresti-Roubache,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la ville et de la citoyennet\u00e9. </i>La bataille contre la drogue et les trafics est l'une des priorit\u00e9s des minist\u00e8res de l'int\u00e9rieur et de la justice. Vous voulez des chiffres pr\u00e9cis et je vais vous en donner. Depuis trois ans, nous obtenons des r\u00e9sultats significatifs et les op\u00e9rations de d\u00e9mant\u00e8lement se multiplient tous les jours, notamment \u00e0 Marseille \u2013\u00a0vous le constatez comme moi\u00a0\u2013, puisqu'elles sont pass\u00e9es de 15\u00a0850 en 2022 \u00e0 20\u00a0260 en 2023. Dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne, plus de 1\u00a0350\u00a0op\u00e9rations ont eu lieu l'an dernier. Le nombre de points de deal, qui \u00e9tait de 220 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2020, est ainsi tomb\u00e9 \u00e0 127 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2023.<br><br>Le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur, tr\u00e8s investi, a souhait\u00e9 intensifier la lutte \u00e0 Marseille, o\u00f9 les rivalit\u00e9s entre les groupes font rage. Au-del\u00e0 du renforcement des moyens de la police judiciaire, de la hausse des effectifs, de la pr\u00e9sence renouvel\u00e9e d'unit\u00e9s de CRS, dans le cadre du plan Marseille en grand \u2013\u00a0dont j'ai la responsabilit\u00e9\u00a0\u2013, nous avons lanc\u00e9 une op\u00e9ration in\u00e9dite, dite Place nette XXL. La pr\u00e9sence du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique dans le quartier de Castellane d\u00e9montre la dimension strat\u00e9gique de ce dispositif. Comme vous l'avez mentionn\u00e9, plus de 3\u00a0900\u00a0policiers et gendarmes ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s la premi\u00e8re semaine \u00e0 Marseille et dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne. Des op\u00e9rations massives sont men\u00e9es quotidiennement, non seulement afin de d\u00e9sorganiser les r\u00e9seaux et de d\u00e9manteler les fili\u00e8res, mais aussi et surtout afin d'interpeller les t\u00eates de r\u00e9seaux et de les pr\u00e9senter devant la justice. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe RN.)</i> Nous en sommes \u00e0 plus de 317\u00a0interpellations, 180\u00a0gardes \u00e0 vue et pr\u00e8s de 500\u00a0000\u00a0euros d'argent liquide saisis.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Ce n'est pas une r\u00e9ponse\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Agresti-Roubache,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Nous avons d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9tendre ce dispositif \u00e0 d'autres territoires, tels que Dijon et Clermont-Ferrand. La reconqu\u00eate r\u00e9publicaine passe aussi par la r\u00e9vision de la strat\u00e9gie nationale de pr\u00e9vention de la d\u00e9linquance, dont j'ai la charge, outil essentiel pour \u00e9viter le basculement de la jeunesse.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Franck Allisio.<br><br><strong>M.\u00a0Franck Allisio. </strong>Je souhaitais conna\u00eetre le nombre de mandats de d\u00e9p\u00f4t, mais je n'ai pas obtenu de r\u00e9ponse, alors que c'est le plus important. \u00c0 Marseille, un point de deal est install\u00e9 sous les fen\u00eatres m\u00eames du bureau du pr\u00e9sident de r\u00e9gion, l'un de vos fervents partisans.<br><br><strong>M.\u00a0Thibaut Fran\u00e7ois.</strong> Incroyable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Franck Allisio. </strong>Ce point de deal, tenu par des clandestins, se reconstitue apr\u00e8s chaque passage de la police\u00a0! <i>(M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Boccaletti applaudit.)</i> Ce n'est pas de la faute de Renaud Muselier, mais bien de la v\u00f4tre\u00a0! Voil\u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 et les Marseillais ont besoin, avant tout, de v\u00e9rit\u00e9 et non d'op\u00e9rations aussi spectaculaires qu'\u00e9ph\u00e9m\u00e8res, malheureusement. Cette v\u00e9rit\u00e9 que vous essayez de museler en rappelant \u00e0 l'ordre les magistrats qui t\u00e9moignent pourtant sous serment devant la commission d'enqu\u00eate du S\u00e9nat et qui craignent, je cite, d'\u00eatre \u00ab\u00a0en train de perdre la guerre contre les trafiquants\u00a0\u00bb et en appellent \u00e0 de v\u00e9ritables mesures d\u2019exception. Cette v\u00e9rit\u00e9 que l'\u00c9lys\u00e9e essaie de faire taire, en r\u00e9clamant la mise \u00e0 pied du directeur de la r\u00e9daction du quotidien La\u00a0Provence\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thibaut Fran\u00e7ois.</strong> Incroyable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Franck Allisio. </strong>\u2026qui a os\u00e9 rendre compte du sentiment des Marseillais au lendemain de la visite pr\u00e9sidentielle. Des Marseillais, spectateurs d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s de votre impuissance, qui m\u00e9ritent mieux que les coups de menton d'un ex\u00e9cutif aux abois. <i>(Vifs applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-27", "pageJO": "2358", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}