{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1083", "identifiant": {"numero": "1083", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "biodiversit\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Protection du vivant"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795482", "mandatRef": "PM797508"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": "7209", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROTECTION DU VIVANT <a name=PG22></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Manon Meunier.<br><br><strong>Mme\u00a0Manon Meunier. </strong>La vie sur terre est-elle la derni\u00e8re de vos pr\u00e9occupations\u00a0?<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, vous avez \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e pour inaction dans le domaine de la protection du vivant. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.) </i>Il y a deux semaines maintenant, le tribunal administratif de Paris a reconnu la responsabilit\u00e9 de l'\u00c9tat dans l'effondrement de la biodiversit\u00e9. Or vous n'avez toujours pas r\u00e9pondu au collectif Justice pour le vivant, \u00e0 l'origine de cette condamnation. Seriez-vous plus occup\u00e9e \u00e0 prendre soin des superprofits de LVMH\u00a0? (M\u00eames mouvements.)<br><br>Ce serait fort dommage, madame la Premi\u00e8re ministre. En effet, votre propre survie d\u00e9pend davantage du ver de terre que de Bernard Arnault <i>(M\u00eames mouvements)</i>\u00a0: la biodiversit\u00e9 pollinise nos cultures, fertilise nos sols et nous permet de respirer\u00a0; son \u00e9quilibre limite les pand\u00e9mies.<br><br>Ignorer votre condamnation, c'est donc nous condamner tous. Vous avez \u00e9t\u00e9 reconnue coupable de la pollution de nos eaux souterraines par les pesticides et de la mort de nos sols <i>(M\u00eames mouvements) </i>\u2013\u00a0coupable de soutenir d'abord les lobbys de l'agrobusiness pour qui l'avenir de l'agriculture ne rime qu'avec superprofits. Pour eux, peu importe la sant\u00e9 des agriculteurs, peu importe le vivant\u00a0: le futur s'articule avec deux triptyques, que votre ministre Fesneau a appris par c\u0153ur \u2013\u00a0g\u00e9n\u00e9tique, robotique, num\u00e9rique d'un c\u00f4t\u00e9, S-m\u00e9tolachlore, glyphosate, n\u00e9onicotino\u00efdes de l'autre. \u00c7a rapporte. (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Marcellin Nadeau applaudit \u00e9galement.)<br><br>\u00c7a rapporte, mais je vous le dis en confidence\u00a0: ce n'est pas durable. Les scientifiques nous mettent en garde\u00a0: l'\u00c9tat doit investir dans la transition maintenant, si nous ne voulons pas que toute la charge retombe sur les paysans. Nous avons besoin de plus d'agriculteurs sur les terres, pour assurer leur bien-\u00eatre comme pour d\u00e9velopper une agriculture capable de composer avec les haies, avec les rivi\u00e8res. Il s'agit, tout simplement, de sauvegarder le droit des g\u00e9n\u00e9rations futures de profiter d\u2019une nature pr\u00e9serv\u00e9e. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Manon Meunier. </strong>Mais qu'importe \u00e0 vos yeux\u00a0? Votre pr\u00e9occupation reste le profit des puissants. L'histoire vous jugera, madame la Premi\u00e8re ministre, et vous ne pourrez pas dire que vous ne saviez pas. <i>(Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES, ainsi que Mme Sandrine Rousseau, se l\u00e8vent et applaudissent.</i> \u2013\u00a0Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Vous avez certainement lu avec attention la d\u00e9cision du 29\u00a0juin 2023 du tribunal administratif de Paris.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Je ne pense pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Vous avez donc not\u00e9 qu'il nous condamne effectivement, en constatant que malgr\u00e9 les engagements pris par la France en 2009, le nombre de doses unit\u00e9s de pesticides utilis\u00e9es a augment\u00e9 de 20\u00a0% entre 2009 et 2017, \u00ab\u00a0sans que la baisse constat\u00e9e plus r\u00e9cemment sur la p\u00e9riode 2018-2020 ne soit suffisante pour [inverser la tendance]\u00a0\u00bb.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Ce sont les amis de Ferrand qui ont fait \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Le tribunal administratif dit donc qu'apr\u00e8s dix ans de hausse continue, en particulier lorsque les \u00e9cologistes \u00e9taient au gouvernement <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Fran\u00e7ois Gernigon applaudit \u00e9galement)</i>,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Et Macron, il \u00e9tait o\u00f9\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>\u2026que la gauche dirigeait le pays,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Mme\u00a0Pompili, par exemple, d\u00e9sormais dans votre majorit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>\u2026l'utilisation de pesticides diminue depuis 2018.<br><br>Je vous renvoie \u00e0 la d\u00e9cision du tribunal administratif\u00a0: sur les trois derni\u00e8res ann\u00e9es, la baisse s'\u00e9tablit en moyenne \u00e0 10\u00a0%. La gravit\u00e9 de la pollution se r\u00e9duit \u00e9galement, puisque les substances CMR \u2013\u00a0canc\u00e9rog\u00e8nes, mutag\u00e8nes et toxiques pour la reproduction\u00a0\u2013 de cat\u00e9gorie\u00a01 ont diminu\u00e9 de 93\u00a0% depuis 2016.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Que faites-vous, \u00e0 part cr\u00e9er des num\u00e9ros verts\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Au lieu de pol\u00e9miquer, vous devriez vous attarder sur la n\u00e9cessit\u00e9 de poursuivre collectivement les efforts engag\u00e9s. <i>(Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin s'exclame.)</i> Dans cette perspective, la Premi\u00e8re ministre a pr\u00e9sent\u00e9 il y a quelques semaines le plan \u00c9cophyto 2030. Ce matin, devant l'ensemble des parties prenantes, j'ai soulign\u00e9 que ce jugement nous oblige. Nous devons acc\u00e9l\u00e9rer la recherche, en particulier pour \u00e9laborer des solutions non chimiques, parce que les pesticides sont mauvais pour la biodiversit\u00e9, pour les sols et pour les agriculteurs qui les \u00e9pandent. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9 s'exclame.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Manon Meunier.<br><br><strong>Mme\u00a0Manon Meunier. </strong>Vous condamnez toujours les gouvernements du quinquennat Hollande, mais je vous rappelle que le ministre de l'\u00e9conomie, de l'industrie et du num\u00e9rique de l'\u00e9poque, c'\u00e9tait Emmanuel Macron\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>Je comprends que la d\u00e9cision du tribunal vous contrarie et que vous essayiez donc de vous d\u00e9fausser de la responsabilit\u00e9 qui est en partie celle de votre camp. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Cyrille Isaac-Sibille applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": "7209", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}