{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG742", "identifiant": {"numero": "742", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "INT\u00c9RIM HOSPITALIER"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605069", "mandatRef": "PM796179"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791605", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791605", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": "3456", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INT\u00c9RIM HOSPITALIER <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Louis Bricout.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bricout. </strong>Depuis hier, monsieur le ministre de la sant\u00e9, la loi du 26\u00a0avril 2021 visant \u00e0 am\u00e9liorer le syst\u00e8me de sant\u00e9 par la confiance et la simplification, dite loi Rist, s'applique aux salaires des m\u00e9decins int\u00e9rimaires, qui sont donc plafonn\u00e9s. Non d\u00e9nu\u00e9e de l\u00e9gitimit\u00e9, car il s'agit d'\u00e9viter les abus en mati\u00e8re de r\u00e9mun\u00e9rations, elle accro\u00eet toutefois les difficult\u00e9s des h\u00f4pitaux de proximit\u00e9, d\u00e9j\u00e0 confront\u00e9s \u00e0 une p\u00e9nurie de soignants.<br><br>Que ce soit dans mon d\u00e9partement de l'Aisne \u2013\u00a0\u00e0 Hirson, \u00e0 Saint-Quentin\u00a0\u2013 ou ailleurs \u2013\u00a0\u00e0 Fourmies, \u00e0 Vitry-le-Fran\u00e7ois, \u00e0 Bastia, \u00e0 Auch, \u00e0 Givors\u00a0; qu'il s'agisse d'urgences, d'anesth\u00e9sie, de p\u00e9diatrie, de soins de suite et de r\u00e9adaptation (SSR) et j'en passe, monsieur le ministre, la tension monte\u00a0! Des interventions chirurgicales sont d\u00e9programm\u00e9es, comme lors de l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19, des lits de m\u00e9decine ou de SSR pudiquement \u00ab\u00a0gel\u00e9s\u00a0\u00bb, pour ne pas dire ferm\u00e9s. Vous tentez certes d'att\u00e9nuer les effets pervers de la loi en portant \u00e0 1\u00a0390\u00a0euros les 24\u00a0heures de garde, en recourant aux contrats dits de motif\u00a02 \u2013\u00a0conclus en application du 2\u00b0 de l\u2019article\u00a0R.\u00a06152-338 du code de la sant\u00e9 publique\u00a0\u2013 ou \u00e0 une prime de solidarit\u00e9 territoriale, mais l\u00e0 n'est pas l'urgence.<br><br>Votre disposition ne r\u00e9pond ni au probl\u00e8me des d\u00e9serts m\u00e9dicaux \u2013\u00a0un probl\u00e8me de fond\u00a0\u2013, ni \u00e0 celui de la reconnaissance de nos m\u00e9decins au travers de la r\u00e9mun\u00e9ration. Si elle est n\u00e9cessaire, elle doit \u00eatre accompagn\u00e9e de solutions durables car il n'y a qu'une chose qui compte\u00a0: la d\u00e9tresse des patients dans nos territoires.<br><br>Quand allez-vous engager de nouvelles concertations pour vous attaquer aux vrais probl\u00e8mes, et quelles sont vos propositions p\u00e9rennes ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT et sur quelques bancs du groupe Dem. - M. Alain David applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Je vous remercie, monsieur le d\u00e9put\u00e9, de reconna\u00eetre la validit\u00e9 de deux lois vot\u00e9es dans cet h\u00e9micycle en 2016 et en 2021, ainsi que le bien-fond\u00e9 de leur mise en application par ce Gouvernement. Je pourrais dire qu'il \u00e9tait temps\u00a0! De quoi parlons-nous\u00a0? Pas de l'int\u00e9rim m\u00e9dical dans son ensemble, bien s\u00fbr, mais d'une d\u00e9rive qui s'apparente \u00e0 du mercenariat\u00a0: certains font monter les prix. Les h\u00f4pitaux les plus touch\u00e9s par cette d\u00e9rive sont les petits \u00e9tablissements, qui se trouvent pris en otage par ces pratiques en totale contradiction avec l'\u00e9thique.<br><br>C'est cette \u00e9thique qu'il nous faut retrouver pour reconstruire notre syst\u00e8me de sant\u00e9 sur des bases solides. Cela n\u00e9cessite de lutter contre l'int\u00e9rim mercenaire mais aussi de favoriser nos professionnels de sant\u00e9 dans les h\u00f4pitaux, ceux qui ont tenu la ligne pendant la crise du covid et qui continuent \u00e0 l'heure actuelle, alors qu'ils sont plus fortement sollicit\u00e9s. J'ai d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 les organisations syndicales. Je les reverrai cette semaine et nous avons pr\u00e9vu un nouveau rendez-vous la semaine prochaine, dans l'objectif d'am\u00e9liorer les conditions de travail des professionnels.<br><br>Vous dites, monsieur le d\u00e9put\u00e9, qu'il y a des difficult\u00e9s partout\u00a0; peut-\u00eatre, mais je puis dire aussi que partout on a trouv\u00e9 des solutions. C'est le cas dans votre d\u00e9partement, par exemple, gr\u00e2ce \u00e0 l'engagement territorial de l'h\u00f4pital de Saint-Quentin et, s'agissant des urgences d'Hirson \u2013\u00a0dont les difficult\u00e9s ne datent pas d'hier mais de plusieurs mois\u00a0\u2013, avec l'aide de l'h\u00f4pital de Fourmies, distant de 12\u00a0kilom\u00e8tres.<br><br>Oui, il faut trouver une r\u00e9ponse \u00e0 cette situation et assainir notre syst\u00e8me de sant\u00e9. Ces actions y contribuent. Parall\u00e8lement, nous continuons \u00e0 b\u00e2tir de bonnes conditions de travail pour les praticiens \u00e0 l'h\u00f4pital. Mon objectif, en effet, est de garder les bons professionnels et de faire revenir ceux qui sont partis. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Louis Bricout.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bricout. </strong>Je vous remercie de votre r\u00e9ponse, monsieur le ministre. La sant\u00e9 de nos concitoyens doit passer avant tout. Engagez-vous dans de nouvelles concertations. Des propositions transpartisanes pour la r\u00e9gulation sont sur la table\u00a0: autorisez les d\u00e9bats. Je vous ai aussi propos\u00e9, pour r\u00e9pondre aux besoins des territoires, d'exp\u00e9rimenter les \u00e9coles normales de la sant\u00e9\u00a0: acceptez cette proposition. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-04-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": "3456", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}