{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG879", "identifiant": {"numero": "879", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "police", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "D\u00c9MISSION DE POLICIERS ET GENDARMES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794502", "mandatRef": "PM796962"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": "4858", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9MISSION DE POLICIERS ET GENDARMES <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Micha\u00ebl Taverne.<br><br><strong>M.\u00a0Micha\u00ebl Taverne. </strong>Permettez-moi de commencer par exprimer \u00e0 mon tour mon \u00e9motion \u00e0 la suite du d\u00e9c\u00e8s de Manon, Steven et Paul, policiers au commissariat de Roubaix. <i>(Tous les d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br>Depuis toujours, les membres du Rassemblement national soutiennent les forces de l'ordre. S'il y a bien un groupe o\u00f9 si\u00e8gent des d\u00e9put\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 policiers, gendarmes ou sapeurs-pompiers, et qui ont assur\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 des Fran\u00e7ais pendant des ann\u00e9es, souvent au p\u00e9ril de leur vie, c'est celui du Rassemblement national. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie.</strong> N'exag\u00e9rons pas, tout de m\u00eame\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Micha\u00ebl Taverne. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, malgr\u00e9 vos annonces et votre communication, votre politique de s\u00e9curit\u00e9 est un \u00e9chec\u00a0: vous \u00eates pr\u00e9sent partout mais efficace nulle part. En revanche, vous vous gardez bien de dire que les d\u00e9missions s'encha\u00eenent dans la police et la gendarmerie depuis 2020. C'est du jamais vu et cela vous rend mal \u00e0 l'aise car c'est la responsabilit\u00e9 de votre gouvernement et ce sont les Fran\u00e7ais qui en paient le prix.<br><br>Selon la Cour des comptes, il y a eu 10\u00a0840\u00a0d\u00e9parts dans la police nationale et 15\u00a0000 dans la gendarmerie en 2021, et la situation a empir\u00e9 en 2022. Les membres des forces de l'ordre doutent de vous, n'ont plus confiance en votre politique et partent malgr\u00e9 l'amour qu'ils portent \u00e0 leur profession au service du pays.<br><br>Les motifs sont tellement pr\u00e9visibles\u00a0: la pr\u00e9somption de culpabilit\u00e9\u00a0; des conditions de travail d\u00e9plorables\u00a0; le laxisme judiciaire\u00a0; le rouleau compresseur m\u00e9diatique \u00e0 chaque intervention sensible\u00a0; une gestion humaine catastrophique\u00a0; deux ans de plus \u00e0 se prendre des boules de p\u00e9tanque et du mortier avec votre b\u00e9n\u00e9diction pour un salaire d'\u00e0 peine 2\u00a0000\u00a0euros par mois.<br><br>Mes chers coll\u00e8gues, vous vous levez pour soutenir les forces de l'ordre et, dans le m\u00eame temps, vous refusez de voter pour une proposition de loi de Na\u00efma Moutchou \u2013\u00a0qui appartient pourtant \u00e0 votre majorit\u00e9\u00a0\u2013 visant \u00e0 mieux lutter contre la r\u00e9cidive par un alourdissement des peines pour les auteurs d'agressions envers les forces de l'ordre et les \u00e9lus. La prochaine fois, r\u00e9fl\u00e9chissez aux cons\u00e9quences que cela engendre.<br><br>Qu'allez-vous faire pour fid\u00e9liser et remotiver les troupes\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN. \u2013\u00a0M.\u00a0Nicolas Dupont-Aignan applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Je veux \u00e9videmment m'associer \u00e0 l'hommage que vous avez rendu, apr\u00e8s Mme\u00a0la pr\u00e9sidente et Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre, aux trois policiers, dont le d\u00e9c\u00e8s touche beaucoup leurs coll\u00e8gues du Nord et tous les membres de la police nationale.<br><br>Au reste, vous \u00e9tiez pr\u00e9sent au commissariat de Roubaix, comme M.\u00a0Chenu et d'autres d\u00e9put\u00e9s, lorsque le major a pris la parole pour un t\u00e9moignage tr\u00e8s touchant. Je le remercie de ses mots. C'est dommage que vous ne les ayez pas cit\u00e9s ici.<br><br>Malgr\u00e9 la peine de ses coll\u00e8gues, il a remerci\u00e9 \u2013\u00a0je vous vois hocher la t\u00eate\u00a0\u2013 les efforts que nous avons faits collectivement, notamment sous ce gouvernement, pour leur donner du mat\u00e9riel, des effectifs et du soutien. Il a dit que, pour rien au monde, lui et ses coll\u00e8gues ne changeraient de m\u00e9tier. C'est dommage de pas l'avoir rappel\u00e9 ici, monsieur le d\u00e9put\u00e9, alors que vous \u00e9tiez dans ce commissariat. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur plusieurs bancs des groupes Dem et HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Meizonnet.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0! Les chiffres\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>C'est dommage car, ind\u00e9pendamment de l'\u00e9motion qui ne vous a manifestement pas \u00e9treint devant ce t\u00e9moignage <i>(Protestations sur les bancs du groupe RN)</i>, vous avez mal interpr\u00e9t\u00e9 les chiffres de la Cour des comptes.<br><br>Peut-\u00eatre pensez-vous comme Churchill, qui disait\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne crois aux statistiques que lorsque je les ai moi-m\u00eame falsifi\u00e9es\u00a0\u00bb\u00a0? Si un quart des policiers d\u00e9missionnent, c'est parce que ce sont des policiers adjoints qui le font pour devenir gardiens de la paix, car nous avons ouvert 8\u00a0000\u00a0postes dans la police nationale. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.) </i>Si quelque 34\u00a0% des gendarmes d\u00e9missionnent, c'est pour devenir sous-officiers parce que nous avons doubl\u00e9 le nombre de sous-officiers dans la gendarmerie nationale.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon et M.\u00a0Sylvain Maillard .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Si le nombre de d\u00e9parts augmente d'un tiers dans la police nationale, c'est que les gens partent \u00e0 la retraite car nous leur permettons d'\u00eatre officier de police judiciaire \u2013\u00a0OPJ\u00a0\u2013 et de revenir dans la r\u00e9serve op\u00e9rationnelle.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, la r\u00e9alit\u00e9 est l'inverse de celle que vous d\u00e9peignez. Manifestement, vous devriez retourner sur le terrain. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Micha\u00ebl Taverne.<br><br><strong>M.\u00a0Micha\u00ebl Taverne. </strong>Votre r\u00e9ponse est aussi mauvaise que votre bilan. J'\u00e9tais acteur et policier de terrain, notamment \u00e0 Roubaix. Ces coll\u00e8gues, je les connaissais tr\u00e8s bien. Relisez le rapport de la Cour des comptes\u00a0: les d\u00e9missions sont un ph\u00e9nom\u00e8ne de fond. Mettez-vous d'accord avec M.\u00a0Moscovici\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Manifestement, monsieur le d\u00e9put\u00e9, il vaut mieux entendre un major du commissariat de Roubaix qu'un d\u00e9put\u00e9 du Rassemblement national qui a envie de faire de la d\u00e9magogie. <i>(Protestations sur les bancs du groupe RN. \u2013\u00a0Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> C'est une honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jos\u00e9 Gonzalez.</strong> Lamentable\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-24", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": "4858", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}