{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1451", "identifiant": {"numero": "1451", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pauvret\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Lutte contre la pauvret\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795998", "mandatRef": "PM797796"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801877", "abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-14", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801877", "abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-14", "pageJO": "11322", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LA PAUVRET\u00c9 <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Emeline K/Bidi.<br><br><strong>Mme\u00a0Emeline K/Bidi. </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br>\u00c0 l\u2019heure o\u00f9 notre pays fait face \u00e0 une crise sociale et \u00e9conomique d\u2019ampleur, vous choisissez de regarder ailleurs. Plus grave encore, vous voudriez nous faire croire que les probl\u00e8mes viennent de l\u2019\u00e9tranger.<br><br>Nous approchons des f\u00eates. Cette p\u00e9riode de l\u2019ann\u00e9e devrait \u00eatre synonyme de bonheur et de fraternit\u00e9. Pourtant, dans notre pays, des millions de personnes, \u00e0 la rue ou en situation pr\u00e9caire, se contenteront de contempler leur frigo vide et leurs factures exorbitantes.<br><br>Notre pays compte plus de 9\u00a0millions de pauvres. On pourrait penser que la septi\u00e8me puissance mondiale en ferait sa priorit\u00e9 ou qu\u2019elle se d\u00e9m\u00e8nerait pour trouver un logement aux 330\u00a0000\u00a0personnes sans domicile fixe, \u00e0 moins qu\u2019elle ne pr\u00e9f\u00e8re s\u2019occuper d\u2019abord de r\u00e9sorber les d\u00e9serts m\u00e9dicaux, ou m\u00eame qu\u2019elle ne s\u2019alarme de l\u2019\u00e9tat de son syst\u00e8me scolaire.<br><br>Les sujets de pr\u00e9occupations sont nombreux, y compris dans les outre-mer. Chez moi, \u00e0 La R\u00e9union, 38\u00a0% de la population vit en dessous du seuil de pauvret\u00e9. Les prix de l\u2019alimentation y sont 37\u00a0% sup\u00e9rieurs \u00e0 ceux pratiqu\u00e9s dans l'Hexagone.<br><br>Vous ne pouvez pas ignorer ces difficult\u00e9s car nous n'avons cess\u00e9 de vous alerter. D\u00e8s juillet\u00a02022, la NUPES a d\u00e9pos\u00e9 une proposition de loi d\u2019urgence sociale pour r\u00e9pondre aux v\u00e9ritables besoins des Fran\u00e7ais. Pour les outre-mer, le r\u00e9cent rapport d\u2019enqu\u00eate parlementaire sur la vie ch\u00e8re pourrait vous inspirer. Chaque fois que nous d\u00e9posons des propositions en faveur du pouvoir d\u2019achat, du logement ou des services publics, vos d\u00e9put\u00e9s se mobilisent en nombre pour les repousser. Avant-hier, vous vous \u00eates \u00e9galement mobilis\u00e9s\u00a0; cette fois-ci, vous avez \u00e9chou\u00e9.<br><br>Quelle feuille de route apr\u00e8s cet \u00e9chec\u00a0? Votre minorit\u00e9 est-elle d\u00e9sormais dispos\u00e9e \u00e0 s\u2019attaquer aux v\u00e9ritables probl\u00e8mes de sa population <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES. </i>\u2013\u00a0M.\u00a0Boris Vallaud applaudit \u00e9galement), des enfants, des femmes et des hommes qui attendent de vous des solutions\u00a0? (Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme.<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme. </i>Permettez-moi d'abord de vous rappeler que, si la situation demeure difficile pour un certain nombre de nos compatriotes, nous n'ignorons rien des difficult\u00e9s qui, depuis au moins deux ans, sont celles des Fran\u00e7ais. Un gouvernement qui les ignorerait n'aurait pas mis plus de 100\u00a0milliards d'euros sur la table pour payer des factures d'\u00e9lectricit\u00e9 depuis novembre\u00a02021. Un gouvernement qui n'en aurait cure n'aurait pas accompagn\u00e9, comme nous le faisons depuis deux ans, les personnes les plus fragiles.<br><br>Toutefois, vous \u00e9voquez le probl\u00e8me important des prix pratiqu\u00e9s \u00e0 la R\u00e9union et dans les outre-mer. Vous le savez mieux que moi, les prix sont plus \u00e9lev\u00e9s d'environ 9\u00a0% \u00e0 La R\u00e9union par rapport \u00e0 la m\u00e9tropole. L'\u00e9cart est particuli\u00e8rement net pour les produits alimentaires, avec un prix de 37\u00a0% sup\u00e9rieur, ce qui p\u00e9nalise tr\u00e8s clairement les m\u00e9nages modestes. La TVA y est n\u00e9anmoins plus faible que dans l'Hexagone, et je rappelle que le tarif r\u00e9glement\u00e9 de vente d'\u00e9lectricit\u00e9 permet de ne payer qu'une partie de son co\u00fbt. L'\u00c9tat contribue donc directement \u00e0 soutenir le pouvoir d'achat des R\u00e9unionnais.<br><br>Vous le savez, l'\u00c9tat agit avec les acteurs \u00e9conomiques locaux. Cette logique est au c\u0153ur du BQP, le bouclier qualit\u00e9 prix. \u00c0 La\u00a0R\u00e9union, la n\u00e9gociation s'est conclue par un accord de mod\u00e9ration des prix valable jusqu'en avril 2024 et qui porte sur 153\u00a0produits de tr\u00e8s grande consommation, incluant des articles de bricolage, ce qui constitue une nouveaut\u00e9 et r\u00e9pond davantage aux demandes des R\u00e9unionnais.<br><br>Les n\u00e9gociations relatives au BQP, d\u00e9but 2024, devront aussi prendre en compte les r\u00e9sultats des n\u00e9gociations commerciales en cours, ce qui doit permettre de limiter la hausse des prix \u00e0 La\u00a0R\u00e9union mais pas de diminuer leur niveau. Pour atteindre un tel objectif, il faut s'attaquer aux facteurs de la vie ch\u00e8re abord\u00e9s dans le rapport parlementaire. Des mesures en ce sens ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es par la Premi\u00e8re ministre lors du dernier comit\u00e9 interminist\u00e9riel des outre-mer.<br><br>Par ailleurs, le contr\u00f4le de la concurrence sera renforc\u00e9 dans l'ensemble de nos territoires ultramarins avec la cr\u00e9ation de dix postes suppl\u00e9mentaires \u00e0 la direction g\u00e9n\u00e9rale de la concurrence, de la consommation et de la r\u00e9pression des fraudes (DGCCRF), consacr\u00e9s sp\u00e9cifiquement \u00e0 cette mission tout au long de l'ann\u00e9e 2024.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Emeline K/Bidi.<br><br><strong>Mme\u00a0Emeline K/Bidi. </strong>J'entends ce que vous me dites. Cependant vous me r\u00e9pondez comme si l'on ne vous avait pas d\u00e9j\u00e0 confi\u00e9 un mandat, avant celui-ci, pour r\u00e9soudre ce probl\u00e8me. Finalement, vous vous battez contre le pouvoir d'achat comme vous le faites contre le RN\u00a0: mollement. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-14", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-14", "pageJO": "11322", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}