{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1330", "identifiant": {"numero": "1330", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Alertes \u00e0 la bombe dans les \u00e9tablissements scolaires"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721234", "mandatRef": "PM797451"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826640", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826640", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": "10090", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ALERTES \u00c0 LA BOMBE DANS LES \u00c9TABLISSEMENTS SCOLAIRES <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Maud Petit.<br><br><strong>Mme\u00a0Maud Petit. </strong>Depuis le 29\u00a0septembre, plusieurs \u00e9tablissements scolaires font l'objet d'alertes \u00e0 la bombe et d'intrusions incessantes, qui perturbent leur fonctionnement en provoquant \u00e9vacuations ou fermetures.<br><br>Situ\u00e9 dans ma circonscription du Val-de-Marne, d\u00e9partement particuli\u00e8rement touch\u00e9, le lyc\u00e9e Champlain d\u00e9tient le triste record du nombre d'alertes en \u00cele-de-France\u00a0: il concentre la moiti\u00e9 des alertes concernant la r\u00e9gion, soit 20 sur 40.<br><br>Au-del\u00e0 de la question de la s\u00e9curit\u00e9, qui mobilise les forces de l'ordre, je vous interpelle sur la continuit\u00e9 p\u00e9dagogique. Depuis deux mois, elle est mise \u00e0 mal par ces \u00e9vacuations, parfois quotidiennes, qui engendrent une d\u00e9sorganisation des cours.<br><br>L'annulation de plus de la moiti\u00e9 des heures pr\u00e9vues entra\u00eene un d\u00e9sespoir palpable chez les \u00e9l\u00e8ves. Parents et professeurs s'inqui\u00e8tent \u00e0 la perspective des examens. Comment permettre le rattrapage des heures de cours quand pas moins de quatre-vingts heures ont \u00e9t\u00e9 perdues, comme au lyc\u00e9e Champlain\u00a0? Comment constituer son dossier Parcoursup en janvier, quand on sait que la plateforme indique les absences, pourtant ici bien involontaires\u00a0? Un bac int\u00e9gralement en contr\u00f4le continu peut-il \u00eatre envisag\u00e9 dans ces \u00e9tablissements\u00a0?<br><br>Des cours \u00e0 distance ont \u00e9t\u00e9 mis en place ponctuellement, mais cette solution fait \u00e9cho chez certains \u00e9l\u00e8ves \u00e0 la p\u00e9riode du confinement, que beaucoup ont mal v\u00e9cue. En outre, l'espace num\u00e9rique de travail n'\u00e9tant pas s\u00e9curis\u00e9, des personnes non identifi\u00e9es et mal intentionn\u00e9es se sont introduites dans les cours virtuels, allant m\u00eame jusqu'\u00e0 expulser les professeurs de leur classe virtuelle. Enfin, cette solution n'est pas adapt\u00e9e \u00e0 l'enseignement en voie professionnelle ou en BTS \u2013\u00a0brevet de technicien sup\u00e9rieur.<br><br>Je ne doute pas que le minist\u00e8re cherche activement des solutions, mais l'absence de communication attise l'incompr\u00e9hension et le sentiment d'abandon. Le temps passe et la col\u00e8re des parents et des professeurs ne fait que grandir. Quelles r\u00e9ponses concr\u00e8tes pouvez-vous apporter aujourd'hui \u00e0 ces \u00e9l\u00e8ves, ces enseignants et ces parents\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe Dem. \u2013\u00a0M.\u00a0Jo\u00ebl Giraud applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la jeunesse et du service national universel.<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la jeunesse et du service national universel. </i>Gabriel Attal, ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, \u00e9tant retenu \u00e0 Marseille, je suis charg\u00e9e de r\u00e9pondre \u00e0 votre question.<br><br>Vous avez raison\u00a0: depuis le mois de septembre, nous avons recens\u00e9 996\u00a0fausses alertes \u00e0 la bombe en France. Pas moins de 788 concernent les \u00e9tablissements scolaires. Nous devons en premier lieu saluer la mobilisation des \u00e9quipes \u00e9ducatives \u2013\u00a0chefs d'\u00e9tablissement, enseignants\u00a0\u2013, des forces de l'ordre \u2013\u00a0gendarmes, policiers\u00a0\u2013 et des services de secours. Ils sont tous sur le pied de guerre pour assurer au sein des \u00e9tablissements scolaires la s\u00e9curit\u00e9 des personnels et des enfants.<br><br>Je tiens \u00e0 faire un rappel\u00a0: les fausses alertes \u00e0 la bombe mobilisent inutilement les forces de s\u00e9curit\u00e9. Elles retardent l'intervention des secours aupr\u00e8s de ceux qui en ont vraiment besoin. Qui s'en rend coupable encourt 30\u00a0000\u00a0euros d'amende et deux ans d'emprisonnement. Depuis le mois de septembre, cinquante-quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es, dont trente au cours du mois dernier \u2013\u00a0je vois votre impatience, je vais r\u00e9pondre au sujet de la continuit\u00e9 p\u00e9dagogique, mais permettez-moi de rappeler aux coupables qu'ils ne resteront pas impunis.<br><br>Nous devons bien \u00e9videmment assurer la continuit\u00e9 p\u00e9dagogique, en plus de la s\u00e9curit\u00e9 des \u00e9tablissements scolaires \u2013\u00a0la prudence l'impose. Nous devons mettre en place des dispositifs sp\u00e9cifiques \u00e0 destination de ces jeunes\u00a0: des extensions d'horaires d'ouverture, des stages de r\u00e9ussite et des cours de rattrapage. Le minist\u00e8re d\u00e9ploiera une dotation sp\u00e9cifique \u00e0 cet effet. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": "10090", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}