{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1119", "identifiant": {"numero": "1119", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "climat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PLANIFICATION \u00c9COLOGIQUE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA608416", "mandatRef": "PM797133"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-09-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-09-27", "pageJO": "8011", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PLANIFICATION \u00c9COLOGIQUE <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M. le pr\u00e9sident Sylvain Maillard. <i>(Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RE se l\u00e8vent et applaudissent. - Exclamations sur les bancs des groupes RN et LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Ils sont contents d'avoir un nouveau pr\u00e9sident, manifestement\u00a0! <i>(Sourires sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> Quel cin\u00e9ma\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, le r\u00e9chauffement climatique appelle la mobilisation de toutes et de tous. Dans ce combat commun, la France se doit d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019avant-garde.<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Holroyd.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard. </strong>Depuis 2017, beaucoup a \u00e9t\u00e9 fait. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Rien que cette ann\u00e9e, notre majorit\u00e9 a vot\u00e9 pour relancer la fili\u00e8re nucl\u00e9aire,\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Quelle majorit\u00e9\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard. </strong>\u2026acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables et r\u00e9industrialiser la France en misant sur les technologies de demain. <i>(Mme\u00a0Violette Spillebout et M.\u00a0Alexandre Holroyd se l\u00e8vent et applaudissent.) </i>Disons-le, aucune majorit\u00e9 n\u2019a fait autant pour l\u2019\u00e9cologie que celle qui si\u00e8ge ici depuis six ans\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)<br><br>Mais il faut que nous acc\u00e9l\u00e9rions, car le d\u00e9fi est immense\u00a0: l'objectif est d'atteindre la neutralit\u00e9 carbone d\u2019ici \u00e0 2050. Rien que pour 2030, cela signifie une r\u00e9duction de 55\u00a0% de nos \u00e9missions de CO2\u00a0!<br><br>Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre, le groupe Renaissance attend des actes forts dans le cadre de la planification \u00e9cologique dont vous avez la charge. <i>(Mme\u00a0Mathilde Panot s'exclame.) </i>Elle doit \u00eatre irr\u00e9versible et mettre \u00e0 contribution l\u2019ensemble des secteurs. Les clefs de notre r\u00e9ussite collective sont la production massive d\u2019\u00e9nergie d\u00e9carbon\u00e9e,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Holroyd.</strong> Excellent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard. </strong>\u2026l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents, la construction de nouvelles infrastructures de transport (Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9 s'exclame) et enfin la reconqu\u00eate de notre souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RE .</strong> Absolument\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard. </strong>Le projet de loi de finances qui sera examin\u00e9 par l\u2019Assembl\u00e9e cet automne doit aussi servir cette ambition \u00e9cologique.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Personne ne vous croit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard. </strong>Ayons comme imp\u00e9ratif de mettre en \u0153uvre une \u00e9cologie de progr\u00e8s, de solutions, fond\u00e9e sur l\u2019innovation et les incitations <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES)</i>, et non une \u00e9cologie punitive, bas\u00e9e sur la d\u00e9croissance.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Honte \u00e0 vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard. </strong>Le projet de loi relatif \u00e0 la production d'\u00e9nergie annonc\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s\u2019inscrit dans cette perspective, tout comme la programmation pluriannuelle des financements de la transition \u00e9cologique propos\u00e9e par mon groupe. <i>(Protestations sur les bancs des groupes RN et LR.)</i><br><br>Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre, quels seront les prochains jalons de la politique que votre gouvernement entend mener pour faire de la France \u00ab\u00a0la nation verte\u00a0\u00bb\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE, dont plusieurs d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Vous l'avez dit, l'urgence est l\u00e0 et elle est incontestable. C'est pourquoi le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a d\u00e9cid\u00e9 d'agir avec force depuis six ans.<br><br><strong>M.\u00a0Andy Kerbrat.</strong> Ah\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Bravo Macron\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Depuis 2019, chaque ann\u00e9e, nous faisons mieux que nos objectifs en mati\u00e8re de baisse des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. Aujourd'hui, notre engagement est connu \u2013\u00a0vous l'avez rappel\u00e9\u00a0: l'objectif est de r\u00e9duire nos \u00e9missions de 55\u00a0% d'ici \u00e0 2030. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Pour cela, il faut acc\u00e9l\u00e9rer,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Elsa Faucillon.</strong> \u00c7a, c'est s\u00fbr\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>\u2026car nous devons faire autant en sept ans que ce que nous avons fait en trente-trois ans. Pour y parvenir, d\u00e8s la campagne \u00e9lectorale, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a d\u00e9fendu une id\u00e9e in\u00e9dite\u00a0: la planification \u00e9cologique <i>(Protestations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES)</i>, dont il m'a personnellement confi\u00e9 la charge. Apr\u00e8s plus d'un an de travail, notamment avec les ministres Christophe B\u00e9chu, Agn\u00e8s Pannier-Runacher, Marc Fesneau et Roland Lescure, nous avons d\u00e9sormais un plan, secteur par secteur. (M.\u00a0Maxime Minot s'exclame.) Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a pr\u00e9sent\u00e9 hier ses grands enjeux et ses prochains jalons. <br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Que va faire la France sur le glyphosate\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Comme j'ai eu l'occasion de le souligner aupr\u00e8s des chefs de parti et des membres du Conseil national de la refondation (CNR), ce plan constitue d'abord un plan de souverainet\u00e9. Il va nous permettre de sortir de notre d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles, notamment le charbon, d'ici \u00e0 2027 et de poursuivre la r\u00e9industrialisation verte de la France.<br><br>C'est un plan de croissance vertueuse. Alors que la d\u00e9croissance nous priverait des ressources pour financer notre mod\u00e8le social, il nous donne en effet les moyens d'investir et d'innover. C'est un plan qui ne laisse personne dans l'impasse : nous allons accompagner tous les Fran\u00e7ais et offrir des solutions d\u00e9carbon\u00e9es et accessibles \u00e0 tous. Je pense notamment \u00e0 l'offre de leasing \u00e0 100 euros par mois pour acc\u00e9der \u00e0 un v\u00e9hicule propre, fabriqu\u00e9 en Europe. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>La planification \u00e9cologique, c'est la radicalit\u00e9 des r\u00e9sultats sans la brutalit\u00e9 des mesures. C'est une r\u00e9partition efficace et \u00e9quitable de l'effort. Enfin, ce plan est d'abord un plan pour les territoires. Dans les prochains jours, les ministres iront \u00e0 la rencontre des \u00e9lus, r\u00e9gion par r\u00e9gion,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Nous sommes sauv\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>\u2026pour adapter notre planification \u00e9cologique \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des territoires. Ce plan, c'est donc du concret. Il va permettre l'acc\u00e9l\u00e9ration de la r\u00e9novation des logements et des b\u00e2timents publics et pr\u00e9voit la fabrication de 1\u00a0million de pompes \u00e0 chaleur en France d'ici \u00e0 2027 <i>(Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9 s'exclame)</i>, ainsi que la d\u00e9carbonation des cinquante sites industriels les plus \u00e9metteurs de gaz \u00e0 effet de serre. Enfin, ce plan est financ\u00e9\u00a0: d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, nous investirons 7\u00a0milliards d'euros suppl\u00e9mentaires pour la transition \u00e9cologique. <br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Et le glyphosate\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Monsieur le pr\u00e9sident Maillard, je connais votre investissement et celui de votre groupe et de la majorit\u00e9 en faveur de la transition \u00e9cologique. Notre plan est ambitieux et cr\u00e9dible. Avec vous, avec les territoires et avec toutes celles et tous ceux qui veulent agir pour le climat et la biodiversit\u00e9, nous sommes pr\u00eats \u00e0 le mettre en \u0153uvre. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR. \u2013\u00a0Mme\u00a0Mathilde Panot s'exclame.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-09-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-09-27", "pageJO": "8011", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}