{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1418", "identifiant": {"numero": "1418", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "prestations familiales", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Contr\u00f4les des caisses d\u2019allocations familiales"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA736201", "mandatRef": "PM797523"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826672", "abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et des familles, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826672", "abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et des familles, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-07", "pageJO": "10995", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONTR\u00d4LES DES CAISSES D'ALLOCATIONS FAMILIALES <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian. </strong>Madame la ministre des solidarit\u00e9s et des familles, la Caisse nationale des allocations familiales (Cnaf) a lanc\u00e9 la chasse aux pauvres, gr\u00e2ce au ciblage des contr\u00f4les r\u00e9alis\u00e9s sur les femmes isol\u00e9es, les personnes handicap\u00e9es ou celles qui touchent moins de 942\u00a0euros par mois. Voil\u00e0 ce que vient de mettre au jour une enqu\u00eate du journal <i>Le\u00a0Monde</i>.<br><br>Notre syst\u00e8me d'aide sociale n'est pas \u00e0 la hauteur.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian. </strong>En France, il y a 12\u00a0millions de pauvres, des familles sautent des repas, des enfants dorment dans la rue. Par ailleurs, outre son insuffisance, notre syst\u00e8me est complexe et injuste\u00a0! Il oblige \u00e0 d\u00e9clarer un cadeau d'anniversaire d'une valeur de 150\u00a0euros ou la vente d'objets sur le site<i> </i>leboncoin.fr pour quelques dizaines d'euros\u00a0! Pourtant, on n'en demande pas autant aux riches qui pratiquent \u00e0 haute dose l'optimisation fiscale\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur quelques bancs du groupe GDR-NUPES.)<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian. </strong>Depuis 2010, la Cnaf utilise un algorithme pour noter les m\u00e9nages, selon un calcul secret, note qui d\u00e9clenche ensuite des contr\u00f4les au domicile. Les donn\u00e9es de 33\u00a0millions de personnes sont ainsi brass\u00e9es dans la plus grande opacit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Scandaleux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian. </strong>En cause, une commande politique permanente, depuis l'\u00e8re Sarkozy, visant \u00e0 opposer les classes moyennes aux pr\u00e9caires.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> Cela nous manquait, ce proc\u00e8s\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian. </strong>En cause, la stigmatisation des personnes les plus en difficult\u00e9, la d\u00e9nonciation permanente d'une fraude sociale pr\u00e9tendument massive, alors qu'il est d\u00e9montr\u00e9 qu'elle est marginale. Pour r\u00e9pondre \u00e0 cette commande politique, la Cnaf a massifi\u00e9 les contr\u00f4les, au d\u00e9triment de la pr\u00e9vention et de la bonne information des b\u00e9n\u00e9ficiaires sur leurs droits. Cette logique jette les personnes concern\u00e9es dans une grande d\u00e9tresse, car elles sont contraintes de rembourser des sommes importantes alors qu'elles vivent \u00e0 l'euro pr\u00e8s.<br><br>Je vous demande donc de faire toute la transparence sur les m\u00e9thodes de calcul qui m\u00e8nent \u00e0 contr\u00f4ler en priorit\u00e9 certains publics. Les crit\u00e8res discriminants doivent imp\u00e9rativement \u00eatre \u00e9cart\u00e9s. Au-del\u00e0, la simplification et l'automatisation des aides sociales doivent enfin \u00eatre au c\u0153ur de l'action publique\u00a0! Chaque jour, des centaines de milliers de personnes renoncent \u00e0 leurs droits, face \u00e0 un syst\u00e8me bureaucratique qui les suspecte et ne les respecte pas. Que comptez-vous faire pour y rem\u00e9dier\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur plusieurs bancs des groupes SOC et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Fadila Khattabi,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es. </i>Je vous prie de bien vouloir excuser l'absence de Mme\u00a0Aurore Berg\u00e9. Vous me donnez l'occasion de saluer l'action des caisses d'allocations familiales (CAF) et de leurs personnels, engag\u00e9s chaque jour aux c\u00f4t\u00e9s de nos concitoyens les plus fragiles, afin de leur permettre de b\u00e9n\u00e9ficier des droits garantis par le syst\u00e8me fran\u00e7ais de protection sociale. Je serai tr\u00e8s claire\u00a0: l'action des CAF et les contr\u00f4les qu'elles effectuent sont au service des allocataires. Contrairement \u00e0 ce que vous affirmez, elles n'utilisent pas d'algorithmes pour surveiller les b\u00e9n\u00e9ficiaires,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Farida Amrani.</strong> Si\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian.</strong> C'est m\u00eame dans le journal\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fadila Khattabi,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026mais plut\u00f4t pour identifier les dossiers qui pr\u00e9senteraient un risque d'erreur et pourraient entra\u00eener, par la suite, des difficult\u00e9s pour les allocataires concern\u00e9s.<br><br>Le syst\u00e8me de solidarit\u00e9 fran\u00e7ais se fonde sur un principe d\u00e9claratif, qui repose sur la confiance dans la d\u00e9marche de l'allocataire. Toutefois, il est indispensable que la Cnaf proc\u00e8de \u00e0 des contr\u00f4les, d'autant plus que certaines prestations, vous le savez, font l'objet de nombreuses erreurs d\u00e9claratives. Par nature, les CAF versent un plus grand nombre d'aides aux personnes les plus pauvres ou en difficult\u00e9\u00a0; il est donc logique que ces personnes soient surrepr\u00e9sent\u00e9es parmi les risques d'erreur.<br><br>Cependant, gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9forme de la solidarit\u00e9 \u00e0 la source \u2013\u00a0c'\u00e9tait un engagement du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0\u2013, nous pourrons lutter contre les difficult\u00e9s de recours et, surtout, verser \u00e0 chacun les allocations auxquelles il a droit. Tel est l'objectif de l'exp\u00e9rimentation qui sera men\u00e9e dans cinq CAF, en 2024, et qui sera g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e ensuite, au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2025.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Franchement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fadila Khattabi,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Vous l'aurez compris, nous sommes pleinement engag\u00e9s pour garantir les droits des plus pr\u00e9caires et pr\u00e9server un syst\u00e8me social fiable. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Farida Amrani.</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian. </strong>Le journal <i>Le Monde</i>, qui ne peut \u00eatre qualifi\u00e9 d'hurluberlu, fait \u00e9tat de crit\u00e8res, tels que le sexe du b\u00e9n\u00e9ficiaire ou sa situation familiale, choisis dans le but de d\u00e9terminer qui sera contr\u00f4l\u00e9. C'est absolument indigne\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Scandaleux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian. </strong>Cela doit cesser et vous devez vous y engager\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-07", "pageJO": "10995", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}