{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1072", "identifiant": {"numero": "1072", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "administration", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Recours aux cabinets de conseil"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605745", "mandatRef": "PM796419"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791615", "abrege": "Transformation et fonction publiques", "developpe": "Minist\u00e8re de la transformation et de la fonction publiques"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791615", "abrege": "Transformation et fonction publiques", "developpe": "Minist\u00e8re de la transformation et de la fonction publiques"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": "7201", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RECOURS AUX CABINETS DE CONSEIL <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Nicolas Sansu.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Sansu. </strong>Un an apr\u00e8s la commission d'enqu\u00eate s\u00e9natoriale du groupe Communiste, r\u00e9publicain, citoyen et \u00e9cologiste et l'excellent travail des s\u00e9nateurs Mme\u00a0Eliane Assassi et M.\u00a0Arnaud Bazin, la Cour des comptes vient de rappeler le Gouvernement \u00e0 l'ordre sur le recours excessif et co\u00fbteux aux cabinets de conseils priv\u00e9s dans la conduite des politiques publiques de l'\u00c9tat. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i>. Depuis 2017, le co\u00fbt des d\u00e9penses de conseil, hors informatique, a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par trois et demi pour atteindre 232\u00a0millions d'euros. Cette d\u00e9rive, sur fond de copinage, se mat\u00e9rialise par de nombreux scandales\u00a0: recours \u00e0 McKinsey pendant la crise sanitaire\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Ce n'est pas tr\u00e8s r\u00e9publicain\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Sansu. </strong>\u2026\u00e9tude fantoche de ce m\u00eame cabinet sur l'avenir du m\u00e9tier de professeur ou encore flou autour du devenir des concessions autorouti\u00e8res, laiss\u00e9 \u00e0 des conseillers priv\u00e9s.<br><br>Il y a huit mois, une proposition de loi s\u00e9natoriale, adopt\u00e9e sans aucun vote contre, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e sur le bureau de notre assembl\u00e9e. Renforcer la transparence, encadrer le recours aux prestations de conseil, pr\u00e9venir les conflits d'int\u00e9r\u00eats ou, si possible, les annihiler et prot\u00e9ger les donn\u00e9es de l'administration\u00a0: telles sont les lignes de force de ce texte. La majorit\u00e9 refuse pourtant de l'inscrire \u00e0 l'ordre du jour, malgr\u00e9 les demandes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de mon groupe, et votre gouvernement s'est content\u00e9 de la modeste circulaire du 19\u00a0janvier 2022. Il est temps d'agir concr\u00e8tement pour mettre fin \u00e0 cette gabegie\u00a0! <i>(M.\u00a0Benjamin Lucas applaudit.)</i><br><br>Ce recours excessif aux prestations de conseils priv\u00e9s est le signe d'une d\u00e9fiance d'autant plus grande qu'il s'agit bien souvent de d\u00e9manteler les services et la fonction publics. C'est votre choix politique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Sansu. </strong>Mme\u00a0Marie Lebec et moi-m\u00eame rendrons demain un rapport sur le champ de comp\u00e9tences de la proposition de loi.<br><br><strong>M.\u00a0Sacha Houli\u00e9.</strong> Qui a cr\u00e9\u00e9 la mission flash dont vous \u00eates le rapporteur\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Sansu. </strong>Le recours aux prestations de cabinets de conseil dans les collectivit\u00e9s locales doit bien s\u00fbr faire l'objet d'une \u00e9tude, mais elle ne peut servir de pr\u00e9texte pour repousser sans cesse l'examen du texte s\u00e9natorial. Ne tentez pas d'enterrer ce sujet\u00a0! La confiance de nos concitoyens dans la d\u00e9mocratie se construit \u00e0 l'aune de nos actes. N'ab\u00eemez pas une fois de plus le Parlement et, par l\u00e0 m\u00eame, la R\u00e9publique. <i>(Les d\u00e9put\u00e9s des groupes GDR-NUPES et \u00c9colo-NUPES se l\u00e8vent pour applaudir. </i>\u2013\u00a0Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES, dont certains d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent aussi.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transformation et de la fonction publiques.<br><br><strong>M.\u00a0Stanislas Guerini,</strong><i> ministre de la transformation et de la fonction publiques. </i>Vous avez mentionn\u00e9 le rapport r\u00e9cent de la Cour des comptes ainsi que les travaux que vous avez men\u00e9s avec Mme\u00a0Marie Lebec dans le cadre d'une mission flash faisant suite \u00e0 la commission d'enqu\u00eate s\u00e9natoriale. Dans une d\u00e9mocratie, il est sain et utile que de tels travaux puissent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s, car ils permettent d'\u00e9tablir la r\u00e9alit\u00e9 des faits.<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Vous enterrez les rapports\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Stanislas Guerini,</strong><i> ministre. </i>Quelle est donc la r\u00e9alit\u00e9 des faits\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> La r\u00e9alit\u00e9, c'est que c'est la f\u00eate pour les cabinets de conseil\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Stanislas Guerini,</strong><i> ministre. </i>La r\u00e9alit\u00e9, c'est que toutes les recommandations de la Cour des comptes correspondent, point par point, \u00e0 ce que le Gouvernement a d\u00e9j\u00e0 mis en \u0153uvre depuis deux ans.<br><br>Soyons factuels\u00a0: une circulaire du Premier ministre, en date du 19\u00a0janvier 2022, a d\u00e9fini une doctrine d'encadrement des prestations de conseil et a fix\u00e9 le cap d'une r\u00e9duction de 15\u00a0% des d\u00e9penses aff\u00e9rentes aux prestations externes et un nouvel accord cadre interminist\u00e9riel, r\u00e9dig\u00e9 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2022 et officiellement publi\u00e9, a encadr\u00e9 l'ensemble des recours aux prestations de conseil en int\u00e9grant la quasi-totalit\u00e9 des recommandations s\u00e9natoriales \u2013\u00a0encadrement des montants, interdiction des droits de suite, destruction syst\u00e9matique des donn\u00e9es par les cabinets de conseil apr\u00e8s leur int\u00e9gration par les administrations et interdiction du d\u00e9marchage.<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Vous vous moquez du monde\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Stanislas Guerini,</strong><i> ministre. </i>L'\u00e9vocation des faits semble moins vous int\u00e9resser\u00a0!<br><br>Un jaune budg\u00e9taire qui, je le rappelle, est une annexe au projet de loi de finances \u2013\u00a0et qui se trouve donc \u00e0 la disposition de tous les parlementaires et de tous les Fran\u00e7ais\u00a0\u2013 a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2022. Il recense, point par point, toutes les prestations de conseil auxquels ont eu recours les cabinets minist\u00e9riels.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> La question porte sur l'inscription \u00e0 l'ordre du jour de l'Assembl\u00e9e nationale de la proposition de loi s\u00e9natoriale\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Stanislas Guerini,</strong><i> ministre. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, les r\u00e9sultats sont l\u00e0 et je sais qu'ils vous int\u00e9ressent puisque vous faites partie de ceux qui veulent nous aider<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne et M.\u00a0Benjamin Lucas .</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Stanislas Guerini,</strong><i> ministre. </i>La circulaire avait fix\u00e9 un objectif de r\u00e9duction des recours aux prestations de conseil de 15\u00a0%. La r\u00e9duction a \u00e9t\u00e9 de 35\u00a0% en 2022\u00a0! Les faits sont t\u00eatus et ils sont le r\u00e9sultat de l'action du Gouvernement. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Vous ne vous en sortirez pas comme \u00e7a\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": "7201", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}