{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1671", "identifiant": {"numero": "1671", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Quart d\u2019heure de lecture national"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720256", "mandatRef": "PM796929"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833680", "abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0culture"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-14", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833680", "abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0culture"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-14", "pageJO": "1897", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> QUART D'HEURE DE LECTURE NATIONAL <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0G\u00e9raldine Bannier.<br><br><strong>Mme\u00a0G\u00e9raldine Bannier. </strong>Hier, mardi 12\u00a0mars, a eu lieu la troisi\u00e8me \u00e9dition du Quart d'heure de lecture national. \u00c0 10\u00a0heures le 10\u00a0mars, depuis 2018, \u00e9l\u00e8ves et personnels des \u00e9tablissements scolaires sont invit\u00e9s \u00e0 interrompre leur activit\u00e9 durant un quart d'heure pour laisser place \u00e0 la lecture d'ouvrages librement choisis. Ce moment de silence appr\u00e9ci\u00e9 par tous produit de r\u00e9els effets. Il suscite l'enthousiasme et renforce le sentiment d'appartenance au groupe.<br><br>Pour rappel, la derni\u00e8re Pisa, pour enqu\u00eate du Programme international pour le suivi des acquis des \u00e9l\u00e8ves, montre une baisse de dix-neuf points de la compr\u00e9hension de l'\u00e9crit par nos \u00e9l\u00e8ves. Les institutions, mais aussi l'ensemble des entreprises, sont invit\u00e9es \u00e0 se joindre \u00e0 ce moment partag\u00e9 de pause collective et silencieuse\u00a0: il permet de rappeler les vertus \u2013\u00a0\u00f4 combien b\u00e9n\u00e9fiques et nombreuses\u00a0\u2013 de la lecture. <br><br>L'exhaustivit\u00e9 est impossible en la mati\u00e8re, mais lire d\u00e9veloppe l'imagination, multiplie les r\u00e9seaux neuronaux, facilite la concentration, apaise et accompagne la vie de rencontres aussi surprenantes qu'enrichissantes. Parmi ceux qui se laissent emporter dans l'univers des livres, certains emprunteront le chemin d'une r\u00e9ussite non d\u00e9finie \u00e0 l'avance, ou seront sauv\u00e9s du d\u00e9sespoir gr\u00e2ce \u00e0 leur seule compagnie. Missak Manouchian, r\u00e9cemment honor\u00e9 au Panth\u00e9on, ne parlait-il pas des livres comme de \u00ab\u00a0ses plus grands et plus sinc\u00e8res amis\u00a0\u00bb\u00a0?<br><br>Cette ann\u00e9e, le 10\u00a0mars \u00e9tait un dimanche\u00a0; le quart d'heure de lecture a eu lieu un mardi\u00a0; mais la lecture, ce doit \u00eatre au quotidien. C'est pourquoi, en tant que pr\u00e9sidente du groupe d'\u00e9tude sur l'\u00e9conomie du livre et du papier, je souhaitais vous interroger, madame la ministre de la culture\u00a0: comment votre minist\u00e8re soutient-il cette op\u00e9ration, et quel est son bilan\u00a0? Plus globalement, quels sont les dispositifs destin\u00e9s \u00e0 ce que, en cette ann\u00e9e olympique, la lecture devienne un sport national quotidien\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem et sur quelques bancs des groupes RE, HOR et LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la culture.<br><br><strong>Mme\u00a0Rachida Dati,</strong><i> ministre de la culture. </i>Je vous remercie pour cette question. Je connais votre engagement, notamment au service de la promotion de la lecture comme facteur de r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s. La lecture-loisir des enfants d\u00e9cline fortement au-del\u00e0 de 12\u00a0ans, apr\u00e8s l'entr\u00e9e au coll\u00e8ge, en particulier chez les gar\u00e7ons\u00a0: chez les 13-15\u00a0ans, 68\u00a0% des gar\u00e7ons lisent, contre 81\u00a0% des filles. C'est un facteur d'in\u00e9galit\u00e9s. Les jeunes consacrent moins de temps \u00e0 la lecture qu'aux \u00e9crans, \u00e9videmment.<br><br>La lecture, c'est un apprentissage. C'est aussi une gymnastique de l'esprit. Il y a, dans ce domaine, une in\u00e9galit\u00e9 profonde selon les milieux sociaux, entre les parents qui aiment la lecture ou lisent une histoire \u00e0 leurs enfants le soir, et ceux des parents qui n'ont pas le temps de lire, ou pas de livres \u00e0 la maison.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Elle fait son quart d'heure en lisant sa fiche\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Rachida Dati,</strong><i> ministre . </i>Un quart d'heure, c'est toujours mieux que rien, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u00a0! <i>(Sourires.)</i><br><br>Il est donc important que l'\u00e9cole soit le lieu o\u00f9 l'on valorise la lecture, en particulier les moments de partage qui lui sont associ\u00e9s. Ces temps de lecture partag\u00e9s fonctionnent tr\u00e8s bien. C'est surtout important pour les gar\u00e7ons puisque les filles lisent plus \u2013\u00a0les statistiques d'achats le montrent. Le Quart d'heure de lecture national favorise tous types de lecture, notamment le livre. Un tel dispositif correspond \u00e0 l'id\u00e9e que nous nous faisons, avec ma coll\u00e8gue Nicole Belloubet, de la lecture pour chacun\u00a0: \u00e0 chacun son livre. Cela n'est toutefois pas seulement valable pour les jeunes. Les soci\u00e9t\u00e9s o\u00f9 l'on ne lit pas sont des soci\u00e9t\u00e9s qui n'existent pas. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0G\u00e9raldine Bannier.<br><br><strong>Mme\u00a0G\u00e9raldine Bannier. </strong>J'en profiterai pour rappeler que, comme la litt\u00e9rature, nos \u00e9crivains doivent \u00eatre incessamment mis \u00e0 l'honneur. Alors que nous constatons une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent des vocations de professeurs de lettres dans nos circonscriptions \u2013\u00a0vingt professeurs de lettres manquent en Pays de la Loire, sept en Mayenne\u00a0\u2013,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Anthoine.</strong> Et dans la Dr\u00f4me\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0G\u00e9raldine Bannier. </strong>\u2026notre langue ne peut se passer d'ambassadeurs.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ni de romans\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-14", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-14", "pageJO": "1897", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}