{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1168", "identifiant": {"numero": "1168", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9AUTORISATION DU GLYPHOSATE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793948", "mandatRef": "PM796617"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826684", "abrege": "Biodiversit\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la biodiversit\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826684", "abrege": "Biodiversit\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la biodiversit\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": "8437", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9AUTORISATION DU GLYPHOSATE <a name=PG23></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Nicolas Thierry.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Thierry. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, apr\u00e8s le temps des discours sur la planification \u00e9cologique vient le temps des actes. En la mati\u00e8re, votre gouvernement a l'occasion imm\u00e9diate de prendre une initiative historique pour le vivant.<br><br>Mon coll\u00e8gue Lo\u00efc Prud'homme vous a pos\u00e9 une question sur ce sujet. Dans quelques jours, vous porterez la voix de la France sur le renouvellement de l'autorisation du glyphosate dans l'Union europ\u00e9enne. Vous pourrez alors concr\u00e9tiser un engagement ancien que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 tenir jusqu'alors.<br><br>En 2017, lors du pr\u00e9c\u00e9dent vote des \u00c9tats membres, la France avait vot\u00e9 contre la r\u00e9autorisation du glyphosate, position louable mais qui n'a pas suffi \u00e0 emporter la d\u00e9cision, l'Allemagne ayant vot\u00e9 pour. Depuis, Emmanuel Macron a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 interdire le glyphosate sur le seul territoire fran\u00e7ais. En 2022, il avait finalement d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0C'est l'erreur que j'ai commise en d\u00e9but de quinquennat\u00a0: il faut agir sur ces sujets au niveau europ\u00e9en.\u00a0\u00bb<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, les conditions sont r\u00e9unies pour concr\u00e9tiser cet engagement du pr\u00e9sident au niveau europ\u00e9en. Sur le plan politique, l'Allemagne a chang\u00e9 de cap et annonce qu'elle ne votera pas la r\u00e9autorisation. Le vote de la France sera donc d\u00e9terminant car il conditionnera le r\u00e9sultat du scrutin.<br><br>Sur le plan sanitaire, le doute n'a plus lieu d'\u00eatre. Le glyphosate est class\u00e9 canc\u00e9rog\u00e8ne probable depuis huit ans par l'OMS \u2013\u00a0Organisation mondiale de la sant\u00e9\u00a0\u2013 et les plus prestigieux instituts de recherche fran\u00e7ais. Alors que la France reconna\u00eet que les effets du glyphosate sont incontestables sur la biodiversit\u00e9 \u2013\u00a0elle en a m\u00eame inform\u00e9 la Commission\u00a0\u2013, ceux-ci n'ont tout simplement pas \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9s par l'AESA, l'Autorit\u00e9 europ\u00e9enne de s\u00e9curit\u00e9 des aliments.<br><br>La seule position qui vaille est celle du refus de toute r\u00e9autorisation du glyphosate. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re applaudit \u00e9galement.) </i>Une majorit\u00e9 se dessine sur cette position. La France peut s'y rallier. La r\u00e9ponse, de M.\u00a0B\u00e9chu, manquait de clart\u00e9. La question est pourtant simple\u00a0: la position de la France sera-t-elle la m\u00eame qu'en 2017, votera-t-elle contre tout renouvellement de l'autorisation de mise sur le march\u00e9 du glyphosate\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES. \u2013\u00a0Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono applaudit \u00e9galement.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la biodiversit\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la biodiversit\u00e9. </i>Aujourd'hui, la position de la Commission ne correspond pas \u00e0 celle de la France. La r\u00e9autorisation, telle qu'elle est propos\u00e9e, c'est la facilit\u00e9. Or la politique, ce n'est pas la facilit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.</strong> Quelle langue de bois\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Qu'avons-nous fait\u00a0? Que souhaitons-nous\u00a0? Nous souhaitons r\u00e9duire la consommation du glyphosate\u00a0; c'est ce que nous avons fait.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Bayou.</strong> Cela n'a pas march\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Depuis 2017, celui-ci a diminu\u00e9 de 30\u00a0% \u2013\u00a0soit la baisse la plus importante de ces quinze derni\u00e8res ann\u00e9es. C'est cette position que nous d\u00e9fendrons au sein de l'Union europ\u00e9enne.<br><br>Nous avons interdit tous les usages non agricoles du glyphosate. Qui l'a fait\u00a0? C'est nous.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Bayou.</strong> Le s\u00e9nateur Jo\u00ebl Labb\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>C'est la loi du 6\u00a0f\u00e9vrier 2014, dite loi Labb\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Bayou.</strong> Merci de lui rendre hommage\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Aujourd'hui, l'usage du glyphosate dans les parcs et les jardins, ainsi que l'usage non agricole sont interdits. L'usage du glyphosate a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit dans les exploitations. La position de la France est tr\u00e8s claire\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.</strong> Non, elle ne l'est pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>\u2026accompagner les agriculteurs autant que n\u00e9cessaire, pour emp\u00eacher qu'ils perdent en comp\u00e9titivit\u00e9. La Commission fait planer un risque de distorsion entre les agriculteurs, car elle appelle \u00e0 appliquer des mesures de protection sp\u00e9cifique, \u00c9tat par \u00c9tat. La France sera au rendez-vous car la position fran\u00e7aise, qui vise \u00e0 r\u00e9duire l'usage du glyphosate, est la plus ambitieuse. C'est ce que nous continuerons \u00e0 faire. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> La France ne sera pas au rendez-vous\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Nicolas Thierry.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Thierry. </strong>En 2017, la position de la France \u00e9tait tr\u00e8s claire. Aujourd'hui, vous tergiversez et vous op\u00e9rez un revirement sur une question fondamentale en mati\u00e8re de transition \u00e9cologique. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pascal Lavergne.</strong> Pas d'interdiction sans transition\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat.<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Il n'y a aucun revirement.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Avant, c'\u00e9tait non, maintenant, c'est peut-\u00eatre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Notre position est claire\u00a0: accompagner les agriculteurs pour soutenir notre comp\u00e9titivit\u00e9 et s'appuyer sur la science, qui \u00e9met des pr\u00e9conisations sur la sant\u00e9 et la biodiversit\u00e9. Chaque fois qu'une autre solution existe, on interdit \u2013\u00a0la France est la mieux-disante. Chaque fois que c'est n\u00e9cessaire, on investit, en s'appuyant sur les rapports de l'Inrae \u2013\u00a0Institut national de recherche pour l\u2019agriculture, l\u2019alimentation et l\u2019environnement\u00a0\u2013 et de l'Anses \u2013\u00a0Agence nationale de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire de l\u2019alimentation, de l\u2019environnement et du travail.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Donc, vous vous reniez\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Une seule et unique boussole nous guide\u00a0: la science. Non, nous ne manquons pas d'ambition\u00a0; oui, la France est au rendez-vous. De nombreuses personnes parlent du glyphosate, nous, nous nous en occupons. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> En 2017, vous aviez tort\u00a0? Vous vous reniez\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-04", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": "8437", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}