{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1773", "identifiant": {"numero": "1773", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement technique et professionnel", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Indemnit\u00e9s de stage"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795318", "mandatRef": "PM797418"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833686", "abrege": "Renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0aupr\u00e8s\u00a0du\u00a0Premier\u00a0ministre,\u00a0charg\u00e9\u00a0du\u00a0renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-10", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833686", "abrege": "Renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0aupr\u00e8s\u00a0du\u00a0Premier\u00a0ministre,\u00a0charg\u00e9\u00a0du\u00a0renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-10", "pageJO": "2963", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INDEMNIT\u00c9S DE STAGE <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Louis Boyard.<br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard . </strong>Madame la ministre de l'\u00e9ducation nationale, je n'ose pas y croire\u00a0! La semaine derni\u00e8re, j'ai \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 par des parents et des \u00e9l\u00e8ves de toute la France, scolaris\u00e9s en fili\u00e8re professionnelle. Ceux-ci m'ont appris \u2013\u00a0tenez-vous bien\u00a0\u2013 que depuis les sept mois qui nous s\u00e9parent maintenant de la rentr\u00e9e, plusieurs milliers de lyc\u00e9ens effectuent leur stage sans \u00eatre pay\u00e9s.<br><br>C\u2019\u00e9tait pourtant la grande promesse du pr\u00e9sident Macron\u00a0: plus de stages pour les lyc\u00e9ens de la voie professionnelle et, en contrepartie, une r\u00e9mun\u00e9ration. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br>Alors, voici ma question\u00a0: o\u00f9 est pass\u00e9 le respect\u00a0? <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Lopez-Liguori .</strong> O\u00f9 est pass\u00e9e ta veste\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont .</strong> Vous \u00eates bien plac\u00e9 pour parler de respect\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard . </strong>O\u00f9 est pass\u00e9 le respect quand on oblige \u00e0 trouver des stages tout seuls \u2013\u00a0tout le monde n\u2019a pas acc\u00e8s au r\u00e9seau du lyc\u00e9e Stanislas\u00a0\u2013 des lyc\u00e9ens, qui, au bout du compte, effectueront dans les entreprises des t\u00e2ches sans aucun rapport avec leurs \u00e9tudes\u00a0?<br><br>O\u00f9 est pass\u00e9 le respect quand ces stages sont pay\u00e9s par l'\u00c9tat et non par les entreprises\u00a0? C'est un cadeau pour le patronat qui ne paie rien <i>(Applaudissements</i> sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Benjamin Lucas-Lundy applaudit \u00e9galement) et une arnaque pour les lyc\u00e9ens qui se retrouvent \u00e0 travailler pour 1\u00a0\u00e0 5\u00a0euros de l\u2019heure. Ce n\u2019est pas de l\u2019enseignement professionnel, c\u2019est de l\u2019exploitation\u00a0!<br><br>O\u00f9 est pass\u00e9 le respect quand vous refusez \u00e0 la jeunesse ouvri\u00e8re, \u00e0 ces futurs ouvriers, commer\u00e7ants et techniciens hautement qualifi\u00e9s <i>(M\u00eames mouvements)</i>, l\u2019allocation d\u2019autonomie de 1\u00a0159\u00a0euros \u2013\u00a0dont la cr\u00e9ation avait \u00e9t\u00e9 soumise au vote par notre groupe\u00a0\u2013 pour r\u00e9mun\u00e9rer le travail accompli dans les ateliers\u00a0?<br><br>O\u00f9 est pass\u00e9 le respect lorsque vous huez ma question sur la voie professionnelle\u00a0? Si vos indemnit\u00e9s \u00e9taient vers\u00e9es avec un retard de sept mois, ce serait tous les jours un sujet \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0! <i>(Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent longuement. \u2013\u00a0M.\u00a0Benjamin Lucas-Lundy applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier.</strong> C'est abject\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard . </strong>O\u00f9 est pass\u00e9 le respect, quand l\u2019\u00c9tat doit de l\u2019argent \u00e0 un tiers de la jeunesse scolaris\u00e9e et que tout le monde s\u2019en fout\u00a0?<br><br>En effet, qui ici s'int\u00e9resse \u00e0 la jeunesse populaire\u00a0? S\u00fbrement pas les macronistes, et certainement pas la bande \u00e0 Bardella, qui, au Parlement europ\u00e9en, vote contre la r\u00e9mun\u00e9ration des stages, et, en France, ne fait rien pour d\u00e9fendre la jeunesse ouvri\u00e8re\u00a0: Barde-est-pas-l\u00e0. <i>(Vives exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Michel Guiniot .</strong> Tais-toi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard . </strong>Je vous pose donc la question clairement\u00a0: pourquoi les lyc\u00e9ens de la voie professionnelle ne sont toujours pas pay\u00e9s. Quand le seront-ils\u00a0? Rendez l\u2019argent\u00a0! (<i>Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu .</strong> Il ne faut pas vendre de la drogue aux jeunes\u00a0!<br><br>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement . </i>Oui, avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, nous avons fait de la fili\u00e8re professionnelle une fili\u00e8re d'excellence, avec la r\u00e9forme de la fili\u00e8re professionnelle men\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 cette majorit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard .</strong> Ce n'est pas ma question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel .</strong> Un peu de respect, monsieur Boyard\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Vous allez \u00e9couter ma r\u00e9ponse\u00a0! Cette majorit\u00e9 a cr\u00e9\u00e9 un lien plus \u00e9troit entre les entreprises et les \u00e9tudiants, en instaurant des bureaux d'entreprises au sein des \u00e9tablissements, en luttant notamment contre le d\u00e9crochage scolaire avec des mesures tr\u00e8s pr\u00e9cises, et en versant aux lyc\u00e9ens professionnels une gratification pour leur stage. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard .</strong> Ce n'est pas ma question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>J'annonce aux familles et aux lyc\u00e9ens qui s'interrogent l\u00e9gitimement, que d'ici \u00e0 la semaine prochaine, 100\u00a0000\u00a0jeunes lyc\u00e9ens recevront leur gratification.<br><br><strong>M.\u00a0Manuel Bompard .</strong> Ah\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot .</strong> Et les autres\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Dans les semaines \u00e0 venir, le reste des gratifications seront vers\u00e9es.<br><br>Vous avez parl\u00e9 d'arnaque.<br><br><strong>M.\u00a0Antoine L\u00e9aument .</strong> C'est vous l'arnaque\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Mais qui est l'arnaque ici\u00a0? Comment osez-vous nous donner des le\u00e7ons alors que vous vous \u00eates oppos\u00e9s \u00e0 l'application de cette r\u00e9forme et \u00e0 l'instauration de la gratification\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem. \u2013\u00a0Vives exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Louis Boyard fait de grands mouvements avec les bras.)</i> Vous pouvez parler de gratification. Vous pouvez dire que vous n'osez y croire. Mais moi je n'ose toujours pas croire \u00e0 votre capacit\u00e9 \u00e0 faire de l'ind\u00e9cence votre seule comp\u00e9tence\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Vives exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-04-10", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-10", "pageJO": "2963", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}