{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1682", "identifiant": {"numero": "1682", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "discriminations", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Lutte contre l\u2019antis\u00e9mitisme dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793398", "mandatRef": "PM796302"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-20", "pageJO": "2196", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE L'ANTIS\u00c9MITISME DANS L'ENSEIGNEMENT SUP\u00c9RIEUR <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0J\u00e9r\u00e9mie Patrier-Leitus.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00e9mie Patrier-Leitus. </strong>Le 2\u00a0juin 1941, le r\u00e9gime de Vichy promulgue le statut des Juifs et limite l'acc\u00e8s des \u00e9tudiants juifs aux universit\u00e9s. Quatre-vingts ans apr\u00e8s, nous pensions que ces faits appartenaient aux heures les plus sombres de notre histoire. Quatre-vingts ans apr\u00e8s, nous pensions que la b\u00eate immonde de l'antis\u00e9mitisme \u00e9tait gav\u00e9e de sang apr\u00e8s la Shoah. Et pourtant, elle rena\u00eet. Le poison de l'antis\u00e9mitisme vient pourrir notre soci\u00e9t\u00e9 \u2013\u00a0on dirait que ce que je raconte n'int\u00e9resse pas certains de nos coll\u00e8gues. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Il se d\u00e9verse m\u00eame au c\u0153ur de nos universit\u00e9s. <br><br>Mardi dernier, \u00e0 Sciences Po Paris, institution prestigieuse qui forme depuis le XIXe si\u00e8cle les dirigeants de notre pays et dans laquelle j'enseigne depuis plus de sept ans, une soixantaine d'individus ont envahi et bloqu\u00e9 l'amphith\u00e9\u00e2tre \u00c9mile Boutmy qu'ils se sont empress\u00e9s de renommer \u00ab amphith\u00e9\u00e2tre Gaza \u00bb. Parce que de confession juive, des \u00e9l\u00e8ves ont \u00e9t\u00e9 pris \u00e0 partie par des \u00e9meutiers de pacotille <i>(\u00ab C'est faux ! \u00bb sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES),\u2026</i><br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Menteur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00e9mie Patrier-Leitus. </strong>\u2026des dictateurs du dimanche, des insurg\u00e9s en mal de r\u00e9volution. \u00ab\u00a0Ne la laissez pas entrer, c'est une sioniste\u00a0\u00bb, a-t-on entendu. <br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Une factieuse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00e9mie Patrier-Leitus. </strong>\u00c0 d'autres \u00e9tudiants qui avaient r\u00e9ussi \u00e0 entrer, on a demand\u00e9 de dire \u00ab\u00a0La Palestine vaincra\u00a0!\u00a0\u00bb sous peine d'\u00eatre expuls\u00e9s de la salle. <br><br>En mai 1968, dans les amphis, c'\u00e9tait \u00ab sous les pav\u00e9s la plage \u00bb ; aujourd'hui, c'est la haine, la haine du sioniste, la haine du Juif. <i>(Applaudissements prolong\u00e9s sur les bancs des groupes HOR et RE, ainsi que sur quelques bancs des groupes RN, LR et Dem.)</i><br><br>Ces faits sont graves. Ils sont une meurtrissure pour notre pays, une blessure pour notre R\u00e9publique, et demandent une r\u00e9ponse implacable. Je veux, \u00e0 cet \u00e9gard, vous remercier, monsieur le Premier ministre, de vous \u00eatre rendu le jour m\u00eame \u00e0 Sciences Po Paris. Malheureusement, les stigmatisations et les ostracisations dont sont victimes les \u00e9tudiants juifs ne s'arr\u00eatent pas aux murs de cet \u00e9tablissement\u00a0: 91\u00a0% des \u00e9tudiants juifs disent avoir d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 victimes d\u2019un acte antis\u00e9mite au cours de leurs \u00e9tudes. <br><br>Monsieur le Premier ministre, quelles mesures votre gouvernement compte-t-il prendre pour lutter contre cette d\u00e9rive ? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes HOR, RE et LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre. </i>Libert\u00e9, \u00c9galit\u00e9, Fraternit\u00e9</i>\u00a0: la devise de la R\u00e9publique fran\u00e7aise fonde les valeurs r\u00e9publicaines qui doivent \u00eatre respect\u00e9es partout et toujours <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes HOR et RE), notamment dans les \u00e9tablissements de l'enseignement sup\u00e9rieur, o\u00f9 l'on forme notre jeunesse. Pas une fac, pas une \u00e9cole ne peut \u00eatre au-dessus des lois\u00a0; pas une fac, pas une \u00e9cole ne peut les appliquer \u00e0 la carte (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et LR)\u00a0: je le dis ici tr\u00e8s clairement. <br><br>Vous l'avez rappel\u00e9, avec Sylvie Retailleau, la ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche, je me suis rendu \u00e0 Sciences Po Paris et j'ai annonc\u00e9 plusieurs mesures\u00a0: tout d'abord, le d\u00e9clenchement par le Gouvernement de l'article\u00a040 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale pour faire la lumi\u00e8re sur le d\u00e9roulement des faits\u00a0; ensuite, la nomination d'un administrateur provisoire, dont la feuille de route sera extr\u00eamement claire \u2013\u00a0faire respecter les principes r\u00e9publicains \u00e0 Sciences Po Paris\u00a0\u2013\u00a0; enfin, le recrutement de la future direction sur la base de cette feuille de route. <br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> \u00c0 Lyon, c'est pareil\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Mais vous l'avez soulign\u00e9, l'enjeu est beaucoup plus large. Depuis des ann\u00e9es, \u00e0 Sciences Po Paris comme dans d'autres \u00e9tablissements, les d\u00e9bordements scandaleux se sont multipli\u00e9s du fait d'une minorit\u00e9 agissante et dangereuse. <br><br>Je le dis ici\u00a0: je n'accepterai jamais qu'une fac ou une \u00e9cole devienne, en France, la voie d'eau par laquelle d\u00e9ferlera une id\u00e9ologie nord-am\u00e9ricaine qui, sous couvert d'une certaine modernit\u00e9<i>,</i> pr\u00f4ne l'intol\u00e9rance, le refus du d\u00e9bat, et bride la libert\u00e9 d'expression et les opinions contradictoires. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem, et sur plusieurs bancs du groupe LR.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9 applaudit aussi.) Nous serons collectivement intraitables.<br><br>L'autonomie de l'enseignement sup\u00e9rieur, ce n'est pas et ce ne sera jamais, une autonomie des valeurs r\u00e9publicaines. Avec la ministre Sylvie Retailleau, nous ne l\u00e2cherons rien, nous serons mobilis\u00e9s, nous serons intraitables <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES) </i>contre toutes les d\u00e9rives, notamment les d\u00e9rives antis\u00e9mites que vous avez \u00e9voqu\u00e9es. D\u00e8s qu'il faudra r\u00e9affirmer nos principes r\u00e9publicains, nous le ferons. Nous continuerons \u00e0 placer la lutte contre ceux qui en veulent \u00e0 nos principes r\u00e9publicains\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Tu parles\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026au c\u0153ur des contrats que nous signerons avec les universit\u00e9s et les \u00e9coles,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Sept ans pour rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026afin que le financement public, l'argent des Fran\u00e7ais, contribue syst\u00e9matiquement au respect de nos valeurs et de nos principes r\u00e9publicains. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Plus personne ne vous croit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>L'enseignement sup\u00e9rieur doit donner le go\u00fbt du d\u00e9bat, de la r\u00e9flexion, jamais celui de la haine ou de la discrimination. Nous serons intraitables sur ce sujet. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem, ainsi que sur quelques bancs des groupes LR et HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier.</strong> Bravo\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-20", "pageJO": "2196", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}