{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1604", "identifiant": {"numero": "1604", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Union europ\u00e9enne", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Directive europ\u00e9enne sur les violences faites aux femmes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793398", "mandatRef": "PM796302"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833682", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833682", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-15", "pageJO": "1094", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DIRECTIVE EUROP\u00c9ENNE SUR LES VIOLENCES FAITES AUX FEMMES <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0J\u00e9r\u00e9mie Patrier-Leitus.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00e9mie Patrier-Leitus. </strong>Ma question, \u00e0 laquelle j'associe ma coll\u00e8gue Marie-Agn\u00e8s Poussier-Winsback, s'adresse \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux.<br><br>Depuis quelques jours, la machine infernale des r\u00e9seaux sociaux s'emballe et fait entendre une musique insidieuse, pernicieuse et profond\u00e9ment dangereuse, celle d'une campagne de d\u00e9sinformation qui s'est propag\u00e9e avec une rapidit\u00e9 d\u00e9concertante, pour ne pas dire effrayante. Sur diff\u00e9rents posts et vid\u00e9os, on peut lire en effet que \u00ab\u00a0la France ne criminaliserait plus le viol\u00a0\u00bb, que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l'aurait d\u00e9p\u00e9nalis\u00e9 et qu'il serait m\u00eame \u00ab\u00a0d\u00e9sormais permis\u00a0\u00bb. Ces affirmations ne sont pas des cas isol\u00e9s et elles ont \u00e9t\u00e9 vues, partag\u00e9es, repartag\u00e9es des millions de fois au point de devenir la v\u00e9rit\u00e9 pour un grand nombre de nos concitoyens\u00a0! Ainsi, dans ma circonscription, des coll\u00e9giennes inqui\u00e8tes sont venues me trouver pour savoir si c'\u00e9tait vrai qu'en France, d\u00e9sormais, le viol \u00e9tait autoris\u00e9.<br><br>On pourrait croire qu'une campagne aussi dangereuse et n\u00e9faste est le fruit d'ing\u00e9rences \u00e9trang\u00e8res, de la Russie et de ses ing\u00e9nieurs du mensonge\u2026 Et pourtant, ce n'est pas le cas\u00a0! Elle r\u00e9sulte des propos scandaleux tenus par des parlementaires europ\u00e9ens de gauche, \u00e0 l'instar de Rapha\u00ebl Glucksmann ou de Manon Aubry, qui nous parlent de scandale <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe HOR)</i>, et expliquent m\u00eame que \u00ab\u00a0pour Macron, une relation sexuelle non consentie n'est pas un viol\u00a0\u00bb. Aveugl\u00e9s par la haine du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, ces pyromanes, ces fossoyeurs de la v\u00e9rit\u00e9 sont pr\u00eats \u00e0 tout pour faire le buzz, pour faire de la politique politicienne (M\u00eames mouvements), pr\u00eats \u00e0 toutes les compromissions avec la v\u00e9rit\u00e9\u00a0! Je le dis avec force ici\u00a0: la campagne pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes n'autorise pas tout, ne permet pas tout. On ne joue pas avec le viol qui est \u00ab\u00a0comme une mort\u00a0\u00bb, disait Gis\u00e8le Halimi.<br><br>Mes chers coll\u00e8gues, alors que les fausses informations p\u00e9n\u00e8trent les esprits et menacent nos d\u00e9mocraties, la parole politique, notre parole, nous engage. Nous avons une responsabilit\u00e9\u00a0: celle de garder de la dignit\u00e9, de la mesure et de la temp\u00e9rance, celle de ne pas \u00eatre nous-m\u00eames des ing\u00e9nieurs du chaos et du mensonge.<br><br>Monsieur le garde des sceaux, pouvez-vous redire \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale la position de la France afin que la v\u00e9rit\u00e9 puisse \u00eatre r\u00e9tablie\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR, ainsi que sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Je vous remercie, monsieur le d\u00e9put\u00e9, de me permettre en deux minutes de remettre les pendules \u00e0 l'heure. Car c'est tr\u00e8s important. Tout part d'une directive europ\u00e9enne\u00a0; la position de la France est tr\u00e8s claire\u00a0: se pose en droit une question de comp\u00e9tence.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Nous pensons, comme l'Allemagne d'ailleurs, qu'il n'est pas possible de modifier l'article\u00a083 du trait\u00e9 fondamental. Ce n'est pas plus compliqu\u00e9 que cela et ce n'est rien d'autre que cela. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> C'est la campagne des Europ\u00e9ennes qui commence\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Mais les LFIstes, qui devraient ouvrir un code p\u00e9nal de temps en temps <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Maxime Minot applaudit \u00e9galement)</i>, nous racontent que le pr\u00e9sident Macron ne veut plus que le viol soit criminalis\u00e9. Outre que le propos est injurieux, c'est une folie que de raconter cela\u00a0! (\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur divers bancs des groupes RE et Dem.) De nombreuses femmes qui ont \u00e9t\u00e9 victimes se posent des questions, \u00e9videmment\u00a0: \u00ab\u00a0Puis-je encore d\u00e9poser plainte\u00a0?\u00a0\u00bb, se demandent-elles.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Parlons du consentement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Madame Chikirou, vous n'avez pas la parole.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>J'ajoute, pour donner totalement tort \u00e0 nos adversaires, qu'en France, les condamnations pour viol ont augment\u00e9 de 30\u00a0% depuis 2017.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol.</strong> Assumez un peu la r\u00e9alit\u00e9, monsieur le ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Manuel Bompard.</strong> Pourquoi ne parlez-vous pas d'Orb\u00e1n en Hongrie\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Et je rappelle que notre l\u00e9gislation est la plus s\u00e9v\u00e8re d'Europe, mesdames, messieurs les d\u00e9put\u00e9s LFIstes.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Incroyable d'entendre \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Enfin, je conclurai en soulignant que le Parlement europ\u00e9en, la Commission et le Conseil europ\u00e9en, dans un trilogue conclusif, nous donnent raison et ont repris les \u00e9l\u00e9ments qui sont les n\u00f4tres\u00a0!<br><br>Non, en politique, on n'a pas tous les droits\u00a0! <i>(L'orateur se tourne vers les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Ce que vous avez fait est une honte et un scandale\u00a0! (Applaudissements prolong\u00e9s sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> C'est honteux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti, garde des sceaux.</strong> C'est vous, la honte\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-15", "pageJO": "1094", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}