{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1624", "identifiant": {"numero": "1624", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "interruption volontaire de grossesse", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Politique de pr\u00e9vention en mati\u00e8re de sant\u00e9 sexuelle et acc\u00e8s \u00e0 l\u2019IVG"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722070", "mandatRef": "PM797406"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834740", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-06", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834740", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-06", "pageJO": "1488", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE DE PR\u00c9VENTION EN MATI\u00c8RE DE SANT\u00c9 SEXUELLE ET ACC\u00c8S \u00c0 L'IVG <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Henriet.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Henriet. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, hier, par le vote du Parlement r\u00e9uni en Congr\u00e8s, nous avons fait du recours \u00e0 l'interruption volontaire de grossesse (IVG) une libert\u00e9 garantie par notre Constitution. C'est un message fort envoy\u00e9 au monde entier, \u00e0 quelques jours de la Journ\u00e9e internationale des droits des femmes. En tant qu'homme, je suis fier de constater que ces droits sont d\u00e9sormais d\u00e9fendus tout autant par des femmes que par des hommes, par tous ceux qui pr\u00f4nent l'universalisme.<br><br>Toutefois, ces droits acquis de haute lutte sont menac\u00e9s dans de nombreux pays du monde. Il nous revient de les prot\u00e9ger. Ils n'ont, pour nous, de sens que s'ils sont tangibles pour nos concitoyennes. Or, dans encore trop de d\u00e9partements en France, l'acc\u00e8s \u00e0 l'IVG n'est pas \u00e0 la hauteur des besoins, notamment dans les territoires ruraux et en outre-mer. Le nombre de recours \u00e0 l'IVG a atteint des records ces derni\u00e8res ann\u00e9es en France, ce qui reste le signe d'un manque de pr\u00e9vention et d'information aupr\u00e8s des jeunes. Je ne peux que rappeler les mots de Simone Veil, qui r\u00e9sonnent encore dans cet h\u00e9micycle\u00a0: l'IVG \u00ab\u00a0doit rester l'exception, l'ultime recours pour des situations sans issue\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0aucune femme ne recourt de gaiet\u00e9 de c\u0153ur \u00e0 l'avortement\u00a0\u00bb.<br><br>La libert\u00e9 de disposer de son corps est un droit essentiel pour l'\u00e9mancipation des femmes qui va de l'\u00e9ducation \u00e0 la sexualit\u00e9 \u00e0 la sant\u00e9 reproductive. Monsieur le ministre, comment comptez-vous, dans la continuit\u00e9 de cette avanc\u00e9e constitutionnelle historique, am\u00e9liorer l'efficacit\u00e9 de nos politiques en mati\u00e8re d'\u00e9ducation sexuelle et de pr\u00e9vention et garantir un \u00e9gal acc\u00e8s \u00e0 l'IVG sur l'ensemble du territoire national\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes HOR et sur quelques bancs de groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Nous avons tous encore en t\u00eate les acclamations qui ont suivi l'annonce du r\u00e9sultat du vote intervenu hier au Congr\u00e8s, vote qui a traduit une forme d'unit\u00e9 nationale, dont nous sommes tous fiers <i>(Brouhaha)</i>\u2026 <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Un peu de silence, s'il vous pla\u00eet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>\u2026car, en ce jour historique, il a fait de la France un pays pionnier dans l'affirmation des droits des femmes. Cela faisait seize ans que la Constitution n'avait pas \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9e et nous l'avons r\u00e9form\u00e9e hier de belle mani\u00e8re.<br><br>L'enjeu est d\u00e9sormais de garantir l'acc\u00e8s \u00e0 l'IVG \u00e0 toutes celles qui souhaitent y avoir recours sur tout le territoire dans des conditions de s\u00e9curit\u00e9 optimales. S'il reste enti\u00e8rement rembours\u00e9 aux patientes, cela reste un acte m\u00e9dical. Pour assurer une large accessibilit\u00e9, nous avons proc\u00e9d\u00e9, sept ans apr\u00e8s la derni\u00e8re revalorisation, \u00e0 une hausse des tarifs de 25\u00a0%, demand\u00e9e depuis longtemps par l'ensemble des professionnels qui le pratiquent, qu'il s'agisse des sages-femmes, des m\u00e9decins, des gyn\u00e9cologues-obst\u00e9triciens. Un arr\u00eat\u00e9 en ce sens a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 il y a quelques jours.<br><br>Votre assembl\u00e9e avait vot\u00e9 il y a quelque temps un \u00e9largissement de la possibilit\u00e9 donn\u00e9e aux sages-femmes de pratiquer des IVG. La premi\u00e8re version du d\u00e9cret consacrant cette \u00e9volution n'\u00e9tait pas satisfaisante et je r\u00e9unirai dans les prochains jours l'ensemble des professionnels en vue de clarifier sa r\u00e9daction.<br><br>Votre question concerne aussi la pr\u00e9vention aupr\u00e8s des jeunes et je veux rappeler quelques mesures fortes prises par cette majorit\u00e9\u00a0: prise en charge des frais li\u00e9s \u00e0 la contraception pour toutes les femmes jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 25\u00a0ans, soit 3\u00a0millions, gratuit\u00e9 des pr\u00e9servatifs pour les moins de 26\u00a0ans, gratuit\u00e9 de la contraception d'urgence.<br><br>En mati\u00e8re tant de pr\u00e9vention que d'IVG, cette majorit\u00e9 est active et garantit l'effectivit\u00e9 de ce droit pour les femmes. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-06", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-06", "pageJO": "1488", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}