{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1257", "identifiant": {"numero": "1257", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "manifestations contre l'A69"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721584", "mandatRef": "PM797712"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": "9270", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MANIFESTATIONS CONTRE L'A69 <a name=PG28></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean Terlier.<br><br><strong>M.\u00a0Jean Terlier. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer. Elle concerne les violences qui se sont produites lors de la manifestation de ce week-end contre le chantier autoroutier entre Castres et Toulouse, et la tentative avort\u00e9e d'installation d'une zone \u00e0 d\u00e9fendre (ZAD) dans le sud du Tarn.<br><br>Je voudrais au pr\u00e9alable remercier Cl\u00e9ment Beaune, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports, d'avoir rappel\u00e9 que le projet d'A69 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat national \u00e0 la suite d'un long parcours d\u00e9mocratique\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Charles Sitzenstuhl.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Terlier. </strong>\u2026qui a conduit la communaut\u00e9 d'agglom\u00e9ration Castres-Mazamet, le d\u00e9partement du Tarn, la r\u00e9gion Occitanie et plus de 1\u00a0000\u00a0\u00e9lus tarnais \u00e0 pl\u00e9bisciter une initiative visant \u00e0 d\u00e9senclaver le territoire du sud du Tarn et \u00e0 redonner de l'attractivit\u00e9 \u00e0 ce bassin d'emploi de 80\u00a0000\u00a0personnes. Selon un sondage, 75\u00a0% des Sud-Tarnais attendent la mise en service de cette autoroute en 2025.<br><br>Force doit rester \u00e0 l'\u00c9tat de droit\u00a0; en l'esp\u00e8ce, c'est la d\u00e9claration d\u2019utilit\u00e9 publique (DUP) de 2018 qui fonde la l\u00e9gitimit\u00e9 de ce chantier, et non les tergiversations d'une minorit\u00e9 de pr\u00e9tendus militants \u00e9cologistes tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9s des pr\u00e9occupations des Sud-Tarnais.<i> (Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Mme\u00a0Karen Erodi s'exclame.)</i><br><br>Je vous remercie, monsieur le ministre, ainsi que les services de la pr\u00e9fecture du Tarn et les 1\u00a0600\u00a0gendarmes et policiers qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s pour assurer le d\u00e9roulement de cette manifestation, sans oublier les sapeurs-pompiers.<br><br>Je d\u00e9plore qu'en d\u00e9pit des engagements des organisateurs de la manifestation, des violences inou\u00efes et des exactions aient \u00e9t\u00e9 commises par plus de 2\u00a0500\u00a0pseudo-\u00e9cologistes radicalis\u00e9s, entra\u00eenant la d\u00e9gradation et l'incendie de deux entreprises tarnaises et causant de nombreux bless\u00e9s parmi les forces de l'ordre. Sans la cellule anti-ZAD, il est \u00e0 craindre que les exactions auraient \u00e9t\u00e9 encore plus nombreuses.<br><br>Ne pensez-vous pas, monsieur le ministre, qu'il faille engager une r\u00e9flexion sur la responsabilit\u00e9 des organisateurs de manifestations, notamment lorsqu'il est \u00e9tabli, comme dans le cas pr\u00e9sent, qu'ils ont eu la volont\u00e9 manifeste de s'affranchir du parcours d\u00e9clar\u00e9 de la manifestation <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE),</i> qu'ils se sont rendus complices \u2013\u00a0au moins passivement\u00a0\u2013 de violences et d'exactions, en pr\u00e9sence de d\u00e9put\u00e9s des bancs de la gauche de cet h\u00e9micycle, et qu'ils ont incit\u00e9 des manifestants \u00e0 implanter une ZAD dans la plus parfaite ill\u00e9galit\u00e9\u00a0? (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya.</strong> Nous en sommes fiers\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Romain Daubi\u00e9.</strong> Tout est dit\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>J'observe comme vous, monsieur le d\u00e9put\u00e9, que les habitants du Tarn et les \u00e9lus, quel que soit leur bord politique \u2013\u00a0que ce soit la pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Occitanie, Carole Delga, qui ne partage pourtant pas les opinions du Gouvernement, ou les \u00e9lus d\u00e9partementaux et municipaux\u00a0\u2013 soutiennent tous ce projet d'infrastructure reconnu d'utilit\u00e9 publique\u2026 (<i>Mme\u00a0Karen Erodi s'exclame.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Seul M.\u00a0le ministre a la parole.<br><br><strong>Mme\u00a0Karen Erodi.</strong> Mais il ment\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Il peut sembler facile, quand on est un \u00e9lu parisien, d'avoir un avis sur la fa\u00e7on dont on doit se d\u00e9placer dans le Tarn. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Bien dit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Je laisserai M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports \u00e9voquer l'utilit\u00e9 de ce projet d'infrastructure de transport et confirmer sa r\u00e9alisation. Pour ma part, je me concentrerai sur la question de l'ordre public, puisque les policiers, les gendarmes et les pr\u00e9fets ne font qu'appliquer la loi \u2013\u00a0loi que vous votez, mesdames et messieurs les parlementaires\u00a0\u2013, tout comme ils respectent les d\u00e9cisions de justice nombreuses et r\u00e9p\u00e9t\u00e9es.<br><br>Quant \u00e0 la pr\u00e9fecture du Tarn, que je tiens \u00e0 remercier, elle a discut\u00e9 avec les organisateurs. Une partie d'entre eux n'ont pas respect\u00e9 ce qui avait \u00e9t\u00e9 convenu, notamment le cheminement des cort\u00e8ges, ce qui a mis en danger les manifestants eux-m\u00eames. Les plus de 5\u00a0000\u00a0op\u00e9rations de contr\u00f4le qui ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es en amont ont conduit \u00e0 saisir de tr\u00e8s nombreuses armes.<br><br><strong>M.\u00a0Charles Sitzenstuhl.</strong> Ce sont des d\u00e9linquants\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Il est rare d'aller manifester avec des pav\u00e9s, des cocktails Molotov, des couteaux, des scies et des marteaux.<br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard.</strong> Et des boules de p\u00e9tanque\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Ajoutons que vingt drones destin\u00e9s \u00e0 surveiller le travail des forces de l'ordre ont d\u00fb \u00eatre brouill\u00e9s par nos services.<br><br>Les douze personnes interpell\u00e9es, \u00e0 la suite, je le rappelle, de l'intervention de l'autorit\u00e9 judiciaire, sont pr\u00e9sent\u00e9es devant les services de M.\u00a0le garde des sceaux. Nous allons garder le site de La\u00a0Cr\u00e9made et nous ferons en sorte de placer devant leurs responsabilit\u00e9s les organisateurs n'ayant pas tenu leurs engagements. Je constate que Les Soul\u00e8vements de la Terre ont jou\u00e9 un r\u00f4le dans cette mobilisation et j'esp\u00e8re que le Conseil d'\u00c9tat, dans la d\u00e9cision au fond qu'il rendra bient\u00f4t sur la dissolution de ce collectif, suivra le Gouvernement. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": "9270", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}