{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1495", "identifiant": {"numero": "1495", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Union europ\u00e9enne", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "\u00c9lections europ\u00e9ennes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794590", "mandatRef": "PM797007"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833686", "abrege": "Renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0aupr\u00e8s\u00a0du\u00a0Premier\u00a0ministre,\u00a0charg\u00e9\u00a0du\u00a0renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-17", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833686", "abrege": "Renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0aupr\u00e8s\u00a0du\u00a0Premier\u00a0ministre,\u00a0charg\u00e9\u00a0du\u00a0renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-17", "pageJO": "17", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9LECTIONS EUROP\u00c9ENNES <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alexandre Loubet.<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Loubet. </strong>Au nom du groupe Rassemblement national, permettez-moi d'avoir une pens\u00e9e pour nos compatriotes r\u00e9unionnais en ces jours difficiles. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN et sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br>Ma question s'adressait initialement au ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, qui brille malheureusement par son absence en ce premier jour de questions au Gouvernement. Monsieur le Premier ministre, vous avez nomm\u00e9 M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du Quai d'Orsay pour repr\u00e9senter et d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de la France. Pourtant, les Fran\u00e7ais doivent savoir que le 22\u00a0novembre dernier, au Parlement europ\u00e9en, M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9 a appel\u00e9 \u00e0 la fin de notre souverainet\u00e9 nationale en votant pour le rapport Verhofstadt.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul.</strong> Quelle honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Loubet. </strong>Par ce vote symbolique de votre ministre et de vos d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens, vous soutenez la cr\u00e9ation d'une pr\u00e9sidence, d'un gouvernement et d'une arm\u00e9e pour l'Union europ\u00e9enne. Vous voulez soumettre notre droit national \u00e0 l'arbitraire des juges europ\u00e9ens. Vous souhaitez renforcer les pouvoirs de l'Union europ\u00e9enne au d\u00e9triment des \u00c9tats en mati\u00e8re de sant\u00e9, d'\u00e9cologie, de s\u00e9curit\u00e9, de d\u00e9fense ou encore de politique \u00e9trang\u00e8re. Surtout, par ce vote, vous voulez mettre fin \u00e0 la r\u00e8gle de l'unanimit\u00e9, dernier garant de notre souverainet\u00e9 au Conseil europ\u00e9en.<br><br>Monsieur le Premier ministre, vous voulez donc priver la France de son droit de veto, qui pourtant nous prot\u00e8ge de toute d\u00e9cision qui porterait atteinte \u00e0 nos int\u00e9r\u00eats vitaux. Par ce vote, monsieur le Premier ministre, votre gouvernement d\u00e9voile l'intention d'Emmanuel Macron de dissoudre la France dans un \u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral europ\u00e9en. Ma question est donc simple\u00a0: comment pr\u00e9tendez-vous repr\u00e9senter et d\u00e9fendre notre pays alors qu'il y a seulement deux mois, votre ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res a vot\u00e9 pour la disparition de la France\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Je suis un peu \u00e9tonn\u00e9e de votre question, monsieur Loubet, et je ne sais pas vraiment \u00e0 qui je m'adresse aujourd'hui\u00a0: au d\u00e9put\u00e9 national ou au directeur de campagne d'un homme pr\u00e9sentement en campagne\u00a0? <i>(Protestations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Loubet.</strong> Aux deux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Vous voulez parler des votes\u00a0? Parlons-en\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Encore faudrait-il les conna\u00eetre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Je pourrais parler en long et en large de vos votes dans cet h\u00e9micycle\u00a0: vous le savez, j'ai \u00e9t\u00e9 assise un peu plus haut sur ces bancs et j'ai t\u00e9moign\u00e9 du non-travail et de l'incomp\u00e9tence dans vos rangs.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.</strong> Vous n'avez m\u00eame pas de candidat\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Mais parlons plut\u00f4t de vos votes au Parlement europ\u00e9en\u00a0: vous votez contre les soutiens \u00e0 l'Europe\u00a0; vous votez contre la d\u00e9nonciation de la mainmise de Poutine sur l'attaque en cours contre l'Ukraine <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RN)</i>,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026vous votez contre le projet visant \u00e0 d\u00e9fendre nos fronti\u00e8res europ\u00e9ennes gr\u00e2ce au Pacte sur l'asile et la migration. Mais vous ignorez tout cela et je ne peux pas vous en vouloir. La raison en est simple\u00a0: la personne pour laquelle vous faites campagne en ce moment est bien plus souvent en train de faire campagne pour elle-m\u00eame que de travailler pour les Fran\u00e7ais\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alexandre Loubet.<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Loubet. </strong>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, vos accusations sont fausses. Le 9\u00a0juin, aux \u00e9lections europ\u00e9ennes, les Fran\u00e7ais bloqueront votre projet f\u00e9d\u00e9raliste. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-01-17", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-17", "pageJO": "17", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}