{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG905", "identifiant": {"numero": "905", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "CRISE DU LOGEMENT"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA342196", "mandatRef": "PM796695"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801889", "abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville et du logement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801889", "abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville et du logement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": "5249", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CRISE DU LOGEMENT <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Claudia Rouaux.<br><br><strong>Mme\u00a0Claudia Rouaux. </strong>La crise du logement est une r\u00e9alit\u00e9. Les uns apr\u00e8s les autres, les professionnels de l'immobilier, les organismes HLM et les \u00e9lus locaux vous mettent en garde sur l'urgence de la situation. En mati\u00e8re de logement social, elle est catastrophique\u00a0: la Fondation abb\u00e9 Pierre vient de tirer la sonnette d'alarme. Faut-il rappeler que 2,3\u00a0millions de m\u00e9nages attendent un logement social et que notre pays compte 4\u00a0millions de mal-log\u00e9s\u00a0? Oui, il est urgent de relancer ce secteur, avec une politique de l'habitat ambitieuse et volontariste, afin que tout un chacun puisse se loger \u2013\u00a0c'est une question de dignit\u00e9.<br><br>Depuis 2017, les offices publics de l'habitat font les frais d'une politique qui les fragilise, en particulier avec la r\u00e9duction du loyer de solidarit\u00e9, la diminution des aides personnelles au logement (APL) et l'augmentation du taux de TVA applicable \u00e0 la construction. \u00c0 cela s'ajoutent la crise de l'\u00e9nergie, l'inflation des co\u00fbts de construction et de r\u00e9novation du parc social et la forte augmentation du taux du livret\u00a0A, certes bienvenue pour les particuliers, mais qui p\u00e8se sur le financement du logement social.<br><br>Ce constat implacable impose un triple d\u00e9fi\u00a0: favoriser la relance de la construction de logements sociaux\u00a0; acc\u00e9l\u00e9rer la r\u00e9novation du parc HLM pour atteindre nos objectifs en mati\u00e8re de transition \u00e9cologique\u00a0; d\u00e9velopper une approche d\u00e9centralis\u00e9e qui prenne en consid\u00e9ration la diversit\u00e9 des territoires.<br><br>Investir dans le logement social, c'est agir pour le pouvoir d'achat, lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s sociales, renforcer la sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et soutenir le secteur du b\u00e2timent. Les conclusions du volet logement du Conseil national de la refondation (CNR) sont attendues le 5\u00a0juin. Madame la Premi\u00e8re ministre, \u00e0 quand un d\u00e9bat au Parlement pour entendre nos propositions\u00a0? Quel engagement fort prenez-vous pour relancer d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent ce secteur\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC. \u2013\u00a0M.\u00a0St\u00e9phane Peu applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville et du logement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville et du logement. </i>Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre l'a dit\u00a0: la crise du logement est r\u00e9elle. Nous ne la contestons pas\u00a0; depuis des mois, nous travaillons \u00e0 la r\u00e9soudre. Depuis le quinquennat pr\u00e9c\u00e9dent, le Gouvernement agit en ce sens\u00a0: avec la majorit\u00e9, il a cr\u00e9\u00e9 MaPrimeR\u00e9nov\u2019, qu'il travaille \u00e0 am\u00e9liorer <i>(Mme\u00a0Anna Pic s'exclame)</i>, notamment avec l'instauration du cr\u00e9dit \u00e9co-PTZ \u2013\u00a0\u00e9co-pr\u00eat \u00e0 taux z\u00e9ro\u00a0\u2013 pour les plus fragiles (Mme\u00a0Nathalie Oziol s'exclame)\u00a0; gr\u00e2ce \u00e0 la loi portant mesures d'urgence pour la protection du pouvoir d'achat, il a plafonn\u00e9 la hausse des loyers et augment\u00e9 les APL de 3,5\u00a0%. (M.\u00a0Alain David s'exclame.)<br><br>Le 5\u00a0juin prochain aura lieu la restitution des travaux du CNR. La Premi\u00e8re ministre y assistera, ce qui montre l'importance que nous accordons au logement. Plus de 200\u00a0acteurs du secteur ont particip\u00e9 aux travaux\u00a0; Christophe Robert disait il y a quelques jours qu'il s'agissait d'un moment exceptionnel, qu'il n'avait jamais connu une telle mobilisation de l'ensemble des acteurs. Le 25\u00a0mai, j'ai assist\u00e9 \u00e0 l'inauguration par la Fondation d'une pension de famille \u00e0 Esteville, dans la r\u00e9sidence ch\u00e8re \u00e0 l'abb\u00e9 Pierre\u00a0: je peux vous assurer qu'elle m'a r\u00e9serv\u00e9 un accueil d'une grande qualit\u00e9.<br><br>La repr\u00e9sentation nationale a assist\u00e9 au Conseil national de la refondation et a formul\u00e9 des propositions. Nous continuerons \u00e0 travailler avec elle. L'un d'entre vous, Lionel Causse, pr\u00e9side le Conseil national de l\u2019habitat, qui fournit un travail de grande qualit\u00e9\u00a0; il compl\u00e9tera les propositions issues du CNR.<br><br>S'agissant de la crise que nous connaissons, nous travaillons \u00e0 signer une nouvelle convention quinquennale avec Action logement et un nouveau pacte de confiance avec l'Union sociale pour l\u2019habitat, comme la Premi\u00e8re ministre l'a souhait\u00e9 dans sa feuille de route.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Claudia Rouaux.<br><br><strong>Mme\u00a0Claudia Rouaux. </strong>\u00c0 vous entendre, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, tout va bien. Je ne citerai que deux chiffres\u00a0: 42\u00a0milliards ont \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9s aux logements sociaux en 2016, contre 35,4\u00a0milliards en 2023. Madame la Premi\u00e8re ministre, vous avez propos\u00e9 \u00e0 M.\u00a0Marleix un d\u00e9bat\u00a0: d\u00e9battons\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-31", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": "5249", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}