{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1673", "identifiant": {"numero": "1673", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pouvoir d'achat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation \u00e9conomique et sociale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795406", "mandatRef": "PM797466"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833686", "abrege": "Renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0aupr\u00e8s\u00a0du\u00a0Premier\u00a0ministre,\u00a0charg\u00e9\u00a0du\u00a0renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-14", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833686", "abrege": "Renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0aupr\u00e8s\u00a0du\u00a0Premier\u00a0ministre,\u00a0charg\u00e9\u00a0du\u00a0renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-14", "pageJO": "1899", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION \u00c9CONOMIQUE ET SOCIALE <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Isabelle P\u00e9rigault.<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle P\u00e9rigault. </strong>Monsieur le Premier ministre, les Fran\u00e7ais vont mal, et ce n'est pas moi qui le dis\u00a0: un salari\u00e9 sur deux se d\u00e9clare en d\u00e9tresse psychologique et Sant\u00e9 publique France indique que les jeunes adultes \u00e2g\u00e9s de 18 \u00e0 24\u00a0ans sont les plus touch\u00e9s par les id\u00e9es suicidaires et les tentatives de suicide.<br><br>Notre syst\u00e8me de sant\u00e9 va mal\u00a0: 60\u00a0000\u00a0postes d'infirmiers demeurent vacants. Notre \u00e9cole va mal\u00a0: dans certains quartiers, nos professeurs vont enseigner la peur au ventre. Quant \u00e0 l'orientation de nos jeunes, elle reste encore une cause d'angoisse pour les familles.<br><br>Nos agriculteurs sont encore en col\u00e8re\u00a0: ils attendent des actes qui tardent \u00e0 venir. Les Fran\u00e7ais ont peur. Peur de la guerre, quand le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique annonce un probable renfort terrestre en Ukraine.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Eh oui\u00a0! Il est fou\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle P\u00e9rigault. </strong>\u00c0 cela s'ajoute l'angoisse de la fin du mois. Parce que j'ai les pieds sur terre et que je vis dans la vraie vie,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Patricia Mirall\u00e8s, secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des anciens combattants et de la m\u00e9moire.</strong> Nous aussi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle P\u00e9rigault. </strong>\u2026je peux vous dire que, ce matin encore, le litre d'essence co\u00fbtait pr\u00e8s de 2\u00a0euros.<br><br>La France va mal\u00a0; elle compte sur nous. Arr\u00eatez donc d'utiliser la politique du sparadrap\u00a0! Il faut agir, pour redonner espoir \u00e0 nos millions de concitoyens qui croient en notre pays et ne peuvent se r\u00e9soudre \u00e0 le voir d\u00e9cliner. Quand passerez-vous de la parole aux actes\u00a0? Malgr\u00e9 vos engagements, depuis sept ans, aucune r\u00e9forme d'ampleur n'a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e concernant la sant\u00e9, l'\u00e9ducation, le travail, le logement, la famille ou les institutions.<br><br>Le g\u00e9n\u00e9ral de\u00a0Gaulle disait qu'il n'imaginait pas la France sans la grandeur. Nous non plus\u00a0! <br><br>Ma question est simple. Quand comptez-vous mettre en \u0153uvre les r\u00e9formes structurelles profondes dont nous avons besoin pour que la France retrouve son rang de premi\u00e8re puissance dans le concert des nations et que notre pays redonne \u00e0 chaque Fran\u00e7ais sa dignit\u00e9 ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Excellent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Vous avez tout \u00e0 fait raison\u00a0: nous devons continuer de nous mobiliser pour relever les d\u00e9fis qui nous font face \u2013\u00a0c'est d'ailleurs pour cela que vous si\u00e9gez au sein de cette belle institution. Nous devons \u00e9galement rassurer les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais qui nous regardent et nous \u00e9coutent quant \u00e0 notre capacit\u00e9 collective de continuer \u00e0 agir pour eux, dans le respect des nuances qui nous distinguent, nuances qui doivent nourrir l'action politique et non de vaines pol\u00e9miques.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Il faut des actes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Comparons la situation qui pr\u00e9valait en 2017 et l'\u00e9tat de notre pays aujourd'hui.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Parlons-en, oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Vous avez cit\u00e9 un certain nombre d'enjeux. En mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, nous avons investi massivement en recrutant plus de 10\u00a0000\u00a0personnels des forces de l'ordre. <i>(M.\u00a0S\u00e9bastien Delogu s'exclame.)</i> Nous avons \u00e9galement d\u00e9cid\u00e9 d'augmenter le budget de la justice de 60\u00a0% entre 2017 et 2027. Sur le plan \u00e9conomique, la France est, depuis la quatri\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, le pays le plus attractif d'Europe.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Et le plus endett\u00e9 du monde\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Deux millions d'emplois ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s et 300\u00a0entreprises industrielles se sont implant\u00e9es partout sur le territoire, et certainement pr\u00e8s de chez vous. <br><br>Par ailleurs, nous avons fait adopter des lois pour d\u00e9fendre les principes et les valeurs de notre R\u00e9publique et pour renforcer les moyens du renseignement territorial.<br><br>Le Gouvernement agit avec la repr\u00e9sentation nationale. En ce qui concerne les familles, que vous avez \u00e9voqu\u00e9es, nous avons pu avancer sur le versement des pensions alimentaires \u2013\u00a0c'\u00e9tait une demande, nous y avons r\u00e9pondu\u00a0\u2013\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026et sur la question des familles monoparentales. Le Premier ministre lui-m\u00eame l'a dit r\u00e9cemment,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Sansu.</strong> C'est vrai, quel grand homme\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>\u2026il nous faut encore progresser dans ce domaine, notamment s'agissant de la situation des femmes. Le Gouvernement a donc confi\u00e9 une mission parlementaire sur cette question \u00e0 votre coll\u00e8gue Fanta Berete et au s\u00e9nateur Xavier Iacovelli.<br><br>Nous devons avancer, et je suis certaine que nous y parviendrons ensemble, loin des pol\u00e9miques vaines, en faisant de la politique concr\u00e8te. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-14", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-14", "pageJO": "1899", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}