{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG723", "identifiant": {"numero": "723", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignements artistiques", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "\u00c9COLES D'ART TERRITORIALES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719814", "mandatRef": "PM796644"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791619", "abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re de la culture"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791619", "abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re de la culture"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": "3177", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9COLES D'ART TERRITORIALES <a name=PG27></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Fabienne Colboc.<br><br><strong>Mme\u00a0Fabienne Colboc. </strong>Madame la ministre de la culture, je souhaite vous interroger sur les trente-quatre \u00e9coles territoriales sup\u00e9rieures d'art et de design, qui occupent une place majeure dans l'enseignement sup\u00e9rieur de la cr\u00e9ation artistique\u00a0: elles offrent dans tous les territoires une formation de qualit\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 8\u00a0500\u00a0\u00e9tudiants.<br><br>Depuis 2010, trente-trois d'entre elles sont constitu\u00e9es en \u00e9tablissements publics de coop\u00e9ration culturelle (EPCC), financ\u00e9s en grande partie par les collectivit\u00e9s territoriales. La participation financi\u00e8re du minist\u00e8re de la culture varie selon les \u00e9coles. Depuis la rentr\u00e9e 2022, \u00e9tudiants, professeurs et membres des directions ont peur pour leurs \u00e9coles et se mobilisent, allant parfois jusqu'\u00e0 les occuper, comme \u00e0 l'\u00e9cole TALM de Tours. Ces \u00e9tablissements font face \u00e0 de grandes difficult\u00e9s financi\u00e8res, dont certaines mettent en p\u00e9ril leur existence. Comme leurs financeurs, ils subissent une hausse importante des co\u00fbts de l'\u00e9nergie et des mati\u00e8res premi\u00e8res, sans pour autant disposer du bouclier tarifaire ou de dotations exceptionnelles pour la supporter.<br><br>En plus de ces urgences, les \u00e9coles sup\u00e9rieures d'art et de design sont aussi confront\u00e9es \u00e0 des probl\u00e8mes structurels. L'implication de l'\u00c9tat est variable, bien qu'elles d\u00e9livrent les m\u00eames dipl\u00f4mes, qu'elles soient territoriales ou nationales. Je pense notamment \u00e0 la r\u00e9affirmation de la participation de l'\u00c9tat dans les EPCC, avec une cl\u00e9 de r\u00e9partition nationale \u00e9quitable\u00a0; \u00e0 l'\u00e9quit\u00e9 de traitement entre les \u00e9tudiants\u00a0; aux statuts des professeurs d'enseignement artistique (PEA)\u00a0; \u00e0 la compensation de la hausse du point d'indice.<br><br>Ces enjeux ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s, en particulier lors de la mission flash consacr\u00e9e \u00e0 ces \u00e9coles en 2019, dont j'\u00e9tais corapporteure.<br><br>Madame la ministre, je vous sais attach\u00e9e aux \u00e9coles territoriales sup\u00e9rieures d'art et de design et je sais que votre cabinet a rencontr\u00e9 une d\u00e9l\u00e9gation de leurs repr\u00e9sentants.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Tout va bien alors\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fabienne Colboc. </strong>Quelles solutions conjoncturelles et structurelles envisagez-vous pour r\u00e9pondre \u00e0 leurs besoins ? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la culture.<br><br><strong>Mme\u00a0Rima Abdul-Malak,</strong><i> ministre de la culture. </i>Merci pour votre question sur ce sujet que vous connaissez bien. Elle permet de mettre en lumi\u00e8re ce r\u00e9seau d'\u00e9coles d'art assez unique, qui est une sp\u00e9cificit\u00e9 fran\u00e7aise.<br><br>Lorsqu'il est question d'\u00e9cole d'art, on en distingue deux types\u00a0: d'une part, les \u00e9coles nationales \u2013\u00a0les Beaux-Arts de Paris, de Limoges ou d'Arles par exemple\u00a0\u2013, qui sont des \u00e9tablissements publics financ\u00e9s uniquement par le minist\u00e8re de la culture, sous la responsabilit\u00e9 duquel ils sont enti\u00e8rement plac\u00e9s\u00a0; d'autre part, les trente-trois \u00e9coles territoriales que vous avez \u00e9voqu\u00e9es, comme celles de Saint-\u00c9tienne, de Bordeaux, de Tours, d'Angers ou du\u00a0Mans.<br><br>Historiquement, ces \u00e9coles ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es \u00e0 l'initiative des collectivit\u00e9s territoriales. Elles ont longtemps \u00e9t\u00e9 g\u00e9r\u00e9es en r\u00e9gie municipale et la plupart sont devenues des EPCC \u00e0 partir de 2011. Elles sont, par leur histoire, majoritairement financ\u00e9es par les collectivit\u00e9s \u2013\u00a0\u00e0 hauteur de 90\u00a0% environ. Elles connaissent d'importantes difficult\u00e9s financi\u00e8res, en raison de l'inflation, mais aussi de la baisse de dotation de certaines collectivit\u00e9s. Compte tenu de l'importance de ces \u00e9coles, qui forment le vivier des artistes de demain, et malgr\u00e9 leur rattachement historique aux collectivit\u00e9s, j'ai souhait\u00e9 engager le minist\u00e8re de la culture pour les aider \u00e0 faire face \u00e0 leurs difficult\u00e9s. \u00c0 court terme, je d\u00e9bloque d\u00e8s aujourd'hui une enveloppe de 2\u00a0millions d'euros de cr\u00e9dits suppl\u00e9mentaires <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE)</i> pour faire progresser la part de l'\u00c9tat dans leur budget. Cela correspond \u00e0 une hausse de 14\u00a0% de leur dotation.<br><br>Dans votre question, vous avez identifi\u00e9 diff\u00e9rents enjeux de long terme, qui sont autant de d\u00e9fis structurels pour ces \u00e9coles. Nous devrons les relever dans le cadre d'un dialogue avec les collectivit\u00e9s. J'ai confi\u00e9 cette mission \u00e0 Pierre Oudart, ancien d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux arts plastiques au minist\u00e8re de la culture et d\u00e9sormais directeur de l'Institut national sup\u00e9rieur d'enseignement artistique de Marseille M\u00e9diterran\u00e9e. Il me rendra ses premi\u00e8res pr\u00e9conisations avant l'\u00e9t\u00e9. Par ailleurs, je souhaite poursuivre la concertation avec les f\u00e9d\u00e9rations d'\u00e9lus. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Merci, c'est trop\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-29", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": "3177", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}