{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1920", "identifiant": {"numero": "1920", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "lieux de privation de libert\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "S\u00e9curit\u00e9 carc\u00e9rale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720630", "mandatRef": "PM797094"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833682", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833682", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-05", "pageJO": "4876", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> S\u00c9CURIT\u00c9 CARC\u00c9RALE <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Maxime Minot.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot . </strong>Chaque jour qui passe nous r\u00e9v\u00e8le l'ampleur des failles qui ont abouti \u00e0 l'\u00e9vasion de Mohamed Amra et au tragique assassinat de Fabrice Moello et Arnaud Garcia. Je tiens, avant tout, \u00e0 rendre hommage au courage de l'ensemble des agents p\u00e9nitentiaires qui font un travail remarquable dans un contexte \u00e9minemment difficile. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs.) </i>En revanche, je d\u00e9plore qu'ils ne soient pas suffisamment \u00e9quip\u00e9s et prot\u00e9g\u00e9s face \u00e0 la violence extr\u00eame \u00e0 laquelle ils sont expos\u00e9s. J'en veux pour preuve la gravit\u00e9 des manquements relat\u00e9s par la presse dans cette affaire\u00a0; ils sont profond\u00e9ment choquants.<br><br>Nous apprenons en effet que Mohamed Amra avait transform\u00e9 sa cellule en un v\u00e9ritable bureau depuis lequel il pouvait commanditer des enl\u00e8vements, se faire livrer de la drogue, des repas et des t\u00e9l\u00e9phones portables\u00a0; il poss\u00e9dait m\u00eame une chicha, dissimul\u00e9e derri\u00e8re le lavabo.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> Eh oui\u00a0! C'est incroyable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot . </strong>Nous apprenons que Mohamed Amra a pu entretenir des relations sexuelles avec une complice qui usurpait l'identit\u00e9 de sa s\u0153ur pour acc\u00e9der au parloir.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> Dingue\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot . </strong>Enfin et surtout, nous apprenons que les services p\u00e9nitentiaires n'ont visiblement pas \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s de la tr\u00e8s grande dangerosit\u00e9 de Mohamed Amra, ce qui ne leur a pas permis d'adapter la s\u00e9curit\u00e9 du convoi, avec les cons\u00e9quences tragiques que l'on conna\u00eet.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> Surr\u00e9aliste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot . </strong>Le garde des sceaux a tent\u00e9 de se d\u00e9douaner en d\u00e9clarant qu'il avait d\u00e9couvert ces r\u00e9v\u00e9lations dans la presse. On croit r\u00eaver\u00a0! Le propre d'un ministre n'est-il pas de tenir son administration\u00a0? Ce n'est pas la commande d'un nouveau rapport \u00e0 l'inspection g\u00e9n\u00e9rale qui changera les choses\u00a0: nous n'en sommes plus l\u00e0.<br><br>Monsieur le Premier ministre, comment comptez-vous reprendre la main pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 carc\u00e9rale, mieux prot\u00e9ger les fonctionnaires p\u00e9nitentiaires et mettre fin \u00e0 l'impunit\u00e9 inacceptable dont profitent un trop grand nombre de prisonniers dangereux\u00a0? <i>(\u00ab\u00a0Tr\u00e8s bien\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice . </i>La s\u00e9paration des pouvoirs fait que le garde des sceaux n'est jamais inform\u00e9 des proc\u00e8s-verbaux. Il n'en re\u00e7oit pas. Je vous invite \u00e0 vous renseigner aupr\u00e8s des services.<br><br>Que se serait-il pass\u00e9 si j'avais re\u00e7u une fiche d'action publique relatant ce que dit la presse\u00a0? Elle aurait \u00e9t\u00e9 mise dans la boucle. Il y a au sein de mon cabinet un conseiller charg\u00e9 de la politique p\u00e9nitentiaire et je vous assure que, dans la seconde, l'administration p\u00e9nitentiaire aurait \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e de ce que <i>Le Parisien </i>et BFM ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9. C'est la raison pour laquelle j'ai demand\u00e9 une inspection pour savoir ce qui a \u00e9t\u00e9 transmis, ainsi que comment et quand cela l'a \u00e9t\u00e9. C'est la stricte r\u00e9alit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> Il faut changer cela\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Pour le reste, j'ai pris d'embl\u00e9e des mesures qui m'ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es par l'intersyndicale et qui vont entrer en vigueur imm\u00e9diatement. Elles concernent l'armement, la formation, le v\u00e9hicule, qui sera d\u00e9floqu\u00e9 pour ne pas qu'on puisse l'identifier comme un v\u00e9hicule de l'administration p\u00e9nitentiaire, ainsi que les fouilles, qui, depuis 2009, ne sont plus possibles quand elles sont syst\u00e9matiques. On recourra davantage \u00e0 la visioconf\u00e9rence \u2013\u00a0nous avons d\u00e9j\u00e0 fait l'\u00e9conomie de plusieurs transf\u00e8rements.<br><br>\u00c0 cela s'ajoute une nouvelle politique de transf\u00e8rements, consistant \u00e0 cibler les d\u00e9tenus du haut du spectre pour les conduire l\u00e0 o\u00f9 nous disposons de brouilleurs. \u00c0 ce titre, je voudrais vous rappeler qu'en 2017 il n'y en avait strictement aucun\u00a0; nous en avons doubl\u00e9 le nombre. Il n'y avait aucun syst\u00e8me\u2026 <i>(Exclamations</i> sur les bancs des groupes RN et LR. \u2013\u00a0Mme\u00a0la pr\u00e9sidente coupe le micro de M.\u00a0le garde des sceaux, dont le temps de parole est \u00e9coul\u00e9 et qui, rest\u00e9 debout, poursuit son propos devenu inaudible.)<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel .</strong> Vous esquivez la question de fond\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Maxime Minot.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot . </strong>Les prisons sont de vraies passoires, il est temps d'y rem\u00e9dier. Votre r\u00e9ponse est en d\u00e9calage complet avec la r\u00e9alit\u00e9 v\u00e9cue par nos agents p\u00e9nitentiaires \u2013\u00a0notamment ceux de la prison de Liancourt au c\u0153ur de ma circonscription. N'oubliez pas que le laxisme et l'impunit\u00e9 dont b\u00e9n\u00e9ficient de tels criminels dans le milieu carc\u00e9ral contribuent \u00e0 l'extension de l'empire de la drogue dans notre pays. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-06-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-05", "pageJO": "4876", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}