{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1797", "identifiant": {"numero": "1797", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pollution", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Trait\u00e9 sur le plastique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720162", "mandatRef": "PM796809"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834760", "abrege": "Mer et biodiversit\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la mer et de la biodiversit\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834760", "abrege": "Mer et biodiversit\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la mer et de la biodiversit\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-01", "pageJO": "3181", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TRAIT\u00c9 SUR LE PLASTIQUE <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Bolo.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Bolo . </strong>Le temps nous est compt\u00e9\u00a0: la production de polym\u00e8res plastiques a doubl\u00e9 en vingt ans et sera multipli\u00e9e par trois d'ici \u00e0 2050. Le temps nous est compt\u00e9, car cette production galopante se traduit par une pollution alarmante et insoutenable, partout sur la plan\u00e8te. Le temps nous est compt\u00e9\u00a0: la communaut\u00e9 scientifique ne cesse d\u2019alerter sur les effets incontr\u00f4lables d\u2019une pollution visible et invisible, et sur son impact sur le climat, la biodiversit\u00e9 et la sant\u00e9 de l\u2019humanit\u00e9. Enfin, le temps nous est compt\u00e9 car le processus de n\u00e9gociations internationales en vue d'un trait\u00e9 mettant fin \u00e0 la pollution plastique entre dans sa derni\u00e8re ligne droite. <br><br>En effet, la quatri\u00e8me session de n\u00e9gociations vient de se terminer, cette nuit, \u00e0 Ottawa, et l\u2019ultime session se profile d\u00e9j\u00e0, en novembre prochain, \u00e0 Busan. Au terme d\u2019une intense semaine de travaux, le bilan est partag\u00e9 entre acquis et d\u00e9ceptions. La r\u00e9duction de la production de polym\u00e8res primaires constitue un important point de clivage entre les d\u00e9l\u00e9gations. Le P\u00e9rou et le Rwanda ont, en responsabilit\u00e9, propos\u00e9 une r\u00e9duction de 40\u00a0% de la production en 2040, malheureusement sans emporter de consensus.<br><br>La coalition des pays favorables \u00e0 un trait\u00e9 ambitieux doit convaincre les pays dont l\u2019\u00e9conomie est fortement li\u00e9e au p\u00e9trole et \u00e0 ses d\u00e9bouch\u00e9s plastiques. Les int\u00e9r\u00eats d\u00e9complex\u00e9s de la p\u00e9trochimie s\u00e8ment le doute\u00a0; en contestant certaines conclusions scientifiques, elle cherche \u00e0 minimiser l\u2019importance d\u2019un trait\u00e9 contraignant, ambitieux et d\u00e9passant le seul cadre de la gestion des d\u00e9chets.<br><br>Consciente de ce bilan mitig\u00e9, du parcours accompli et des avanc\u00e9es qui restent \u00e0 obtenir, comment la France agira-t-elle, avec ses partenaires, pour d\u00e9passer les clivages et aboutir \u00e0 un trait\u00e9 \u00e9vitant \u00e0 l\u2019humanit\u00e9 de s\u2019enfermer dans l'impasse de la pollution plastique\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'Etat charg\u00e9 de la mer et de la biodiversit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> Et des bulots\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant .</strong> Tr\u00e8s limite, \u00e7a, monsieur Minot\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Berville,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de la mer et de la biodiversit\u00e9 . </i>Vous l'avez dit, le temps est compt\u00e9, parce que la pollution plastique se situe au c\u0153ur de la triple crise environnementale que nous connaissons \u2013\u00a0crise du climat, crise de la biodiversit\u00e9 et crise des pollutions. Chaque ann\u00e9e, partout sur la plan\u00e8te, en mer comme en montagne, 400\u00a0millions de tonnes de plastiques sont rejet\u00e9es. Toutes les quinze minutes, plus de 40\u00a0tonnes de plastiques sont d\u00e9vers\u00e9es dans les oc\u00e9ans. Seulement 9\u00a0% des plastiques sont recycl\u00e9s dans le monde.<br><br>Face \u00e0 cela, la France a d\u00e9fendu \u2013\u00a0et vous \u00e9tiez \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s\u00a0\u2013 trois priorit\u00e9s\u00a0: la r\u00e9duction de la production, la r\u00e9duction de la production et la r\u00e9duction de la production de plastiques. En effet, pour gagner la bataille et obtenir un trait\u00e9 efficace, qui prot\u00e8ge nos \u00e9cosyst\u00e8mes et la biodiversit\u00e9, il faut r\u00e9duire la production de plastiques. Nous avons plac\u00e9 au c\u0153ur des n\u00e9gociations qui ont eu lieu \u00e0 Ottawa, comme nous le ferons dans les n\u00e9gociations \u00e0 venir cette ann\u00e9e, la question du pic de production, afin de sortir d'un mod\u00e8le insoutenable. Nous ne pouvons pas s\u00e9rieusement, \u00e0 l'\u00e9gard des g\u00e9n\u00e9rations futures, continuer \u00e0 produire autant de plastiques.<br><br>Pour atteindre cet objectif, il est n\u00e9cessaire de r\u00e9unir de nombreuses coalitions. Je tiens \u00e0 vous remercier, monsieur le d\u00e9put\u00e9, d'avoir instaur\u00e9 une coalition de parlementaires, qui permettra de convaincre, dans tous les pays, de la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9duire la production plastique afin d'atteindre les objectifs climatiques. Par ailleurs, avec une coalition rassemblant plus de 165\u00a0\u00c9tats, nous continuerons \u00e0 d\u00e9fendre, lors des n\u00e9gociations, l'ambition d'\u00e9liminer les plastiques les plus dangereux, et d'agir en faveur de la gestion des d\u00e9chets.<br><br>Le temps est compt\u00e9, et la France continuera \u00e0 d\u00e9fendre l'ambition de la r\u00e9duction de la production de plastiques, afin que les mers, les oc\u00e9ans et les animaux soient prot\u00e9g\u00e9s des pollutions que cette production engendre. <i>(M. Didier Parakian applaudit.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Bolo.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Bolo . </strong>Je vous remercie pour votre r\u00e9ponse. Sachez que, du Japon au Canada, en passant par le Royaume-Uni, l\u2019\u00c9gypte, le B\u00e9nin, le Gabon, l\u2019Argentine ou encore la Colombie, la coalition parlementaire que j\u2019ai r\u00e9unie est mobilis\u00e9e en faveur d'un trait\u00e9 ambitieux et pour permettre sa ratification. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-01", "pageJO": "3181", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}