{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG828", "identifiant": {"numero": "828", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9NOVATION \u00c9NERG\u00c9TIQUE DES \u00c9COLES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721150", "mandatRef": "PM797427"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-10", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-10", "pageJO": "4332", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9NOVATION \u00c9NERG\u00c9TIQUE DES \u00c9COLES <a name=PG20></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alexandre Holroyd.<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Holroyd. </strong>Un parc immobilier z\u00e9ro \u00e9mission avant 2050, telle est l'ambition qu'a fix\u00e9e le Parlement europ\u00e9en il y a quelques semaines \u00e0 Strasbourg. En cette Journ\u00e9e de l'Europe, qui est ch\u00e8re \u00e0 nombre d'entre nous, je veux insister sur un objectif triplement essentiel. Il est essentiel, d'abord, car vital pour notre plan\u00e8te. Le b\u00e2timentaire repr\u00e9sente 36\u00a0% des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre de l'Union europ\u00e9enne. Il est essentiel, ensuite, pour le portefeuille des Fran\u00e7ais. En effet, 1\u00a0euro sur 20 d\u00e9pens\u00e9s par nos concitoyens est consacr\u00e9 au chauffage. Il est primordial, enfin, pour notre souverainet\u00e9 nationale et europ\u00e9enne, en vue de r\u00e9duire nos d\u00e9pendances \u00e9nerg\u00e9tiques qui constituent une faiblesse collective majeure dans un monde toujours plus incertain. Depuis plus de six ans, la majorit\u00e9 s'est pleinement engag\u00e9e pour r\u00e9aliser la d\u00e9carbonation de notre parc immobilier.<br><br><strong>Mme\u00a0Eva Sas.</strong> Pas vraiment\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Holroyd. </strong>Je pense \u00e0 la loi du 23\u00a0novembre 2018 portant \u00e9volution du logement, de l\u2019am\u00e9nagement et du num\u00e9rique, dite loi Elan, et \u00e0 la loi du 22\u00a0ao\u00fbt 2021 portant lutte contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique et renforcement de la r\u00e9silience face \u00e0 ses effets, dite loi climat et r\u00e9silience. Ce matin, j'\u00e9tais \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, en ma qualit\u00e9 de pr\u00e9sident de la commission de surveillance de la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts et consignations, avec notre coll\u00e8gue Thomas Cazenave, pr\u00e9sident de la d\u00e9l\u00e9gation aux collectivit\u00e9s territoriales et \u00e0 la d\u00e9centralisation, pour le lancement du vaste chantier national de r\u00e9novation thermique de toutes les \u00e9coles du pays. Nous parlons de 12\u00a0millions d'\u00e9coliers, de coll\u00e9giens et de lyc\u00e9ens, et de 50\u00a0000\u00a0\u00e9coles, coll\u00e8ges et lyc\u00e9es en France, soit la moiti\u00e9 du b\u00e2timentaire public. \u00c0 l'image des immenses chantiers du XIXe\u00a0si\u00e8cle de Guizot et de Ferry, ce grand projet de restauration \u00e9cologique de nos \u00e9coles doit f\u00e9d\u00e9rer toutes les forces vives de notre pays autour de l'ambition alliant transition \u00e9cologique, souverainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, vertu p\u00e9dagogique et bon sens financier.<br><br>Monsieur le ministre, pouvez-vous ici, devant la repr\u00e9sentation nationale, d\u00e9tailler comment, avec les collectivit\u00e9s territoriales, vous entendez garantir \u00e0 de r\u00e9els ou hypoth\u00e9tiques petits-enfants que leur \u00e9cole atteindra l'objectif europ\u00e9en, o\u00f9 qu'elle se situe sur le territoire national\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Vous avez \u00e9voqu\u00e9 la r\u00e9union de travail de ce matin, qui a permis \u00e0 l'ensemble des forces vives de se retrouver autour de ce grand chantier, promis par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, le 24\u00a0avril dernier, qui est une des briques essentielles de la planification \u00e9cologique que la Premi\u00e8re ministre coordonne. L\u2019ensemble du b\u00e2ti scolaire repr\u00e9sente dans notre pays 130\u00a0millions de m\u00e8tres carr\u00e9s, ce qui donne une id\u00e9e du triple enjeu \u00e0 relever\u00a0: un enjeu climatique pour diminuer nos \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre\u00a0; un enjeu budg\u00e9taire pour que les collectivit\u00e9s puissent ma\u00eetriser l'\u00e9volution de leur facture \u00e9nerg\u00e9tique, compte tenu des tendances actuelles\u00a0; enfin, un enjeu de transmission \u2013\u00a0si j'ose dire\u00a0\u2013, car la qualit\u00e9 de la transmission p\u00e9dagogique est alt\u00e9r\u00e9e dans des b\u00e2timents trop chauds ou trop froids. Il convient donc d\u2019instaurer un cadre, afin d\u2019aider nos enseignants et nos professeurs dans la continuit\u00e9 des actions men\u00e9es par Pap Ndiaye et Carole Grandjean.<br><br>Cinq outils sont \u00e0 la disposition des collectivit\u00e9s territoriales. D'abord, 220\u00a0millions d\u2019euros sont allou\u00e9s au programme Actee\u00a0+ \u2013\u00a0Action des collectivit\u00e9s territoriales pour l\u2019efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u2013, dans le cadre duquel sont d\u00e9livr\u00e9s les C2E \u2013\u00a0certificat d\u2019\u00e9conomie d\u2019\u00e9nergie. Ensuite, le fonds Chaleur b\u00e9n\u00e9ficiera de 520\u00a0millions et, le Fonds vert, qui est la nouveaut\u00e9 de l'ann\u00e9e, de 2\u00a0milliards. Du reste, j'ai le plaisir de vous indiquer que, parmi les 1\u00a0300\u00a0premiers laur\u00e9ats, 200 sont des b\u00e2timents scolaires qui vont b\u00e9n\u00e9ficier d'une r\u00e9novation.<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Holroyd.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Ensuite, je souhaite annoncer deux nouvelles. D\u2019abord, aujourd\u2019hui m\u00eame, seront soumis \u00e0 consultation les d\u00e9crets d\u2019application de la loi visant \u00e0 ouvrir le tiers financement \u00e0 l\u2019\u00c9tat, \u00e0 ses \u00e9tablissements publics et aux collectivit\u00e9s territoriales pour favoriser les travaux de r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique, pr\u00e9sent\u00e9e par Thomas Cazenave, vot\u00e9e \u00e0 l'unanimit\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale et au S\u00e9nat. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>Enfin, la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts et consignations, sous votre surveillance, monsieur le pr\u00e9sident, lance le programme EduRenov \u2013\u00a0au c\u0153ur de la r\u00e9union de ce matin\u00a0\u2013, dans le cadre duquel la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique de 10\u00a0000\u00a0\u00e9coles sera lanc\u00e9e d'ici la fin du quinquennat. Ce programme sera d\u00e9clin\u00e9 avec toutes les associations d'\u00e9lus \u00e0 la mi-mai. Puis, avant le d\u00e9but de l\u2019\u00e9t\u00e9, nous m\u00e8nerons une campagne de communication cibl\u00e9e, afin de pr\u00e9ciser \u00e0 tous les maires de France les moyens de relever ensemble ce chantier du si\u00e8cle pour le climat, pour le budget et pour nos enfants. <i>(\u00ab\u00a0Tr\u00e8s bien\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-10", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-10", "pageJO": "4332", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}