{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG968", "identifiant": {"numero": "968", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pouvoir d'achat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "LUTTE CONTRE L'INFLATION"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719436", "mandatRef": "PM796560"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801877", "abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801877", "abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": "5817", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE L'INFLATION <a name=PG19></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Nicolas Meizonnet.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Meizonnet. </strong>Le ministre de l'\u00e9conomie et des finances, M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire d\u00e9clarait en novembre\u00a02021\u00a0: \u00ab\u00a0l'inflation est temporaire\u00a0\u00bb\u00a0; en ao\u00fbt\u00a02022\u00a0: \u00ab\u00a0nous sommes au pic de l'inflation\u00a0\u00bb\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Quel g\u00e9nie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Meizonnet. </strong>\u2026en septembre\u00a02022\u00a0: \u00ab\u00a0le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais continuera de progresser\u00a0\u00bb\u00a0; en f\u00e9vrier\u00a02023\u00a0: \u00ab\u00a0il n'y aura pas de mars rouge\u00a0\u00bb.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Un visionnaire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Meizonnet. </strong>Les archives de vos promesses et de vos pr\u00e9dictions sont accablantes, tout autant que votre bilan. Et pour cause\u00a0! Votre action politique se r\u00e9sume \u00e0 aller qu\u00e9mander \u00e0 la grande distribution quelques efforts, \u00e0 menacer les industriels qui ne baisseraient pas leurs prix de diffuser leur nom \u2013\u00a0mais, comme le dit l'adage, \u00ab\u00a0chien qui aboie ne mord pas\u00a0\u00bb\u00a0\u2013 et \u00e0 multiplier les ch\u00e8ques avec le retour du fameux ch\u00e8que alimentaire,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Ah\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Meizonnet. </strong>\u2026promis par Emmanuel Macron depuis 2020.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> L'arl\u00e9sienne\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Meizonnet. </strong>Pourtant, ce n'est pas faute de vous avoir mis en garde : la politique des ch\u00e8ques, c'est la politique de l'\u00e9chec ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN. - Exclamations sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Emeric Salmon.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Meizonnet. </strong>Les r\u00e9sultats parlent d'eux-m\u00eames\u00a0: la hausse des prix des produits alimentaires a atteint plus de 14\u00a0% sur un an.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Je crois qu'il va nous parler de la TVA \u00e0 0\u00a0% de Mme\u00a0Le\u00a0Pen\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Meizonnet. </strong>Alors, les Fran\u00e7ais souffrent\u00a0: 3\u00a0millions d'entre eux ont recours \u00e0 l'aide alimentaire\u00a0; un Fran\u00e7ais sur trois vit avec 100\u00a0euros \u00e0 partir du 10 du mois\u00a0; un Fran\u00e7ais sur quatre dit avoir des difficult\u00e9s \u00e0 nourrir sa famille.<br><br>C'est la cons\u00e9quence de votre obstination \u00e0 ne pas appliquer les mesures p\u00e9rennes que le Rassemblement national vous propose depuis des mois <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN)</i>\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Studer.</strong> Ah\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Meizonnet. </strong>\u2026la suppression de la TVA sur un panier de cent produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, et la baisse de la TVA de 20\u00a0% \u00e0 5,5\u00a0% sur l'ensemble des \u00e9nergies.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Et voil\u00e0, j'avais raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Meizonnet. </strong>Nous savons d\u00e9sormais que ces mesures, que vous avez tent\u00e9 de disqualifier par le mensonge,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux.</strong> Comme d'habitude\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Meizonnet. </strong>\u2026portent leurs fruits. Au Portugal, o\u00f9 la TVA a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9e sur les produits alimentaires, l'inflation est \u00e0 4\u00a0%, le prix des denr\u00e9es de base a baiss\u00e9 et le pouvoir d'achat s'est am\u00e9lior\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> \u00c7a ne marche pas, la TVA \u00e0 0\u00a0%\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Meizonnet. </strong>\u00ab\u00a0Quand je me regarde, je me d\u00e9sole, quand je me compare, je me console.\u00a0\u00bb Mais votre politique produit l'exact contraire. Ma question est la suivante\u00a0: qu'attendez-vous pour faire votre autocritique et appliquer ces mesures, pour le bien des Fran\u00e7ais\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme.<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme. </i>Oui, l'inflation sur les produits alimentaires baisse enfin au Portugal, et il faut, je crois, s'en r\u00e9jouir\u00a0! En effet, si l'on veut d\u00e9battre de ce sujet, il faut \u00eatre pr\u00e9cis\u00a0: au Portugal, cette inflation a d\u00e9pass\u00e9 15\u00a0% depuis l'\u00e9t\u00e9 dernier.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est l'inflation qui baisse\u00a0; les prix, eux, continuent de monter\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>L'histoire est \u00e9clairante\u00a0: chez nous, elle n'a franchi ce seuil qu'en f\u00e9vrier\u00a02023,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Mais l\u00e0-bas, c'est \u00e0 cause de la s\u00e9cheresse\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Les gens ne mangent plus\u00a0! Et vous, vous passez des coups de fil aux grandes bo\u00eetes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Puis-je r\u00e9pondre, \u00e9ventuellement\u00a0? C'est lassant, c'est toujours la m\u00eame limonade\u00a0: on ne peut jamais r\u00e9pondre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Vous faites \u00e7a \u00e0 chaque fois\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> S'il vous pla\u00eet, un peu de silence\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Si le d\u00e9bat vous int\u00e9resse, apprenez qu'au Portugal, en f\u00e9vrier, l'inflation \u00e9tait \u00e0 plus de 20\u00a0%.<br><br>Consid\u00e9rons maintenant votre proposition et demandons-nous si la baisse de l'inflation sur les produits alimentaires est due \u00e0 la baisse de la TVA. Prenons deux exemples. En Allemagne, l'inflation a recul\u00e9 tout aussi fortement qu'au Portugal alors que rien n'a \u00e9t\u00e9 fait en mati\u00e8re de TVA.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Pas du tout\u00a0! Ils ont baiss\u00e9 la TVA en Allemagne\u00a0! Vous racontez n'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>\u00c7a va bien se passer, monsieur Tanguy, gardez votre calme\u00a0! L'exemple de l'Espagne est tout aussi \u00e9clairant. La TVA a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9e\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Eux aussi, ils ont la s\u00e9cheresse\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>\u2026mais depuis quand l'inflation sur les produits alimentaires reflue-t-elle\u00a0? C'est un quiz. <br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> C'est nous qui posons les questions ici\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Depuis la fin du mois d'avril, alors que la TVA a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9e en d\u00e9cembre. Pendant quatre mois, l'inflation alimentaire a continu\u00e9 \u00e0 augmenter. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> La Banque centrale dit l'inverse\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Vous campez sur votre seule proposition, mais nous n'avons toujours aucune garantie sur le fait qu'elle ferait baisser les prix pour les consommateurs. <i>(M\u00eames mouvements.)</i> Alors plut\u00f4t qu'une proposition qui co\u00fbterait plus de 10\u00a0milliards d'euros, nous agissons avec les distributeurs et les industriels\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> C'est garanti\u00a0: \u00e7a ne marchera pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Les prix commencent \u00e0 baisser\u00a0; pendant que certains p\u00e9rorent, notamment sur ces bancs <i>(Protestations sur les bancs du groupe RN)</i>, les industriels sont en train de n\u00e9gocier. Les baisses seront de 5\u00a0% \u00e0 20\u00a0% dans les semaines qui viennent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Arr\u00eatez avec \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Il y a toujours ceux qui causent, et ceux qui font\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Quel m\u00e9pris\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> C'est un aveu d'\u00e9chec\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-14", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": "5817", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}