{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG819", "identifiant": {"numero": "819", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "immigration", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "CONTR\u00d4LES \u00c0 LA FRONTI\u00c8RE FRANCO-ITALIENNE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793314", "mandatRef": "PM796257"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-10", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-10", "pageJO": "4325", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONTR\u00d4LES \u00c0 LA FRONTI\u00c8RE FRANCO-ITALIENNE <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Alexandra Masson.<br><br><strong>Mme\u00a0Alexandra Masson. </strong>Le 5\u00a0mai dernier, un migrant guin\u00e9en lan\u00e7ait en direct sur BFM TV\u00a0: \u00ab\u00a0On va vous envahir\u00a0!\u00a0\u00bb Il \u00e9tait au poste-fronti\u00e8re du pont Saint-Louis, \u00e0 Menton, dans ma circonscription, quelques minutes apr\u00e8s que j'avais moi-m\u00eame v\u00e9rifi\u00e9 l'absence de tout contr\u00f4le de police \u00e0 ce poste, malgr\u00e9 toutes vos annonces de renfort, monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br>Deux jours plus t\u00f4t, Jordan Bardella, mes coll\u00e8gues du groupe Rassemblement national Bryan Masson et Lionel Tivoli, et moi-m\u00eame avions constat\u00e9, pour la \u00e9ni\u00e8me fois, que les effectifs de la police aux fronti\u00e8res \u00e9taient largement insuffisants face \u00e0 la vague migratoire, qui a quadrupl\u00e9 en moins d\u2019un an.<br><br>En r\u00e9ponse \u00e0 cette d\u00e9ferlante, monsieur le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, vous n\u2019avez rien trouv\u00e9 de mieux que traiter la cheffe du gouvernement italien d'\u00ab\u00a0incapable\u00a0\u00bb\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Charles Sitzenstuhl.</strong> Il a raison\u00a0! Bravo, monsieur Darmanin\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Alexandra Masson. </strong>Comme vous n\u2019\u00eates pas \u00e0 un paradoxe pr\u00e8s, en novembre, lorsque Giorgia Meloni refusait d'accueillir les ONG qui r\u00e9cup\u00e8rent les migrants dans les eaux libyennes, vous l'accusiez \u00e0 l\u2019inverse d'\u00eatre \u00ab\u00a0inhumaine\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0irresponsable\u00a0\u00bb\u00a0! Vos propos et vos actions sont d\u00e9sastreux, vos d\u00e9clarations irresponsables\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Voil\u00e0 la porte-parole de l'extr\u00eame droite italienne\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Alexandra Masson. </strong>Au moment o\u00f9 nos deux pays doivent plus que jamais \u00eatre partenaires, vous avez affaibli et terni l\u2019image de la France en Italie, ainsi qu'aupr\u00e8s des milliers d\u2019Italiens qui vivent et travaillent chaque jour dans notre pays. Allez-vous pr\u00e9senter vos excuses \u00e0 l\u2019Italie\u00a0?<br><br>Allez-vous prendre vos responsabilit\u00e9s et installer \u00e0 cette fronti\u00e8re des effectifs p\u00e9rennes \u00e0 m\u00eame de prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> C'\u00e9tait la porte-parole de Mme\u00a0Meloni\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Depuis le 1er\u00a0janvier, 42\u00a0200\u00a0personnes se sont pr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 la fronti\u00e8re italienne, c'est-\u00e0-dire quatre fois plus qu'en 2022. Vous auriez d'ailleurs pu remercier les forces de l'ordre, puisque les interpellations et les refoulements \u00e0 la fronti\u00e8re franco-italienne ont augment\u00e9 de 80\u00a0%\u00a0: vous n'avez pas eu un mot pour elles mais moi, je les remercie\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs des groupes Dem et HOR. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs des groupes RN et LR.)</i><br><br>Ne vous \u00e9nervez pas comme \u00e7a\u00a0: vous avez le droit de ne pas soutenir les forces de l'ordre\u00a0! <i>(Protestations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Emeric Salmon.</strong> Si, on les soutient\u00a0!<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> C'est honteux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Il faudrait que tous les pays europ\u00e9ens se mettent d'accord pour \u00e9tablir un enregistrement, \u00e0 savoir des contr\u00f4les externes aux fronti\u00e8res de l'Europe, afin de pouvoir y refouler les personnes. Il est vrai \u00e9galement qu'il faudrait instaurer une proc\u00e9dure d'asile unique pour \u00e9viter les difficult\u00e9s que vous \u00e9voquez. Il faudrait aussi r\u00e9viser totalement le r\u00e8glement \u00ab\u00a0Dublin\u00a0\u00bb, car nos amis italiens n'acceptent quasiment plus aucun dublin\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Il faudrait surtout qu'on arrive\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>C'est si vrai qu'au Parlement europ\u00e9en, vous agissez \u00e0 l'inverse des positions que vous d\u00e9fendez ici et dans votre circonscription\u00a0: le 20\u00a0avril dernier, M.\u00a0Bardella, pr\u00e9sident de votre parti, a vot\u00e9 contre le mandat de n\u00e9gociation visant \u00e0 r\u00e9soudre ces probl\u00e8mes. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br>Vous ne vivez que des probl\u00e8mes\u00a0; nous essayons de les r\u00e9soudre\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> \u00c7a ne marche pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Alexandra Masson.<br><br><strong>Mme\u00a0Alexandra Masson. </strong>Je vous les dis r\u00e9guli\u00e8rement depuis le 2\u00a0ao\u00fbt\u00a0: je soutiens beaucoup plus que vous les forces de l'ordre <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RE)</i>,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Ils le savent\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Alexandra Masson. </strong>\u2026notamment aux postes-fronti\u00e8res, o\u00f9 je vais r\u00e9guli\u00e8rement. J'y \u00e9coute leurs difficult\u00e9s, qui sont terribles : vous oubliez de dire qu'en ne r\u00e9solvant pas le probl\u00e8me migratoire, vous les mettez en danger tous les jours. Des accidents surviennent r\u00e9guli\u00e8rement. Sur place, les forces de l'ordre souffrent, beaucoup plus que vous ne le pensez. Arr\u00eatez d'\u00eatre incomp\u00e9tent, venez sur place et r\u00e9solvez le probl\u00e8me ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN. - M. Nicolas Dupont-Aignan applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Je constate qu'il a fallu cette remarque de ma part pour que vous souteniez les policiers, mais c'est un progr\u00e8s. <i>(Protestations sur les bancs du groupe RN.)</i> Vous ne devez pas \u00eatre souvent dans votre circonscription, sans quoi vous auriez constat\u00e9 l'arriv\u00e9e de 280\u00a0CRS\u00a0: 280\u00a0CRS, \u00e7a se voit \u2013\u00a0encore faut-il aller \u00e0 leur rencontre\u00a0! (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-10", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-10", "pageJO": "4325", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}