{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1850", "identifiant": {"numero": "1850", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "crimes, d\u00e9lits et contraventions", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Attaque d\u2019un fourgon p\u00e9nitentiaire dans l\u2019Eure"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719866", "mandatRef": "PM796671"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-16", "pageJO": "3608", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ATTAQUE D'UN FOURGON P\u00c9NITENTIAIRE DANS L'EURE <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Caroline Abadie.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Abadie . </strong>Hier, un commando dot\u00e9 d'armes de guerre a abattu deux surveillants de l'administration p\u00e9nitentiaire et en a gri\u00e8vement bless\u00e9 trois autres.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel .</strong> C'est terrifiant\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Abadie . </strong>Ce plan macabre et froid visait \u00e0 profiter d'une extraction pour faire s'\u00e9vader un d\u00e9tenu qui revenait du tribunal.<br><br>Ces assassinats d'une violence in\u00e9dite ont choqu\u00e9 notre pays et l'ont plong\u00e9 dans une grande tristesse. Nos pens\u00e9es vont aux familles et aux 43\u00a0000\u00a0coll\u00e8gues des victimes, qui agissent \u00e0 l'ombre des murs de nos prisons pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 de la nation \u2013\u00a0leur travail a une valeur inestimable. <i>(Mmes\u00a0et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent et applaudissent.)</i> Aujourd'hui, ils se mobilisent nationalement pour exprimer leur solidarit\u00e9, ce que nous ne pouvons que comprendre.<br><br>Les deux agents d\u00e9c\u00e9d\u00e9s laissent derri\u00e8re eux des familles endeuill\u00e9es et des orphelins dans une grande d\u00e9tresse. Notre sympathie leur est acquise\u00a0; la dette de la nation \u00e0 leur \u00e9gard est immense.<br><br>L'extraction de Mohamed Amra a mobilis\u00e9 cinq agents et deux v\u00e9hicules. De niveau trois sur les quatre \u00e9chelons de la s\u00e9curit\u00e9 des escortes, elle \u00e9tait proportionn\u00e9e au profil du d\u00e9tenu, qui n'\u00e9tait pas un d\u00e9tenu particuli\u00e8rement signal\u00e9 (DPS). L'ann\u00e9e derni\u00e8re, l'administration p\u00e9nitentiaire a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 130\u00a0000\u00a0extractions\u00a0; celle d'hier n'aurait pas d\u00fb se terminer ainsi.<br><br>Loin des profiteurs qui instrumentalisent d\u00e9j\u00e0 ce drame d'une violence in\u00e9dite, le pr\u00e9sident de la commission des lois, Sacha Houli\u00e9, proposera demain le lancement d'une mission flash consacr\u00e9e aux transf\u00e8rements et aux extractions p\u00e9nitentiaires. Hier, la violence a franchi un seuil, et il faut adapter ces moments de grande vuln\u00e9rabilit\u00e9 que sont les extractions \u00e0 ce nouvel \u00e9tat de fait.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel .</strong> C'est indispensable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq .</strong> On ne s'int\u00e9resse \u00e0 ces probl\u00e8mes que quand il y a des morts\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Abadie . </strong>Outre la question de la surpopulation carc\u00e9rale, dont nous sommes conscients, il s'agit de mettre \u00e0 l'ordre du jour de nos r\u00e9flexions le sujet des extractions et de la protection des personnels.<br><br>Vous avez lanc\u00e9 une traque sans merci pour retrouver le fuyard et ses complices\u00a0: que pouvez-vous dire \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale sur ces vingt-quatre heures de recherches\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe SOC .</strong> Regardez BFM\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>L'attaque qui a eu lieu hier dans l'Eure est une d\u00e9chirure\u00a0: une d\u00e9chirure pour les familles et les proches des deux agents sauvagement assassin\u00e9s et des trois agents gri\u00e8vement bless\u00e9s\u00a0; une d\u00e9chirure pour l'ensemble des agents de l'administration p\u00e9nitentiaire, qui pleurent leurs coll\u00e8gues et se sont r\u00e9veill\u00e9s ce matin inquiets. Je me mets \u00e0 leur place\u00a0: aujourd'hui, ils se disent tous que cela aurait pu leur arriver \u00e0 eux.<br><br>C'est aussi une d\u00e9chirure pour la R\u00e9publique. C'est bien elle qui \u00e9tait vis\u00e9e, c'est notre ordre r\u00e9publicain qui a \u00e9t\u00e9 pris pour cible, ce sont nos lois que les auteurs de cette attaque pensent pouvoir bafouer impun\u00e9ment. Mais on ne s'en prend pas \u00e0 la R\u00e9publique impun\u00e9ment\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR. \u2013\u00a0Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard applaudit \u00e9galement.) </i>Non, on ne bafoue pas les lois de la R\u00e9publique, on ne tue pas impun\u00e9ment\u00a0!<br><br>Des moyens massifs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s pour retrouver les auteurs de cette attaque ignoble. Le plan \u00c9pervier a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9\u00a0; plus de 450\u00a0policiers et gendarmes sont mobilis\u00e9s. Je ne peux \u00e9videmment vous en dire davantage ici, mais l'enqu\u00eate progresse. Je le dis aux auteurs\u00a0: nous vous traquons, nous vous retrouverons, et nous vous punirons. Ils paieront, oui ils paieront, pour ce qu'ils ont fait\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, LR, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel .</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Nous serons au rendez-vous.<br><br>Je pense aux familles, au c\u00f4t\u00e9 desquelles nous nous tiendrons. L'administration p\u00e9nitentiaire, choqu\u00e9e, est aussi en deuil. Hier, d\u00e9j\u00e0, le ministre de la justice s'est rendu \u00e0 Caen pour \u00e9changer avec les coll\u00e8gues des victimes. En ce moment m\u00eame, il re\u00e7oit l'intersyndicale autour des enjeux de la s\u00e9curit\u00e9 de l'administration p\u00e9nitentiaire. Nous avancerons avec les syndicats en identifiant tous les moyens de renforcer la s\u00e9curit\u00e9 des agents et le soutien que nous pouvons leur apporter. Nous le leur devons, nous le devons \u00e0 la R\u00e9publique, nous le devons \u00e0 notre pays. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR, ainsi que sur plusieurs bancs du groupe LR. \u2013\u00a0Mme\u00a0Martine Froger applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-16", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-16", "pageJO": "3608", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}