{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1299", "identifiant": {"numero": "1299", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9galit\u00e9 des sexes et parit\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "\u00c9GALIT\u00c9 SALARIALE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720286", "mandatRef": "PM796878"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": "9865", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9GALIT\u00c9 SALARIALE <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Caroline Fiat.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre. Hier, je lis sur les r\u00e9seaux sociaux\u00a0: \u00ab\u00a0Il est 11\u00a0heures\u00a025\u00a0: en France, les femmes travaillent d\u00e9sormais gratuitement jusqu\u2019\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. Mixit\u00e9 des m\u00e9tiers, orientation professionnelle, acc\u00e8s aux postes \u00e0 responsabilit\u00e9, \u00e9galit\u00e9 salariale\u00a0: nous devons agir sur tous les leviers. J\u2019y veillerai.\u00a0\u00bb Je me dis\u00a0: quel programme, quelle ambition, quelle volont\u00e9 politique\u00a0! Voil\u00e0 quelqu\u2019un qui m\u00e9riterait d\u2019\u00eatre aux responsabilit\u00e9s. Je prends le temps d\u2019en regarder l\u2019auteur\u00a0: c'est vous. Quelle hypocrisie\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Pour ce qui est de la mixit\u00e9 des m\u00e9tiers, 92\u00a0% des assistantes maternelles et 87\u00a0% des aides-soignantes sont des femmes. Vous esp\u00e9rez que cela changera par la formation professionnelle, mais il y a pr\u00e8s de 90\u00a0% de filles dans les fili\u00e8res sanitaires et sociales, dans lesquelles les emplois sont les plus mal r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s avec, souvent, du temps partiel subi. Quelle hypocrisie\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. </i>\u2013\u00a0MM.\u00a0Benjamin Lucas et Marcellin Nadeau applaudissent \u00e9galement.)<br><br>Pour l\u2019acc\u00e8s aux postes \u00e0 responsabilit\u00e9, vous pourrez au moins vous satisfaire d\u2019\u00eatre Premi\u00e8re ministre.<br><br>Lors de l\u2019examen du projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale en commission, nous avons formul\u00e9 des propositions pour aboutir \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 salariale. R\u00e9sultat\u00a0: rien. Les \u00e9carts de salaire entre les femmes et les hommes ne se r\u00e9duisent quasiment pas. Si le rythme actuel est maintenu, les femmes devraient gagner autant que les hommes en 2234. <i>(M\u00eames mouvements.)</i> Quel sens des priorit\u00e9s\u00a0! Nous proposions, par exemple, que l\u2019acc\u00e8s aux subventions publiques et aux exon\u00e9rations de cotisations soit r\u00e9serv\u00e9 aux structures respectant strictement l\u2019\u00e9galit\u00e9 salariale. Vos d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 contre. Quelle hypocrisie\u00a0! (M\u00eames mouvements.)<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, obnubil\u00e9e par l\u2019id\u00e9e d\u2019atteindre l\u2019\u00e9galit\u00e9 de 49.3 entre les femmes et les hommes, vous en oubliez l\u2019essentiel\u00a0: les propositions de vos oppositions.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Eh oui\u00a0! Quelle hypocrisie\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat. </strong>Ma question est simple : maintenant que vous avez fini de veiller, quand comptez-vous r\u00e9ellement agir ? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES. - Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES, continuant d'applaudir, se l\u00e8vent.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et de la retraite \u00e0 64\u00a0ans\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Nous pouvons certainement nous retrouver sur un premier constat\u00a0: les in\u00e9galit\u00e9s salariales sont inacceptables <i>(M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme applaudit)</i> et le principe de l'\u00e9galit\u00e9 salariale, qui a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 en 1972, a encore des difficult\u00e9s \u00e0 s'imposer puisqu'il n'est pas parfaitement respect\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.</strong> Oui, mais ce qu'on vous demande, ce ne sont pas des constats\u00a0: ce sont des actions\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Une partie des in\u00e9galit\u00e9s de salaire que nous savons expliquer rel\u00e8ve d'une culture de la discrimination entre femmes et hommes, qui n'est pas acceptable.<br><br>Que pouvons-nous faire pour combattre ce ph\u00e9nom\u00e8ne\u00a0? D'abord, nous devons conforter ce que nous avons commenc\u00e9 \u00e0 faire. Depuis 2019, nous disposons d'un index qui mesure l'\u00e9galit\u00e9 professionnelle <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES)</i>\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Alexandre.</strong> \u00c7a ne sert \u00e0 rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>\u2026s'en sont ensuivies 772\u00a0mises en demeure et 45\u00a0p\u00e9nalit\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 inflig\u00e9es. En 2021, vous avez adopt\u00e9 la proposition de loi visant \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer l'\u00e9galit\u00e9 \u00e9conomique et professionnelle, afin de renforcer l'acc\u00e8s des femmes aux responsabilit\u00e9s dans les plus grandes entreprises\u00a0; nous veillons \u00e9videmment \u00e0 sa bonne application.<br><br>Toutefois, il faut aller plus loin. Aller plus loin, cela passe par les chantiers que la Premi\u00e8re ministre, ma coll\u00e8gue B\u00e9rang\u00e8re Couillard, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et de la lutte contre les discriminations, et moi-m\u00eame avons ouvert lors de la conf\u00e9rence sociale. Aller plus loin, c'est lutter contre le temps partiel subi\u00a0: ce sera une priorit\u00e9 du Haut Conseil des r\u00e9mun\u00e9rations, car c'est l'une des premi\u00e8res explications \u00e0 cette grande diff\u00e9rence entre le salaire des hommes et celui des femmes. Aller plus loin, c'est faire en sorte que l'index de l'\u00e9galit\u00e9 professionnelle entre les femmes et les hommes soit \u00e9valu\u00e9 et r\u00e9vis\u00e9 pour \u00eatre am\u00e9lior\u00e9 et devenir plus coercitif, donc plus efficace.<br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot.</strong> Ce n'est qu'un thermom\u00e8tre\u00a0! Il n'a aucune valeur contraignante\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Enfin, aller plus loin, c'est mettre en \u0153uvre les dispositions de la directive europ\u00e9enne sur la transparence et l'\u00e9galit\u00e9 salariale. La France a jusqu'\u00e0 fin 2026 pour le faire, et nous avons dit, Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre, Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et moi-m\u00eame, que ce dispositif sera transpos\u00e9 d'ici d\u00e9but 2025\u00a0; je ne doute pas pouvoir compter sur votre soutien. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Caroline Fiat.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat. </strong>L\u2019avantage d\u2019\u00eatre \u00e9lus, madame la Premi\u00e8re ministre, c\u2019est que notre indemnit\u00e9 n'est pas p\u00e9nalis\u00e9e par l\u2019in\u00e9galit\u00e9 salariale entre les femmes et les hommes. Nous ne sommes pas b\u00e9n\u00e9voles depuis hier matin\u00a0: vous auriez pu me r\u00e9pondre\u00a0!<br><br>Sachez tout de m\u00eame qu'appliquer l'\u00e9galit\u00e9 salariale financerait les retraites et permettrait aux Fran\u00e7ais de partir \u00e0 la retraite \u00e0 60 ans ! Ambitieux, non ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. - MM. Jean-Victor Castor et Benjamin Lucas applaudissent \u00e9galement. - Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES, continuant d'applaudir, se l\u00e8vent.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": "9865", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}