{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG981", "identifiant": {"numero": "981", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Tenue et l'\u00e9quipement des gardes champ\u00eatres territoriaux - police rurale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722292", "mandatRef": "PM797241"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": "6205", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MANIFESTATIONS CONTRE LE PROJET DE LIAISON FERROVIAIRE LYON-TURIN <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thomas Rudigoz.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Rudigoz. </strong>Ce week-end, dans la vall\u00e9e de la Maurienne, Les Soul\u00e8vements de la terre ont, une nouvelle fois, organis\u00e9 une manifestation, malgr\u00e9 son interdiction.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon.</strong> Quelle honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Rudigoz. </strong>\u00c0 cette occasion, douze gendarmes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s. Je souhaite saluer leur courage et leur professionnalisme face \u00e0 des personnes qui cherchaient la confrontation. <i>(De nombreux d\u00e9put\u00e9s, sur l'ensemble des bancs, se l\u00e8vent et applaudissent. Les membres du Gouvernement applaudissent aussi.)</i><br><br>La raison de ces violences est la construction d'une liaison ferroviaire entre Lyon et Turin. Oui, les m\u00eames qui reprochent au Gouvernement une pr\u00e9tendue inaction climatique (Exclamations sur plusieurs bancs du groupe \u00c9colo-NUPES)</i> s'opposent \u00e0 une ligne qui permettra de faire basculer plus de 1\u00a0million de poids lourds de la route vers le rail. <i>(M\u00eames mouvements. \u2013\u00a0\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur quelques bancs du groupe RE.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> S'il vous pla\u00eet, chers coll\u00e8gues\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Rudigoz. </strong>Ce projet permettra d'am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de l'air des vall\u00e9es alpines\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Vous mentez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Rudigoz. </strong>\u2026et d'atteindre nos objectifs climatiques.<i> (Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i> Alors, quel comble, de la part de parlementaires \u00e9cologistes et insoumis de manipuler ainsi l'opinion contre un projet essentiel pour la r\u00e9gion des Alpes et ses habitants, qui le soutiennent \u00e0 pr\u00e8s de 85\u00a0%\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Simonnet.</strong> C'est un \u00e9cocide\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Rudigoz. </strong>Les Rh\u00f4nalpins souffrent de la pollution et certains inventent une fable sur l'eau qui serait aspir\u00e9e par ce tunnel.<br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Rudigoz. </strong>L'Europe et l'Italie s'impatientent devant notre retard mais certains tergiversent\u00a0; rappellent l'existence d'une voie du XIXe\u00a0si\u00e8cle compl\u00e8tement inadapt\u00e9e.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Trente milliards d'euros d'argent public d\u00e9pens\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Rudigoz. </strong>Sortez de vos postures, de vos dogmes et \u00e9coutez plut\u00f4t, dans votre camp, ceux qui soutiennent le Lyon-Turin\u00a0: les socialistes, les communistes ou encore les \u00e9cologistes suisses qui ont soutenu la construction de trois tunnels transalpins.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> Je confirme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Falorni.</strong> M\u00e9lenchon avait vot\u00e9 pour le Lyon-Turin\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Rudigoz. </strong>Je tiens \u00e0 remercier le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports, Cl\u00e9ment Beaune, pour son soutien d\u00e9termin\u00e9\u00a0; il vient d'annoncer le financement des voies d'acc\u00e8s au tunnel.<br><br>Les heurts avec les forces de l'ordre sont devenus une norme\u2026.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Par votre faute\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Rudigoz. </strong>\u2026entretenue par des groupuscules tels Les Soul\u00e8vements de la terre, que la R\u00e9publique ne peut tol\u00e9rer. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i> Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, quelles mesures comptez-vous prendre pour emp\u00eacher ce mouvement radical de frapper encore\u00a0? (Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem, ainsi que sur plusieurs bancs des groupes LR et HOR.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>J'ai \u00e9galement une pens\u00e9e pour les treize militaires de la gendarmerie bless\u00e9s ce week-end.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Et pas pour les manifestants\u00a0? <i>(\u00ab\u00a0Oh\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Aucune cause ne justifie que l'on blesse des policiers ou des gendarmes. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR ainsi que sur plusieurs bancs des groupes RN et LR.)</i><br><br>Je rappelle que l'interdiction de cette manifestation <i>(\u00ab Eh oui ! \u00bb sur les bancs du groupe LR)\u2026</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Et la libert\u00e9 de manifester\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u2026a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e \u00e0 deux reprises par la justice de notre pays\u00a0; que 2\u00a0000 \u00e0 3\u00a0000\u00a0personnes, dont malheureusement des \u00e9lus de la R\u00e9publique\u2026.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Rudigoz.</strong> Membres de la NUPES\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>\u2026ont brav\u00e9 cette interdiction <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem)</i>, ne respectant ni le droit ni la d\u00e9cision de justice.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> C'est vous qui portez atteinte au droit de manifester\u00a0! <i>(Exclamations sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Gr\u00e2ce \u00e0 leurs contr\u00f4les, les policiers et les gendarmes ont saisi 350\u00a0armes et armes de poing, qui auraient pu les blesser, voire les tuer. Gr\u00e2ce au travail des services de renseignement fran\u00e7ais et aux autorit\u00e9s italiennes, que je remercie, une centaine d'\u00e9l\u00e9ments radicaux venus d'Italie ont pu \u00eatre bloqu\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re. Malgr\u00e9 cela, les affrontements ont dur\u00e9 deux jours, une autoroute a \u00e9t\u00e9 occup\u00e9e, une voie ferr\u00e9e coup\u00e9e\u2026 <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> L'ONU \u00e9trille la France pour son maintien de l'ordre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>\u2026et de nombreux agents des services publics ont d\u00fb subir des manifestations de haine et de violence.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> C'est vous, la haine et la violence\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Oui, \u00e0 la demande du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et de la Premi\u00e8re ministre, demain matin, je pr\u00e9senterai en conseil des ministres le d\u00e9cret de dissolution des Soul\u00e8vements de la terre. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, LR et HOR, dont plusieurs d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent, ainsi que sur plusieurs bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-21", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": "6205", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}