{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1925", "identifiant": {"numero": "1925", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Conflit isra\u00e9lo-palestinien"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795808", "mandatRef": "PM797694"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834746", "abrege": "Europe", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 de l\u2019Europe"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834746", "abrege": "Europe", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 de l\u2019Europe"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-05", "pageJO": "4880", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONFLIT ISRA\u00c9LO-PALESTINIEN <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sabrina Sebaihi.<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi . </strong>Tout d\u2019abord, permettez-moi de d\u00e9plorer ce matin l\u2019annonce de la mort de quatre nouveaux otages, portant \u00e0 quarante-trois le nombre d\u2019otages morts dans la bande de Gaza\u00a0; nous souhaitons leur rendre hommage. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES, SOC et GDR-NUPES.) </i>Ayons une pens\u00e9e pour ceux qui sont encore retenus\u00a0; deux d'entre eux sont des compatriotes fran\u00e7ais.<br><br>Jusqu\u2019o\u00f9 ira la strat\u00e9gie du massacre et de la riposte aveugle, la strat\u00e9gie de la terre br\u00fbl\u00e9e de celui que notre pr\u00e9sident appelle \u00ab\u00a0cher ami Bibi\u00a0\u00bb \u2013\u00a0Netanyahou\u00a0\u2013 et de son gouvernement d\u2019extr\u00eame droite\u00a0? Ce \u00ab\u00a0cher Bibi\u00a0\u00bb, avec lequel M.\u00a0S\u00e9journ\u00e9 posait fi\u00e8rement\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> Sacr\u00e9 St\u00e9phane\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi . </strong>\u2026juste avant que le procureur de la Cour p\u00e9nale internationale (CPI) ne r\u00e9clame contre lui un mandat d\u2019arr\u00eat pour crimes contre l\u2019humanit\u00e9\u00a0! Je crains que la post\u00e9rit\u00e9 ne soit pas tendre avec vous ni avec tous les aveugles au massacre. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et SOC et sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br>C'est ce \u00ab cher ami \u00bb qui, pas plus tard que la semaine derni\u00e8re, d\u00e9clarait dans une interview \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise que personne n\u2019obligerait les 700 000 colons isra\u00e9liens \u00e0 quitter les colonies de Cisjordanie. Au lieu de le sanctionner, que faites-vous ? Votre gouvernement re\u00e7oit son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res avec les honneurs. Que M. S\u00e9journ\u00e9 souhaite se d\u00e9shonorer de la sorte, c\u2019est son probl\u00e8me, mais il n\u2019a pas le droit de d\u00e9shonorer la France ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas-Lundy .</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi . </strong>Alors, \u00e0 quand les visites en grande pompe du criminel Lavrov ou d\u2019un ministre iranien, puisque votre diplomatie donne du \u00ab\u00a0Bibi\u00a0\u00bb \u00e0 un mis en cause pour actes de g\u00e9nocide et d\u00e9core le pr\u00e9sident \u00e9gyptien Sissi,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> Bibi, Sissi, on ne comprend rien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi . </strong>\u2026dont le bilan est le plus effroyable du Proche-Orient\u00a0? Vous avez rel\u00e9gu\u00e9 la diplomatie fran\u00e7aise au rang de spectatrice\u00a0; vous avez avili la position de la France <i>(Applaudissements</i> sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES) au point d\u2019appara\u00eetre de par le monde comme un soutien du g\u00e9nocide. Pour quel r\u00e9sultat\u00a0?<br><br>Si M.\u00a0S\u00e9journ\u00e9 \u00e9tait ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res au lieu d'\u00eatre ministre \u00e9tranger aux affaires <i>(Exclamations</i> sur quelques bancs du groupe RE),\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas-Lundy .</strong> Excellent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> Jolie formule\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi . </strong>\u2026je lui poserais plusieurs questions. Quand allez-vous interdire les produits issus des colonies\u00a0? Quand allez-vous d\u00e9noncer l\u2019accord d'association entre l\u2019Union europ\u00e9enne et Isra\u00ebl\u00a0? Quand allez-vous reconna\u00eetre l\u2019\u00c9tat de Palestine\u00a0? Quand, enfin, allez-vous honorer la voix singuli\u00e8re de la France\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES, SOC et GDR-NUPES.) </i>Par cons\u00e9quent, je pose la question au ministre Barrot et je prends \u00e0 t\u00e9moin les Fran\u00e7ais\u00a0: comme d'habitude, vous ne r\u00e9pondrez pas et vous lirez vos fiches. (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019Europe.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019Europe . </i>Vous savez comme nous, je pense, que tous les membres de cette assembl\u00e9e sont profond\u00e9ment choqu\u00e9s et attrist\u00e9s par le sort des civils, en particulier les enfants, dans la bande de Gaza. Nous ne faisons pas de diff\u00e9rence entre les vies humaines, de part et d'autre de la fronti\u00e8re, et nous sommes enti\u00e8rement attach\u00e9s\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi .</strong> Vous \u00eates tach\u00e9s, car c'est une tache dans l'histoire de la France\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026\u00e0 faire cesser cette situation. Si vous l'\u00eates aussi la meilleure des choses \u00e0 faire n'est pas de violer les usages de cette assembl\u00e9e, en brandissant un drapeau ou en s'accoutrant d'une mani\u00e8re qui contrevient \u00e0 son honneur. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu .</strong> Ils \u00e9taient plut\u00f4t mieux accoutr\u00e9s que d'habitude\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi .</strong> On savait que vous n'alliez pas r\u00e9pondre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas-Lundy .</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Ce qu'il faut faire, c'est plut\u00f4t tenir un discours clair, comme la France le fait depuis le 7\u00a0octobre dernier, qui d\u00e9nonce les comportements du Hamas pour ce qu'ils sont tout en mettant une pression maximale sur le gouvernement isra\u00e9lien. Je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, nous avons, au niveau national et au niveau europ\u00e9en, prononc\u00e9 des sanctions \u00e0 l'encontre des colons extr\u00e9mistes et violents\u00a0;\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi .</strong> Un colon qui ne l'est pas, \u00e7a n'existe pas\u00a0! La colonisation est toujours extr\u00e9miste et violente\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026nous avons \u00e9t\u00e9 l'un des premiers pays \u00e0 d\u00e9fendre l'ind\u00e9pendance du procureur de la Cour p\u00e9nale internationale, lorsqu'il a \u00e9mis des r\u00e9quisitions \u00e0 la fois contre le Hamas et contre Benyamin Netanyahou, sans que cela n'entra\u00eene d'\u00e9quivalence entre les deux. Bien s\u00fbr que St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9 re\u00e7oit les repr\u00e9sentants de la diplomatie isra\u00e9lienne\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi .</strong> Est-ce qu'il leur parle du g\u00e9nocide en cours\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Sinon, il serait coupable de ne pas le faire \u2013\u00a0si la France veut jouer son r\u00f4le dans la r\u00e9gion, elle doit le faire. Enfin, comme nous l'avons dit, nous avons pour objectif, le moment venu, d'aboutir \u00e0 la reconnaissance de l'\u00c9tat de Palestine <i>(\u00ab\u00a0Quand\u00a0?\u00a0\u00bb</i> sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES), car notre objectif est la paix durable dans la r\u00e9gion, qui passe par une solution \u00e0 deux \u00c9tats. (Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-06-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-05", "pageJO": "4880", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}