{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1669", "identifiant": {"numero": "1669", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "environnement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "S\u00e9cheresse dans les Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794886", "mandatRef": "PM797178"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833684", "abrege": "Transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833684", "abrege": "Transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-13", "pageJO": "1836", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "<p> </p><p align=\"CENTER\"> S\u00c9CHERESSE DANS LES PYR\u00c9N\u00c9ES-ORIENTALES <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sophie Blanc.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Blanc. </strong>Monsieur le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, mon d\u00e9partement des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales subit, depuis le printemps 2022, une forte s\u00e9cheresse. C'est le seul d\u00e9partement fran\u00e7ais contraint, depuis cette date, \u00e0 des restrictions d'eau continues. Tous les indicateurs sont au rouge\u00a0: les rivi\u00e8res et les sols sont ass\u00e9ch\u00e9s, le niveau des nappes phr\u00e9atiques est au plus bas et les lacs se vident. C'est toute une \u00e9conomie \u2013\u00a0je pense en particulier aux fili\u00e8res touristique, agricole et du b\u00e2timent\u00a0\u2013 qui se retrouve boulevers\u00e9e \u00e0 cause du manque d'eau. \u00c0 certains endroits, la garrigue meurt sur pied, au point que les apiculteurs ne peuvent nourrir leurs abeilles, ce qui fait chuter de fa\u00e7on vertigineuse la production de miel. La ressource en eau potable est d\u00e9sormais en tension dans quarante-deux de nos communes.<br><br>Pour d\u00e9finir un plan d'action, le pr\u00e9fet a r\u00e9uni, le 30\u00a0janvier dernier, les experts, les \u00e9lus des diff\u00e9rents \u00e9tablissements publics de coop\u00e9ration intercommunale (EPCI), les repr\u00e9sentants du monde \u00e9conomique et les membres de la mission interminist\u00e9rielle d\u00e9di\u00e9e. Pour faire face \u00e0 cette situation inqui\u00e9tante, on organise de nombreuses r\u00e9unions avec le d\u00e9partement ou la chambre d'agriculture\u00a0; on y fait le bilan des carences du pass\u00e9, on envisage l'avenir, on fait des projets, mais rien de plus. Les ministres Marc Fesneau et Agn\u00e8s Pannier-Runacher sont venus en reconnaissance sur place, mais rien de r\u00e9el ni de concret n'est d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 court terme s'agissant de l'alimentation en eau.<br><br>Monsieur le ministre, vu ces probl\u00e8mes et l'urgence de la situation, nous vous r\u00e9clamons, avec les \u00e9lus de mon territoire, un v\u00e9ritable plan Marshall pour l'eau dans les Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales, avec des garanties p\u00e9rennes et des annonces claires quant aux financements \u2013\u00a0ou, tout du moins, des arbitrages rapides susceptibles de d\u00e9bloquer des enveloppes budg\u00e9taires au profit d'\u00e9ventuels projets structurants. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et des abeilles\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Madame Blanc, vous avez bien fait de le rappeler\u00a0: les Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales vivent une situation unique en France.<br><br><strong>M.\u00a0Mansour Kamardine.</strong> Et Mayotte, c'est o\u00f9\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Je parle de la France m\u00e9tropolitaine. Entre les Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales et le Pas-de-Calais, celle-ci conna\u00eet les deux extr\u00eames. Le comit\u00e9 d\u2019anticipation et de suivi hydrologique qui se tiendra le 19\u00a0mars, comme tous les mois, constatera que nous sommes \u00e0 90\u00a0% de d\u00e9ficit hydrique. Le processus d'aridification \u00e0 l'\u0153uvre explique que, depuis juin 2022, le d\u00e9partement n'ait pas connu un seul mois sans restriction des usages de l'eau.<br><br>Je veux saluer les \u00e9lus de ce territoire et l'ensemble des professionnels, qui se sont fortement mobilis\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Gr\u00e2ce aux efforts des uns et des autres, pendant l'\u00e9t\u00e9 2023, la consommation d'eau dans la commune de Perpignan a ainsi diminu\u00e9 de 30\u00a0%.<br><br>Le Gouvernement n'est pas rest\u00e9 inactif. Il y a six mois, il n'y avait qu'une seule station de r\u00e9utilisation d'eaux us\u00e9es dans le d\u00e9partement\u00a0; il y en a d\u00e9sormais sept \u2013\u00a0preuve de l'acc\u00e9l\u00e9ration et de la simplification des proc\u00e9dures. Mais cela ne suffit pas. Dans le mois qui vient, avant la mi-avril, je me rendrai sur place pour rencontrer des \u00e9lus et faire le point sur la mission qui vient de rendre ses conclusions, mais \u00e9galement sur les projets et l'accompagnement \u00e0 offrir aux diff\u00e9rents acteurs.<br><br>Tout le monde devra se mobiliser\u00a0: il faut lutter contre les fuites dans les canalisations, mais aussi, vous l'avez dit, revenir sur les erreurs du pass\u00e9 et s'interroger sur l'\u00e9volution des pratiques \u2013\u00a0on ne veut pas vivre une situation comparable \u00e0 ce qui se passe aux abords de Barcelone. Pour r\u00e9aliser les investissements n\u00e9cessaires, le soutien de l'\u00c9tat sera le bienvenu\u00a0; j'aurai l'occasion d'en parler sur place. (MM.\u00a0Didier Parakian et Jimmy Pahun applaudissent.) <b"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-13", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-13", "pageJO": "1836", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}