{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1553", "identifiant": {"numero": "1553", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation \u00e0 Gaza"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721202", "mandatRef": "PM797826"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833686", "abrege": "Renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0aupr\u00e8s\u00a0du\u00a0Premier\u00a0ministre,\u00a0charg\u00e9\u00a0du\u00a0renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833686", "abrege": "Renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0aupr\u00e8s\u00a0du\u00a0Premier\u00a0ministre,\u00a0charg\u00e9\u00a0du\u00a0renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-07", "pageJO": "878", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION \u00c0 GAZA <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel. </strong>Nous nous sommes rendus dimanche \u00e0 Rafah avec plusieurs parlementaires. Nous y avons port\u00e9 un message de paix\u00a0: le cessez-le-feu permanent et imm\u00e9diat, assorti de la lib\u00e9ration des otages. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i> Nous y avons rencontr\u00e9 les six m\u00e9decins humanitaires fran\u00e7ais sortis de Gaza lundi. Je vais donner ma voix \u00e0 l\u2019un d\u2019eux, Rapha\u00ebl Pitti\u00a0: il parle de rues et de trottoirs sans un m\u00e8tre carr\u00e9 de libre, parce que 2\u00a0millions de personnes, qui ont fui le nord de Gaza bombard\u00e9, puis le sud de Gaza bombard\u00e9 \u00e0 son tour, sont d\u00e9sormais mass\u00e9es sans aucun abri dans un espace pr\u00e9vu pour en accueillir 200\u00a0000. Il d\u00e9crit leur h\u00f4pital, le seul \u00e0 peu pr\u00e8s intact, comme un chaos sanitaire. Un tiers des patients sont des victimes des bombardements et des snipers isra\u00e9liens. Il le certifie\u00a0: il n'a vu parmi eux que des civils. Ceux qui arrivent l\u00e0 sont une minorit\u00e9, capables de se tra\u00eener jusqu'\u00e0 l'h\u00f4pital\u00a0; les autres meurent dans la rue. Le reste, ce sont des pathologies et des infections qui, faute de m\u00e9dicaments, deviennent mortelles.<br><br>Rapha\u00ebl Pitti s'est rendu maintes fois en Syrie et en Ukraine\u00a0; il a \u00e9t\u00e9 m\u00e9decin militaire\u00a0; il n\u2019a jamais vu pareil d\u00e9sastre. Il dit aussi\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a pire que tuer un homme, c'est lui enlever sa dignit\u00e9. Ici, il y a 27\u00a0000\u00a0morts et 2\u00a0millions d\u2019\u00eatres humains priv\u00e9s de leur dignit\u00e9.\u00a0\u00bb<br><br>Quand on demande \u00ab\u00a0que pensez-vous du risque g\u00e9nocidaire \u00e9nonc\u00e9 par la Cour de justice internationale\u00a0?\u00a0\u00bb, les six m\u00e9decins r\u00e9pondent\u00a0: \u00ab\u00a0Le g\u00e9nocide est en cours.\u00a0\u00bb<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon.</strong> Aucun mot sur les otages\u00a0! (Protestations sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel. </strong>Dans un mois, l\u2019interrogation ne sera, de toute fa\u00e7on, plus de mise, car l\u2019Unrwa \u2013\u00a0l'Office de secours et de travaux des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s de Palestine dans le Proche-Orient\u00a0\u2013, la seule institution humanitaire et administrative pr\u00e9sente, pourrait s\u2019arr\u00eater, faute de financements. Pour Rapha\u00ebl Pitti, si l'Unrwa s\u2019arr\u00eate, la population est condamn\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon.</strong> Honteux\u00a0! <i>(Protestations sur plusieurs bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel. </strong>Monsieur le ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, votre position en faveur d'un cessez-le-feu a \u00e9t\u00e9 appr\u00e9ci\u00e9e en \u00c9gypte et par les repr\u00e9sentants palestiniens, mais concernant cette question vitale, la France doit faire plus. La France n\u2019a pas suspendu son aide, mais pouvez-vous nous affirmer qu\u2019elle s\u2019engagera \u00e0 poursuivre les versements \u00e0 l\u2019Unrwa au moins jusqu\u2019aux conclusions du groupe charg\u00e9 d\u2019\u00e9valuer sa neutralit\u00e9, cr\u00e9\u00e9 par l\u2019ONU et men\u00e9 par Catherine Colonna\u00a0? Que compte-t-elle faire pour que les pays qui ont interrompu leur versement \u2013\u00a0les \u00c9tats-Unis mais aussi des pays europ\u00e9ens\u00a0\u2013 reviennent sur cette d\u00e9cision\u00a0? <i>(Mmes\u00a0et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent. \u2013\u00a0Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe GDR-NUPES, dont certains se l\u00e8vent, ainsi que du groupe SOC, applaudissent aussi.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Je ne reprendrai pas les \u00e9l\u00e9ments que j'ai d\u00e9velopp\u00e9s en r\u00e9ponse \u00e0 Sabrina Sebaihi. S'agissant de l'Unrwa, je veux toutefois vous transmettre quelques pr\u00e9cisions au nom du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, en tourn\u00e9e diplomatique dans la r\u00e9gion. <br><br>Au vu de la situation humanitaire catastrophique \u00e0 Gaza, la France poursuit la programmation de ses soutiens aux agences des Nations unies qui ne pr\u00e9voyaient aucun versement \u00e0 l'Unrwa au premier trimestre 2024. Nous attendons les conclusions du rapport dont la r\u00e9daction a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 Catherine Colonna par le Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies. <i>(Exclamations sur divers bancs.) </i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-07", "pageJO": "878", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}