{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1748", "identifiant": {"numero": "1748", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "lieux de privation de libert\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Prison de B\u00e9ziers"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719608", "mandatRef": "PM796593"}, "groupe": {"organeRef": "PO793087", "abrege": "NI", "developpe": "Non inscrit"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833682", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833682", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-03", "pageJO": "2595", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRISON DE B\u00c9ZIERS <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Emmanuelle M\u00e9nard.<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle M\u00e9nard . </strong>Monsieur\u00a0le garde des Sceaux, la justice va mieux \u00e0 B\u00e9ziers, comme vous avez pu le constater lors de votre visite au tribunal judiciaire il y a une quinzaine de jours, vous qui en avez salu\u00e9 le fonctionnement \u00ab\u00a0exemplaire\u00a0\u00bb. Nous le devons \u00e0 des moyens suppl\u00e9mentaires, bien s\u00fbr, mais \u00e9galement \u00e0 l\u2019ambition et \u00e0 la volont\u00e9 sans faille de nos \u00e9quipes judiciaires \u2013\u00a0magistrats du si\u00e8ge, parquet et greffiers.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant .</strong> Gr\u00e2ce \u00e0 la loi d'orientation et de programmation du minist\u00e8re de la justice\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle M\u00e9nard . </strong>La situation n\u2019est pas la m\u00eame dans la prison de B\u00e9ziers. Le premier probl\u00e8me est la surpopulation carc\u00e9rale, avec un taux d\u2019occupation sup\u00e9rieur \u00e0 170\u00a0% dans les deux maisons d\u2019arr\u00eat et un sous-effectif du personnel p\u00e9nitentiaire qui rend le quotidien de celui-ci de plus en plus tendu \u2013\u00a0il \u00e9tait d\u2019ailleurs en gr\u00e8ve ce matin.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> C'est comme \u00e7a dans toutes les prisons\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel .</strong> Que fait le ministre\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle M\u00e9nard . </strong>S\u2019y ajoute un trafic de stup\u00e9fiants structur\u00e9 et de grande ampleur. Jusqu\u2019\u00e0 il y a deux ans environ, les envois de colis clandestins avaient lieu quasiment toutes les nuits, au moyen d\u2019\u00e9chelles coll\u00e9es sur le mur d'enceinte de la prison. Depuis, les pratiques se sont perfectionn\u00e9es puisque c\u2019est maintenant le plus souvent par drones que les livraisons s\u2019effectuent. En 2022, 15\u00a0kilos de drogue et 189\u00a0t\u00e9l\u00e9phones portables ont \u00e9t\u00e9 confisqu\u00e9s.<br><br>Pour le seul mois de septembre 2023, pr\u00e8s d'une trentaine de colis, dont l'un contenait plus de 100\u00a0grammes de coca\u00efne, ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s. Plus de 700\u00a0grammes de cannabis, ainsi que de nombreux t\u00e9l\u00e9phones, cigarettes, victuailles et m\u00eame un couteau en c\u00e9ramique ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 saisis. J'ajoute que les quantit\u00e9s non intercept\u00e9es seraient entre deux et quatre fois plus importantes.<br><br>Ces trafics incessants ont pour cons\u00e9quence directe un surcro\u00eet de travail pour la police municipale comme pour la police nationale qui, en l'absence d'augmentation de ses effectifs \u2013\u00a0c'est un appel du pied au ministre de l'int\u00e9rieur\u00a0\u2013, n'arrive plus \u00e0 traiter l'ensemble de ces incidents.<br><br>Ma question est donc claire\u00a0: quand allez-vous donner votre feu vert \u00e0 l'installation d'un brouilleur anti-drone \u00e0 la prison de B\u00e9ziers\u00a0?<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti, garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice . </i>Je sais que vous \u00eates frustr\u00e9e de ne pas avoir pu me poser plus t\u00f4t cette question, qui vous tient \u00e0 c\u0153ur, mais avant de vous annoncer une bonne nouvelle,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> Ah\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>\u2026je voudrais rappeler ce que nous avons fait sur le plan national\u00a0: la lutte contre les drones malveillants est \u00e9videmment une priorit\u00e9 de l'administration p\u00e9nitentiaire et, sur la p\u00e9riode 2022-2023, un budget de plus de 7\u00a0millions d'euros y a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9. Il faut bien s\u00fbr que l'on s'adapte aux technologies nouvelles et la s\u00e9curit\u00e9 des personnels p\u00e9nitentiaires est pour moi une priorit\u00e9. Le d\u00e9ploiement des syst\u00e8mes anti-drones est d\u00e9j\u00e0 effectif dans quarante-cinq \u00e9tablissements p\u00e9nitentiaires pour un montant total de 15\u00a0millions d'euros. L'effort se poursuit en 2024, puisque pr\u00e8s de 85\u00a0millions d'euros vont \u00eatre consacr\u00e9s au renforcement de la s\u00e9curit\u00e9 des agents p\u00e9nitentiaires, soit une hausse de 8,9\u00a0%.<br><br>Venons-en \u00e0 B\u00e9ziers. J'\u00e9tais en effet dans cette ville il y a quelques jours, et je vous indique que le centre p\u00e9nitentiaire sera dot\u00e9 d'un syst\u00e8me anti-drones d\u00e8s cette ann\u00e9e. Le dispositif a \u00e9t\u00e9 command\u00e9 en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re et la date de la visite technique du fournisseur pour d\u00e9finir le plan d'implantation est programm\u00e9e tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment pour le 30\u00a0avril 2024. J'ajoute qu'\u00e0 B\u00e9ziers, il y a une \u00e9quipe locale de s\u00e9curit\u00e9 p\u00e9nitentiaire, vous le savez sans doute, compos\u00e9e de sept agents, ainsi qu'un dispositif mobile de brouillage de la t\u00e9l\u00e9phonie \u2013\u00a0celle-ci \u00e9tant bien s\u00fbr illicite en d\u00e9tention\u00a0\u2013 et un nouveau mur d'enceinte qui a co\u00fbt\u00e9 1\u00a0million d'euros en 2018. <br><br>Enfin, puisque vous parlez de la justice et de son am\u00e9lioration, je tiens \u00e0 vous donner les chiffres \u00e0 venir en termes de personnels \u00e0 B\u00e9ziers : il y aura, d'ici \u00e0 2027, treize recrutements suppl\u00e9mentaires : magistrats, greffiers et attach\u00e9s de justice confondus. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Emmanuelle M\u00e9nard.<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle M\u00e9nard . </strong>Merci beaucoup, monsieur le ministre, pour ces bonnes nouvelles. Nous attendons ce syst\u00e8me de brouillage depuis deux ans maintenant parce que qui dit trafic, dit violence, et que les guerres de territoire ont lieu non seulement dans les quartiers de Marseille, mais aussi \u00e0 l'int\u00e9rieur des prisons. Ce n'est plus possible pour la s\u00e9curit\u00e9 de nos surveillants.<i> (M. Olivier Marleix applaudit.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-04-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-03", "pageJO": "2595", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}