{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1329", "identifiant": {"numero": "1329", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "catastrophes naturelles", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Inondations dans le Pas-de-Calais"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720684", "mandatRef": "PM797082"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO806326", "abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales et ruralit\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO806326", "abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales et ruralit\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": "10089", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INONDATIONS DANS LE PAS-DE-CALAIS <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont. </strong>Depuis plusieurs jours, les habitants de mon d\u00e9partement, le Pas-de-Calais, sont frapp\u00e9s par de terribles inondations qui font suite \u00e0 des pr\u00e9cipitations in\u00e9dites.<br><br>Au nom des R\u00e9publicains, je tiens \u00e0 leur t\u00e9moigner notre soutien le plus absolu. <i>(M.\u00a0Jimmy Pahun applaudit.)</i> Nous remercions les services de l'\u00c9tat, les forces de l'ordre et de secours, les \u00e9lus locaux et les citoyens qui \u0153uvrent chaque jour pour limiter les d\u00e9g\u00e2ts et mettre en s\u00e9curit\u00e9 les personnes, les animaux et les biens. (Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur quelques bancs du groupe Dem.)<br><br>Aujourd'hui, alors que nous vivons sous la menace de nouvelles pr\u00e9cipitations et de nouvelles crues, l'heure est \u00e0 l'entraide. Demain, nous devrons panser nos plaies et prot\u00e9ger notre territoire de nouvelles inondations. Confront\u00e9 \u00e0 ces deux d\u00e9fis, l'\u00c9tat ne peut se d\u00e9rober.<br><br>Le fonds de solidarit\u00e9 nationale annonc\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ce matin constitue une premi\u00e8re \u00e9tape. Toutefois, cela ne suffira sans doute pas \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins imm\u00e9diats de tous ceux qui sont frapp\u00e9s par la mont\u00e9e des eaux, et ne sera efficace que si les assurances d\u00e9bloquent rapidement les fonds.<br><br>Depuis plusieurs ann\u00e9es, avec les \u00e9lus locaux, nous vous alertons au sujet de la situation catastrophique des wateringues, essentiels pour \u00e9vacuer les eaux du polder. Ce syst\u00e8me souffre d'un sous-investissement chronique depuis la mise en place de la gestion des milieux aquatiques et pr\u00e9vention des inondations (Gemapi), qui a entra\u00een\u00e9 un d\u00e9sengagement de l'\u00c9tat. En nous privant de la solidarit\u00e9 nationale, elle a fait reposer le poids de la pr\u00e9vention des risques d'inondation exclusivement sur les contribuables locaux.<br><br>En r\u00e9ponse \u00e0 ces alertes, nous n'avons obtenu de la part du Gouvernement qu'ignorance ou m\u00e9pris.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Eh oui, il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont. </strong>C'est ce m\u00e9pris que nous payons aujourd'hui.<br><br>Face \u00e0 l'ampleur de la catastrophe qui nous frappe, mes concitoyens sont exasp\u00e9r\u00e9s. Les bouleversements climatiques, la brutalit\u00e9 des pr\u00e9cipitations, la mont\u00e9e du niveau des oc\u00e9ans mettent \u00e0 mal le syst\u00e8me d'\u00e9vacuation des eaux \u00e0 la mer. Sans investissements massifs, nous aurons \u00e0 subir de nouvelles inondations \u2013\u00a0demain ou apr\u00e8s-demain.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et m\u00eame apr\u00e8s apr\u00e8s-demain\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont. </strong>Nous demandons donc la cr\u00e9ation d'un fonds exceptionnel d'investissement, financ\u00e9 par l'\u00c9tat, afin de construire de nouveaux ouvrages de retenue et d'installer de nouvelles pompes de rejet \u00e0 la mer, en particulier dans le Calaisis, de curer les canaux et les wateringues et de consolider les berges.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont. </strong>Allez-vous r\u00e9pondre au cri de d\u00e9sespoir des habitants et des \u00e9lus de mon d\u00e9partement\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Dive.</strong> Et \u00e0 sa fiche\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9. </i>Je suis tr\u00e8s surprise par vos propos et que vous ayez pu avoir l'impression que nous vous ignorions ou vous m\u00e9prisions. <i>(Protestations sur les bancs du groupe LR.)</i> Au nom du Gouvernement et de vous tous, je tiens \u00e0 exprimer mon soutien aux sinistr\u00e9s qui ont subi la succession d'intemp\u00e9ries frappant le Pas-de-Calais. Je vais compl\u00e9ter les r\u00e9ponses que j'ai faites aux d\u00e9put\u00e9s qui m'ont d\u00e9j\u00e0 interpell\u00e9e \u00e0 ce sujet \u2013\u00a0vous les avez certainement \u00e9cout\u00e9es attentivement.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Quel culot\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Les services de l'\u00c9tat ont men\u00e9 de nombreuses op\u00e9rations d'\u00e9vacuation en amont pour limiter le nombre de bless\u00e9s et les cons\u00e9quences humaines de cette catastrophe <i>(M.\u00a0Maxime Minot s'exclame)</i>\u00a0: pas moins de 1\u00a0391\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es. Je salue la mobilisation remarquable des sapeurs-pompiers qui ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 ces interventions.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Je vais vous r\u00e9pondre, monsieur le d\u00e9put\u00e9, ayez un brin de patience\u00a0! Pas moins de 935\u00a0sapeurs-pompiers, renforts militaires et de la s\u00e9curit\u00e9 civile sont mobilis\u00e9s au service des sinistr\u00e9s, dont 410 en provenance de toute la France.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>D'importants moyens humains et de pompage ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s afin de drainer les zones inond\u00e9es et de prot\u00e9ger les digues. Ces actions sont essentielles pour \u00e9viter une d\u00e9gradation de la situation et pour permettre un retour le plus rapide possible \u00e0 la vie normale, tant pour les particuliers que pour les entreprises.<br><br>\u00c0 ce jour, il est trop t\u00f4t pour \u00e9tablir un chiffrage global de la catastrophe. Il est n\u00e9cessaire d'attendre le retrait des eaux.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Ce serait bien de r\u00e9pondre \u00e0 la question, madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Comme je l'ai rappel\u00e9, le Gouvernement se tient aux c\u00f4t\u00e9s des sinistr\u00e9s, des \u00e9lus locaux et du tissu \u00e9conomique\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.</strong> Cela ne r\u00e9pond pas \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Vous vous \u00eates tromp\u00e9e de fiche\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Je vais vous r\u00e9pondre\u00a0! Le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer et le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires \u00e9taient sur place mercredi\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.</strong> Cela ne r\u00e9pond toujours pas \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026pour exprimer notre solidarit\u00e9, prendre la mesure de la catastrophe et y r\u00e9pondre par des d\u00e9cisions. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est \u00e9galement sur place en ce moment. Le dispositif de catastrophe naturelle est pass\u00e9 en proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e en ce d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ce n'\u00e9tait pas la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont. </strong>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, vous prouvez que vous n'y connaissez rien\u00a0: votre r\u00e9ponse est en dessous de tout. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai.</strong> Ce n'est pas notre faute si vous n'avez rien compris\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": "10089", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}