{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1456", "identifiant": {"numero": "1456", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "climat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "COP 28"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721976", "mandatRef": "PM797622"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-20", "pageJO": "11389", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> COP28 <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bruno Millienne.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne. </strong>Monsieur le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, la COP28 s'est achev\u00e9e mercredi dernier. Le groupe D\u00e9mocrate et moi-m\u00eame, qui plaidons depuis toujours pour une \u00e9cologie r\u00e9aliste, pragmatique et efficace, vous f\u00e9licitons pour l\u2019accord historique que vous avez n\u00e9goci\u00e9 au nom de la France.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Historique\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne. </strong>N\u2019en d\u00e9plaise \u00e0 nos oppositions, c\u2019est bien un accord historique qui a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9. Pour la premi\u00e8re fois, l\u2019accord pousse les pays \u00e0 abandonner les combustibles fossiles.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Pas du tout\u00a0! Cet accord n'est pas contraignant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne. </strong>Il envoie un message fort non seulement aux investisseurs et \u00e0 l\u2019ensemble des d\u00e9cideurs politiques, mais aussi et surtout \u00e0 la population. Il est parfaitement en phase avec la politique \u00e9nerg\u00e9tique conduite par notre majorit\u00e9 depuis six ans\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Pas du tout\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne. </strong>\u2026et prouve que nous allons dans le bon sens, celui de l\u2019histoire. <i>(M. Maxime Minot s'exclame.)</i><br><br>\u00c0 l\u2019ouverture de cette COP, il n'\u00e9tait pas du tout \u00e9vident que ce tabou serait lev\u00e9. Or c'\u00e9tait un pr\u00e9alable important pour avancer vers la neutralit\u00e9 carbone. La diplomatie dont les pays les plus d\u00e9velopp\u00e9s ont fait preuve a permis de passer d\u2019un accord trop peu ambitieux \u00e0 un accord \u00e0 la hauteur des enjeux.<br><br>Rappelons-le aux cassandres de cet h\u00e9micycle\u00a0: la France est l\u2019un des pays les moins \u00e9metteurs de gaz \u00e0 effet de serre et l\u2019un de ceux qui baissent le plus drastiquement leurs \u00e9missions.<br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard.</strong> Gr\u00e2ce au nucl\u00e9aire\u00a0! Merci, la droite\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot.</strong> Et la condamnation pour inaction climatique\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne. </strong>Au premier semestre 2023, la France a r\u00e9duit ses \u00e9missions de 4,3\u00a0%. Cette baisse est notamment tir\u00e9e par le b\u00e2timentaire, secteur o\u00f9 elle atteint 7\u00a0%, preuve que les politiques publiques de r\u00e9novation thermique des b\u00e2timents fonctionnent. Par comparaison avec le quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande, nous avons doubl\u00e9 nos baisses annuelles\u00a0: la diminution a \u00e9t\u00e9 de 55\u00a0millions de tonnes entre 2017 et 2022, contre 24\u00a0millions de tonnes seulement entre 2012 et 2017, malgr\u00e9 la pr\u00e9sence des \u00e9cologistes au Gouvernement et dans la majorit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Vous, vous avez eu Hulot au Gouvernement, ce qui n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment un cadeau\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne. </strong>En 2025, chaque pays devra pr\u00e9senter de nouveaux engagements, en fonction des orientations donn\u00e9es \u00e0 Duba\u00ef. Pourriez-vous exposer les grandes lignes de ce que seront les engagements de la France\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem et sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Et de la restauration et du b\u00e2timent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Le d\u00e9r\u00e8glement climatique s'acc\u00e9l\u00e8re et ses effets sont de plus en plus visibles. Nous le constatons partout sur la plan\u00e8te, avec les m\u00e9gafeux au Canada ou les inondations dans certains endroits.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Et vos d\u00e9placements en jet priv\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Face \u00e0 cela, la COP de Duba\u00ef \u00e9tait annonc\u00e9e comme une COP de la derni\u00e8re chance. Elle ne semblait pas plac\u00e9e sous les meilleurs auspices, compte tenu de plusieurs signaux\u00a0: son pr\u00e9sident \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate d'une compagnie p\u00e9troli\u00e8re\u00a0; elle se tenait dans un \u00c9tat lui-m\u00eame tr\u00e8s d\u00e9pendant des \u00e9nergies fossiles. Elle a pourtant d\u00e9bouch\u00e9 sur un accord qui est historique pour au moins trois raisons\u00a0:\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Il est inutile\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>\u2026pour la premi\u00e8re fois, 196\u00a0pays se sont mis d'accord pour indiquer que la transition devait se faire hors des \u00e9nergies fossiles <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES)</i>\u00a0; pour la premi\u00e8re fois, une COP r\u00e9unissant 196\u00a0pays a consacr\u00e9 la place du nucl\u00e9aire\u00a0; pour la premi\u00e8re fois, l'engagement de tripler la capacit\u00e9 des \u00e9nergies renouvelables a \u00e9t\u00e9 pris par 196\u00a0pays.<br><br>Tous ces \u00e9l\u00e9ments soulignent la n\u00e9cessit\u00e9 d'une diplomatie environnementale puissante. Ce n'est pas en discutant uniquement avec ceux avec qui on est d'accord que l'on r\u00e9ussit \u00e0 obtenir des r\u00e9sultats\u00a0! <i>(Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9 s'exclame.)</i> Avant l'accord de Paris, la trajectoire de r\u00e9chauffement mondial \u00e9tait de 4\u00a0degr\u00e9s. M\u00eame si nous devons continuer \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer les efforts, la r\u00e9alit\u00e9 est que, malgr\u00e9 les critiques et les cris d'orfraie, de tels moments placent chacun \u00e0 la fois face \u00e0 la science et face \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de ce qui nous attend, et permettent de prendre des engagements.<br><br>Finalement, il n'y a que deux cat\u00e9gories de gens qui sont profond\u00e9ment d\u00e9\u00e7us\u00a0: les climato-populistes, qui nous expliquent qu'il n'y a pas de d\u00e9r\u00e8glement climatique ou qu'il est exag\u00e9r\u00e9 \u2013\u00a0je pense \u00e9videmment \u00e0 l'extr\u00eame droite de cette assembl\u00e9e <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN)</i>\u00a0\u2013 et les climato-d\u00e9faitistes, \u00e0 l'extr\u00eame gauche, qui aimeraient conserver le monopole de la lutte contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES) et nous faire croire que c'est \u00e0 eux qu'il faudrait faire confiance, alors qu'ils n'ont pas obtenu de r\u00e9sultats lorsqu'ils \u00e9taient aux responsabilit\u00e9s. (M\u00eames mouvements.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-20", "pageJO": "11389", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}