{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG699", "identifiant": {"numero": "699", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "VIOLENCES \u00c0 SAINTE-SOLINE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794598", "mandatRef": "PM797010"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": "3158", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VIOLENCES \u00c0 SAINTE-SOLINE <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Laurent Jacobelli.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, \u00e0 Sainte-Soline, ce week-end comme \u00e0 chaque fois, des black blocs et des groupes d'ultragauche sont venus mener leur gu\u00e9rilla contre l'\u00c9tat. Comme \u00e0 chaque fois, ils ont cass\u00e9, tabass\u00e9, incendi\u00e9 et agress\u00e9 nos forces de l'ordre, selon un sc\u00e9nario bien connu. Il y avait m\u00eame, parmi eux, un fich\u00e9\u00a0S.<br><br>Vous savez pertinemment qui ils sont, o\u00f9 ils habitent, quels sont leurs modes d'action. Vous avez toutes les clefs en main pour les emp\u00eacher de nuire. Et pourtant, ils sont libres et continuent \u00e0 semer le chaos. Peut-\u00eatre cette violence de l'ultragauche vous permet-elle de d\u00e9tourner l'attention de la politique du Gouvernement\u2026<br><br>Mais en n'attaquant pas le mal \u00e0 la racine, vous laissez prosp\u00e9rer la mauvaise herbe. Cette ultragauche haineuse est toujours plus arm\u00e9e, plus violente, mieux organis\u00e9e et d\u00e9sormais internationalis\u00e9e. Elle communique en toute libert\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux et elle recrute. Ce sont de v\u00e9ritables milices arm\u00e9es qui sont en formation dans notre pays, contre notre pays.<br><br>Depuis des ann\u00e9es, nous d\u00e9non\u00e7ons, avec Marine Le\u00a0Pen, l'escalade de la violence \u00e0 laquelle se livre cette mouvance. Si nous n'y prenons garde, \u00e0 ce rythme, nous vivrons peut-\u00eatre bient\u00f4t sous la menace de nouvelles ann\u00e9es de plomb. Nous risquons de voir appara\u00eetre les successeurs des Brigades rouges ou d'Action directe avec, cette fois, pour pr\u00e9texte la protection de l'environnement.<br><br>La bascule dans une forme d'\u00e9coterrorisme impliquerait un risque d'attaque contre des infrastructures vitales ou sensibles avec, pour corollaire, la mise en danger de vies humaines. Alors agissez, monsieur le ministre, et agissez vite\u00a0!<br><br>Quelles mesures comptez-vous prendre pour \u00e9radiquer ces milices d'extr\u00eame gauche avant qu'il ne soit trop tard\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Pensez aux victimes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Je vais \u00e9videmment r\u00e9pondre \u00e0 votre question, mais je regrette que vous n'ayez pas eu, au d\u00e9but de votre intervention, un mot pour les policiers et les gendarmes bless\u00e9s ces derniers jours. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. - Vives protestations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Quel menteur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Je constate d'ailleurs qu'avant les \u00e9v\u00e9nements de Sainte-Soline, vos prises de parole sur les plateaux de t\u00e9l\u00e9vision ont \u00e9t\u00e9 assez, pour ne pas dire tr\u00e8s d\u00e9favorables \u00e0 la police. <i>(Protestations sur les bancs du groupe RN.) </i>Je suis pr\u00eat \u00e0 vous citer quelques extraits.<br><br>Je vous encourage \u00e0 ne pas soutenir la police que quand cela vous arrange. Les policiers et les gendarmes sont des femmes et des hommes de toutes opinions politiques qui nous prot\u00e8gent. N'ayez pas le soutien de la police s\u00e9lectif\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Vous dites n'importe quoi. Ils votent tous pour nous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Vous avez raison, monsieur Jacobelli\u00a0: il y a des militants extr\u00e9mistes dans notre pays. Beaucoup appartiennent \u00e0 l'ultragauche, beaucoup appartiennent \u00e0 l'ultradroite\u00a0; nous aimerions que vous les condamniez de la m\u00eame mani\u00e8re. Il y a, vous avez raison, des personnes qui sont fich\u00e9es\u00a0S dans notre pays, mais le fait de figurer dans un fichier de renseignement n'est pas une incrimination p\u00e9nale.<br><br>Par ailleurs, je rappelle qu'un autre ministre de l'int\u00e9rieur, que vous avez combattu alors qu'il \u00e9tait courageux, M.\u00a0Christophe Castaner <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN)</i>,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul.</strong> Le pire ministre de l'int\u00e9rieur de la Ve\u00a0R\u00e9publique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u2026avait d\u00e9fendu un projet de loi en la mati\u00e8re, projet de loi qui a \u00e9t\u00e9 censur\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque par le Conseil constitutionnel mais pour lequel vous n'aviez pas vot\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Laurent Jacobelli.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli. </strong>Je n'obtiendrai donc pas de r\u00e9ponse \u00e0 ma question. Je souhaiterais, monsieur le ministre, que vous attaquiez les milices d'extr\u00eame gauche avec la m\u00eame virulence que celle dont vous faites montre contre l'opposition parlementaire et d\u00e9mocratique\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Vous avez commis une sorte de lapsus intellectuel\u00a0: je ne pensais pas au Rassemblement national lorsque j'ai \u00e9voqu\u00e9 l'ultradroite. Si vous vous \u00eates senti vis\u00e9, j'en suis d\u00e9sol\u00e9. <i>(Sourires et applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-29", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": "3158", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}