{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1297", "identifiant": {"numero": "1297", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Gouvernement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Proc\u00e8s du ministre de la justice"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794008", "mandatRef": "PM796653"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": "1297", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROC\u00c8S DU MINISTRE DE LA JUSTICE <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Cyrielle Chatelain.<br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, laissez-moi vous citer. \u00ab\u00a0En tant que garde des sceaux, \u00c9ric Dupond-Moretti a toute ma confiance et fait un excellent travail\u00a0\u00bb. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe SOC.) </i>Telle \u00e9tait votre d\u00e9claration, hier, sur France Inter.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Scandaleux\u00a0!<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> O\u00f9 est-il, le garde des sceaux, d'ailleurs\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain. </strong>Je con\u00e7ois qu\u2019il soit difficile pour vous d\u2019admettre qu\u2019une nouvelle affaire touche votre Gouvernement. Nouvelle, et pas des moindres\u00a0: le ministre de la justice poursuivi par sa propre justice\u00a0! C\u2019est kafka\u00efen\u00a0; c\u2019est une plaisanterie. Mais, dans une R\u00e9publique dont Emmanuel Macron est le pr\u00e9sident, c'est possible. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES ainsi que sur quelques bancs du groupe SOC.)</i> C'est une premi\u00e8re sous la Ve\u00a0R\u00e9publique. F\u00e9licitations\u00a0! Continuez de f\u00e9liciter le garde des sceaux pour son excellent travail.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier.</strong> Et la pr\u00e9somption d'innocence\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain. </strong>Un garde des sceaux qui est soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019avoir utilis\u00e9 son minist\u00e8re et les services qui en d\u00e9pendent pour r\u00e9gler ses comptes.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain. </strong>Un garde des sceaux qui, depuis juillet\u00a02021, est obs\u00e9d\u00e9 par sa d\u00e9fense\u00a0: un recours devant le Conseil constitutionnel, huit pourvois en cassation, ce qui repr\u00e9sente des heures \u00e0 \u00e9plucher la jurisprudence, des heures de r\u00e9union avec ses avocats, des heures pour pr\u00e9parer sa d\u00e9fense, des heures o\u00f9 il n\u2019est pas ministre.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> O\u00f9 est-il\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain. </strong>Un garde des sceaux, qui pendant quinze jours, sera emp\u00each\u00e9 dans l\u2019exercice de ses fonctions. Un garde des sceaux qui s\u2019autorise, non pas un, mais deux bras d\u2019honneur dans cet h\u00e9micycle, lorsqu\u2019un pr\u00e9sident de groupe ose \u00e9voquer la proc\u00e9dure en cours. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES et SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Quel scandale\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain. </strong>Un garde des sceaux qui se pose en victime et qui ose parler d\u2019infamie quand son action est interrog\u00e9e.<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, la jurisprudence Balladur \u2013\u00a0\u00ab\u00a0un ministre mis en examen, il d\u00e9missionne\u00a0\u00bb\u00a0\u2013\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Lacresse.</strong> C'est une invention de votre part\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain. </strong>\u2026avait une raison d\u2019\u00eatre : garantir qu\u2019un ministre soit pleinement et compl\u00e8tement d\u00e9di\u00e9 \u00e0 sa t\u00e2che, au service des Fran\u00e7ais et de l\u2019\u00c9tat. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain. </strong>Ma question est simple\u00a0: qu'est-ce que cela fait de diriger un Gouvernement sans garde des sceaux depuis mai 2022\u00a0? <i>(Vifs applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES, SOC et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Il y a, dans notre \u00c9tat de droit, un principe auquel je tiens <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES)</i>\u00a0: c'est la pr\u00e9somption d'innocence. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.) J'imagine que vous y \u00eates \u00e9galement attach\u00e9e. Le ministre de la justice, comme toutes et tous, y a droit. (Vives exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES et sur quelques bancs du groupe RN.)<br><br><strong>M.\u00a0K\u00e9vin Pfeffer.</strong> Quand \u00e7a vous arrange\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Ce n'est pas le sujet\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Le proc\u00e8s s'est ouvert hier et il durera jusqu'au 16\u00a0novembre. Comme vous l'imaginez, je ne ferai aucun commentaire sur une proc\u00e9dure en cours.<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier.</strong> Il y a deux poids, deux mesures\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Durant cette p\u00e9riode, des mesures d'organisation pratique classiques ont \u00e9t\u00e9 prises. Je vous rassure, la continuit\u00e9 de l'\u00c9tat et de l'action gouvernementale est assur\u00e9e. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.) </i>Je le r\u00e9p\u00e8te, comme garde des sceaux, \u00c9ric Dupond-Moretti a toute ma confiance. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Ce n'est pas du tout convaincant.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> C'\u00e9tait le minimum syndical\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Cyrielle Chatelain.<br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain. </strong>Comme tous ici, nous sommes attach\u00e9s \u00e0 la pr\u00e9somption d'innocence. La question est de savoir si le Gouvernement est attach\u00e9 au principe de probit\u00e9. Apparemment, la r\u00e9ponse est non. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier.</strong> Quel double discours\u00a0! Lamentable\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": "1297", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}