{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1858", "identifiant": {"numero": "1858", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation en Nouvelle-Cal\u00e9donie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721960", "mandatRef": "PM797811"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833676", "abrege": "Int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0des\u00a0outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-22", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833676", "abrege": "Int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0des\u00a0outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-22", "pageJO": "3929", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION EN NOUVELLE-CAL\u00c9DONIE <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono . </strong>Monsieur le Premier ministre, monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique vient de vous d\u00e9savouer\u00a0! <i>(Applaudissements</i> sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.) Vous n'\u00eates plus charg\u00e9s du dossier de la Nouvelle-Cal\u00e9donie. Nous en sommes donc r\u00e9duits \u00e0 tenter de comprendre ce qui peut bien se passer dans la t\u00eate d\u2019Emmanuel Macron. L\u2019adoption du projet de loi constitutionnelle portant modification du corps \u00e9lectoral pour les \u00e9lections au Congr\u00e8s et aux assembl\u00e9es de province de la Nouvelle-Cal\u00e9donie a mis le feu aux poudres dans ce territoire en proie \u00e0 de graves difficult\u00e9s sociales et \u00e9conomiques. (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier .</strong> C'est vous qui mettez le feu aux poudres\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono . </strong>Les cons\u00e9quences de ce passage en force sont dramatiques et votre responsabilit\u00e9 est immense\u00a0: les violences ont caus\u00e9 la mort de six personnes et en ont bless\u00e9 plus d'une centaine. Tout cela \u00e9tait pr\u00e9visible. Depuis des mois, La France insoumise, mais aussi tous les sp\u00e9cialistes du sujet et toutes les personnalit\u00e9s politiques et associatives que nous avons rencontr\u00e9es dans l\u2019archipel, alertaient sur le caract\u00e8re explosif de la situation. Fid\u00e8les \u00e0 votre arrogance habituelle, vous avez pass\u00e9 outre et fait adopter votre r\u00e9forme brutalement, avec les voix de l\u2019extr\u00eame droite, au d\u00e9triment de la paix civile et du processus de d\u00e9colonisation en cours depuis trente-cinq ans. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.) </i>La r\u00e9pression n\u2019y fera rien. Cent soixante et onze ans de colonisation n\u2019ont pas r\u00e9ussi \u00e0 briser les aspirations l\u00e9gitimes du peuple kanak \u00e0 l\u2019\u00e9mancipation et \u00e0 l\u2019autod\u00e9termination. La seule voie raisonnable est celle du dialogue et du consensus, pour l'avenir du peuple cal\u00e9donien dans son ensemble. (M\u00eames mouvements.)<br><br>Le pr\u00e9sident Macron part donc ce soir en Nouvelle-Cal\u00e9donie pour y \u00ab\u00a0installer une mission\u00a0\u00bb, sans plus de pr\u00e9cision. Depuis le d\u00e9but de la crise, nous demandons la cr\u00e9ation d\u2019une telle instance. Elle est indispensable apr\u00e8s que le Gouvernement s\u2019est totalement discr\u00e9dit\u00e9 en prenant fait et cause pour le camp non ind\u00e9pendantiste. Toutefois, cette mission n\u2019a pas de sens sans le report du Congr\u00e8s ou le retrait du texte. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.) </i>C\u2019est ce qu'ont demand\u00e9 quatre pr\u00e9sidents de r\u00e9gions dites ultramarines, des personnalit\u00e9s toutes d\u00e9sign\u00e9es pour composer cette mission n\u00e9cessairement transpartisane. Telles sont les conditions sine qua non d\u2019un retour \u00e0 la paix civile.<br><br>Monsieur le Premier ministre, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique saura-t-il pour une fois se hisser \u00e0 la hauteur de la situation\u2026<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente .</strong> Je vous remercie, ch\u00e8re coll\u00e8gue.<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono . </strong>\u2026en remettant sur les rails le processus de Noum\u00e9a\u2026 <i>(Mme la pr\u00e9sidente coupe le micro de l'oratrice, dont le temps de parole est \u00e9coul\u00e9. - Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent. - Applaudissements sur quelques bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES. - M. Jean-Charles Larsonneur fait un geste du pouce vers le sol.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Je regrette le ton pol\u00e9mique et politicien <i>(M.\u00a0Maxime Minot chantonne \u00ab\u00a0Comme d'habitude\u00a0\u00bb)</i> que vous avez utilis\u00e9 pour parler de ce sujet. Comme l'a fait le Premier ministre, je tiens \u00e0 r\u00e9it\u00e9rer notre soutien aux forces de l'ordre (Applaudissements sur les bancs du groupe RE)\u00a0; quatre-vingt-quatre bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nombr\u00e9s chez les gendarmes et les policiers. Vous l'avez dit, madame la pr\u00e9sidente de l'Assembl\u00e9e et monsieur le Premier ministre, les forces de l'ordre ont \u00e9t\u00e9 bien pr\u00e9sentes et ont eu \u00e0 subir la mort de deux gendarmes.<br><br><strong>M.\u00a0Antoine L\u00e9aument .</strong> De toute \u00e9vidence, vous n'avez pas \u00e9cout\u00e9 Mme\u00a0Obono\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Depuis plusieurs jours et plusieurs nuits, elles travaillent de fa\u00e7on dangereuse et harassante. Ce ne sont pas les tirs des policiers et des gendarmes qui ont caus\u00e9 des morts, mais ce sont ceux des \u00e9meutiers qui ont caus\u00e9 la mort des gendarmes. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Laisney.</strong> C'est vous qui les mettez en danger\u00a0!<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> Qu'il d\u00e9missionne\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>J'insiste sur ce point, parce qu'en Nouvelle-Cal\u00e9donie, les forces de l'ordre et l'\u00c9tat tout entier tiennent, afin de prot\u00e9ger tous les Cal\u00e9doniens, quelle que soit leur couleur de peau <i>(Exclamations</i> sur les bancs du groupe LFI-NUPES), quel que soit le quartier o\u00f9 ils habitent et quelles que soient leurs opinions politiques. Nous devrions tous suivre le chemin trac\u00e9 par ces policiers et ces gendarmes\u00a0: celui de la protection de tous. (Mme\u00a0Danielle Brulebois applaudit.)<br><br>Ce soir, en compagnie de la ministre Marie Gu\u00e9venoux et du ministre S\u00e9bastien Lecornu, j'aurai l'honneur de me rendre sur place avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Soyez \u00e0 la hauteur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Comme l'a dit M.\u00a0le Premier ministre, nous aurons sans doute l'occasion non seulement de remercier les forces de l'ordre, mais aussi d'installer une mission de dialogue et de reconstruction \u00e9conomique. J'esp\u00e8re que nous y trouverons moins de politiciens. L\u00e0-bas, nous rencontrerons des gens qui aiment leur terre\u00a0; ils n'utilisent pas des arguments politiques pour faire plaisir \u00e0 La France insoumise, mais pour respecter la France. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Vives exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Irresponsable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Silence\u00a0! <i>(Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-22", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-22", "pageJO": "3929", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}