{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1472", "identifiant": {"numero": "1472", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Concurrence sur les march\u00e9s agricoles"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794354", "mandatRef": "PM796869"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791613", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791613", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-20", "pageJO": "11403", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONCURRENCE SUR LES MARCH\u00c9S AGRICOLES <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0H\u00e9l\u00e8ne Laporte.<br><br><strong>Mme\u00a0H\u00e9l\u00e8ne Laporte. </strong>Monsieur le ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire, le Conseil europ\u00e9en a d\u00e9cid\u00e9 le 14\u00a0d\u00e9cembre d\u2019ouvrir les n\u00e9gociations en vue de l\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine et de la Moldavie \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, une perspective qui inqui\u00e8te nos agriculteurs \u2013\u00a0inqui\u00e9tude l\u00e9gitime, renforc\u00e9e par votre engagement transparent.<br><br>En cas d\u2019adh\u00e9sion, l\u2019Ukraine deviendrait la premi\u00e8re puissance agricole de l\u2019Union europ\u00e9enne, et de tr\u00e8s loin la premi\u00e8re b\u00e9n\u00e9ficiaire de la politique agricole commune (PAC)\u00a0: elle recevrait, selon les pr\u00e9visions, 186\u00a0milliards d'euros sur sept ans, soit le triple de ce qu'aura per\u00e7u la France entre 2021 et 2027. L\u2019Ukraine ne joue pas selon les m\u00eames r\u00e8gles que nous\u00a0: son mod\u00e8le agricole est industriel et productiviste, reposant sur d\u2019immenses exploitations et presque enti\u00e8rement tourn\u00e9 vers l\u2019exportation.<br><br>Il y a deux jours, interrog\u00e9 sur le sujet, vous \u00e9mettiez le souhait que le g\u00e9ant agricole ukrainien, une fois int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, cherche \u00e0 conqu\u00e9rir des march\u00e9s dans le monde sans entrer en concurrence avec nos producteurs. Mais qui peut croire un instant que nous serions en mesure d\u2019\u00e9viter une telle concurrence, alors que l\u2019Union europ\u00e9enne est d\u00e9j\u00e0 le premier march\u00e9 d\u2019export des produits alimentaires ukrainiens qui, port\u00e9s par des co\u00fbts de revient d\u00e9risoires, ne font que progresser\u00a0?<br><br>Monsieur le ministre, lorsque vous \u00eates interpell\u00e9 sur l\u2019injustice subie par nos producteurs et la concurrence d\u00e9loyale, votre r\u00e9ponse est malheureusement souvent la m\u00eame. L\u2019interdiction des semences de betteraves enrob\u00e9es, alors que nos voisins peuvent utiliser l\u2019ac\u00e9tamipride et que leurs produits se vendent en France, vous n\u2019y pouvez rien\u00a0: c\u2019est l\u2019Europe. La r\u00e9glementation permettant l\u2019opacit\u00e9 sur l\u2019origine des m\u00e9langes de miels, malgr\u00e9 la crise de la fili\u00e8re apicole fran\u00e7aise \u2013\u00a0de nombreux courriers vous interpellent sur le sujet\u00a0\u2013, vous n\u2019y pouvez rien\u00a0: c\u2019est l\u2019Europe. La d\u00e9gradation du nutri-score du pruneau d\u2019Agen \u2013\u00a0sujet important pour mon d\u00e9partement\u00a0\u2013, vous n\u2019y pouvez rien\u00a0: c\u2019est l\u2019Europe. Des exemples de ce type, il y en a h\u00e9las dans toutes les fili\u00e8res.<br><br>Votre r\u00f4le, monsieur le ministre, n'est pas d'acquiescer aux demandes de la Commission europ\u00e9enne. Nos agriculteurs attendent autre chose. Alors que vous avez renonc\u00e9 \u00e0 d\u00e9fendre les \u00e9leveurs fran\u00e7ais contre la suspension des droits de douane sur les produits ukrainiens, allez-vous enfin placer notre agriculture en t\u00eate de votre engagement\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, j'ai l'impression que vous connaissez mal l'Europe. <i>(Rires et exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux.</strong> La blague\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre. </i>\u00c9coutez donc la r\u00e9ponse, m\u00eame si elle vous g\u00eane\u00a0! Vous ne savez manifestement pas que c'est le d\u00e9faut de d\u00e9cisions europ\u00e9ennes qui nous met en difficult\u00e9. S'agissant du miel, c'est parce que nous n'avons pas d'\u00e9tiquetage europ\u00e9en que nous avons un probl\u00e8me. Quant au nutri-score, c'est un dispositif que nous avons cr\u00e9\u00e9 \u00e0 six, sans l'Union. Ne venez donc pas imputer \u00e0 l'Europe ce qui n'est pas de son ressort\u00a0: m\u00eame si cela arrange votre combat et va dans le sens de votre id\u00e9ologie, on ne peut pas dire n'importe quoi\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0H\u00e9l\u00e8ne Laporte.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 ma question sur votre action\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre. </i>J'essaie pr\u00e9cis\u00e9ment de vous r\u00e9pondre. Deuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment\u00a0: j'aurais aim\u00e9 que vous disiez un mot sur la solidarit\u00e9 qu'on doit \u00e0 l'Ukraine\u00a0! La d\u00e9sorganisation des march\u00e9s mondiaux, ce n'est pas l'Ukraine, mais vos amis russes qui l'ont provoqu\u00e9e. La guerre, c'est le fait des Russes, non des Ukrainiens\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.) </i>L'inflation est caus\u00e9e par les Russes, non par les Ukrainiens. Nous devons donc \u00eatre solidaires de ceux-ci, ce qui n'emp\u00eache pas d'\u00eatre lucides, et nous le sommes dans les n\u00e9gociations.<br><br>Si vous connaissiez l'Europe, vous sauriez qu'un processus d'adh\u00e9sion est long, et qu'un pays candidat doit satisfaire \u00e0 l'acquis communautaire, c'est-\u00e0-dire suivre les m\u00eames r\u00e8gles que les pays membres.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Gardez vos le\u00e7ons\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre. </i>Dernier \u00e9l\u00e9ment\u00a0: c'est la France, par ma voix <i>(Rires</i> sur les bancs du groupe RN), qui a r\u00e9ussi, dans le d\u00e9bat sur l'ouverture des march\u00e9s, \u00e0 pr\u00e9voir une p\u00e9riode courte et une clause de revoyure au mois de juin. (Les rires continuent.)<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Tu vas le voir, le mois de juin\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> \u00ab\u00a0Par ma voix\u00a0\u00bb\u2026 \u00c7a va, le melon\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>Oui, par ma voix, car c'est le ministre de l'agriculture qui s'exprime sur ces sujets ; pardon de vous le dire ! On a donc pris des mesures pour \u00e9viter de d\u00e9stabiliser les march\u00e9s. Je le r\u00e9p\u00e8te cependant, la d\u00e9stabilisation des march\u00e9s est imputable \u00e0 vos amis russes, et vous en portez la responsabilit\u00e9 ! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Cette r\u00e9ponse est une honte\u00a0!<br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-20", "pageJO": "11403", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}