{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1396", "identifiant": {"numero": "1396", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "handicap\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Projets pilotes d\u2019instituts m\u00e9dico-\u00e9ducatifs dans les \u00e9coles"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795026", "mandatRef": "PM797259"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826648", "abrege": "Solidarit\u00e9s et familles", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et des familles"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826648", "abrege": "Solidarit\u00e9s et familles", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et des familles"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-30", "pageJO": "10677", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROJETS PILOTES D'INSTITUTS M\u00c9DICO-\u00c9DUCATIFS DANS LES \u00c9COLES <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Anne-C\u00e9cile Violland.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-C\u00e9cile Violland. </strong>Madame la ministre des solidarit\u00e9s et des familles, lors de la Conf\u00e9rence nationale du handicap, fin avril, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'est engag\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9ployer pour les enfants et les adultes en situation de handicap 50\u00a0000\u00a0nouvelles solutions m\u00e9dico-sociales\u00a0\u00bb d'ici \u00e0 2030, solutions qui consistent dans la cr\u00e9ation d'\u00e9tablissements et de services.<br><br>Nous sommes quelques d\u00e9put\u00e9s \u00e0 \u00eatre sollicit\u00e9s par nos dispositifs locaux, qui souhaitent \u00eatre acteurs de ces nouvelles solutions, notamment les 100\u00a0projets pilotes d'instituts m\u00e9dico-\u00e9ducatifs (IME) dans les \u00e9coles. Or ces femmes et ces hommes engag\u00e9s au quotidien dans leurs structures respectives, bien souvent associatives, n'ont aucun document-cadre, cahier des charges ou feuille de route sur lequel s'appuyer.<br><br>Je connais l'engagement des b\u00e9n\u00e9voles et des salari\u00e9s du secteur m\u00e9dico-social, qui se sentent souvent moins bien consid\u00e9r\u00e9s que les acteurs du sanitaire et dont je veux saluer la r\u00e9silience. De fait, on recense 50\u00a0000\u00a0postes vacants dans ce secteur\u00a0; d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 absolue de renforcer l'attractivit\u00e9 de ces m\u00e9tiers.<br><br>N\u00e9anmoins, les acteurs locaux souhaitent se saisir de cette chance et participer \u00e0 la cr\u00e9ation de ces nouvelles solutions. Permettez-nous de leur r\u00e9pondre, madame la ministre\u00a0: dites-nous o\u00f9 en est le d\u00e9ploiement de ce plan. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR et sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et des familles.<br><br><strong>Mme\u00a0Aurore Berg\u00e9,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et des familles. </i>Tout d'abord, vous avez \u00e9voqu\u00e9 l'attractivit\u00e9 des m\u00e9tiers, et vous avez raison. C'est dans cette optique qu'\u00e0 la suite de l'annonce par le ministre de la sant\u00e9 d'une revalorisation du travail de nuit et dominical dans le secteur sanitaire, nous avons d\u00e9cid\u00e9 d'appliquer la m\u00eame mesure dans le secteur m\u00e9dico-social, qui comprend, certes, les Ehpad mais aussi les \u00e9tablissements accueillant des personnes en situation de handicap.<br><br>Il n'y aura plus jamais - c'est important de le dire - d'oubli\u00e9s du S\u00e9gur ! Il n'y a pas, d'un c\u00f4t\u00e9, le secteur sanitaire et, de l'autre, le secteur m\u00e9dico-social : l'un et l'autre travaillent ensemble. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br>Quant aux 50\u00a0000\u00a0solutions, elles sont diverses, car c'est ce qu'attendent les personnes en situation de handicap. La question des IME est, \u00e0 cet \u00e9gard, fondamentale. Longtemps, dans notre pays, on n'a pas voulu voir le sujet du handicap, de sorte que ces instituts ont \u00e9t\u00e9 implant\u00e9s loin des centres-villes et des centres-bourgs, plut\u00f4t \u00e0 l'or\u00e9e des bois. On ne cherchait pas \u00e0 favoriser l'inclusion.<br><br>D\u00e8s lors, le fait d'installer 100\u00a0\u00e9tablissements m\u00e9dico-\u00e9ducatifs \u2013\u00a0donc le m\u00e9dico-social\u00a0\u2013 au c\u0153ur de nos \u00e9tablissements scolaires, et ce, avant la fin, non pas de 2030, mais de 2027, constitue une petite r\u00e9volution. <i>(M.\u00a0Jean-Charles Larsonneur applaudit.) </i>Il s'agit de s'inscrire dans le projet d'une \u00e9cole inclusive mais aussi d'offrir des solutions aux enfants qui ne peuvent pas se trouver dans une classe ordinaire mais qui doivent n\u00e9anmoins pouvoir, comme les autres enfants, passer la porte d'entr\u00e9e de l'\u00e9cole et avoir acc\u00e8s \u00e0 la scolarit\u00e9.<br><br>Le cahier des charges, qui sera achev\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2024, \u00e0 l'issue de la mission confi\u00e9e \u00e0 Mme\u00a0Carrasco et \u00e0 M.\u00a0Haussoulier, sera transmis \u00e0 l'ensemble des professionnels concern\u00e9s. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR et sur quelques bancs du groupe Dem. \u2013\u00a0Mmes\u00a0Laure Miller et V\u00e9ronique Riotton applaudissent aussi.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-30", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-30", "pageJO": "10677", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}