{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG807", "identifiant": {"numero": "807", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "professions de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "INFIRMIERS LIB\u00c9RAUX"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793672", "mandatRef": "PM796473"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791605", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791605", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": "4041", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INFIRMIERS LIB\u00c9RAUX <a name=PG27></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Christine Loir.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Loir. </strong>Monsieur le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, \u00e0 la suite de la cr\u00e9ation du collectif Infirmiers lib\u00e9raux en col\u00e8re, le Gouvernement re\u00e7oit chaque jour, depuis le 6\u00a0f\u00e9vrier dernier, des courriers d'infirmiers lib\u00e9raux qui n'en peuvent plus et souhaitent vous alerter sur leurs conditions de travail. Ces courriers sont rest\u00e9s jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent lettre morte.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Boccaletti.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Loir. </strong>Les infirmiers lib\u00e9raux et, disons-le, les infirmi\u00e8res lib\u00e9rales \u2013\u00a0car ce sont majoritairement des femmes\u00a0\u2013 sont un des maillons essentiels de notre soci\u00e9t\u00e9\u00a0: ils assurent la continuit\u00e9 des soins\u00a0; ils permettent \u00e0 de nombreuses personnes \u00e2g\u00e9es de rester \u00e0 leur domicile et, parfois, les assistent jusqu'\u00e0 la fin de vie. Leur importance est connue de tous. Leurs revendications sont parfaitement l\u00e9gitimes, mais, une fois de plus, elles ne sont pas \u00e9cout\u00e9es.<br><br>Il devient urgent que les int\u00e9ress\u00e9s obtiennent une revalorisation des honoraires et des indemnit\u00e9s. Dix ann\u00e9es se sont pass\u00e9es sans que le tarif des actes m\u00e9dicaux soit r\u00e9\u00e9valu\u00e9. Il y a quelques jours, vous avez de nouveau relev\u00e9, de 1,50\u00a0euro, le prix de la consultation pour les m\u00e9decins. Quid des infirmi\u00e8res\u00a0?<br><br>Ajoutons \u00e0 cela que les indemnit\u00e9s de d\u00e9placement sont de 2,50\u00a0euros par trajet, quelle que soit la distance. Quand on conna\u00eet l'augmentation du prix du carburant, c'est un pur scandale.<br><br>Ayant moi-m\u00eame travaill\u00e9 \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s, je connais la p\u00e9nibilit\u00e9 de leur emploi et, surtout, le manque de consid\u00e9ration de l'\u00c9tat pour celui-ci. Nous n'avons cess\u00e9 de chanter leurs louanges pendant la crise du covid-19. Elles ont d\u00e9sormais besoin de nous. Ce n'est pas le moment de les oublier. Monsieur le ministre, allez-vous attendre que tous les professionnels de sant\u00e9 soient dans la rue, fassent gr\u00e8ve et paralysent le pays\u00a0? Les infirmi\u00e8res lib\u00e9rales attendent des r\u00e9ponses et des actions. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton.</strong> On veut des r\u00e9ponses concr\u00e8tes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Je ne peux pas vous laisser dire que le Gouvernement ne prend pas en consid\u00e9ration les demandes des infirmiers\u00a0; au contraire, une r\u00e9forme globale de la profession est conduite sous l'autorit\u00e9 de la Premi\u00e8re ministre. Elle porte sur trois points.<br><br>Le premier concerne la r\u00e9mun\u00e9ration des infirmiers. Le bilan de soins infirmiers, le BSI, a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s, au point que nous avons doubl\u00e9 les engagements financiers du BSI sur la p\u00e9riode 2020-2024, lesquels atteignent d\u00e9sormais 217\u00a0millions d'euros, en vue de s'\u00e9loigner du paiement \u00e0 l'acte pour favoriser une prise en charge qui appr\u00e9hende la personne dans sa globalit\u00e9, en particulier pour les patients chroniques. De plus, les frais kilom\u00e9triques peuvent maintenant \u00eatre modul\u00e9s en fonction des difficult\u00e9s de chaque territoire. C'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas pour la montagne\u00a0; c'est d\u00e9sormais le cas dans chaque d\u00e9partement.<br><br>Nous agissons aussi sur la formation des infirmiers et des infirmi\u00e8res. \u00c0 la rentr\u00e9e prochaine, cette formation de trois ans sera totalement r\u00e9nov\u00e9e pour mieux r\u00e9pondre aux besoins de sant\u00e9. Dans le m\u00eame temps, nous modifions leur d\u00e9cret de comp\u00e9tences\u00a0: celui-ci ne sera plus une simple liste d'actes, il recensera les missions que nous confions aux infirmiers.<br><br>Enfin, nous d\u00e9veloppons l'exercice pluriprofessionnel du m\u00e9tier. Nous avons discut\u00e9 et adopt\u00e9, ici m\u00eame, l'acc\u00e8s direct \u2013\u00a0sous supervision du m\u00e9decin traitant\u00a0\u2013 pour la prise en charge de soins sp\u00e9cifiques, comme le suivi des plaies chroniques.<br><br>C'est bien une modification profonde et globale du m\u00e9tier d'infirmier qui est en cours. Elle est en cours parce que nous \u00e9coutons, nous avons \u00e9cout\u00e9 et nous continuons \u00e0 discuter avec les repr\u00e9sentants des organisations repr\u00e9sentatives des infirmiers, hospitaliers comme lib\u00e9raux.<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton.</strong> C'est loin d'\u00eatre suffisant\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Christine Loir.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Loir. </strong>J'ai re\u00e7u les infirmi\u00e8res lib\u00e9rales pendant les vacances parlementaires\u00a0; ce n'est pas du tout ce qu'elles m'ont dit.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Bien s\u00fbr\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Loir. </strong>Je vous transmettrai leurs revendications. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": "4041", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}