{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1264", "identifiant": {"numero": "1264", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "situation au Proche-Orient"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718926", "mandatRef": "PM796326"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801899", "abrege": "Europe", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 de l\u2019Europe"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801899", "abrege": "Europe", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 de l\u2019Europe"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": "9431", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION AU PROCHE-ORIENT <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville. </strong>Dimanche, des artistes s\u2019\u00e9taient donn\u00e9 rendez-vous sur le march\u00e9 de Port-de-Bouc afin de produire une \u0153uvre collective pour la paix \u00e0 destination de l\u2019ONU. Dans notre peuple comme dans beaucoup d'autres peuples du monde, l\u2019aspiration \u00e0 la paix est forte, quoique m\u00e2tin\u00e9e d'inqui\u00e9tude et de r\u00e9volte\u00a0: alors que l'humanit\u00e9 est travers\u00e9e par les conflits \u2013\u00a0nous n'oublions pas l'Ukraine et l'Arm\u00e9nie\u00a0\u2013, il est salutaire qu'elle puisse se manifester.<br><br>D\u00e9solation, bombes, fuite, morts\u00a0: les attaques criminelles, meurtri\u00e8res et aveugles du Hamas ont aliment\u00e9 un engrenage de guerre et de violence qui semble sans limites. L\u2019offensive militaire qui s\u2019intensifie \u00e0 Gaza est insupportable\u00a0: tous les crimes de guerre doivent \u00eatre condamn\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> C'est la l\u00e9gitime d\u00e9fense d'un pays agress\u00e9, comme nous y avons eu recours en 1944 et 1945\u00a0! <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville. </strong>Les Nations unies d\u00e9crivent la d\u00e9shumanisation d'une population tout enti\u00e8re, qui ressemble \u00e0 une vengeance aveugle, \u00e0 une terrible punition collective. Alors que le risque d\u2019un embrasement n\u2019est pas \u00e9cart\u00e9, une tr\u00eave humanitaire d\u2019urgence et la lib\u00e9ration des otages sont \u00e9videmment n\u00e9cessaires.<br><br>Mais il y a en toile de fond ce conflit qui dure depuis des d\u00e9cennies, et qui ne se r\u00e9glera pas d'un claquement de doigts\u00a0: la persistance de l'occupation et du blocus\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Quelle occupation y avait-il \u00e0 Gaza\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Tais-toi\u00a0! Y en a marre\u00a0! Pourquoi lui a-t-il le droit de dire tout ce qu'il veut\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville. </strong>\u2026comme le d\u00e9veloppement de la colonisation privent une part de l\u2019humanit\u00e9 de ses droits \u00e9l\u00e9mentaires. Dans le fracas et le drame, ces \u00e9v\u00e9nements viennent nous rappeler \u00e0 quel point nos organisations internationales ont \u00e9t\u00e9 affaiblies \u00e0 force d\u2019\u00eatre contourn\u00e9es, le droit international fragilis\u00e9 \u00e0 force d\u2019\u00eatre bafou\u00e9. Les nationalismes et les int\u00e9grismes, qui se nourrissent du conflit, installent une polarisation mortif\u00e8re qui ferme les issues et alimente les haines. Or, il ne peut y avoir de paix durable que dans la justice et le respect du droit des peuples. Il existe des interlocuteurs possibles\u00a0\u2013\u00a0\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Ah oui, lesquels\u00a0? Le Fatah\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville. </strong>\u2026je pense \u00e0 Marwan Barghouti. Parce que nous n\u2019avons rien d\u2019autre en t\u00eate que le sort des femmes et des hommes d\u2019Isra\u00ebl et de Palestine, nous souhaitons que la France parle haut\u00a0: cessez-le-feu\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES et sur plusieurs bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019Europe.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Boone,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019Europe. </i>Le 7\u00a0octobre, des milliers de terroristes du Hamas, \u00e9paul\u00e9s par d'autres groupes terroristes \u2013\u00a0dont le Djihad islamique et la branche arm\u00e9e du Front populaire de lib\u00e9ration de la Palestine (FPLP)\u00a0\u2013, ont abattu plus de 1\u00a0400\u00a0personnes en Isra\u00ebl. Comme moi, vous avez vu les images, la sauvagerie, la barbarie \u00e0 l'encontre de ces femmes et b\u00e9b\u00e9s mutil\u00e9s, de ces Isra\u00e9liens assassin\u00e9s, dont les corps sans vie \u00e9taient profan\u00e9s uniquement parce qu'ils \u00e9taient juifs. Comme l'a dit le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, la barbarie qui s'est abattue sur Isra\u00ebl est aussi une catastrophe pour les Palestiniens, que nous n'associons en aucune mani\u00e8re au Hamas qui fait r\u00e9gner la terreur \u00e0 Gaza. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE, Dem et GDR-NUPES.)</i><br><br>Le terrorisme est un fl\u00e9au pour le Moyen-Orient, mais pour nous aussi\u00a0: trente-cinq de nos compatriotes ont \u00e9t\u00e9 sauvagement assassin\u00e9s par le groupe terroriste du Hamas, qui en d\u00e9tient certainement plusieurs autres en otage,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> Elle ne sait m\u00eame pas combien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Boone,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026dont nous sommes toujours sans nouvelle. Nous le disons\u00a0: Isra\u00ebl doit pouvoir se d\u00e9fendre,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Alors laissez-le se d\u00e9fendre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Boone,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026dans le respect du droit international. La France est aujourd'hui du c\u00f4t\u00e9 du droit, comme elle l'a toujours \u00e9t\u00e9.<br><br>Au-del\u00e0 de l'urgence humanitaire, il faut r\u00e9pondre mieux aux aspirations l\u00e9gitimes des Palestiniens, qui veulent vivre dans la dignit\u00e9, loin des atrocit\u00e9s des terroristes du Hamas. Ils veulent vivre en paix avec les Isra\u00e9liens, non pas face \u00e0 face, mais c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te.<br><br>Il est de notre responsabilit\u00e9 collective de redessiner l'horizon politique en vue de r\u00e9pondre \u00e0 cette aspiration. La position de la France, que nous r\u00e9affirmons avec force, demeure constante\u00a0:\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Elle n'est pas respect\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Boone,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026la s\u00e9curit\u00e9 pour Isra\u00ebl, un \u00c9tat pour les Palestiniens, ces deux objectifs \u00e9tant indissociables. <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Boone,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Mme\u00a0Colonna s'est exprim\u00e9e en ce sens au sommet du Caire pour la paix. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Demandez un cessez-le-feu\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Silence, les antis\u00e9mites, l\u00e0-bas\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": "9431", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}