{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1934", "identifiant": {"numero": "1934", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "administration", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00e9forme de la d\u00e9centralisation"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA607619", "mandatRef": "PM796890"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-06", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-06", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DE LA D\u00c9CENTRALISATION <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Paul Molac.<br><br><strong>M.\u00a0Paul Molac . </strong>Ma question porte sur la n\u00e9cessaire r\u00e9forme de la d\u00e9centralisation dont notre pays a cruellement besoin. En l'espace de quelques jours, deux rapports ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s\u00a0: le rapport Ravignon, sur le co\u00fbt du millefeuille administratif, et celui de notre coll\u00e8gue \u00c9ric Woerth, sur la d\u00e9centralisation.<br><br>Avec leurs diff\u00e9rences, et parfois leurs maladresses, ces rapports pointent tous deux l'importance pour notre pays de se r\u00e9former, dans la lign\u00e9e d'une d\u00e9centralisation entam\u00e9e il y a plus de quarante ans et qui n'a pas vraiment trouv\u00e9 son aboutissement.<br><br>La France est sans doute le pays le plus centralis\u00e9 d'Europe. Les collectivit\u00e9s locales ne disposent pas des leviers fiscaux et de l'autonomie r\u00e9glementaire leur permettant d'engager une action publique efficiente pour nos concitoyens. Le rapport Ravignon estime le co\u00fbt du millefeuille administratif et la suradministration de l'\u00c9tat central \u00e0 7\u00a0milliards d'euros. C'est faramineux dans le contexte budg\u00e9taire que nous connaissons\u00a0!<br><br>La France est un pays riche de sa diversit\u00e9. Nous ne pouvons plus continuer avec cette uniformit\u00e9\u00a0; nous ne pouvons plus \u00eatre administr\u00e9s sous ce spectre centralisateur\u00a0; nous devons faire confiance aux territoires, et bien s\u00fbr aux \u00e9lus locaux.<br><br>Un calendrier de r\u00e9formes doit suivre. Je pense notamment \u00e0 nos amis corses, dont le peuple a exprim\u00e9 tr\u00e8s clairement le choix de s'orienter vers une autonomie. Je pense \u00e9galement \u00e0 la r\u00e9gion Bretagne, qui a vot\u00e9 \u00e0 la quasi-unanimit\u00e9 des groupes un rapport en faveur de l'autonomie.<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Saulignac .</strong> Oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Paul Molac . </strong>Lors de la derni\u00e8re l\u00e9gislature, nous avons attendu ce choc de d\u00e9centralisation : il a finalement accouch\u00e9 d'une souris avec la loi \u00ab 3DS \u00bb de 2022, bien loin des attentes de nos territoires. <i>(M. Inaki Echaniz applaudit.)</i><br><br>Quelles mesures de ces deux rapports comptez-vous mettre en \u0153uvre et quand\u00a0? Le prochain acte de la d\u00e9centralisation sera-t-il bien celui de la diff\u00e9renciation l\u00e9gislative, de l'adaptation r\u00e9glementaire et de l'autonomie fiscale\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LIOT.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>L'organisation administrative fran\u00e7aise, avec l'\u00c9tat et les collectivit\u00e9s territoriales, permet une action publique de qualit\u00e9, m\u00eame si nous devons encore l'am\u00e9liorer, et une proximit\u00e9 avec nos concitoyens.<br><br>Pourtant, depuis dix ans, en tant que conseiller municipal, je constate aussi l'enchev\u00eatrement des comp\u00e9tences, l'absence de lisibilit\u00e9 des financements et l'affaiblissement de l'autonomie des collectivit\u00e9s locales du fait de diff\u00e9rentes r\u00e9formes intervenues au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies. <i>(M. Inaki Echaniz s'exclame.)</i><br><br>Face \u00e0 ce constat, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a souhait\u00e9 confier une mission \u00e0 votre coll\u00e8gue, \u00c9ric Woerth. Pendant six mois, il a consult\u00e9 et travaill\u00e9. Il vient de nous remettre un rapport extr\u00eamement riche, et cinquante et une propositions.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> Classement vertical\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Il recommande de clarifier les comp\u00e9tences de chacun, mais aussi d'am\u00e9liorer la pr\u00e9visibilit\u00e9 des financements, donc l'autonomie des collectivit\u00e9s locales dans leurs d\u00e9cisions. Il plaide pour un v\u00e9ritable statut de l'\u00e9lu et pour la clarification de certaines r\u00e8gles \u00e9lectorales, notamment pour les plus grandes communes.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> Et sur le cumul\u00a0? Quel est votre avis sur le cumul\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Je salue \u00e9galement le travail de Boris Ravignon sur le millefeuille administratif. Vous avez raison, il estime les \u00e9conomies \u00e0 7,5\u00a0milliards.<br><br>Il est maintenant temps pour le Gouvernement de lancer les concertations, sur la base de ces propositions, pour aboutir \u00e0 la r\u00e9daction de projets de loi. Je le ferai en juin et chaque minist\u00e8re consultera \u00e9galement les acteurs concern\u00e9s, les associations d'\u00e9lus et les parlementaires engag\u00e9s, dont vous faites partie.<br><br>J'ai annonc\u00e9 que nous d\u00e9poserons diff\u00e9rents projets de loi d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, sur la clarification des comp\u00e9tences ou sur le statut de l'\u00e9lu. En outre, les textes financiers seront bient\u00f4t examin\u00e9s.<br><br>C'est dans cet esprit, et avec cette m\u00e9thode, que je souhaite avancer avec le Gouvernement. Il ne faut jamais perdre de vue que, ce qui nous guide, c'est la n\u00e9cessit\u00e9 de l'am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 de l'action publique sur le terrain, pour nos concitoyens \u2013\u00a0l'enjeu est \u00e9galement bien pr\u00e9sent dans le rapport d'\u00c9ric Woerth. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> Il para\u00eet que le Pr\u00e9sident n'\u00e9tait pas tr\u00e8s content du rapporteur\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle P\u00e9rigault .</strong> Il faut redonner le pouvoir aux territoires\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Paul Molac.<br><br><strong>M.\u00a0Paul Molac . </strong>Nous sommes du m\u00eame avis\u00a0: l'efficacit\u00e9 de l'administration est tr\u00e8s importante pour lutter contre la d\u00e9sesp\u00e9rance de nos concitoyens, qui se tournent vers les extr\u00eames. Au S\u00e9nat, \u00e0 l'initiative de Fran\u00e7oise Gatel, trois propositions de loi ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es, mais il nous faudra modifier la Constitution.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-06-06", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-06", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}