{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1279", "identifiant": {"numero": "1279", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "jeunes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Pacte social pour les quartiers populaires"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795588", "mandatRef": "PM797577"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": "9442", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PACTE SOCIAL POUR LES QUARTIERS POPULAIRES <a name=PG21></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Farida Amrani.<br><br><strong>Mme\u00a0Farida Amrani. </strong>Le 27\u00a0juin dernier, les quartiers populaires se r\u00e9voltaient apr\u00e8s la mort, \u00e0 Nanterre, du jeune Nahel, tu\u00e9 par un policier. Cet \u00e9v\u00e9nement s'inscrit dans un contexte de multiplication des violences survenues pour refus d'obtemp\u00e9rer, favoris\u00e9e par l'adoption de la loi Cazeneuve. Depuis 2017, les tirs mortels sur des v\u00e9hicules ont \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9s par cinq\u00a0! En 2022, treize personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es\u00a0!<br><br>D\u00e8s lors, comme en 2005, le soul\u00e8vement des quartiers populaires traduit une r\u00e9volte politique. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Pourtant, jeudi dernier, \u00e0 la Sorbonne, vous annonciez en grande pompe des r\u00e9ponses 100\u00a0% r\u00e9pressives\u00a0: sanctions \u00e0 l'encontre des parents, cr\u00e9ation de centres d'encadrement par des militaires ou encore nouveaux pouvoirs accord\u00e9s \u00e0 la police municipale.<br><br><strong>M.\u00a0K\u00e9vin Pfeffer.</strong> Ce n'est pas assez\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Farida Amrani. </strong>En misant sur le tout s\u00e9curitaire, plut\u00f4t que sur l'abrogation de la loi Cazeneuve, vous refusez d'entendre les revendications exprim\u00e9es. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Plut\u00f4t que de p\u00e9naliser les parents et de r\u00e9primer les enfants, renforcez les services publics\u00a0! (M\u00eames mouvements.) Trois d'entre eux sont toujours menac\u00e9s d'effondrement\u00a0: l'\u00e9ducation, alors qu'il est anormal que, dans ma circonscription, des enfants de moins de 16\u00a0ans soient, chaque ann\u00e9e, sans affectation scolaire, livr\u00e9s \u00e0 eux-m\u00eames (M\u00eames mouvements)\u00a0; la sant\u00e9, \u00e0 l'heure o\u00f9 les h\u00f4pitaux tombent en ruine et o\u00f9 les quartiers deviennent peu \u00e0 peu des d\u00e9serts m\u00e9dicaux\u00a0; la s\u00e9curit\u00e9, enfin, alors que le lien de confiance entre la police et la population est d\u00e9sormais rompu.<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, quand \u00e9laborerez-vous enfin avec les acteurs de terrain et les \u00e9lus de proximit\u00e9 un pacte social ambitieux pour les quartiers populaires\u00a0? <i>(Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et des masques\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>\u2026porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, il y aurait beaucoup de choses \u00e0 dire sur le constat que vous dressez et que je ne partage pas,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme.</strong> Les Fran\u00e7ais le partagent, eux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026notamment s'agissant de l'origine politique des \u00e9meutes urbaines que la France a connues. Vous comparez ce contexte \u00e0 2005\u00a0: je ne suis pas d'accord. S'il y a bien eu un drame initial, moins de 10\u00a0% des \u00e9meutiers ont cit\u00e9 la mort du jeune Nahel comme motivation de leurs actes \u2013\u00a0les enqu\u00eates de police et de justice l'ont montr\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah Legrain.</strong> Vous ne r\u00e9pondez pas \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> C'est \u00e0 cause des jeux vid\u00e9o, peut-\u00eatre\u00a0? Ah non, ce n'est pas \u00e7a\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Ne m\u00e9langeons donc pas tout. Il ne faut pas forc\u00e9ment voir dans les mouvements survenus dans certaines villes et quartiers populaires une r\u00e9volte politique. En tout cas, ce n'est pas mon analyse.<br><br>N\u00e9anmoins, apr\u00e8s avoir, dans un premier temps, d\u00e9montr\u00e9 que nous \u00e9tions capables de r\u00e9tablir l'ordre,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>\u2026d'arr\u00eater les fauteurs de troubles et de punir,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah Legrain.</strong> Et les policiers alors\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>\u2026la question s'est pos\u00e9e de savoir quelle \u00e9tait notre action, dans la dur\u00e9e, en faveur des quartiers populaires\u00a0: pour \u00e9viter, d'abord, de nouvelles \u00e9meutes urbaines et pour d\u00e9velopper, ensuite, une politique \u00e0 destination des quartiers prioritaires, dans le cadre des actions du comit\u00e9 interminist\u00e9riel des villes (CIV).<br><br>Vous dites que la r\u00e9ponse est r\u00e9pressive \u00e0 100\u00a0%.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Qu'on responsabilise les parents en mati\u00e8re d'\u00e9ducation\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Je veux bien que certains, ici, publient des vid\u00e9os sur les r\u00e9seaux sociaux, mais nous devons \u00eatre capables de nous parler.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question sans faire montre de m\u00e9pris\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Qu'y a-t-il de r\u00e9pressif dans le fait d'ouvrir les coll\u00e8ges de huit heures \u00e0 dix-huit heures dans les quartiers prioritaires\u00a0? En quoi la politique de testing annonc\u00e9e par la Premi\u00e8re ministre, afin de lutter contre les discriminations \u00e0 l'embauche ou \u00e0 l'acc\u00e8s aux pr\u00eats immobiliers, serait-elle r\u00e9pressive\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Ce n'est pas nouveau\u00a0! C'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas avant. Vous faites du ripolinage\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Qu'y a-t-il de r\u00e9pressif \u00e0 lancer un programme Entrepreneuriat quartiers 2030, afin d'aider les jeunes qui ont du talent dans les quartiers \u00e0 investir et \u00e0 entreprendre\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> C'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans les tuyaux\u00a0! Vous n'y connaissez rien\u00a0! Donnez-lui des fiches\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Sortons des purs slogans\u00a0! Ceux qui vous \u00e9coutent ont l'impression que nous ne faisons rien pour eux, alors qu'en r\u00e9alit\u00e9 nous agissons et que nous pourrions nous retrouver sur ces actions.<br><br>Je suis \u00e9lu d'une circonscription que vous connaissez bien, madame la d\u00e9put\u00e9e, puisqu'elle est g\u00e9r\u00e9e par un \u00e9lu membre de La\u00a0France insoumise\u00a0: Grenoble. Voulez-vous que nous parlions du bilan grenoblois, depuis que ce mouvement est au pouvoir\u00a0? <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Il n'y a plus de r\u00e9novation urbaine, plus de programme ANRU \u2013\u00a0programme national de renouvellement urbain. On laisse les pauvres s'entasser dans les quartiers et on ne met m\u00eame plus d'eau sur les places des march\u00e9s des quartiers pauvres\u00a0! Regardez plut\u00f4t ce que vous faites l\u00e0 o\u00f9 vous gagnez, avant de nous donner des le\u00e7ons\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Vous verrez dans trois ans ce que nous ferons\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Farida Amrani.<br><br><strong>Mme\u00a0Farida Amrani. </strong>Les jeunes des quartiers ont du talent. <i>(M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 opine.)</i> Or, ce que je constate sur le terrain ne correspond pas du tout \u00e0 ce que vous d\u00e9crivez. Je vous invite, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, \u00e0 venir dans les quartiers populaires de ma circonscription. Chiche\u00a0! Donnons-nous rendez-vous et allons-y ensemble\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": "9442", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}