{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1415", "identifiant": {"numero": "1415", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enfants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Protection de l\u2019enfance"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794686", "mandatRef": "PM797061"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791641", "abrege": "Enfance", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de l\u2019enfance"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-06", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791641", "abrege": "Enfance", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de l\u2019enfance"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-06", "pageJO": "10954", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROTECTION DE L'ENFANCE <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marianne Maximi.<br><br><strong>Mme\u00a0Marianne Maximi. </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 Mme\u00a0Caubel, secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat charg\u00e9e de l'Enfance.<br><br>Qui a dit \u00ab\u00a0la protection de l\u2019enfance sera au c\u0153ur des cinq ann\u00e9es qui viennent\u00a0\u00bb\u00a0? C\u2019est Emmanuel Macron, le 20\u00a0avril 2022.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marianne Maximi. </strong>Presque deux ans plus tard, que s\u2019est-il pass\u00e9\u00a0? Rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti, garde des sceaux, ministre de la justice.</strong> Moins que rien\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Marianne Maximi. </strong>Pire\u00a0! La situation se d\u00e9grade de jour en jour. La D\u00e9fenseure des droits et l\u2019ONU sonnent l'alerte. Les professionnels, les magistrats, mes coll\u00e8gues \u00e9ducateurs sp\u00e9cialis\u00e9s, les p\u00e9dopsychiatres, les assistantes familiales, les associations d'enfants plac\u00e9s, toutes et tous mettent en garde\u00a0: la protection de l\u2019enfance s\u2019est litt\u00e9ralement effondr\u00e9e.<br><br>Les mesures de placement ne sont plus mises en \u0153uvre, et des enfants en danger restent au domicile de leurs parents alors que le juge ordonne leur protection. Tous les jours, la presse rend compte de ces professionnels qui craquent, des structures d'accueil satur\u00e9es, des maltraitances institutionnelles et des infanticides : un enfant meurt tous les cinq jours dans notre pays ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Ces derni\u00e8res semaines, un nouveau cap a \u00e9t\u00e9 franchi\u00a0: quatre d\u00e9partements de droite annoncent fi\u00e8rement ne plus respecter la loi. <i>(\u00ab\u00a0Quelle honte\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Ils suspendent la protection des enfants \u00e9trangers. Non pour des raisons financi\u00e8res, puisqu'ils r\u00e9alisent des exc\u00e9dents budg\u00e9taires, mais pour des raisons racistes de pr\u00e9f\u00e9rence nationale\u00a0! (\u00ab\u00a0Scandaleux\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br>Et vous, que faites-vous\u00a0? Quand on vous r\u00e9clame des comptes, vous nous demandez d\u2019attendre. Attendre quoi\u00a0? L\u2019application de la loi relative \u00e0 la protection des enfants, dite loi Taquet, vot\u00e9e depuis deux ans mais toujours sans ses d\u00e9crets d\u2019application\u00a0? Attendre vos prochaines annonces absurdes, comme la r\u00e9forme qui fera les poches des enfants plac\u00e9s en diminuant leur p\u00e9cule\u00a0? Que faites-vous,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz.</strong> Et vous\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Marianne Maximi. </strong>\u2026\u00e0 part des campagnes de communication #PourNosEnfants, pendant que la d\u00e9fiance envers l\u2019aide sociale \u00e0 l\u2019enfance augmente, excellent terreau du complotisme ? Nous n\u2019avons plus de mots pour porter \u00e0 vos oreilles la catastrophe que nous vivons. Le d\u00e9calage entre vos paroles, les lois et la r\u00e9alit\u00e9 est insupportable. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, nous exigeons un plan d\u2019urgence, avec des moyens, pour augmenter les salaires, pour recruter, pour ouvrir des places. Nous exigeons le respect de la loi et la protection de tous les enfants, quel que soit leur d\u00e9partement ou leur nationalit\u00e9\u00a0! Agissez\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et sur quelques bancs des groupes SOC et GDR-NUPES. \u2013\u00a0Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019enfance.<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Caubel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019enfance. </i>Nous ne vous avons pas attendus pour mesurer l'\u00e9tendue de la crise touchant la protection de l'enfance, qui ne date pas de 2017. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a effectivement d\u00e9cid\u00e9 d'en faire la priorit\u00e9 du quinquennat. Cela s'est traduit par un comit\u00e9 interminist\u00e9riel, qui s'est d\u00e9j\u00e0 r\u00e9uni trois fois et dans lequel nous avons pris des engagements dont nous mesurons la concr\u00e9tisation au quotidien.<br><br>Ainsi, 26\u00a0milliards d'euros auront \u00e9t\u00e9 allou\u00e9s, par le Gouvernement et par cette majorit\u00e9, \u00e0 l'aide aux enfants les plus vuln\u00e9rables.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> La main dans la poche\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Caubel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>C'est de l'argent au profit de la sant\u00e9 des enfants, au profit des enfants en situation de handicap, au profit du plan de lutte contre les violences faites aux enfants, au profit de la pr\u00e9vention et de l'action. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Vous nous reprochez de faire des coups de communication\u00a0; je vous reproche la v\u00f4tre, qui est essentiellement agressive, ainsi que vos appels \u00e0 la vindicte qui contribuent \u00e0 d\u00e9grader l'image de la protection de l'enfance. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Tous les jours, je suis sur le terrain\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Et alors \u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Caubel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026pour mettre en valeur les bonnes pratiques de la protection de l'enfance, les belles histoires,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Vous \u00eates les mains dans les poches\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Caubel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026et pour transmettre le soutien de l'administration et du Gouvernement avec de l'argent sonnant et tr\u00e9buchant et des actions on ne peut plus concr\u00e8tes. <i>(Exclamations sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Arr\u00eate\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Caubel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>De nombreux d\u00e9crets d'application de la loi Taquet ont \u00e9t\u00e9 pris, mais le fait est que nous nous inscrivons dans un dialogue constructif avec les d\u00e9partements.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est une catastrophe pour les d\u00e9partements\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Caubel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u00c0 cet \u00e9gard, lors des assises des d\u00e9partements de France, la Premi\u00e8re ministre a annonc\u00e9 qu'un temps fort serait consacr\u00e9 \u00e0 la protection de l'enfance, ce qui est une d\u00e9marche in\u00e9dite. <i>(\u00ab\u00a0Ouh, in\u00e9dite\u00a0?\u00a0\u00bb sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Un peu d'humilit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Caubel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Un moment politique aura lieu dans quelques jours entre le Gouvernement et l'ensemble des d\u00e9partements repr\u00e9sentatifs, afin de fixer des priorit\u00e9s et des engagements r\u00e9ciproques, puis d'engager des actions concr\u00e8tes. <i>(\u00ab Waouh ! \u00bb sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Pas du tout\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Caubel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Je le r\u00e9p\u00e8te, nous agissons pour tous les enfants et je suis sur le terrain \u00e0 cet effet. Nous \u00e9tions d'ailleurs cinq membres du Gouvernement, tout \u00e0 l'heure, pour recevoir le Livre blanc du travail social. Nous sommes sur tous les fronts, m\u00eame si je vous prie de nous pardonner si, parfois, nous ne montrons pas suffisamment notre action et si nous ne nous contentons pas des invectives et des insultes. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Un peu d'humilit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Et les mineurs non accompagn\u00e9s\u00a0?<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-06", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-06", "pageJO": "10954", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}