{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG672", "identifiant": {"numero": "672", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720468", "mandatRef": "PM796983"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": "2766", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, nous le savons d\u00e9sormais, nous n'avons plus rien \u00e0 attendre du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0: ni sinc\u00e9rit\u00e9, ni respect, ni \u00e9coute des Fran\u00e7ais, ni consid\u00e9ration du Parlement. Comme une gifle suppl\u00e9mentaire, vous avez act\u00e9 hier avec un nouveau 49.3 l'ampleur du m\u00e9pris que vous portez \u00e0 la France, aux Fran\u00e7ais et \u00e0 leurs attentes. C'est \u00e9videmment la fin d'une certaine id\u00e9e de la d\u00e9mocratie parlementaire\u00a0; c'est surtout la n\u00e9gation du peuple fran\u00e7ais et de la volont\u00e9 populaire.<br><br>Hier, sans aucun doute, vous avez prouv\u00e9 que le pouvoir est aujourd'hui repr\u00e9sent\u00e9 par un seul homme et par une seule id\u00e9ologie dans notre pays. Avec cynisme, vous avez saisi le Conseil constitutionnel, comme si le Gouvernement \u00e9tait la partie la plus l\u00e9s\u00e9e dans cette affaire. Faut-il rappeler que ce sont les Fran\u00e7ais qui sont aujourd'hui l\u00e9s\u00e9s\u00a0? Les d\u00e9put\u00e9s indign\u00e9s de l'Assembl\u00e9e nationale ne sont dupes de rien. Vous ne gouvernez plus, vous imposez. Contente de vous, vous revendiquez m\u00eame la victoire. <br><br>Votre projet de loi n'a aucune l\u00e9gitimit\u00e9 politique. Vous avez tout rat\u00e9 : la bataille de l'opinion politique, les concertations, le passage devant l'Assembl\u00e9e nationale, et m\u00eame le deal v\u00e9reux avec une fausse opposition en \u00e9change de quelques sorties d'autoroute ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>La question est simple, madame la Premi\u00e8re ministre. Qu'attendez-vous pour rendre le meilleur service que vous puissiez rendre \u00e0 notre R\u00e9publique : d\u00e9missionner ? <i>(Vifs applaudissements sur les bancs du groupe RN. - M. Nicolas Dupont-Aignan applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>De quoi parlez-vous\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Thibaut Fran\u00e7ois.</strong> Nous parlons \u00e0 Mme\u00a0Borne\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>De quoi parlez-vous lorsque vous remettez en cause la l\u00e9gitimit\u00e9 du texte adopt\u00e9 hier par le Parlement\u00a0? <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Vous allez partir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Ce texte est all\u00e9 au bout de son cheminement d\u00e9mocratique et correspond \u00e0 un engagement du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pendant la campagne pr\u00e9sidentielle de 2022. Tous les candidats de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle ont assum\u00e9 cet engagement devant les Fran\u00e7ais. Ce texte a fait l'objet de quatre mois de concertation avec les partenaires sociaux. <i>(Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN forment le chiffre neuf avec leurs doigts.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Ils sont dans la rue, les partenaires sociaux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Ces quatre mois ont permis d'enrichir le projet de loi. D'ailleurs, le texte qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 n'est pas celui du Gouvernement : il a \u00e9t\u00e9 am\u00e9lior\u00e9 gr\u00e2ce au travail du Parlement et aux concertations. Le projet de loi a fait l'objet de 175 heures de d\u00e9bat et n'a pas pu \u00eatre examin\u00e9 jusqu'au bout dans cette assembl\u00e9e en raison de l'obstruction. Toutefois, il a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 dans son int\u00e9gralit\u00e9 par le S\u00e9nat, puis par la commission mixte paritaire. Ce texte permettra des avanc\u00e9es d\u00e8s le 1er septembre. Allez-vous leur dire non ? <i>(Mme Marine Le Pen forme le chiffre neuf avec ses doigts.)</i><br><br>Allez-vous dire non \u00e0 la revalorisation des petites retraites, \u00e0 une meilleure prise en compte de la p\u00e9nibilit\u00e9<i> </i>et \u00e0 l'emploi des seniors\u00a0? (Protestations et d\u00e9n\u00e9gations sur les bancs des groupes RN et LFI-NUPES.)<br><br>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous dites \u00e0 Mme la Premi\u00e8re ministre qu'elle devrait quitter ses fonctions. Au contraire, le Gouvernement va continuer d'agir dans l'int\u00e9r\u00eat des Fran\u00e7ais ! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. - Hu\u00e9es sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Les Fran\u00e7ais ont dit non \u00e0 la r\u00e9forme\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu. </strong>Monsieur le ministre, avec Mme la Premi\u00e8re ministre, vous avez emp\u00each\u00e9 le vote du projet de loi parce que vous alliez perdre devant la repr\u00e9sentation nationale ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN. - M. Nicolas Dupont-Aignan applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>Alors rendez-vous utile : accompagnez Mme Borne vers la sortie ! <i>(Rires et applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Une chose est vraie dans ce que vous avez dit \u2013\u00a0c'est sans doute la seule\u00a0: ce n'est pas vous qui avez emp\u00each\u00e9 le d\u00e9bat, puisque vous \u00e9tiez muets\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Antoine L\u00e9aument applaudit \u00e9galement.) </i>Pourquoi\u00a0? Parce que votre projet co\u00fbte 26\u00a0milliards d'euros et aurait ruin\u00e9 les Fran\u00e7ais et les petits retrait\u00e9s. (Protestations sur les bancs du groupe RN.)<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN .</strong> Dehors\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-22", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": "2766", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}