{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1028", "identifiant": {"numero": "1028", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "frontaliers", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "T\u00c9L\u00c9TRAVAIL TRANSFRONTALIER"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794818", "mandatRef": "PM797136"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": "6592", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> T\u00c9L\u00c9TRAVAIL TRANSFRONTALIER <a name=PG23></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0St\u00e9phanie Kochert.<br><br><strong>Mme\u00a0St\u00e9phanie Kochert. </strong>Ma question, \u00e0 laquelle je me permets d'associer ma coll\u00e8gue Isabelle Rauch, s'adresse au ministre du travail.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Et du retournement de veste\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0St\u00e9phanie Kochert. </strong>\u00c9lue d'une circonscription frontali\u00e8re, je suis, depuis des mois, quotidiennement interpell\u00e9e par les nombreux salari\u00e9s travaillant en Allemagne qui b\u00e9n\u00e9ficient de l'accord cadre sur l'application de l'article\u00a016 du r\u00e8glement europ\u00e9en de 2004 relatif au t\u00e9l\u00e9travail. R\u00e9pondant aux besoins suscit\u00e9s par la pand\u00e9mie, ce texte institue une d\u00e9rogation leur permettant de t\u00e9l\u00e9travailler durant plus de 25\u00a0% de leur temps de travail, sans modification de leur affiliation \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 sociale ni du r\u00e9gime fiscal des entreprises concern\u00e9es.<br><br>Malheureusement, ce dispositif prend fin le 30\u00a0juin, c'est-\u00e0-dire vendredi, et je m'\u00e9tonne que certaines entreprises aient exprim\u00e9 le souhait de revenir au fonctionnement ant\u00e9rieur \u00e0 la pand\u00e9mie, en l'absence de renouvellement de l'accord. Pourtant, le t\u00e9l\u00e9travail, gr\u00e2ce auquel l'activit\u00e9 \u00e9conomique a pu se poursuivre et des emplois \u00eatre pr\u00e9serv\u00e9s durant la crise, s'est impos\u00e9 comme une modalit\u00e9 d'organisation \u00e0 part enti\u00e8re. Au quotidien, cette \u00e9volution se r\u00e9v\u00e8le b\u00e9n\u00e9fique\u00a0: meilleure qualit\u00e9 de vie, moindre usage des transports et donc diminution de l'empreinte carbone. De plus, un tel retour en arri\u00e8re pourrait \u00eatre per\u00e7u comme une in\u00e9galit\u00e9 de traitement entre citoyens europ\u00e9ens, puisque les travailleurs allemands sont r\u00e9gis par des dispositions plus souples.<br><br>Il est de notre responsabilit\u00e9 collective de rendre effectives les libert\u00e9s europ\u00e9ennes, afin de donner corps \u00e0 cette citoyennet\u00e9\u00a0; ma circonscription t\u00e9moigne d'ailleurs des b\u00e9n\u00e9fices concrets du projet europ\u00e9en en mati\u00e8re de sant\u00e9, de secours, de mobilit\u00e9s, d'\u00e9ducation et de travail.<br><br>Monsieur le ministre, \u00e9tant donn\u00e9 l'inqui\u00e9tude de mes concitoyens, et alors que le dispositif arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance dans trois jours, quelle r\u00e9ponse pouvons-nous leur apporter ? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Madame Kochert, je connais votre implication et celle de Mme\u00a0Rauch concernant les questions li\u00e9es au travail transfrontalier et notamment \u00e0 son r\u00e9gime social. Le r\u00e8glement europ\u00e9en no\u00a0883\u00a0/2004 sur la coordination des syst\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 sociale, auquel vous avez fait r\u00e9f\u00e9rence, dispose que les travailleurs frontaliers ne peuvent passer en t\u00e9l\u00e9travail plus d'un jour par semaine, sans quoi leur r\u00e9gime social bascule de l'\u00c9tat de leur employeur vers leur \u00c9tat de r\u00e9sidence. Cette r\u00e8gle s'est appliqu\u00e9e entre nous et nos voisins jusqu'\u00e0 la crise du covid-19, lors de laquelle ont \u00e9t\u00e9 institu\u00e9es des d\u00e9rogations temporaires. Elles devaient prendre fin au terme du mois de juin 2022\u00a0: un groupe de travail multilat\u00e9ral ayant recommand\u00e9 de les prolonger, la nouvelle \u00e9ch\u00e9ance arrive dans quelques jours. <br><br>Dans cet intervalle a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 un accord aujourd'hui soumis \u00e0 l'approbation des \u00c9tats membres, et dont Mme\u00a0la\u00a0Premi\u00e8re ministre et moi-m\u00eame sommes en train de d\u00e9terminer quelles seraient les cons\u00e9quences exactes\u00a0: par exemple, nous pose probl\u00e8me le fait que n'y soit pas int\u00e9gr\u00e9e la bascule des droits en mati\u00e8re d'assurance ch\u00f4mage, d'autant que le Conseil Epsco \u2013\u00a0la formation \u00ab\u00a0emploi, politique sociale, sant\u00e9 et consommateurs\u00a0\u00bb du Conseil de l'Union europ\u00e9enne\u00a0\u2013 a lanc\u00e9 une r\u00e9vision du r\u00e8glement no\u00a0883\u00a0/2004 reposant sur cinq piliers, dont l'assurance ch\u00f4mage. C'est du reste celui des cinq qui pose le plus de probl\u00e8mes, mais aussi le plus important pour la France, puisqu'il y va de centaines de millions d'euros de d\u00e9penses sociales.<br><br>Ce que nous voulons, la Premi\u00e8re ministre et moi, avant la date butoir du 30 juin, c'est pouvoir \u00e0 la fois tenir compte des effets de l'accord, de son appr\u00e9ciation, et fournir une solution \u00e0 nos travailleurs frontaliers. Nous trancherons dans les heures ou les jours qui viennent, en \u00e9cho \u00e0 la r\u00e9vision du r\u00e8glement. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-28", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": "6592", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}