{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1462", "identifiant": {"numero": "1462", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "climat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Transition \u00e9cologique dans l\u2019\u00e9ducation nationale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719338", "mandatRef": "PM796545"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826640", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826640", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-20", "pageJO": "11395", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TRANSITION \u00c9COLOGIQUE DANS L'\u00c9DUCATION NATIONALE <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Graziella Melchior.<br><br><strong>Mme\u00a0Graziella Melchior. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, l'ann\u00e9e 2023 a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par de nombreux ph\u00e9nom\u00e8nes climatiques exceptionnels\u00a0: des records de chaleur battus mois apr\u00e8s mois, des \u00e9pisodes caniculaires plus longs et plus fr\u00e9quents et des temp\u00eates toujours plus d\u00e9vastatrices comme Ciaran qui, au mois de novembre, a frapp\u00e9 le Finist\u00e8re. Afin de mieux appr\u00e9hender et affronter ces ph\u00e9nom\u00e8nes climatiques et leurs cons\u00e9quences, l'\u00e9cole peut et doit devenir le premier lieu d'engagement pour la transition \u00e9cologique. Les \u00e9l\u00e8ves, les enseignants et le personnel y ont tout leur r\u00f4le.<br><br>Ces convictions sont celles que ma coll\u00e8gue Francesca Pasquini et moi-m\u00eame avons partag\u00e9es dans notre rapport. \u00c0 travers cinq grands axes allant du b\u00e2ti scolaire aux contenus p\u00e9dagogiques en passant par la restauration, les mobilit\u00e9s et les actions de sobri\u00e9t\u00e9, nous avons formul\u00e9 109\u00a0pr\u00e9conisations pour adapter l'\u00e9cole aux enjeux climatiques. Je sais que vous partagez cet objectif, comme en t\u00e9moigne le plan tr\u00e8s ambitieux que vous avez pr\u00e9sent\u00e9 conjointement avec le ministre Christophe B\u00e9chu. Ce plan pr\u00e9voit de r\u00e9nover 40\u00a0000\u00a0\u00e9coles en dix ans. Il demeure cependant plusieurs questions, dont celle de l'int\u00e9gration des \u00e9tablissements du second degr\u00e9.<br><br>En outre, afin de mieux accompagner les \u00e9lus, notamment ceux des petites communes, nous formulons plusieurs propositions, comme la cr\u00e9ation d'un guichet unique en pr\u00e9fecture\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> On pourrait l'appeler France pr\u00e9fecture, par exemple\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Graziella Melchior. </strong>\u2026ou encore le lancement d'un plan pour d\u00e9velopper les cours v\u00e9g\u00e9talis\u00e9es. En effet, nous sommes convaincues que la v\u00e9g\u00e9talisation des cours constitue un levier essentiel pour faire baisser la temp\u00e9rature dans les \u00e9coles et pour sensibiliser les enfants \u00e0 la protection de la biodiversit\u00e9.<br><br>Monsieur le ministre, pouvez-vous nous pr\u00e9ciser l'ampleur du plan EduR\u00e9nov et indiquer de quelle mani\u00e8re nous pourrons demain mieux accompagner les \u00e9lus locaux afin que nos \u00e9coles soient exemplaires dans l'adaptation aux enjeux climatiques\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>L'isolation thermique des \u00e9coles, des coll\u00e8ges et des lyc\u00e9es est une absolue n\u00e9cessit\u00e9 (Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9 s'exclame. \u2013\u00a0Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RE r\u00e9clament le silence) pour que les enseignants puissent travailler et pour que les enfants puissent apprendre dans de bonnes conditions, car on n'apprend pas bien dans une \u00e9cole o\u00f9 il fait trop chaud l'\u00e9t\u00e9 et trop froid l'hiver. Elle est aussi essentielle si nous voulons atteindre les objectifs de la strat\u00e9gie nationale bas-carbone en mati\u00e8re d'isolation des b\u00e2timents publics, dont les \u00e9tablissements scolaires forment le plus grand nombre. Conform\u00e9ment \u00e0 l'engagement du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, et gr\u00e2ce \u00e0 celui de cette majorit\u00e9,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton.</strong> Et des communes\u00a0! Elles ne vous ont pas attendu\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ne parlez pas du Pr\u00e9sident, vous allez tout faire rater\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Paul Vannier.</strong> Il les a tous reni\u00e9s, ses engagements\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre . </i>\u2026nous venons de lancer le plus grand plan de r\u00e9novation scolaire de l'histoire de notre pays. \u00c0 compter de 2024, nous y consacrerons 500\u00a0millions d'euros par an, pour r\u00e9nover 40\u00a0000\u00a0\u00e9coles en dix ans. Par comparaison, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, nous avions r\u00e9nov\u00e9 en moyenne un millier d'\u00e9coles par an. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Anna Pic et M.\u00a0Xavier Breton .</strong> Ce n'est pas vous qui r\u00e9novez les \u00e9coles, ce sont les communes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre . </i>En 2024, nous r\u00e9noverons 2\u00a0000\u00a0\u00e9coles, et les ann\u00e9es suivantes, 4\u00a0000 chaque ann\u00e9e.<br><br>Je vous remercie, madame la d\u00e9put\u00e9e, pour le rapport que vous nous avez remis et qui nous permet, \u00e0 Christophe B\u00e9chu et \u00e0 moi-m\u00eame, de parfaire l'organisation que nous avions pr\u00e9sent\u00e9e. Vous avez raison de dire qu'il faut orienter ces fonds en priorit\u00e9 vers ceux qui en ont le plus besoin. Pour cela, nous avons besoin de diagnostics.<br><br>Oui, il faut dans les pr\u00e9fectures un guichet unique, que nous sommes en train d'instituer. Nous sommes \u00e9galement favorables aux \u00eelots de fra\u00eecheur dans les \u00e9tablissements scolaires, et nous accompagnerons bien s\u00fbr les collectivit\u00e9s locales qui s'engageront dans cette voie.<br><br>Quarante mille \u00e9coles r\u00e9nov\u00e9es dans les dix ans qui viennent, c'est du jamais vu dans l'histoire de notre pays. Nous pouvons \u00eatre fiers de cet engagement et des moyens que nous y consacrons. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-20", "pageJO": "11395", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}