{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG710", "identifiant": {"numero": "710", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique sociale", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PARTAGE DE LA RICHESSE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA332228", "mandatRef": "PM796704"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801877", "abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801877", "abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": "3167", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PARTAGE DE LA RICHESSE <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thierry Benoit.<br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, un sujet de r\u00e9flexion persiste dans l\u2019esprit de nos concitoyens\u00a0: celui du partage des richesses cr\u00e9\u00e9es et du reste \u00e0 vivre pour les travailleurs, qu\u2019ils soient salari\u00e9s du secteur public ou priv\u00e9, qu'ils soient ouvriers, commer\u00e7ants, artisans, \u00e9leveurs ou du secteur de la sant\u00e9 ou m\u00e9dico-social. Lorsque les besoins vitaux \u2013\u00a0se nourrir, se loger, se d\u00e9placer\u00a0\u2013 sont mis \u00e0 mal, il est n\u00e9cessaire de s\u2019interroger sur les mesures qui peuvent rapidement \u00eatre prises pour revaloriser les bas salaires et travailler \u00e0 un meilleur partage de la richesse cr\u00e9\u00e9e.<br><br>Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on a vu certains secteurs r\u00e9aliser des superprofits, notamment au cours des crises successives qui frappent la vie de nos concitoyens et notre \u00e9conomie\u00a0: le commerce \u00e9lectronique, l\u2019industrie pharmaceutique, les banques, les assurances, les centrales d\u2019achat internationales, les entreprises \u00e9nerg\u00e9tiques, les compagnies maritimes d\u2019affr\u00e8tement ou les Gafam. Il y a n\u00e9cessit\u00e9 \u00e0 revaloriser d\u00e8s maintenant les bas salaires et, dans le m\u00eame temps, \u00e0 taxer certains profits exorbitants et disproportionn\u00e9s pour mettre ainsi \u00e0 contribution, \u00e0 due proportion de leurs revenus, les secteurs r\u00e9alisant des profits tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe SOC.)</i><br><br>Le Gouvernement est-il pr\u00eat \u00e0 b\u00e2tir, avec les partenaires sociaux, un plan d\u2019action et \u00e0 convoquer une conf\u00e9rence sociale sur le reste \u00e0 vivre et le meilleur partage des richesses cr\u00e9\u00e9es\u00a0? Le Gouvernement est-il pr\u00eat \u00e0 se coordonner avec les autres gouvernements de l'Union europ\u00e9enne pour taxer les grands groupes internationaux\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR ainsi que sur quelques bancs des groupes RE, Dem et SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> C'est une question du groupe D\u00e9mocrate\u00a0! Reviens, Thierry\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme.<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme. </i>Je commencerai par la fin de votre question. \u00c9videmment, tout ce qui est de nature \u00e0 augmenter le reste \u00e0 vivre et \u00e0 am\u00e9liorer le partage de la valeur est le bienvenu. Je me souviens des avanc\u00e9es dans ces domaines, notamment celle relative \u00e0 la participation et \u00e0 l'int\u00e9ressement, \u00e0 laquelle vous aviez contribu\u00e9, avec le groupe MODEM, dans le cadre des travaux sur la loi Pacte en 2019. Plus que jamais, nous sommes dispos\u00e9s \u00e0 avancer sur un meilleur partage et une meilleure distribution de la valeur avec les salari\u00e9s. La r\u00e9ponse \u00e0 votre question est donc affirmative.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> C'est du pipeau\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Vous avez mentionn\u00e9 la situation de nos compatriotes face \u00e0 l'inflation et vous avez tr\u00e8s justement rappel\u00e9 leurs besoins\u00a0: se nourrir, se d\u00e9placer et se loger.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et se soigner\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Ce n'est pas un hasard car le transport, le logement et l'alimentation sont, dans cet ordre, les trois postes de d\u00e9penses les plus lourds pour les m\u00e9nages. Comme le disait joliment Paul \u00c9luard, il n'y a pas de hasard, il n'y a que des rendez-vous. Le Gouvernement a \u00e9t\u00e9 au rendez-vous sur chacun de ces postes.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vous avez une telle cote de popularit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Le transport\u00a0? Nous \u00e9tions l\u00e0 avec la remise carburant. L'\u00e9nergie\u00a0? Nous sommes l\u00e0 avec les 46\u00a0milliards consacr\u00e9s en 2023 au bouclier afin d'\u00e9viter \u00e0 nos compatriotes de subir une augmentation de leur facture d'\u00e9nergie mensuelle pouvant aller jusqu'\u00e0 200\u00a0euros.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Et la taxation des superprofits\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Je pense \u00e9galement aux plus fragiles. Il ne faudrait pas oublier l'aide exceptionnelle de rentr\u00e9e et la revalorisation, au mois d'ao\u00fbt dernier, des minima sociaux, des bourses \u00e9tudiantes et des aides personnelles au logement (APL), que vous avez vot\u00e9e, contrairement \u00e0 d'autres. Je rappelle enfin, car on n'en parle pas assez, qu'en moins d'un an, au titre de la prime de partage de la valeur, les entrepreneurs, les tr\u00e8s petites, petites et moyennes entreprises (TPE et PME) ont d\u00e9j\u00e0 vers\u00e9 plus de 4\u00a0milliards d'euros \u00e0 plus de 5\u00a0millions de salari\u00e9s \u2013\u00a0c'est le double du nombre de b\u00e9n\u00e9ficiaires de la prime de 2021, comme le rappelait il y a peu le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics.<br><br>Ainsi les entrepreneurs ont-ils bien partag\u00e9 la valeur. Faut-il faire plus, faut-il faire mieux\u00a0? La question se pose. En tout cas, vous pouvez \u00eatre rassur\u00e9 quant \u00e0 l'\u00e9coute et \u00e0 l'envie d'agir davantage du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> On est rassur\u00e9s\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>En ce qui concerne l'inflation, nous r\u00e9pondons pr\u00e9sents\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e.<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>\u2026et nous continuerons. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Que des bobards\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-29", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-29", "pageJO": "3167", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}