{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1719", "identifiant": {"numero": "1719", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "immigration", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Travers\u00e9e de La Manche par les migrants"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793980", "mandatRef": "PM796635"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834754", "abrege": "Ville et citoyennet\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville, et aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834754", "abrege": "Ville et citoyennet\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville, et aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-27", "pageJO": "2366", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TRAVERS\u00c9E DE LA MANCHE PAR LES MIGRANTS <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Charles Fournier.<br><br><strong>M.\u00a0Charles Fournier . </strong>Ma question s'adresse au ministre de l'int\u00e9rieur, absent aujourd'hui. \u00ab\u00a0Heureux qui comme Ulysse /A fait un beau voyage / Heureux qui comme Ulysse / A vu cent paysages / Et puis a retrouv\u00e9 apr\u00e8s / Maintes travers\u00e9es / Le pays des vertes ann\u00e9es\u00a0\u00bb. Vous connaissez la chanson. Pour les personnes en situation de migration, qui tentent de rejoindre l'Angleterre par la mer, il n'y a ni beau voyage, ni travers\u00e9es heureuses, juste l'enfer. Un enfer qui, commen\u00e7ant depuis le pays d'origine, se poursuit dans La Manche o\u00f9 il s'arr\u00eate parfois. Durant la seule ann\u00e9e 2023, vingt-sept personnes sont mortes noy\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> C'est pour cela qu'il faut criminaliser les actions des passeurs\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Charles Fournier . </strong>Un enfer que nous raconte le collectif de journalistes d'investigation Lighthouse Reports dans une enqu\u00eate parue ce week-end dans les quotidiens <i>Le\u00a0Monde</i>, The\u00a0Guardian et Die\u00a0Welt. Elle nous rappelle \u00e0 quel point la libert\u00e9 des journalistes dans leurs investigations est fondamentale. (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)<br><br>On apprend que les forces de police et de gendarmerie fran\u00e7aises ont recours \u00e0 des techniques inhumaines, en dehors de tout cadre juridique, pour emp\u00eacher les travers\u00e9es, quitte \u00e0 mettre en danger la vie d'autrui\u00a0: per\u00e7age de la coque des embarcations, lancement de filet pour entraver l'h\u00e9lice, man\u0153uvres pour faire chavirer les bateaux.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9 .</strong> Arr\u00eatez de toujours vous attaquer \u00e0 la police\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Charles Fournier . </strong>Les t\u00e9moignages sont \u00e9difiants.<br><br>Quatre saisines aupr\u00e8s du D\u00e9fenseur des droits portant sur des interceptions en mer intervenues en 2022 et 2023 sont en cours d'investigation. Depuis les accords du Touquet, en 2023, la fronti\u00e8re franco-britannique s'est d\u00e9plac\u00e9e \u00e0 Calais et la police fran\u00e7aise est devenue le bras policier de la politique migratoire britannique.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas .</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Charles Fournier . </strong>Face \u00e0 la hausse des travers\u00e9es, les moyens de r\u00e9pression des forces de l'ordre ont \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9s. Je voudrais ici remercier les sauveteurs en mer pour leur travail. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES et SOC.)</i><br><br>Avant qu'on ne me r\u00e9ponde que nous n'avons aucune compassion pour les forces de l'ordre, je tiens \u00e0 remercier ceux de leurs membres qui exercent leurs fonctions dans le cadre de l'\u00c9tat de droit. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et SOC.)</i><br><br>J'ai deux questions\u00a0: le Gouvernement compte-t-il renforcer les moyens des sauveteurs en mer\u00a0? Est-il pr\u00eat \u00e0 faire toute la lumi\u00e8re sur les violences commises par les forces de l'ordre contre les embarcations de personnes en situation d'exil\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES et SOC.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la ville et de la citoyennet\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Agresti-Roubache,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la ville et de la citoyennet\u00e9 . </i>Je vous r\u00e9pondrai au nom de M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, que vous interrogez au sujet de ce drame humain se d\u00e9roulant, entre autres, sur le littoral de la Manche.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas .</strong> Nous ne sommes pas en s\u00e9ance de questions orales sans d\u00e9bat\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Agresti-Roubache,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Chaque semaine, des femmes, des hommes et des enfants tentent, au p\u00e9ril de leur vie, de rejoindre les c\u00f4tes anglaises. Ces travers\u00e9es sont la cons\u00e9quence du trafic d'\u00eatres humains organis\u00e9 par des passeurs sans scrupule qui ne reculent devant rien pour exploiter la mis\u00e8re humaine.<br><br>Les forces de s\u00e9curit\u00e9 sont mobilis\u00e9es pour lutter contre ce ph\u00e9nom\u00e8ne et surtout pour prot\u00e9ger des vies. Dans ce cadre, le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer leur a demand\u00e9 d'assurer une couverture a\u00e9rienne constante et a mobilis\u00e9 pr\u00e8s de 800\u00a0policiers, gendarmes et unit\u00e9s de force mobile. Nous avons \u00e9galement engag\u00e9 le financement de mat\u00e9riels et \u00e9quipements de pointe, tout en continuant \u00e0 collaborer \u00e9troitement au niveau europ\u00e9en pour endiguer le ph\u00e9nom\u00e8ne des travers\u00e9es clandestines.<br><br>Ces moyens particuli\u00e8rement importants ont permis d'obtenir des r\u00e9sultats significatifs. Ainsi, en 2023, le nombre de travers\u00e9es maritimes a diminu\u00e9 de 36\u00a0%. <i>(M.\u00a0Charles Fournier s'exclame.)</i> Pr\u00e9cis\u00e9ment, moins de 30\u00a0000\u00a0passages ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nombr\u00e9s en 2023, contre pr\u00e8s de 46\u00a0000\u00a0en 2022. Cela t\u00e9moigne de l'efficacit\u00e9 de nos forces de s\u00e9curit\u00e9 dans la lutte contre l'immigration clandestine. (Mme\u00a0Anna Pic s'exclame.)<br><br>Je vous rappelle que leur action est avant tout guid\u00e9e par l'imp\u00e9ratif de sauvegarder les vies humaines, qui l'emporte sur toute autre consid\u00e9ration. Ne l'oublions pas, ceux qui mettent en danger la vie des migrants sont les passeurs et leurs complices. <i>(M.\u00a0Pierre-Henri Dumont et M.\u00a0Benjamin Lucas s'exclament.)</i> Tous les jours, les forces de l'ordre et les secours maritimes sauvent des vies\u00a0; je tiens \u00e0 les remercier de leur courage et de leur d\u00e9vouement. (M.\u00a0Michel Lauzzana applaudit.)<br><br><strong>M.\u00a0Charles Fournier .</strong> Ce n'est pas ce que disent les journalistes\u00a0! Vous n'avez pas lu l'enqu\u00eate\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian .</strong> Il faut regarder les images\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-27", "pageJO": "2366", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}