{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1569", "identifiant": {"numero": "1569", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation \u00e0 Gaza"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720838", "mandatRef": "PM797865"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833683", "abrege": "Europe\u00a0et\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019Europe\u00a0et\u00a0des\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833683", "abrege": "Europe\u00a0et\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019Europe\u00a0et\u00a0des\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-08", "pageJO": "950", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION \u00c0 GAZA <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Soumya Bourouaha.<br><br><strong>Mme\u00a0Soumya Bourouaha. </strong>Je souhaite tout d'abord associer le groupe Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine-NUPES \u00e0 l\u2019hommage rendu, aux Invalides, aux victimes du 7\u00a0octobre 2023 en Isra\u00ebl. Il n\u2019y a pas de mots assez forts pour qualifier les crimes commis par le Hamas. <br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon.</strong> Non\u00a0! Assumez\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Soumya Bourouaha. </strong>Nous adressons nos pens\u00e9es aux victimes, \u00e0 leurs familles et aux otages, dont nous esp\u00e9rons la lib\u00e9ration rapide. <br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon.</strong> Trop tard\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Soumya Bourouaha. </strong>L\u2019horreur de ces vies bris\u00e9es ne peut justifier ce qu'il se passe actuellement \u00e0 Gaza.<br><br>Avec une d\u00e9l\u00e9gation de parlementaires et d\u2019\u00e9lus locaux, nous nous sommes rendus \u00e0 Rafah, \u00e0 la fronti\u00e8re de Gaza, en \u00c9gypte. Les t\u00e9moignages que nous avons entendus sont bouleversants, et je voudrais vous faire part de ce que vit la population gazaouie. \u00c0 l\u2019h\u00f4pital Al\u00a0Ashrif, des m\u00e8res et des enfants m\u2019ont racont\u00e9 comment, bless\u00e9s, ils ont march\u00e9 pendant des jours pour se rendre \u00e0 la fronti\u00e8re \u00e9gyptienne et y \u00eatre soign\u00e9s. Nous avons entendu les t\u00e9moignages d\u2019humanitaires, dont Rapha\u00ebl Pitti\u00a0; ils racontent le sort de ces civils qui n\u2019ont plus de quoi se nourrir, plus d\u2019endroit o\u00f9 se r\u00e9fugier ni d\u2019h\u00f4pitaux o\u00f9 se faire soigner. La bande de Gaza est un champ de ruines o\u00f9 la population vit recluse sur 34\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s.<br><br>Il n\u2019y a pas que les bombes qui tuent, il y a aussi la p\u00e9nurie d\u00e9sesp\u00e9rante de m\u00e9dicaments, de nourriture et d'eau.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Et l'id\u00e9ologie\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Soumya Bourouaha. </strong>Les Gazaouis sont entass\u00e9s dans le seul h\u00f4pital en service, qui est au bord de l\u2019effondrement. La France doit maintenir et amplifier les aides accord\u00e9es \u00e0 l\u2019Unrwa - l'Office de secours et de travaux des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s de Palestine dans le Proche-Orient -, seule organisation pr\u00e9sente pour venir en aide aux civils. La diplomatie fran\u00e7aise envoie des m\u00e9dicaments et du mat\u00e9riel m\u00e9dical sur place. Soit. Mais comment s\u2019en satisfaire lorsque les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes rejettent ce mat\u00e9riel sans raison valable ? Ce qu\u2019il se passe est inhumain. La voix de la France est importante. Quelles actions m\u00e8ne notre diplomatie pour obtenir un cessez-le-feu imm\u00e9diat et permanent ? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> A-t-il \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Au vu des tensions et de la situation humanitaire que vous avez \u00e9voqu\u00e9e, et du risque pour la s\u00e9curit\u00e9 au Proche-Orient, je me suis rendu ces derniers jours en \u00c9gypte, en Jordanie, en Isra\u00ebl, en Palestine et au Liban. La France peut \u00eatre fi\u00e8re d'\u00eatre le pays europ\u00e9en le plus actif sur le terrain, en partenariat avec les pays arabes de la r\u00e9gion \u2013\u00a0je pense notamment \u00e0 l'\u00c9gypte et \u00e0 la Jordanie.<br><br>La position de la France, vous la connaissez\u00a0; nous l'exposons ici depuis le d\u00e9but du conflit\u00a0: condamnation des actes de terrorisme du Hamas, demande de lib\u00e9ration imm\u00e9diate des otages, soutien humanitaire et appel \u00e0 un arr\u00eat des combats pour mettre fin aux souffrances des civils \u00e0 Gaza, n\u00e9cessit\u00e9 d'une solution politique pour sortir de la crise, la seule solution viable \u00e9tant celle des deux \u00c9tats \u2013\u00a0je sais qu'une majorit\u00e9 d'entre vous en conviennent. <i>(M.\u00a0Jean-Paul Lecoq s'exclame.) </i>J'ai exprim\u00e9 ces messages et cette exigence \u00e0 l'ensemble de mes interlocuteurs. <br><br>J'en viens \u00e0 l'Unrwa. La France n'avait pas pr\u00e9vu de lui adresser de versement avant le deuxi\u00e8me trimestre. Nous n'avons donc pas suspendu nos versements, contrairement \u00e0 d'autres pays occidentaux. Nous nous appuierons sur l'audit ind\u00e9pendant des Nations unies, qui devra faire la lumi\u00e8re sur les accusations dont l'Unrwa fait l'objet et nous donner des garanties pour l'avenir, afin que la France puisse maintenir son financement. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Qu\u2019est-ce qui se passe si des ministres sont nomm\u00e9s pendant les questions au Gouvernement\u00a0?<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-08", "pageJO": "950", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}