{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1560", "identifiant": {"numero": "1560", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Hausse de la d\u00e9linquance"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA796050", "mandatRef": "PM797823"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833676", "abrege": "Int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0des\u00a0outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833676", "abrege": "Int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0des\u00a0outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-07", "pageJO": "883", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> HAUSSE DE LA D\u00c9LINQUANCE <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Schreck.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Schreck. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, permettez-moi de vous rappeler des chiffres\u00a0; vous les connaissez, puisqu'il s'agit de ceux qui ont \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9s par votre minist\u00e8re la semaine derni\u00e8re. En 2023, les homicides ont progress\u00e9 de 5\u00a0%\u00a0; les coups et blessures volontaires, de 7\u00a0%\u00a0; les violences intrafamiliales, de 9\u00a0%\u00a0; les viols et les tentatives de viols, de 10\u00a0%\u00a0; les autres agressions sexuelles, de 7\u00a0%\u00a0; les vols avec armes, de 2\u00a0%\u00a0; les cambriolages et d\u00e9gradations volontaires, de 3\u00a0%\u00a0; le trafic de stup\u00e9fiants, de 4\u00a0%\u00a0; les escroqueries, de 7\u00a0%.<br><br>Derri\u00e8re ces chiffres se trouvent des femmes et des hommes broy\u00e9s, p\u00e9nalis\u00e9s financi\u00e8rement et malheureux. Plus que des statistiques, vos chiffres sont les marqueurs du deuil, de la souffrance et de la peur. La hausse de la d\u00e9linquance, notamment violente, est constante, quasiment \u00e0 sens unique et touche tous les territoires.<br><br>Les chiffres sont t\u00eatus et ceux qui consid\u00e8rent que la France n'est pas un coupe-gorge refusent de voir la r\u00e9alit\u00e9 que vivent les Fran\u00e7ais. Monsieur le ministre, \u00e0 l'approche des Jeux olympiques, avez-vous conscience que l'ins\u00e9curit\u00e9 n'est pas un sentiment\u00a0? Quelles actions entendez-vous appliquer pour casser la courbe de la d\u00e9linquance\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Votre programme\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN .</strong> Et de l'ins\u00e9curit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Je suis d'accord avec vous\u00a0: l'ins\u00e9curit\u00e9 n'est pas qu'un sentiment et il faut lutter contre elle avec la derni\u00e8re \u00e9nergie.<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Ah, c'est bien de le dire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Je regrette d'ailleurs que vous n'ayez pas eu un mot pour les policiers et les gendarmes qui se battent tous les jours pour faire reculer l'ins\u00e9curit\u00e9 ; sans doute leur action ne vous arrange-t-elle pas, sans doute ne souhaitez-vous pas les soutenir. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem. - Vives protestations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Moi, je suis fier d'\u00eatre \u00e0 leur t\u00eate depuis bient\u00f4t quatre ans, car je sais qu'ils font un travail quotidien. J'en prendrai pour exemple le d\u00e9partement o\u00f9 se situe votre circonscription\u00a0: si vous aviez une vision chiffr\u00e9e de l'\u00e9tat local de la d\u00e9linquance et des forces de police, vous auriez soulign\u00e9 que le Var compte 143\u00a0policiers de plus qu'il y a deux ans, que le nombre de vols de v\u00e9hicules y a diminu\u00e9 de 28\u00a0%, que le nombre de vols avec armes y a diminu\u00e9 de 6\u00a0% et que le nombre de vols violents y a diminu\u00e9 de 11\u00a0%.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux.</strong> C'est la baisse de la hausse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Vous \u00eates sans doute plus int\u00e9ress\u00e9 par les choses n\u00e9gatives \u2013\u00a0qu'il faut \u00e9videmment combattre\u00a0\u2013, mais vous n'avez pas cit\u00e9 l'int\u00e9gralit\u00e9 des statistiques nationales. Or quand on dit la v\u00e9rit\u00e9, on ne la dit pas \u00e0 moiti\u00e9. Ainsi, nous constatons pour la premi\u00e8re fois une diminution de 10\u00a0% des violences dans les transports et une baisse de 8\u00a0% des vols violents.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Tout va bien alors\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Apr\u00e8s une augmentation continue pendant quinze ans, le nombre de cambriolages recule pour la premi\u00e8re fois. La v\u00e9rit\u00e9, c'est que vous \u00eates heureux quand les Fran\u00e7ais vont mal ! <i>(Vives protestations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux.</strong> Honteux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Schreck.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Schreck. </strong>Votre gouvernement souffre toujours manifestement de quelques difficult\u00e9s avec les math\u00e9matiques\u00a0: un ancien ministre de l'agriculture n'avait aucune id\u00e9e de ce que repr\u00e9sentait un hectare et vous, vous nous expliquez que plus et plus, \u00e7a fait moins. En fait, plus et plus, \u00e7a ne fait jamais moins, \u00e7a fait toujours plus. Et si depuis que vous \u00eates au pouvoir, les homicides volontaires ont progress\u00e9 de plus de 30\u00a0%, ce n'est pas qu'il y a moins de morts, c'est surtout qu'il y en a 180 de plus par an.<br><br>Merci pour les statistiques du Var, mais vous n'en \u00eates pas le ministre\u00a0! Vous \u00eates le ministre de l'ensemble du pays et chaque semaine, chaque ann\u00e9e, les Fran\u00e7ais sont malheureusement victimes de la politique d\u00e9sastreuse men\u00e9e par l'attelage que vous formez avec le garde des sceaux. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Les \u00e9lecteurs du Var seront ravis d'apprendre que vous vous fichez de votre d\u00e9partement\u00a0: c'est un premier probl\u00e8me\u00a0! <i>(Tr\u00e8s vives protestations et hu\u00e9es sur les bancs du groupe RN.) </i>L'inconv\u00e9nient d'\u00e9crire votre r\u00e9plique avant d'avoir entendu ma r\u00e9ponse, c'est que vous finissez par lire les \u00e9l\u00e9ments de langage de monsieur Bardella au lieu de vous concentrer sur la v\u00e9rit\u00e9 que vous devez aux Fran\u00e7ais\u00a0! (Nouvelles protestations sur les bancs du groupe RN. \u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Tach\u00e9\u00a0de\u00a0la\u00a0Pagerie.</strong> C'est minable\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-07", "pageJO": "883", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}