{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1432", "identifiant": {"numero": "1432", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "la\u00efcit\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Incident au coll\u00e8ge Jacques-Cartier d\u2019Issou"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719558", "mandatRef": "PM796554"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826640", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826640", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-13", "pageJO": "11269", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INCIDENT AU COLL\u00c8GE JACQUES-CARTIER D'ISSOU <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Erwan Balanant.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant. </strong>Vendredi dernier, une professeure de fran\u00e7ais a illustr\u00e9 son cours sur les <i>M\u00e9tamorphoses </i>d'Ovide au moyen d'un tableau de Giuseppe Cesari. Il ne s'agissait ni plus ni moins que d'une mani\u00e8re de lier deux arts\u00a0: la peinture et la litt\u00e9rature. Depuis, pourtant, cette professeure et l'ensemble de l'\u00e9quipe \u00e9ducative ont fait valoir leur droit de retrait. En effet, des \u00e9l\u00e8ves se sont insurg\u00e9s contre des propos ressentis comme racistes. S'ils ont pourtant reconnu depuis que ces accusations \u00e9taient mensong\u00e8res, c'\u00e9tait trop tard, le mal \u00e9tait fait.<br><br>Il ne s'agit pas d'un simple fait divers. Cette situation illustre un probl\u00e8me plus profond dans nos \u00e9coles\u00a0: la remise en question de notre principe de la\u00efcit\u00e9.<br><br>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale, je fais miens vos propos, que nous devrions tous saluer : \u00ab \u00c0 l'\u00e9cole fran\u00e7aise, on ne conteste pas l'autorit\u00e9, on la respecte. \u00c0 l'\u00e9cole fran\u00e7aise, on ne conteste pas la la\u00efcit\u00e9, on la respecte \u00bb. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Il faut agir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant. </strong>Notre pays, h\u00e9ritier des lumi\u00e8res et de l'universalisme, ne peut se laisser enfermer dans de telles attaques. Nous devons d\u00e9fendre notre principe de la\u00efcit\u00e9 qui, je le rappelle, \u00ab\u00a0impose le respect de toutes les croyances, l'\u00e9galit\u00e9 de tous les citoyens devant la loi sans distinction de religion et la garantie par la R\u00e9publique du libre exercice des cultes\u00a0\u00bb.<br><br>La la\u00efcit\u00e9 est un pilier de notre soci\u00e9t\u00e9 et l'\u00e9cole est le lieu de son apprentissage pour nos enfants. <i>(M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur s'exclame).</i> Ils doivent accepter d'y construire leur esprit critique mais ne doivent pas rejeter ce qu'ils y apprennent au nom de leur religion, quelle qu'elle soit. R\u00e9affirmons ensemble notre soutien \u00e0 l'ensemble des professeurs menac\u00e9s et remercions-les pour le courage de leur engagement. (Applaudissements sur les bancs du groupe Dem et quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0MM.\u00a0Arthur Delaporte et Boris Vallaud applaudissent \u00e9galement.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Il faut revenir \u00e0 l'essentiel\u00a0: le r\u00f4le de l'\u00e9cole fran\u00e7aise est de former des r\u00e9publicains. L'\u00e9cole fran\u00e7aise a des racines\u00a0: la la\u00efcit\u00e9, l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, l'autorit\u00e9 de l'enseignant. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i> M\u00eame si certains cherchent \u00e0 arracher ces racines \u2013\u00a0\u00e0 d\u00e9raciner notre \u00e9cole\u00a0\u2013, elles sont solides.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Qui donc\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Pourquoi ne voulez-vous pas nommer ceux qui attaquent l'\u00e9cole et la R\u00e9publique\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre . </i>Chaque jour, des milliers d'enseignants, qui forment des r\u00e9publicains et qui d\u00e9mocratisent le savoir au service de la R\u00e9publique et de la France, les d\u00e9fendent.<br><br>Je vous r\u00e9p\u00e8te ce que j'ai dit hier aux enseignants du coll\u00e8ge Jacques-Cartier d'Issou o\u00f9 je me suis rendu\u00a0: jamais je n'accepterai \u00e0 l'\u00e9cole de la R\u00e9publique que l'on refuse de regarder un tableau, que l'on se bouche les oreilles en cours de musique, qu'on s'en prenne \u00e0 l'autorit\u00e9 d'un enseignant. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem, HOR et quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br>J'ai plac\u00e9 mon action sous le sceau de l'efficacit\u00e9. Je ne prends pas des positions, je prends des d\u00e9cisions et je les fais appliquer. C'est pour cela que, sous l'autorit\u00e9 de la Premi\u00e8re ministre et du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'interdire le port de l'abaya et du kamis \u00e0 l'\u00e9cole et que j'ai fait respecter cette interdiction\u00a0; c'est pour cela que j'ai d\u00e9cid\u00e9 de sanctionner les \u00e9l\u00e8ves qui ont contest\u00e9 le moment d'hommage \u00e0 la m\u00e9moire de Samuel Paty et de Dominique Bernard et que ces \u00e9l\u00e8ves ont \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9s. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>D\u00e8s hier, j'ai annonc\u00e9 que les responsables de ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 Issou seraient sanctionn\u00e9s\u00a0: ce matin, une proc\u00e9dure disciplinaire a \u00e9t\u00e9 ouverte \u00e0 l'encontre des trois \u00e9l\u00e8ves responsables des faits. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Il s'agit d'un combat difficile, pour l'\u00e9cole de la R\u00e9publique et pour la France, mais je sais qu'avec la majorit\u00e9 nous le gagnerons. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> C'est une minorit\u00e9\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-13", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-13", "pageJO": "11269", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}