{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG760", "identifiant": {"numero": "760", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "m\u00e9decine", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "D\u00c9SERTS M\u00c9DICAUX"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721486", "mandatRef": "PM797517"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": "3736", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9SERTS M\u00c9DICAUX <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christophe Naegelen.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Naegelen. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, la loi visant \u00e0 am\u00e9liorer le syst\u00e8me de sant\u00e9 par la confiance et la simplification, dite loi Rist, est entr\u00e9e en vigueur le lundi 3\u00a0avril dernier. Elle plafonne d\u00e9sormais les salaires des m\u00e9decins int\u00e9rimaires.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Naegelen. </strong>Nous en saluons l'objectif, tout d'abord dans un souci de justice \u00e0 l'\u00e9gard des praticiens hospitaliers titulaires qui, m\u00eame s'ils sont bien plus investis dans l'h\u00f4pital public, sont bien moins r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s. Il s'agit \u00e9galement d'emp\u00eacher la pratique d'ench\u00e8res ind\u00e9centes. Malheureusement, l'application de cette loi conduit \u00e0 la fermeture de lits et de services, comme \u00e0 Remiremont, dans ma circonscription\u00a0: trente lits y ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s, dont vingt dans le service de soins de suite et de r\u00e9adaptation (SSR). Ce n'est qu'un exemple parmi tant d'autres\u00a0; je pense que, sur ces bancs, tous nos coll\u00e8gues sont concern\u00e9s.<br><br>Cette loi entra\u00eene des probl\u00e8mes non seulement pour les usagers, mais aussi pour l\u2019organisation interne \u00e0 l\u2019h\u00f4pital\u00a0: des infirmi\u00e8res, des aides-soignantes et des agents de service hospitalier (ASH) se trouvent, de fait, affect\u00e9s dans d'autres services, avec des conditions de travail encore plus d\u00e9grad\u00e9es.<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, mes questions seront tr\u00e8s simples. Quel est l'\u00e9tat de la situation\u00a0? Autrement dit, combien y a-t-il de m\u00e9decins qui, du fait du plafonnement, se sont d\u00e9sengag\u00e9s de l'h\u00f4pital public\u00a0? Quelles mesures envisagez-vous \u00e0 court terme\u00a0? La transformation du numerus clausus en numerus apertus n'a pas fondamentalement chang\u00e9 les choses. Nous avons besoin d'investir davantage dans nos facult\u00e9s de m\u00e9decine afin qu'elles puissent former plus de futurs m\u00e9decins. \u00c0 cet \u00e9gard, que pr\u00e9voyez-vous\u00a0? Cette question est essentielle pour lutter contre la d\u00e9sertification m\u00e9dicale. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT et sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre. <i>(\u00ab\u00a0Oh l\u00e0\u00a0!\u00a0\u00bb sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Olivier Falorni.</strong> C'est beaucoup d'honneur pour ces gens-l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Comme vous, je connais les difficult\u00e9s et les craintes de nos concitoyens en mati\u00e8re d'acc\u00e8s \u00e0 la sant\u00e9 et aux soins\u00a0: nous avons eu l'occasion d'en discuter \u00e0 plusieurs reprises\u00a0; je peux t\u00e9moigner de votre engagement sur ces questions. Avec mon gouvernement, nous sommes d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 b\u00e2tir des solutions adapt\u00e9es \u00e0 chaque territoire, \u00e0 garantir \u00e0 chacun, partout en France, l'acc\u00e8s aux soins dont il a besoin. C'est pr\u00e9cis\u00e9ment au nom de cette conviction que je me suis rendue en Aveyron vendredi dernier, avec les ministres Fran\u00e7ois Braun et Agn\u00e8s Firmin Le\u00a0Bodo, aupr\u00e8s des professionnels de sant\u00e9 et des \u00e9lus locaux.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Ils n'en demandaient pas tant\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Vous m'interrogez sur quelques points pr\u00e9cis, \u00e0 commencer par l'int\u00e9rim. En ce domaine, les nouvelles r\u00e8gles ont fait l'objet de larges concertations\u00a0; elles sont essentielles au bon fonctionnement de notre h\u00f4pital. Un tr\u00e8s important travail d'anticipation a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par les ministres, en lien avec les agences r\u00e9gionales de sant\u00e9 (ARS). Nous suivons attentivement la situation, notamment dans certaines maternit\u00e9s. Des organisations territoriales sont mises en place et des solutions sont recherch\u00e9es, en lien permanent avec les \u00e9lus locaux. Notre objectif est clair\u00a0: limiter au maximum l'impact sur les services qui faisaient beaucoup appel \u00e0 l'int\u00e9rim, mais aussi appliquer le principe de plafonnement pour assainir des pratiques d\u00e9loyales et d\u00e9courageantes pour les praticiens hospitaliers.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Bilde.</strong> Quel blabla\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Ensuite, en mati\u00e8re de formation, la fin du numerus clausus \u00e9tait une d\u00e9cision attendue.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Et la fin du quinquennat\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Si elle avait \u00e9t\u00e9 prise plus t\u00f4t, nous n'en serions pas l\u00e0. Le nombre d'\u00e9tudiants en m\u00e9decine est en augmentation, mais les effets de cette d\u00e9cision vont demander du temps. Parall\u00e8lement, je souhaite que nous travaillions \u00e0 la compl\u00e9mentarit\u00e9 entre les professions de sant\u00e9, l'enjeu \u00e9tant de gagner toute de suite du temps m\u00e9dical. Sans d\u00e9tailler toutes les mesures \u00e0 cet effet, je citerai tout de m\u00eame la cr\u00e9ation de 10\u00a0000\u00a0postes d'assistants m\u00e9dicaux d'ici la fin de l'ann\u00e9e 2024 et le d\u00e9veloppement des maisons de sant\u00e9\u00a0: elles \u00e9taient au nombre de 1\u00a0000 en 2017\u00a0; on en compte d\u00e9sormais 2\u00a0250, soit plus du double. Je pense aussi aux nouveaux actes que peuvent d\u00e9sormais accomplir les infirmiers\u00a0; nous exp\u00e9rimentons par exemple la d\u00e9livrance de certificats de d\u00e9c\u00e8s, tr\u00e8s attendue par les maires.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Quel calvaire\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Bien entendu, nous devons aller plus loin, construire avec les professionnels de sant\u00e9 et les \u00e9lus locaux des solutions adapt\u00e9es \u00e0 chaque territoire. Le week-end dernier, comme je l'avais annonc\u00e9, nous avons publi\u00e9 un d\u00e9cret qui permet aux agences r\u00e9gionales de sant\u00e9 d'adapter les r\u00e8gles aux besoins sp\u00e9cifiques des territoires. Notre volont\u00e9 est claire\u00a0: les r\u00e8gles nationales ne doivent pas faire obstacle aux solutions locales. D\u00e8s cette semaine, j'engagerai des discussions avec les associations d'\u00e9lus pour faciliter l'installation des jeunes soignants\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Nous sommes sauv\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>\u2026et apporter des r\u00e9ponses \u00e0 leur besoin de logement.<br><br>L'acc\u00e8s aux soins est une priorit\u00e9 pour les Fran\u00e7ais. Aussi, avec les soignants et les \u00e9lus, nous sommes d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 trouver des solutions adapt\u00e9es \u00e0 chaque territoire. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-04-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": "3736", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}