{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1561", "identifiant": {"numero": "1561", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Suites de la mobilisation des agriculteurs"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720022", "mandatRef": "PM796866"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833679", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019agriculture\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0alimentaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833679", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019agriculture\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0alimentaire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-07", "pageJO": "884", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SUITES DE LA MOBILISATION DES AGRICULTEURS <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Michel Lauzzana.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Lauzzana. </strong>Monsieur le ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire, \u00e0 chacune de leurs mobilisations, j'ai eu l'occasion d'\u00e9changer avec les agriculteurs de ma circonscription, celle d'Agen. Ces femmes et ces hommes portent des revendications l\u00e9gitimes, ils veulent faire entendre leur mal-\u00eatre et les difficult\u00e9s pesant sur leur profession depuis des d\u00e9cennies. Ils sont d'abord accabl\u00e9s par des normes et des injonctions contradictoires. Ils sont \u00e9prouv\u00e9s aussi, car ils consacrent leur vie \u2013\u00a0ainsi que celle de leur famille\u00a0\u2013 \u00e0 leur m\u00e9tier, sans pouvoir s'en sortir dignement\u00a0; ils sont en col\u00e8re enfin, face \u00e0 certains discours politiques les accusant \u00e0 tort d'\u00eatre responsables de tous les dommages environnementaux ou \u00e0 ceux qui les instrumentalisent \u00e0 des fins de r\u00e9cup\u00e9ration politicienne.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> On ne comprend rien\u00a0! Peut-on augmenter le volume\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Michel Lauzzana. </strong>Pourtant, ces m\u00eames agriculteurs ont d\u00e9montr\u00e9 qu'ils n'avaient pas perdu l'espoir de vivre dignement de leur travail et de nourrir correctement nos concitoyens. Leurs revendications \u00e9tant multiples \u2013\u00a0les agricultures et leurs besoins sont parfois diff\u00e9rents, selon les r\u00e9gions et les secteurs de production\u00a0\u2013, je salue l'\u00e9ventail tr\u00e8s concret et adapt\u00e9 de vos annonces, qui ont permis d'apporter des r\u00e9ponses rapides et claires.<br><br>Pour l'agriculture, il y aura un avant et un apr\u00e8s cette mobilisation, avec par exemple le grand chantier de la simplification, que nous devrons dupliquer dans tous les secteurs de l'action publique. Le chemin est encore long, mais cette d\u00e9marche est n\u00e9cessaire. Les agriculteurs restent mobilis\u00e9s et attentifs aux r\u00e9sultats concrets.<br><br>Aussi, monsieur le ministre, pourriez-vous nous indiquer quelles sont les mesures concr\u00e8tes que vous avez d\u00e9j\u00e0 prises et quels sont les dossiers sur lesquels vous travaillerez d'ici le Salon international de l'agriculture pour r\u00e9pondre aux besoins de nos agriculteurs et soutenir notre souverainet\u00e9 et le mod\u00e8le agricole fran\u00e7ais.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire. </i>Merci pour votre question.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Oui, vous pouvez le remercier, parce qu'on n'aurait pas fait mieux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre. </i>Au fond, les agriculteurs ont pos\u00e9 une question existentielle, celle de leur capacit\u00e9 \u00e0 continuer de vivre de leur travail. Ils ont \u00e9galement interrog\u00e9 leur rapport \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, en se demandant\u00a0: \u00ab\u00a0Au fond, qu'est-ce qu'elle attend de nous\u00a0?\u00a0\u00bb Vous l'avez dit, les discours de stigmatisation ont parfois fait beaucoup de mal aux agriculteurs.<br><br>Dans l'urgence, nous avons r\u00e9pondu \u2013\u00a0avec le Premier ministre et plusieurs autres ministres\u00a0\u2013 sur plusieurs sujets, d'abord sur celui des secteurs en crise et je pense notamment au secteur bovin, au secteur viticole et au secteur de l'agriculture biologique. Certains des fonds d'urgence annonc\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 ouverts et permettront de soulager les tr\u00e9soreries et de faire face aux situations les plus p\u00e9rilleuses.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> \u00c7a fait sept\u00a0ans que vous \u00eates au pouvoir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre. </i>S'agissant du secteur bovin, la r\u00e9ponse \u00e0 la maladie h\u00e9morragique \u00e9pizootique (MHE) est un formidable, un terrible d\u00e9fi pour la fili\u00e8re. Nous l'accompagnerons par la prise en charge des frais v\u00e9t\u00e9rinaires et des pertes d'animaux. Dans le secteur viticole, nous devons travailler sur des questions plus structurelles et nous avions d'ailleurs engag\u00e9 il y a plusieurs semaines, voire plusieurs mois, un travail de restructuration du vignoble, lequel devait permettre de mieux r\u00e9pondre aux besoins et \u00e0 la demande, mais \u00e9galement au probl\u00e8me de la surproduction viticole. Ce probl\u00e8me, v\u00e9ritable, est sous nos yeux.<br><br>Avec ces mesures structurelles, nous prendrons des mesures de simplification, que le Premier ministre a annonc\u00e9es.<i> </i>Elles porteront sur les proc\u00e9dures, notamment dans les domaines de l'\u00e9levage et de l'eau. Il y a d\u00e9j\u00e0 une dizaine de jours, Christophe B\u00e9chu et moi-m\u00eame nous sommes d'ailleurs mis au travail\u00a0: nous avons envisag\u00e9 toutes les dispositions nous permettant d'acc\u00e9l\u00e9rer et de simplifier les proc\u00e9dures, mais \u00e9galement les rendre plus lisibles pour les agricultures.<br><br>Enfin, nous devons mener un travail de moyen et de long terme, en poursuivant la simplification et en agissant au niveau europ\u00e9en. Nous devons en effet interroger les fondements de la politique agricole commune (PAC) en mati\u00e8re de souverainet\u00e9 et de transition \u00e9cologique. Telle est bien la question que nous posent les agriculteurs fran\u00e7ais et europ\u00e9ens <i>(Mme\u00a0Sophia Chikirou s'exclame) </i>et le travail qui nous attend est bien celui de la simplification, de la transition \u00e9cologique et de la comp\u00e9titivit\u00e9.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-07", "pageJO": "884", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}