{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1492", "identifiant": {"numero": "1492", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Sant\u00e9 publique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718884", "mandatRef": "PM796218"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833677", "abrege": "Travail, sant\u00e9 et solidarit\u00e9s", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0du travail, de\u00a0la\u00a0sant\u00e9\u00a0et\u00a0des solidarit\u00e9s"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-17", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833677", "abrege": "Travail, sant\u00e9 et solidarit\u00e9s", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0du travail, de\u00a0la\u00a0sant\u00e9\u00a0et\u00a0des solidarit\u00e9s"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-17", "pageJO": "14", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SANT\u00c9 PUBLIQUE <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Val\u00e9rie Bazin-Malgras.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Bazin-Malgras. </strong>Monsieur le Premier ministre, vous venez de faire une annonce spectaculaire\u00a0: 32\u00a0milliards d'euros suppl\u00e9mentaires pour le syst\u00e8me de sant\u00e9. Sauf que ces 32\u00a0milliards ne sont pas une nouveaut\u00e9\u00a0: ils ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vot\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> C'est du recyclage\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> D\u00e9cid\u00e9ment, ce sont tous des menteurs\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Bazin-Malgras. </strong>Compte tenu de la situation de notre syst\u00e8me de sant\u00e9, on ne peut pas jouer avec les personnels de l'h\u00f4pital et les autres acteurs du monde de la sant\u00e9 en leur jetant de la poudre aux yeux. Vous ne faites qu'accro\u00eetre la d\u00e9ception et le d\u00e9sarroi des personnels soignants, \u00e0 qui je veux d'ailleurs rendre hommage. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR. \u2013\u00a0M.\u00a0Olivier Faure applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>L'h\u00f4pital est en crise et les Ehpad sont dans une situation financi\u00e8re dramatique\u00a0: voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de la France en 2024. Malgr\u00e9 leur d\u00e9vouement et leur travail, les personnels soignants sont \u00e0 bout de souffle et trop souvent d\u00e9bord\u00e9s \u2013\u00a0ce sont les r\u00e9sidents et leurs familles qui en paient le prix fort. O\u00f9 qu'ils se trouvent, les Ehpad sont au bord de l'asphyxie financi\u00e8re et ne r\u00e9ussissent pas \u00e0 boucler leur budget, comme vous le savez.<br><br>Alors que la population vieillit, votre gouvernement doit faire de la question de l'autonomie et du grand \u00e2ge une priorit\u00e9 pour notre pays.<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Bazin-Malgras. </strong>Le pr\u00e9sident Macron nous promet le financement de la cinqui\u00e8me branche de la s\u00e9curit\u00e9 sociale depuis 2017, mais nous ne voyons toujours rien venir.<br><br>Serez-vous, contrairement \u00e0 vos pr\u00e9d\u00e9cesseurs, le Premier ministre des promesses tenues\u00a0? Il y a urgence \u00e0 r\u00e9pondre aux demandes des h\u00f4pitaux et des Ehpad. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR. \u2013\u00a0Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et du renouveau\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s . </i>Votre question me permet de r\u00e9pondre aux professionnels de sant\u00e9 tout en rendant hommage \u00e0 leur comp\u00e9tence et \u00e0 leur engagement, qu'ils travaillent en lib\u00e9ral ou \u00e0 l'h\u00f4pital.<br><br>L'h\u00f4pital est un tr\u00e9sor national\u00a0;\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> Que vous avez pill\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre . </i>\u2026nous allons intensifier et acc\u00e9l\u00e9rer les investissements qui leur sont destin\u00e9s.<br><br>Les cr\u00e9dits sont l\u00e0. Vous venez de faire allusion \u00e0 des cr\u00e9dits vot\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Nous ne les avons pas vot\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Vous racontez n'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre . </i>Nous nous accorderons s\u00fbrement sur le fait que voter des cr\u00e9dits, c'est bien, mais que les d\u00e9penser, c'est mieux. Il convient \u00e0 pr\u00e9sent d'acc\u00e9l\u00e9rer pour que ces cr\u00e9dits deviennent r\u00e9alit\u00e9 et que les \u00e9tablissements de sant\u00e9, qu'ils soient hospitaliers ou m\u00e9dico-sociaux, constatent l'\u00e9volution. Je vous renvoie aux chiffres que j'ai donn\u00e9s pr\u00e9c\u00e9demment.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et sur les 32\u00a0milliards, on a des \u00e9l\u00e9ments\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre . </i>Si je reviens sur ce sujet, c'est pour rappeler l'importance de la coop\u00e9ration entre les professionnels. Nous en avons \u00e9t\u00e9 t\u00e9moins avec M.\u00a0le\u00a0Premier ministre samedi, \u00e0 Dijon, o\u00f9 nous avons visit\u00e9 un service d'urgences p\u00e9diatriques r\u00e9nov\u00e9 r\u00e9cemment \u2013\u00a0une d\u00e9clinaison pr\u00e9cise. C'est en quelque sorte le secret pour inscrire un syst\u00e8me de sant\u00e9 dans un bassin de vie.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix.</strong> Et pour les Ehpad alors\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Et la cinqui\u00e8me branche\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre . </i>Ce que vous venez de d\u00e9crire correspond en effet aux attentes de nos concitoyens, qu'ils habitent en ville ou dans la ruralit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Parlez-leur de la loi Bachelot, qui a d\u00e9truit l'h\u00f4pital\u00a0! <i>(Vives protestations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre . </i>Ma feuille de route au bout de trois jours est tr\u00e8s claire. (Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i> Je vous le dis calmement, vocif\u00e9rer ne sert \u00e0 rien. <i>(M\u00eames mouvements.) J'ai pour objectif de garantir une offre de soins \u00e0 chacun, quels que soient son bassin de vie et sa tranche d'\u00e2ge.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Val\u00e9rie Bazin-Malgras.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Bazin-Malgras. </strong>J'ai bien entendu votre r\u00e9ponse. Vous nous avez fait part de votre feuille de route\u00a0; maintenant, allez-y, vous avez les clefs\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Elle n'a pas les clefs\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Bazin-Malgras. </strong>\u2026et le budget, nous attendons donc vos actes pour les Ehpad et les h\u00f4pitaux. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Oui, on vous attend\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-01-17", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-17", "pageJO": "14", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}