{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG653", "identifiant": {"numero": "653", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720422", "mandatRef": "PM797022"}, "groupe": {"organeRef": "PO793087", "abrege": "NI", "developpe": "Non inscrit"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": "2460", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Adrien Quatennens.<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Quatennens. </strong>Dans le courrier de r\u00e9ponse qu'il a adress\u00e9 aux responsables syndicaux \u00e0 propos de la r\u00e9forme des retraites, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique reprend \u00e0 son compte le tissu de mensonges que le Gouvernement nous sert depuis le d\u00e9but du d\u00e9bat parlementaire.<br><br>Le premier des mensonges consiste \u00e0 affirmer que le d\u00e9ficit justifierait la r\u00e9forme. Dans le document publi\u00e9 par le Gouvernement, qui fait office d'\u00e9tude d'impact, le d\u00e9ficit est artificiellement gonfl\u00e9, en tablant sur une diminution de la contribution de l'\u00c9tat. Les d\u00e9ficits y sont affich\u00e9s en euros courants, sans tenir compte de l'inflation, et ne sont pas rapport\u00e9s au PIB, comme le fait le Conseil d'orientation des retraites (COR). S'ils \u00e9taient rapport\u00e9s au PIB, ils seraient bien moins impressionnants que ce qui est affich\u00e9 par le Gouvernement. Les administrations de la s\u00e9curit\u00e9 sociale appara\u00eetraient largement exc\u00e9dentaires. Le syst\u00e8me fran\u00e7ais de protection sociale est en bonne sant\u00e9 financi\u00e8re et le d\u00e9ficit annonc\u00e9 des retraites ne le met en aucun cas en p\u00e9ril.<br><br>Quel est donc votre but\u00a0? Il est clairement de baisser les d\u00e9penses publiques en g\u00e9n\u00e9ral et non pas de sauver le syst\u00e8me de retraite, afin de revenir \u00e0 un d\u00e9ficit n'exc\u00e9dant pas les 3\u00a0% de PIB, la fameuse et absurde exigence de l'Union europ\u00e9enne\u00a0!<br><br>\u00c0 quel prix\u00a0? Au prix d'une r\u00e9forme qui imposera deux fois plus de mois suppl\u00e9mentaires aux femmes qu'aux hommes avant de partir \u00e0 la retraite\u00a0; au prix d'une r\u00e9forme qui p\u00e9nalisera les carri\u00e8res longues \u2013\u00a0la hausse de la dur\u00e9e travaill\u00e9e sera 60\u00a0% plus \u00e9lev\u00e9e pour celles et ceux qui ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler t\u00f4t que pour l'ensemble de la population\u00a0; au prix, enfin, de mensonges concernant la revalorisation des minima de pension, puisque 40\u00a0% des femmes retrait\u00e9es et 15\u00a0% des hommes retrait\u00e9s percevront encore une pension inf\u00e9rieure \u00e0 1\u00a0200\u00a0euros. Les mesures dites sociales toucheront bien peu de monde, alors que le recul de l'\u00e2ge de d\u00e9part, lui, affectera pr\u00e8s de 400\u00a0000\u00a0personnes par an.<br><br>Cette r\u00e9forme fracture le pays. Le d\u00e9bat parlementaire, c'est la d\u00e9mocratie\u00a0; mais la d\u00e9mocratie ne se r\u00e9sume pas au d\u00e9bat parlementaire. Entendez le cri de col\u00e8re historique venu de la rue et des piquets de gr\u00e8ve\u00a0; retirez la r\u00e9forme, ou soumettez-la au r\u00e9f\u00e9rendum\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Hubert Wulfranc applaudit \u00e9galement.)</i> <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Vous affirmez que le d\u00e9ficit n'existe pas, sinon dans notre \u00e9tude d'impact. Or ce n'est pas sur un d\u00e9ficit figurant dans une \u00e9tude gouvernementale que nous nous fondons pour justifier la r\u00e9forme, mais sur le d\u00e9ficit tel qu'il est d\u00e9crit et document\u00e9 dans l'hypoth\u00e8se centrale du Conseil d'orientation des retraites (COR), auquel participent l'ensemble des partenaires sociaux. Nous nous appuyons sur les travaux du COR,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Sortez donc de ce corps\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>\u2026dont chacun conna\u00eet l'ind\u00e9pendance \u2013\u00a0tous les gouvernements qui nous ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s en faisaient autant.<br><br>Le d\u00e9ficit existe bel et bien\u00a0: il approchera 2\u00a0milliards d'euros d\u00e8s 2023, avant d'atteindre 12,5\u00a0milliards en 2027 et 20\u00a0milliards en 2035. Si nous n'agissons pas, nous accumulerons 150\u00a0milliards de dette suppl\u00e9mentaire, et les pensions d\u00e9crocheront par rapport aux salaires. Personne ne souhaite appauvrir les retrait\u00e9s \u2013\u00a0je sais que vous ne le voulez pas non plus. C'est pourtant ce qui se produira si nous ne faisons rien.<br><br>Le texte, tel que vous le pr\u00e9sentez, n'est pas celui que nous soumettons en d\u00e9finitive au Parlement\u00a0: il a \u00e9t\u00e9 am\u00e9lior\u00e9 et enrichi. Les d\u00e9bats au S\u00e9nat ont permis d'int\u00e9grer les amendements que nous souhaitions pr\u00e9senter \u00e0 l'Assembl\u00e9e, mais que l'obstruction nous a emp\u00each\u00e9s d'examiner.<br><br><strong>M.\u00a0Antoine L\u00e9aument.</strong> Oh\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Hadrien Clouet.</strong> Tout \u00e7a pour partir au ski\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Ils visent \u00e0 mieux prot\u00e9ger les carri\u00e8res longues, \u00e0 mieux revaloriser les plus petites pensions et \u00e0 mieux valoriser les trimestres cotis\u00e9s par les femmes, notamment les m\u00e8res de famille, d\u00e8s lors qu'elles ont une carri\u00e8re compl\u00e8te \u00e0 63\u00a0ans et qu'elles doivent continuer \u00e0 cotiser pendant quelques trimestres.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme.</strong> Quelle propagande\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Le projet de loi tel qu'il vous sera pr\u00e9sent\u00e9, si la commission mixte paritaire en d\u00e9cide ainsi, a \u00e9t\u00e9 enrichi et s'av\u00e8re protecteur.<br><br>Vous affirmez que ce qui compte, \u00e0 nos yeux, est la comptabilit\u00e9 et les chiffres. Je confirme qu'ils sont d'une importance capitale.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Il y a les chiffres mais aussi les lettres\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Dans toutes les fonctions que j'ai eu le privil\u00e8ge d'exercer, en tant que maire, parlementaire ou membre du gouvernement, j'ai acquis une conviction : l'\u00e9quilibre des comptes est ce qui permet d'agir ; c'est aussi lui qui permettra \u00e0 nos successeurs d'agir et de d\u00e9cider pour eux-m\u00eames. Oui, la r\u00e9forme sera \u00e9quilibr\u00e9e. Ce sera une r\u00e9forme de progr\u00e8s, mais nous voulons aussi qu'elle soit \u00e9quilibr\u00e9e. <i>(M. Cyrille Isaac-Sibille applaudit.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Bref, c'est une r\u00e9forme d'ultragauche\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": "2460", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}