{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1375", "identifiant": {"numero": "1375", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Violences faites aux enfants"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA333421", "mandatRef": "PM796881"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-29", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-29", "pageJO": "10602", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AIDE M\u00c9DICALE DE L'\u00c9TAT <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bertrand Pancher.<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Pancher. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, nous commen\u00e7ons l'examen de la loi relative au contr\u00f4le de l'immigration et au renforcement de l'int\u00e9gration. Je voudrais rappeler qu'un migrant est d'abord un \u00eatre humain. Un migrant, c'est un homme, une femme ou un enfant. \u00catre Fran\u00e7ais, c'est conna\u00eetre notre histoire\u00a0: notre pays s'est construit par vagues successives d'immigration.<br><br>Mon grand-p\u00e8re, Louis Rebuzzi, \u00e9tait Italien d'origine. Cette particularit\u00e9, je la partage notamment avec \u00c9ric Ciotti et Jordan Bardella\u00a0! Je connais cette histoire, le m\u00e9pris, les rejets et la b\u00eatise humaine. Un rapport du pr\u00e9fet du Nord, au d\u00e9but du si\u00e8cle dernier, expliquait que les Italiens vivaient toujours ensemble, ne parlaient pas le fran\u00e7ais et sentaient mauvais. Il concluait qu'ils \u00e9taient inassimilables\u00a0!<br><br>Mon grand-p\u00e8re a combattu \u00e0 Verdun et deux de ses fr\u00e8res sont morts pour la France. \u00catre Fran\u00e7ais, c'est d\u00e9fendre les valeurs de la R\u00e9publique et faire vivre sa devise <i>Libert\u00e9, \u00c9galit\u00e9, Fraternit\u00e9.</i><br><br>La loi relative \u00e0 l'immigration doit nous permettre d'\u00eatre plus efficaces et plus justes. Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LIOT sont pour le r\u00e9alisme\u00a0; ils ne veulent ni ang\u00e9lisme, ni extr\u00e9misme. L'aide m\u00e9dicale de l'\u00c9tat (AME), qui permet aux \u00e9trangers en situation irr\u00e9guli\u00e8re de se faire soigner sous certaines conditions, doit \u00eatre \u00e9tudi\u00e9e par ce prisme.<br><br>Les s\u00e9nateurs ont vot\u00e9 sa suppression. En 2012, l'Espagne avait pris la m\u00eame d\u00e9cision, avant de reculer suite \u00e0 la hausse des co\u00fbts et \u00e0 l'augmentation de 15\u00a0% du taux de mortalit\u00e9 des personnes concern\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Janvier.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Pancher. </strong>Pas moins de 10\u00a0000\u00a0professionnels de sant\u00e9 nous alertent\u00a0: revenir sur l'AME serait catastrophique car cela engorgerait les urgences. Or nous connaissons d\u00e9j\u00e0 le triste \u00e9tat de nos services de sant\u00e9.<br><br>Supprimer l'AME, c'est donc prendre un grand risque pour la sant\u00e9 de tous nos compatriotes.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Tout le monde ne pense pas pareil, chez LIOT\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Pancher. </strong>Qu'en pense le Gouvernement\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT et sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Mme\u00a0Eva Sas et M.\u00a0Nicolas Sansu applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>L'examen du projet de loi relatif \u00e0 l'immigration, pr\u00e9sent\u00e9 par le ministre de l'int\u00e9rieur, a commenc\u00e9 hier, en commission des lois. Ce texte vise \u00e0 relever un double d\u00e9fi, pour r\u00e9pondre aux pr\u00e9occupations de nos concitoyens\u00a0: \u00e9loigner plus efficacement ceux qui n'ont pas le droit de rester en France et mieux int\u00e9grer ceux que nous choisissons d'accueillir.<br><br>Monsieur le pr\u00e9sident Pancher, je suis certaine que nous pouvons nous retrouver autour de ces objectifs avec les parlementaires de votre groupe comme avec ceux d'autres groupes de l'arc r\u00e9publicain.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Delogu.</strong> \u00ab\u00a0L'arc r\u00e9publicain\u00a0\u00bb\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Lors de l'examen du texte au S\u00e9nat, l'AME a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9e au profit d'une aide m\u00e9dicale d'urgence. Le Gouvernement est clair\u00a0: l'AME est un dispositif n\u00e9cessaire car il r\u00e9pond \u00e0 un imp\u00e9ratif de sant\u00e9 public en permettant de soigner les personnes malades pr\u00e9sentes sur notre sol sans n\u00e9cessairement passer par les services d'urgence. Il permet de prendre en charge rapidement des maladies et d'\u00e9viter leur propagation comme les h\u00e9patites, le VIH ou les infections respiratoires.<br><br>De surcro\u00eet, l'AME est un dispositif tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9. C'est m\u00eame celui dont le taux de contr\u00f4le est le plus \u00e9lev\u00e9 de l'assurance maladie.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Tu parles\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Techno\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Oh \u00e7a suffit, vous deux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Il va falloir faire quelque chose pour faire taire Tic et Tac\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Une r\u00e9forme de l'AME a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 men\u00e9e en 2019, dans le cadre logique de la loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale. Comme vous, avec mon gouvernement, je cherche toujours \u00e0 ce que nos politiques publiques soient les plus efficaces possible et je suis favorable \u00e0 ce que l'on fasse \u00e9voluer l'AME. Pour y parvenir, nous avons besoin d'un diagnostic complet et objectif. C'est le sens de la mission confi\u00e9e \u00e0 Patrick Stefanini et Claude \u00c9vin par les ministres G\u00e9rald Darmanin, Aur\u00e9lien Rousseau et Agn\u00e8s Firmin Le Bodo.<br><br>Cette mission remettra ses conclusions d'ici quelques jours\u00a0; naturellement, elles seront rendues publiques. Nous proposerons le cas \u00e9ch\u00e9ant les \u00e9volutions qui appara\u00eetront n\u00e9cessaires, dans le cadre d'un texte adapt\u00e9 \u2013\u00a0car nous sommes d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 apporter des r\u00e9ponses justes et efficaces aux Fran\u00e7ais, sur l'AME comme sur d'autres sujets. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-29", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-29", "pageJO": "10602", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}