{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG667", "identifiant": {"numero": "667", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "am\u00e9nagement du territoire", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "OBJECTIF Z\u00c9RO ARTIFICIALISATION NETTE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794718", "mandatRef": "PM797079"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO806326", "abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales et ruralit\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO806326", "abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales et ruralit\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": "2470", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> OBJECTIF Z\u00c9RO ARTIFICIALISATION NETTE <a name=PG28></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Christine Engrand.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Engrand. </strong>En 2021, la loi portant lutte contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique et renforcement de la r\u00e9silience face \u00e0 ses effets, dite loi climat et r\u00e9silience, \u00e9tait promulgu\u00e9e, concr\u00e9tisant au passage la fin de toute artificialisation nette des sols \u00e0 l'horizon 2050. Utopique, le principe drague derri\u00e8re lui son lot de paradoxes et s'oppose frontalement aux aspirations pavillonnaires de la majorit\u00e9 des Fran\u00e7ais. En effet, selon un sondage men\u00e9 par l'Ifop en janvier 2022, 80\u00a0% de nos concitoyens souhaiteraient, \u00e0 terme, vivre dans une maison avec un jardin.<br><br>\u00c0 ce d\u00e9sir d'horizontalit\u00e9 vous opposez, jusque dans le choix du logement, la verticalit\u00e9 brute et froide de votre gouvernement. Peu importe que l'Insee conseille de produire 300\u00a0000 \u00e0 400\u00a0000\u00a0logements par an d'ici 2030\u00a0: un rapport du S\u00e9nat souligne en effet que votre objectif est inf\u00e9rieur de 90\u00a0000\u00a0nouveaux logements \u00e0 cette recommandation. Peu importe que France Strat\u00e9gie indique que la surface de terres artificialis\u00e9es varie selon les outils de mesures choisis, allant de 16\u00a0000 \u00e0 61\u00a0000\u00a0hectares par an\u00a0; peu importe que votre objectif, en entra\u00eenant une rar\u00e9faction des espaces disponibles, menace d'alourdir gravement les charges fonci\u00e8res, et donc de faire obstacle \u00e0 l'acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 pour les moins riches\u00a0; peu importe que vous ayez instaur\u00e9 un climat d'inqui\u00e9tude fonci\u00e8rement d\u00e9l\u00e9t\u00e8re pour les \u00e9lus locaux, qui sont \u00e0 la fois incit\u00e9s \u00e0 attirer de nouveaux habitants pour alimenter les caisses de leur commune et, en m\u00eame temps, d\u00e9courag\u00e9s de construire pour pr\u00e9server les sols.<br><br>Naviguant \u00e0 vue, de nombreuses intercommunalit\u00e9s rurales poussent les communes \u2013\u00a0m\u00eame les villages de moins de 300\u00a0habitants\u00a0\u2013 \u00e0 construire d\u00e8s maintenant l\u00e0 o\u00f9 il reste de la place. Le village de Leulinghem, dans ma circonscription, a ainsi \u00e9t\u00e9 incit\u00e9 \u00e0 accepter l'extension de pr\u00e8s de quinze hectares une zone d'activit\u00e9s qui en compte d\u00e9j\u00e0 cinquante, au d\u00e9triment de terres agricoles que vous pr\u00e9tendez pourtant pr\u00e9server, et contre l'avis des habitants. \u00c0 l'inverse, pour atteindre votre objectif, certaines communes devront faire une croix sur des services essentiels\u00a0: adieu maisons m\u00e9dicales et nouvelles \u00e9coles.<br><br>\u00c0 terme, l'objectif z\u00e9ro artificialisation nette (ZAN) ne peut conduire qu'au d\u00e9p\u00e9rissement de notre \u00e9conomie et de notre d\u00e9mocratie, voire, en se reniant lui-m\u00eame, \u00e0 la cr\u00e9ation de d\u00e9rogations \u00e0 n'en plus finir, comme le sugg\u00e8re la proposition de loi d\u00e9battue aujourd'hui au S\u00e9nat. Entre d\u00e9croissance de la France et renoncement \u00e0 votre projet fantasmagorique, que choisira le Gouvernement\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9. </i>Christophe B\u00e9chu et moi travaillons depuis juillet 2022 en vue d'atteindre l'objectif fix\u00e9 par la loi \u00ab\u00a0climat et r\u00e9silience\u00a0\u00bb\u00a0: z\u00e9ro artificialisation nette en 2050. C'est l\u00e0 une ambition dont nous sommes heureux et fiers. Si la lutte contre l'artificialisation des sols doit rester acceptable et soutenable, le fait est que personne, pas m\u00eame les collectivit\u00e9s locales que vous avez \u00e9voqu\u00e9es, ne remet en cause cet objectif essentiel. <i>(M.\u00a0Dominique Potier applaudit.)</i> Depuis le mois de juillet, je le r\u00e9p\u00e8te, nous \u0153uvrons avec les associations d'\u00e9lus, les parlementaires, dans un esprit d'ouverture, aux ajustements et aux \u00e9volutions dont d\u00e9pend son acceptabilit\u00e9\u00a0; nous sommes ainsi d'accord pour remanier l\u00e9g\u00e8rement le dispositif.<br><br>Au cours de ces discussions, nous avons reconnu la n\u00e9cessit\u00e9 de se donner du temps pour coconstruire les documents d'urbanisme, celle de d\u00e9compter \u00e0 part les projets d'envergure nationale ou europ\u00e9enne, celle de conserver aux territoires ruraux une capacit\u00e9 minimale de d\u00e9veloppement \u2013\u00a0d'o\u00f9 la garantie rurale \u00e0 laquelle nous sommes pr\u00e9cis\u00e9ment en train de travailler. L'absence de Christophe B\u00e9chu dans cet h\u00e9micycle s'explique d'ailleurs par sa pr\u00e9sence au S\u00e9nat, o\u00f9 est examin\u00e9e cet apr\u00e8s-midi la proposition de loi de Jean-Baptiste Blanc visant \u00e0 faciliter la mise en \u0153uvre des objectifs z\u00e9ro artificialisation nette au c\u0153ur des territoires.<br><br>Vous parlez de froide brutalit\u00e9, de communes forc\u00e9es de faire une croix sur des services essentiels\u00a0: j'en suis, depuis l'\u00e9t\u00e9, \u00e0 ma cinquante-troisi\u00e8me visite dans les d\u00e9partements \u2013\u00a0j'\u00e9coute, je prends note, je rassure. Je suis certaine qu'\u00e0 l'issue de ces travaux, de ces d\u00e9bats, nous serons parvenus \u00e0 concilier les enjeux li\u00e9s \u00e0 la transition \u00e9cologique qui traversent notre soci\u00e9t\u00e9 et les l\u00e9gitimes pr\u00e9occupations de nos \u00e9lus locaux.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": "2470", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}