{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1143", "identifiant": {"numero": "1143", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": null, "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9USSITE DE LA COUPE DU MONDE DE RUGBY"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720370", "mandatRef": "PM796902"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791623", "abrege": "Sports, jeux Olympiques et Paralympiques", "developpe": "Minist\u00e8re des sports et des jeux Olympiques et Paralympiques"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-09-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791623", "abrege": "Sports, jeux Olympiques et Paralympiques", "developpe": "Minist\u00e8re des sports et des jeux Olympiques et Paralympiques"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-09-27", "pageJO": "8030", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9USSITE DE LA COUPE DU MONDE DE RUGBY <a name=PG26></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Ludovic Mendes.<br><br><strong>M.\u00a0Ludovic Mendes. </strong>Ce vendredi 8\u00a0septembre a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par le d\u00e9but de la Coupe du monde de rugby au Stade de France et par la magnifique victoire du XV de France face aux All Blacks. \u00c9tant fan de rugby et ancien joueur amateur, je suis avec beaucoup d'attention et d'\u00e9motion la Coupe du monde que nous accueillons en France.<br><br>D'autres comp\u00e9titions internationales ont d'ailleurs eu lieu juste avant celle-ci. Au cours du Championnat du monde militaire, qui s'est d\u00e9roul\u00e9 en Bretagne, au c\u0153ur de la circonscription de notre coll\u00e8gue Nicole Le\u00a0Peih, nous avons vu l'\u00e9quipe de France triompher et \u00eatre sacr\u00e9e, ce dont je retire une fiert\u00e9 que je sais partag\u00e9e sur l'ensemble des bancs de la repr\u00e9sentation nationale. Avec quelques coll\u00e8gues, nous avons aussi particip\u00e9 \u00e0 la Coupe du monde des parlementaires, o\u00f9 nous sommes rest\u00e9s invaincus, enregistrant quatre victoires en quatre matchs \u2013\u00a0je vous remercie, madame la pr\u00e9sidente, pour l'hommage que vous nous avez rendu en d\u00e9but de s\u00e9ance. C'est donc un sans-faute pour le rugby fran\u00e7ais. Nous esp\u00e9rons tous que les Bleus du XV de France prolongeront cette belle dynamique. Je saisis d'ailleurs cette occasion pour souhaiter aux bless\u00e9s un prompt r\u00e9tablissement.<br><br>Permettez-moi de remercier et de f\u00e9liciter les b\u00e9n\u00e9voles, les clubs qui font vivre ces comp\u00e9titions dans l'ensemble du territoire, comme le fait le Rugby club Metz Moselle. Cet amour du rugby qu'ils partagent avec nous me conduit \u00e0 paraphraser Mathieu Blin, formidable entra\u00eeneur du XV parlementaire et \u00e9minent joueur du Stade fran\u00e7ais\u00a0: \u00ab\u00a0que nous portions le maillot d'une \u00e9quipe professionnelle ou amateure, que nous jouions un match de championnat ou une coupe du monde, les \u00e9motions et les frissons que nous procure ce sport sont les m\u00eames\u00a0\u00bb. En effet, lorsque nous entrons sur le pr\u00e9 v\u00eatus de nos couleurs, l'effort collectif, le respect de l'adversaire et l'envie de gagner nous stimulent toutes et tous.<br><br>Alors que nous atteignons la mi-temps de cette Coupe du monde et que nous entendons dans les m\u00e9dias que nous explosons tous les compteurs, qu'en est-il vraiment\u00a0? Quel bilan peut-on dresser \u00e0 mi-parcours\u00a0? Madame la ministre des sports et des jeux olympiques et paralympiques, vous vous rendez r\u00e9guli\u00e8rement sur le terrain, conjointement avec le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, G\u00e9rald Darmanin, pour vous assurer de la bonne organisation des matchs dans les dix villes h\u00f4tes de la comp\u00e9tition. Nous savons que l'organisation de la Coupe du monde de rugby est un d\u00e9fi, comme le sera l'ann\u00e9e prochaine celle des Jeux olympiques et paralympiques. Pouvons-nous avoir confiance en notre capacit\u00e9 \u00e0 rayonner et \u00e0 faire vivre au monde une exp\u00e9rience spectateur et touristique \u00e0 la hauteur de nos ambitions\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Esp\u00e9rons que l'organisation sera plus fluide que votre \u00e9locution, en tout cas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques.<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques. </i>\u00ab\u00a0Je n'ai jamais vu une ambiance pareille. C'\u00e9tait dingue, c'\u00e9tait insens\u00e9.\u00a0\u00bb Ces mots sont ceux utilis\u00e9s par Jonathan Sexton, l'embl\u00e9matique capitaine de l'\u00e9quipe d'Irlande, pour d\u00e9crire son exp\u00e9rience au Stade de France samedi soir. Oui, la Coupe du monde de rugby est un immense succ\u00e8s populaire, avec d\u00e9j\u00e0 1\u00a0million de spectateurs pr\u00e9sents dans les stades, soit pr\u00e8s de 20\u00a0% de plus que lors de la derni\u00e8re \u00e9dition\u00a0; plus de 500\u00a0000\u00a0personnes dans les dix villages rugby install\u00e9s dans les villes h\u00f4tes\u00a0; des audiences t\u00e9l\u00e9visuelles historiques \u00e0 l'\u00e9tranger comme en France, o\u00f9 un pic \u00e0 17\u00a0millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs a par exemple \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 pendant le match d'ouverture\u00a0; des ventes de maillots qui d\u00e9passent toutes les pr\u00e9visions\u00a0; mais surtout un public heureux, gr\u00e2ce \u00e0 la qualit\u00e9 du spectacle sportif propos\u00e9, mais aussi parce que cette Coupe du monde, vous l'avez dit, est particuli\u00e8rement bien organis\u00e9e.<br><br>Pass\u00e9 le temps des rodages, nous sommes au rendez-vous. Gr\u00e2ce \u00e0 l'action de G\u00e9rald Darmanin et des forces de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure ainsi qu'au concours apport\u00e9 par les stadiers, nous sommes au rendez-vous de la s\u00e9curit\u00e9\u00a0; gr\u00e2ce \u00e0 l'action de Cl\u00e9ment Beaune, des op\u00e9rateurs de transport et des collectivit\u00e9s, nous sommes au rendez-vous de la fluidit\u00e9 dans les transports, dans le respect du dialogue social\u00a0; gr\u00e2ce \u00e0 un travail d'\u00e9quipe, autour du comit\u00e9 d'organisation France 2023, avec les pr\u00e9fets au niveau local et les volontaires, nous sommes au rendez-vous d'une exp\u00e9rience spectateur optimis\u00e9e, \u00e0 laquelle je veille personnellement site par site, aujourd'hui comme demain, rencontre apr\u00e8s rencontre.<br><br>J'ajoute que cette coupe du monde donne l'occasion de d\u00e9fendre des engagements forts sur les plans \u00e9cologique et social et en mati\u00e8re d'inclusion, engagement en faveur du rugby amateur mais aussi du rugby f\u00e9minin.<br><br>Lors de sa visite r\u00e9cente, le roi Charles\u00a0III a dit\u00a0: \u00ab\u00a0Vous m\u00e9ritez tous nos remerciements pour ce tournoi exceptionnel que vous accueillez avec tant de panache [\u2026].\u00a0\u00bb<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il est bien, Charles\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre . </i>Ces mots honorent notre pays et renforcent notre confiance pour la suite, \u00e0 dix mois, jour pour jour, de l'ouverture des Jeux olympiques et paralympiques\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Madame la ministre, je vous remercie.<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre. </i>\u2026pendant lesquels nous rayonnerons. Les valeurs du rugby\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Madame la ministre, les deux minutes sont \u00e9coul\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> L'arbitre a siffl\u00e9 la fin du match\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-09-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-09-27", "pageJO": "8030", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}