{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG824", "identifiant": {"numero": "824", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement technique et professionnel", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "ANN\u00c9E EUROP\u00c9ENNE DES COMP\u00c9TENCES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794846", "mandatRef": "PM803276"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801885", "abrege": "Enseignement et formation professionnels", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, charg\u00e9 de l\u2019enseignement et de la formation professionnels"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-10", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801885", "abrege": "Enseignement et formation professionnels", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, charg\u00e9 de l\u2019enseignement et de la formation professionnels"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-10", "pageJO": "4329", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ANN\u00c9E EUROP\u00c9ENNE DES COMP\u00c9TENCES <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Charlotte Goetschy-Bolognese.<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Goetschy-Bolognese. </strong>La semaine derni\u00e8re, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique d\u00e9taillait les grands axes de la r\u00e9forme des lyc\u00e9es professionnels\u00a0: lutte contre le d\u00e9crochage scolaire, insertion professionnelle et revalorisation du travail des enseignants. Ces annonces sont cruciales, car elles concernent un tr\u00e8s grand nombre de lyc\u00e9ens\u00a0: chaque ann\u00e9e, un coll\u00e9gien sur trois s'oriente vers un lyc\u00e9e professionnel, ce qui repr\u00e9sente 621\u00a0000\u00a0\u00e9l\u00e8ves et 64\u00a0000\u00a0apprentis. Ces annonces sont importantes, alors que nous entrons dans l'ann\u00e9e europ\u00e9enne des comp\u00e9tences, qui devra notamment permettre une meilleure mobilit\u00e9 internationale des apprentis par le biais du programme Erasmus\u00a0+. Pendant longtemps, les lyc\u00e9es professionnels ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9valoris\u00e9s\u00a0: il nous appartient d\u00e9sormais de leur donner le rayonnement qu'ils m\u00e9ritent. \u00c0 ce titre, nous ne pouvons que nous r\u00e9jouir des mesures annonc\u00e9es, que ce soit l'adaptation de la terminale \u00e0 chaque lyc\u00e9en, la gratification des stages ou encore le renforcement du lien entre lyc\u00e9es et entreprises.<br><br>Parce qu'une main-d'\u0153uvre qualifi\u00e9e est synonyme d'emploi mieux r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, il est primordial d'accompagner les jeunes vers les secteurs d'avenir. Aussi, madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'enseignement et de la formation professionnels, pouvez-vous me pr\u00e9ciser si une r\u00e9forme de la carte des formations tenant compte des sp\u00e9cificit\u00e9s de chaque territoire est envisag\u00e9e\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019enseignement et de la formation professionnels.<br><br><strong>Mme\u00a0Carole Grandjean,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019enseignement et de la formation professionnels. </i>Effectivement, en cette Journ\u00e9e de l'Europe, nous lan\u00e7ons l'ann\u00e9e europ\u00e9enne des comp\u00e9tences, qui prend la suite de l'ann\u00e9e europ\u00e9enne de la jeunesse. La r\u00e9forme du lyc\u00e9e professionnel, pr\u00e9sent\u00e9e la semaine derni\u00e8re \u00e0 Saintes par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, s'inscrit dans une dynamique dont la France est leader, gr\u00e2ce \u00e0 l'augmentation exceptionnelle de l'apprentissage, gr\u00e2ce \u00e0 la large popularisation du compte personnel de formation et gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9volution et au d\u00e9veloppement de la validation des acquis de l'exp\u00e9rience. Cette r\u00e9forme vise tr\u00e8s concr\u00e8tement \u00e0 lutter contre le d\u00e9crochage scolaire, trop fr\u00e9quent en lyc\u00e9e professionnel. Je tiens \u00e0 rappeler que celui-ci n'est pas d\u00fb aux lyc\u00e9es eux-m\u00eames ni aux personnels \u00e9ducatifs\u00a0: ces fragilit\u00e9s existaient auparavant.<br><br>Nous avons d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 \u00e0 la r\u00e9duction du d\u00e9crochage scolaire d\u00e8s le primaire et le coll\u00e8ge et nous poursuivrons cette t\u00e2che, afin de favoriser l'insertion professionnelle et la poursuite d'\u00e9tudes r\u00e9ussies pour les \u00e9l\u00e8ves, ainsi que la valorisation des fili\u00e8res strat\u00e9giques pour le pays. Le changement d'image de la voie professionnelle que nous devons op\u00e9rer passera par la r\u00e9ussite des jeunes, ainsi que par l'ouverture de fili\u00e8res ouvrant de v\u00e9ritables perspectives professionnelles. C'est pourquoi de nouvelles formations seront ouvertes d\u00e8s la rentr\u00e9e prochaine, avec de nombreuses places sur les 1\u00a0000\u00a0places ouvertes au total.<br><br>Nous m\u00e8nerons \u00e9galement un \u00e9norme travail relatif \u00e0 l'attractivit\u00e9 des fili\u00e8res et des m\u00e9tiers, d\u00e8s leur d\u00e9couverte par les \u00e9l\u00e8ves et le d\u00e9marrage de la formation. Parall\u00e8lement, nous fermerons les formations dont les taux d'insertion ne sont pas suffisants \u2013\u00a0certains atteignent \u00e0 peine 10\u00a0%. Les formations seront ouvertes en fonction des territoires\u00a0: parmi les dix m\u00e9tiers les plus recherch\u00e9s, les sept premiers les concernent tous. Chaque ann\u00e9e, 1\u00a0milliard d'euros suppl\u00e9mentaires seront investis. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-10", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-10", "pageJO": "4329", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}