{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG663", "identifiant": {"numero": "663", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DU CONTR\u00d4LE DE LA S\u00dbRET\u00c9 NUCL\u00c9AIRE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793780", "mandatRef": "PM796527"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791621", "abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791621", "abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": "2467", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DU CONTR\u00d4LE DE LA S\u00dbRET\u00c9 NUCL\u00c9AIRE <a name=PG24></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Christine Arrighi.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi. </strong>Nous avons d\u00e9couvert par un communiqu\u00e9 du 8\u00a0f\u00e9vrier la d\u00e9cision du Gouvernement de r\u00e9unir les comp\u00e9tences techniques de l'Institut de radioprotection et de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire (IRSN) avec celles de l'Autorit\u00e9 de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire (ASN). L\u2019Office parlementaire d\u2019\u00e9valuation des choix scientifiques et technologiques (Opecst), par la volont\u00e9 de son pr\u00e9sident et de son premier vice-pr\u00e9sident que l'on peut remercier, s\u2019est saisi du sujet en organisant une audition publique le 16\u00a0f\u00e9vrier \u00e0 laquelle \u00e9taient convi\u00e9s le pr\u00e9sident de l\u2019ASN, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019IRSN, l\u2019administrateur g\u00e9n\u00e9ral du Commissariat \u00e0 l\u2019\u00e9nergie atomique et aux \u00e9nergies alternatives (CEA), le directeur recherche et d\u00e9veloppement du groupe EDF, la directrice s\u00fbret\u00e9, s\u00e9curit\u00e9 et environnement du groupe Orano, mais \u00e9galement le directeur de l\u2019Association nationale des comit\u00e9s et commissions locales d\u2019information (ANCCLI), un chercheur \u00e9m\u00e9rite et Claude Birraux, ancien d\u00e9put\u00e9 du groupe Les\u00a0R\u00e9publicains qui \u00e9tait pr\u00e9sident de l'Opecst. Les approches \u00e9taient pour le moins diff\u00e9renci\u00e9es, l'un plaidant pour la r\u00e9forme, d\u2019autres indiquant qu\u2019ils s\u2019y conformeraient, tandis que d\u2019autres encore se sont exprim\u00e9s en faveur de la pr\u00e9servation du syst\u00e8me actuel.<br><br>Je n\u2019en citerai que deux. L\u2019ancien pr\u00e9sident de l\u2019Opecst, Claude Birraux, a estim\u00e9 que l\u2019organisation pr\u00e9vue traduit \u00ab\u00a0une m\u00e9connaissance grave de l\u2019organisation de la s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb et qu'en changer nous ferait revenir trente ans en arri\u00e8re.<br><br>Micha\u00ebl Mangeon, chercheur, concluait son intervention en indiquant que ce projet risquait d\u2019affaiblir la l\u00e9gitimit\u00e9 du syst\u00e8me de s\u00fbret\u00e9 aupr\u00e8s des citoyens. Au terme de ces auditions, l\u2019Opecst conserve les interrogations qui \u00e9taient les siennes en les commen\u00e7ant\u00a0: pourquoi cette r\u00e9forme et pourquoi si vite\u00a0?<br><br>Je vous poserai donc deux questions. La premi\u00e8re est simple. Pourquoi mettre la charrue avant les b\u0153ufs\u00a0? Pourquoi ne pas faire pr\u00e9c\u00e9der cette r\u00e9forme d\u2019une phase de diagnostic et d\u2019\u00e9tude d\u2019impact suivie d\u2019une phase de n\u00e9gociation\u00a0?<br><br>Ensuite, dans l\u2019hypoth\u00e8se o\u00f9 vous ne reviendriez pas sur votre d\u00e9cision, quelles sont vos options si le rapport command\u00e9 \u00e0 l\u2019ASN et l'IRSN remettait en cause votre projet \u00e9tant donn\u00e9 les multiples r\u00e9serves d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9es\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et SOC, ainsi que sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. </i>Je vais remettre cette r\u00e9forme de la s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire dans son contexte plus g\u00e9n\u00e9ral. Comme vous le savez, le grand combat de ce si\u00e8cle, celui que m\u00e8ne le Gouvernement, consiste \u00e0 sortir notre pays des \u00e9nergies fossiles. Pour cela, il y a deux leviers\u00a0: baisser notre consommation d'\u00e9nergie \u2013\u00a0nous y travaillons en am\u00e9liorant la sobri\u00e9t\u00e9 et l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u2013, et produire plus d'\u00e9lectricit\u00e9 bas-carbone.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes.</strong> Mais pas du nucl\u00e9aire\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>Cela suppose d'accro\u00eetre la part des \u00e9nergies renouvelables, ce que nous avons fait \u00e0 travers un projet de loi que vous n'avez pas vot\u00e9,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin.</strong> Il \u00e9tait m\u00e9diocre.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>\u2026et de produire plus d'\u00e9nergie nucl\u00e9aire.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes.</strong> Il faut en produire moins\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>Pour cela, il faut faire face au remplacement de nos r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires qui arriveront un jour \u00e0 leur terme. <i>(Mme Julie Laernoes s'exclame.)</i><br><br>Madame Laernoes, auriez-vous la gentillesse de me laisser parler\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>Nous sommes \u00e0 l'aube du lancement d'un des plus grands programmes de r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires. Nous fortifions l'ensemble des briques technologiques de la fili\u00e8re nucl\u00e9aire. Or l'une de ces briques est la s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire. C'est ce qui nous am\u00e8ne effectivement \u00e0 regrouper les forces de l'ASN et de l'IRSN. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Soumya Bourouaha.</strong> Non, vous les d\u00e9mantelez\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>Il s'agit de r\u00e9unir les forces de ces deux organismes sous une m\u00eame banni\u00e8re,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin.</strong> Ils ne sont pas d'accord\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>\u2026celle d'une autorit\u00e9 administrative ind\u00e9pendante, pour \u00eatre enfin au niveau des grandes organisations qui assurent la s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire dans les autres pays dot\u00e9s de grands programmes nucl\u00e9aires. Savez-vous que la France a l'une des autorit\u00e9s de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire qui a le plus faible nombre d'employ\u00e9s\u00a0? En quoi est-il probl\u00e9matique de r\u00e9unir enfin sous la banni\u00e8re d'une autorit\u00e9 administrative ind\u00e9pendante l'ensemble des forces au service de cette ambition nucl\u00e9aire\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin.</strong> Il faut d'abord un diagnostic\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>Je l'affirme clairement\u00a0: l'expertise et la recherche seront \u00e9videmment pr\u00e9serv\u00e9es. Le projet de loi relatif \u00e0 l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures li\u00e9es \u00e0 la construction de nouvelles installations nucl\u00e9aires \u00e0 proximit\u00e9 de sites nucl\u00e9aires existants et au fonctionnement des installations existantes \u00e9largit simplement les missions de l'ASN, s\u00e9curise le parcours des agents de l'IRSN, sans changer une ligne de notre droit sur la s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Christine Arrighi.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi. </strong>Je note que vous n'avez pas r\u00e9pondu \u00e0 ma question. Que ferez-vous si le rapport que vous avez demand\u00e9 \u00e0 l'ASN et \u00e0 l'IRSN indiquait que, \u00e9tant donn\u00e9 les multiples r\u00e9serves d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9es, la r\u00e9union de ces deux institutions, ou plut\u00f4t l'absorption de l'IRSN par l'ASN, n'\u00e9tait pas du tout une bonne id\u00e9e\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES ainsi que sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": "2467", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}