{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1193", "identifiant": {"numero": "1193", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "finances publiques", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9DUCTION DES D\u00c9PENSES PUBLIQUES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720704", "mandatRef": "PM797067"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826656", "abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826656", "abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-11", "pageJO": "8744", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9DUCTION DES D\u00c9PENSES PUBLIQUES <a name=PG20></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Laurence Vichnievsky.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Vichnievsky. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics. Lutte contre l\u2019inflation, r\u00e9duction du d\u00e9ficit, investissement\u00a0: tels sont les trois objectifs que vous avez d\u00e9finis pour le projet de loi de finances pour 2024. Nous approuvons pleinement cette politique, mais tout r\u00e9sidera dans la pond\u00e9ration entre ces objectifs. En effet, la lutte contre l\u2019inflation conduit \u00e0 des d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires, que vous avez chiffr\u00e9es \u00e0 37\u00a0milliards d'euros pour l\u2019ann\u00e9e 2023. Or la r\u00e9duction du d\u00e9ficit implique n\u00e9cessairement une diminution des d\u00e9penses publiques si l\u2019on ne veut pas augmenter les pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires. L\u2019investissement, enfin, ce sont d\u2019abord de nouvelles d\u00e9penses, quel que soit le b\u00e9n\u00e9fice qu\u2019on en attend.<br><br>Le plus sensible de ces trois objectifs est \u00e9videmment la r\u00e9duction des d\u00e9penses publiques. On pense d\u2019abord \u00e0 l\u2019importance des transferts sociaux, dont beaucoup consid\u00e8rent qu\u2019ils sont trop \u00e9lev\u00e9s en France\u00a0: une r\u00e9ponse forte a \u00e9t\u00e9 apport\u00e9e avec la r\u00e9forme des retraites, que votre gouvernement a men\u00e9e avec courage et d\u00e9termination.<br><br>Outre la lutte contre les fraudes fiscale et sociale, et outre la r\u00e9forme de l\u2019assurance ch\u00f4mage et de l\u2019assurance maladie, qui doivent contribuer \u00e0 la r\u00e9duction des d\u00e9penses publiques, le projet de loi de finances table sur une meilleure performance des d\u00e9penses des collectivit\u00e9s locales. <i>(Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier s'exclame.)</i> \u00c0 ce sujet, je souhaite vous poser deux questions, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. Peut-on envisager une r\u00e9forme structurelle de notre millefeuille administratif, qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 s\u00e9rieusement remis en cause par la derni\u00e8re loi de d\u00e9centralisation\u00a0? Peut-on envisager une plus grande ma\u00eetrise de leurs recettes par les collectivit\u00e9s locales, ce qui pourrait occasionner une limitation de leurs d\u00e9penses\u00a0? (Applaudissements sur quelques bancs des groupes Dem et RE.)<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier.</strong> Vous ne pouvez pas dire cela\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics. </i>Face aux crises multiples que nous avons affront\u00e9es, l'\u00c9tat a prot\u00e9g\u00e9 massivement les Fran\u00e7ais, les salari\u00e9s, les entreprises, les associations et les collectivit\u00e9s territoriales. Il nous faut d\u00e9sormais redresser les finances publiques, sachant que le d\u00e9ficit atteint 5\u00a0% du PIB et que la dette se monte \u00e0 3\u00a0000\u00a0milliards d'euros.<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier.</strong> Cela n'a rien \u00e0 voir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Tel est le sens du projet de loi de finances que nous d\u00e9fendons d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent en commission.<br><br>Pour redresser les finances publiques, nous devons partager les efforts entre l'\u00c9tat, la s\u00e9curit\u00e9 sociale, mais aussi les collectivit\u00e9s territoriales. Nous avons toujours dit que nous comptions sur ces derni\u00e8res pour participer \u00e0 l'effort de redressement des finances publiques.<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier.</strong> Elles ne sont pas d\u00e9ficitaires\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Nous ne leur demandons pas de r\u00e9duire leurs d\u00e9penses, mais que celles-ci \u00e9voluent moins vite que l'inflation.<br><br>C'est dans ce cadre que nous les invitons \u00e0 imaginer une nouvelle m\u00e9thode avec nous. Il n'y aura pas de contrats de Cahors\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Francis Dubois.</strong> Vous voulez masquer la dette de l'\u00c9tat en la mettant sur le dos des collectivit\u00e9s territoriales\u00a0! Il ne faut pas abuser\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>\u2026ce sera un contrat de confiance avec les collectivit\u00e9s territoriales. De nombreux \u00e9lus sont persuad\u00e9s que nous devons redresser nos finances publiques.<br><br><strong>M.\u00a0Francis Dubois.</strong> Celles de l'\u00c9tat\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Comment y parviendrons-nous\u00a0? Nous nous mettons d'accord sur des missions, en commun, pour ralentir la d\u00e9pense. \u00c0 cette fin, nous \u00e9voquons notamment l'organisation administrative. \u00c9tat, op\u00e9rateurs, agences, quatre niveaux de collectivit\u00e9s\u2026\u00a0: pouvons-nous continuer \u00e0 payer une telle organisation\u00a0? Nous avons eu cette discussion avec les collectivit\u00e9s, dans le cadre du Haut Conseil des finances publiques locales (HCFPL) que nous avons tenu avec Bruno Le\u00a0Maire et Dominique Faure. Notre objectif est de ma\u00eetriser la d\u00e9pense pour investir dans l'avenir, avec une m\u00e9thode\u00a0: le dialogue et la confiance dans les collectivit\u00e9s territoriales. <br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> En g\u00e9n\u00e9ral, c'est comme \u00e7a qu'on se fait avoir\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-11", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-11", "pageJO": "8744", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}