{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1497", "identifiant": {"numero": "1497", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Gouvernement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Propos de la ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795084", "mandatRef": "PM797292"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833678", "abrege": "\u00c9ducation\u00a0nationale,\u00a0jeunesse, sports, jeux Olympiques et Paralympiques", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019\u00e9ducation\u00a0nationale,\u00a0de\u00a0la\u00a0jeunesse, des\u00a0sports\u00a0et\u00a0des\u00a0jeux\u00a0Olympiques\u00a0et\u00a0Paralympiques"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-17", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833678", "abrege": "\u00c9ducation\u00a0nationale,\u00a0jeunesse, sports, jeux Olympiques et Paralympiques", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019\u00e9ducation\u00a0nationale,\u00a0de\u00a0la\u00a0jeunesse, des\u00a0sports\u00a0et\u00a0des\u00a0jeux\u00a0Olympiques\u00a0et\u00a0Paralympiques"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-17", "pageJO": "18", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROPOS DE LA MINISTRE DE L'\u00c9DUCATION NATIONALE <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Rodrigo Arenas.<br><br><strong>M.\u00a0Rodrigo Arenas. </strong>Madame la ministre de l'enseignement priv\u00e9 <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES)</i>, j'ai bataill\u00e9 durant des ann\u00e9es pour que l'\u00e9cole publique et la\u00efque donne \u00e0 tous nos enfants le meilleur de ce que la R\u00e9publique peut leur offrir. Mes combats, je les ai men\u00e9s aux c\u00f4t\u00e9s de milliers d'autres parents, que vous avez m\u00e9pris\u00e9s et insult\u00e9s en quelques d\u00e9clarations. (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur plusieurs bancs des groupes SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)<br><br>Vous vous \u00eates simplement moqu\u00e9e de ces \u00e9l\u00e8ves et de leurs parents qui voient chaque ann\u00e9e des centaines d'heures d'enseignement de math\u00e9matiques, de fran\u00e7ais ou de langues dispara\u00eetre, en pr\u00e9tendant avoir subi un \u00ab\u00a0paquet d'heures non remplac\u00e9es\u00a0\u00bb en petite section d'une maternelle situ\u00e9e dans l'un des quartiers les plus hupp\u00e9s de Paris. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.) </i>Toutes ces militantes et tous ces militants de l'\u00e9cole publique, comme toutes celles et ceux qui n'ont pas fait le choix de la r\u00e9seaucratie, m\u00e9ritent mieux. (M\u00eames mouvements.)<br><br>Vous qui \u00eates une partisane du m\u00e9rite, sans vous soucier d'ailleurs de ce qui rel\u00e8ve du m\u00e9rite de l'argent ou du m\u00e9rite du talent <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES)</i>, je vous le dis\u00a0: vous ne m\u00e9ritez plus d'\u00eatre la ministre de l'\u00e9ducation nationale\u00a0! (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES .</strong> Absolument\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rodrigo Arenas. </strong>Si l'on en croit ce que disait Voltaire, \u00ab la politique, c'est l'art de mentir \u00e0 propos \u00bb. Manifestement, vous avez manqu\u00e9 d'\u00e0-propos ! Ma question est simple : quand allez-vous clore ce chapitre ? Quand d\u00e9missionnerez-vous ? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES, dont plusieurs d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent.) </i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse, des sports et des Jeux olympiques et paralympiques.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Et du s\u00e9paratisme\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse, des sports et des Jeux olympiques et paralympiques . </i>\u00c0 peine nomm\u00e9e ministre de l'\u00e9ducation nationale, j'ai \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9e par <i>Mediapart</i> sur les choix de scolarisation de mes enfants. J'ai voulu y r\u00e9pondre, sans esquiver l'attaque.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe \u00c9colo-NUPES .</strong> Quelle attaque\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes.</strong> Quand un m\u00e9dia vous interroge, il ne vous \u00ab\u00a0attaque\u00a0\u00bb pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre . </i>Je l'ai fait avec sinc\u00e9rit\u00e9 et je n'aurais pas d\u00fb me laisser entra\u00eener sur le terrain de la vie priv\u00e9e\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Oh l\u00e0 l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre . </i>\u2026ni me sentir oblig\u00e9e de me justifier.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il faut juste dire la v\u00e9rit\u00e9, c'est tout\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre . </i>Aucun parent d'\u00e9l\u00e8ve ne devrait l'\u00eatre.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian.</strong> Mais vous \u00eates ministre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre . </i>Je n'aurais pas d\u00fb non plus exposer l'\u00e9cole Littr\u00e9. Je suis all\u00e9e \u00e0 la rencontre de ses personnels ce matin pour m'en excuser et m'excuser de les avoir bless\u00e9s. Ces excuses, je les leur devais.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> \u00c7a ne suffit pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre . </i>Depuis vendredi, j'ai tout entendu\u00a0: les le\u00e7ons de morale sur l'\u00e9cole publique de la part de ceux qui mettent leurs enfants dans une \u00e9cole priv\u00e9e, l'agressivit\u00e9 de ceux qui r\u00eaveraient de raviver une guerre entre l'\u00e9cole publique et l'\u00e9cole priv\u00e9e,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Pochon.</strong> Et qu'avez-vous donc fait\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre . </i>\u2026guerre qui n'existera pas. <i>(Exclamations prolong\u00e9es sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>Ce week-end, ce sont mes valeurs \u00e9ducatives de maman qui ont \u00e9t\u00e9 mises en cause.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Oh, arr\u00eatez\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre . </i>Dans mes propos tenus vendredi, je me suis appuy\u00e9e sur le souvenir et le ressenti d'une exp\u00e9rience datant de quinze ans, lorsque notre famille a but\u00e9 sur des probl\u00e8mes d'organisation, comme nous nous en sommes souvenues avec l'enseignante de l'\u00e9poque.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes.</strong> Vous n'\u00eates pas une victime, c'est l'\u00e9cole publique la victime\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre . </i>D\u00e9sormais, je souhaite que nous avancions. J'ai de l'ambition pour l'\u00e9cole, je veux soutenir toute la communaut\u00e9 \u00e9ducative pour remettre l'ascenseur social en marche et faire grandir le m\u00e9rite et le talent.<br><br><strong>Mme\u00a0Raquel Garrido.</strong> Mythocratie\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre . </i>C'est le sens du choc des savoirs et de l'exigence voulue par le Premier ministre, ainsi que des concertations engag\u00e9es pour valoriser le m\u00e9tier de professeur.<br><br>Ce matin, j'ai discut\u00e9 avec les enseignants de l'\u00e9cole Littr\u00e9 \u00e0 propos de notre feuille de route pour l'\u00e9cole publique et des probl\u00e8mes de remplacement. <i>(Exclamations prolong\u00e9es sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Nous avons commenc\u00e9 \u00e0 le traiter et nous irons jusqu'au bout, car c'est un probl\u00e8me que des millions de familles veulent que nous traitions. Je ferai des propositions en ce sens au Premier ministre. (Vives protestations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES, qui d\u00e9signent la pendule pour signifier que l'oratrice a d\u00e9pass\u00e9 son temps de parole.) L'\u00e9cole est la m\u00e8re des batailles et je mesure l'honneur qui m'est fait de la servir. (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)<br><br><strong>M.\u00a0K\u00e9vin Pfeffer.</strong> C'est une catastrophe. Vous avez menti\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'\u00e9tait vraiment mauvais\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Rodrigo Arenas.<br><br><strong>M.\u00a0Rodrigo Arenas. </strong>Cette affaire, que vous avez mise sur la place publique, n'est pas une affaire priv\u00e9e\u00a0: c'est une affaire publique qui remet en question le fonctionnement m\u00eame de l'\u00e9ducation nationale, que manifestement vous ne connaissez pas\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br>Entre les propos que vous avez tenus en tant que ministre, et non en tant que m\u00e8re de famille \u2013\u00a0car vous avez le droit de choisir l'\u00e9cole que vous souhaitez, comme la loi vous y autorise\u00a0\u2013, et les propos de cette enseignante qui n'a pas manqu\u00e9 d'heures de cours, j'ai choisi mon camp\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian.</strong> Et la v\u00e9rit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rodrigo Arenas. </strong>\u2026celui des enseignants, qui mettent plus que leur salaire pour honorer le service public de l'\u00e9ducation nationale\u00a0!<br><br>Je vous en prie, allez chercher l'argent priv\u00e9 que vous avez pour faire en sorte que les Jeux olympiques se tiennent dans notre pays et redonnez \u00e0 l'\u00e9ducation nationale ses lettres de noblesse, que vous avez ab\u00eem\u00e9es en deux d\u00e9clarations ! <i>(Les d\u00e9put\u00e9s des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES, ainsi que plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe GDR-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-01-17", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-17", "pageJO": "18", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}