{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG796", "identifiant": {"numero": "796", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "emploi et activit\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "POLITIQUE DE L'EMPLOI"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793588", "mandatRef": "PM796422"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": "4032", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE DE L'EMPLOI <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Nicolas Pacquot.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Pacquot. </strong>Hier, nous avons f\u00eat\u00e9 le travail <i>(Exclamations prolong\u00e9es sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES)\u2026</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme.</strong> C'est la f\u00eate des travailleurs, pas la f\u00eate du travail\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> La f\u00eate du travail, c'est P\u00e9tain\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Pacquot. </strong>\u2026alors que le plein emploi est \u00e0 port\u00e9e de main. Depuis 2017, nous avons cr\u00e9\u00e9 1,7\u00a0million d'emplois, relocalis\u00e9 des industries et investi massivement dans l'apprentissage.<br><br>Nous continuons \u00e0 avancer au service de la France et des Fran\u00e7ais pour que le redressement de notre pays se poursuive \u2013\u00a0et ce, m\u00eame si certains tapent sur des casseroles.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme.</strong> Le fabricant de casseroles, c\u2019est Macron\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Pacquot. </strong>Plus grave\u00a0: hier, des domiciles priv\u00e9s de parlementaires de la majorit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s. Permettez-moi d'adresser tout mon soutien \u00e0 mes coll\u00e8gues concern\u00e9s ainsi qu'\u00e0 leurs familles.<br><br>Plut\u00f4t que du bruit des casseroles, j'aimerais vous parler des entreprises industrielles qui les con\u00e7oivent et les fabriquent, \u00e0 l'image de Cristel, fleuron industriel de mon territoire. J'ai eu le plaisir de visiter son usine vendredi dernier, avec ma coll\u00e8gue Aurore Berg\u00e9. Cristel rassemble une centaine de salari\u00e9s au savoir-faire d'exception, tous attach\u00e9s \u00e0 leur entreprise et fiers d'\u0153uvrer \u00e0 l'excellence de la marque. Ses dirigeants actuels ont pris tous les risques au moment de reprendre la soci\u00e9t\u00e9, devenue entreprise \u00e0 mission, leader en mati\u00e8re d'articles culinaires haut de gamme.<br><br>Cristel, c'est avant tout une aventure humaine, avec des dirigeants et des salari\u00e9s en recherche permanente de l'excellence et d'une \u00e9thique de qualit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> Jolie page de pub\u00a0! Mais quelle est la question\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Pacquot. </strong>Parlons de ces hommes et de ces femmes, chefs d'entreprise et salari\u00e9s. Soyons fiers de nos entreprises. Tous sont les acteurs de la comp\u00e9titivit\u00e9 retrouv\u00e9e.<br><br>Cependant, les richesses produites par le travail doivent \u00eatre mieux r\u00e9parties. J'aimerais donc savoir quelles sont les mesures concr\u00e8tes que vous envisagez pour encourager les entreprises qui font des profits \u00e0 mieux r\u00e9mun\u00e9rer leurs salari\u00e9s. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme.</strong> Attention, vous virez \u00e0 l'extr\u00eame gauche\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Tout d'abord, nous pouvons collectivement partager votre satisfaction. Depuis 2017, l'\u00e9conomie fran\u00e7aise a cr\u00e9\u00e9 1,7\u00a0million d'emplois <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE)</i>, ce qui a entra\u00een\u00e9 une baisse du taux de ch\u00f4mage, pass\u00e9 de 9,5\u00a0% \u00e0 7,2\u00a0%. Cela d\u00e9montre que le plein emploi est atteignable, y compris si l'on parle d'un emploi de bonne qualit\u00e9. En effet, les CDI, dont la part dans le total des embauches n'a cess\u00e9 d'augmenter en 2022, repr\u00e9sentent aujourd'hui la majorit\u00e9 des contrats de travail conclus globalement dans notre pays.<br><br>Le plein emploi doit \u00eatre synonyme de bon emploi, mais aussi de partage de richesses. Vous me demandez quelles sont les intentions du Gouvernement en la mati\u00e8re. Elles sont au nombre de trois.<br><br>Premi\u00e8rement, il faut veiller \u00e0 la bonne application du projet de loi, vot\u00e9 en ao\u00fbt 2022 par la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, avec le renfort de tous ceux qui l'ont souhait\u00e9, et qui vise notamment \u00e0 faciliter les accords d'int\u00e9ressement dans les entreprises de moins de cinquante salari\u00e9s ou encore \u00e0 p\u00e9renniser, gr\u00e2ce \u00e0 des mesures incitatives, la prime de partage de la valeur. Ce projet de loi est un bon texte qui permet \u00e0 toutes les entreprises qui le souhaitent d'avancer dans cette direction en facilitant le partage de la valeur \u00e0 leur \u00e9chelle, avec une souplesse bienvenue.<br><br>Deuxi\u00e8mement, nous souhaitons veiller \u00e0 la bonne dynamique des n\u00e9gociations salariales au sein des branches. Le Smic, index\u00e9 sur l'inflation, a connu des revalorisations successives, augmentant de 6,2\u00a0% au cours de la derni\u00e8re ann\u00e9e et de 8,9\u00a0% depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2022.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ce sont les entreprises qui paient, pas l'\u00c9tat\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>La loi d'ao\u00fbt 2022 que j'ai \u00e9voqu\u00e9e pr\u00e9voit l'obligation d'ouvrir des n\u00e9gociations salariales chaque fois qu'un minimum conventionnel devient inf\u00e9rieur au Smic. Je r\u00e9unirai prochainement le comit\u00e9 de suivi des n\u00e9gociations salariales, pr\u00e9cis\u00e9ment pour garantir la bonne application de cette mesure et l'ouverture des n\u00e9gociations salariales branche par branche.<br><br>Le troisi\u00e8me outil est l'accord national interprofessionnel (ANI) sur le partage de la valeur, sign\u00e9 par les trois organisations patronales et par quatre des cinq organisations syndicales repr\u00e9sentatives. Il vise, l\u00e0 encore, \u00e0 faciliter les dispositifs de partage de la valeur. Nous vous proposerons, dans les prochaines semaines, de le transposer de mani\u00e8re int\u00e9grale et fid\u00e8le. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": "4032", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}