{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1346", "identifiant": {"numero": "1346", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Violences faites aux personnes d\u00e9positaires de l\u2019autorit\u00e9 publique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794838", "mandatRef": "PM797148"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791597", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-22", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791597", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-22", "pageJO": "10293", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VIOLENCES FAITES AUX PERSONNES D\u00c9POSITAIRES DE L'AUTORIT\u00c9 PUBLIQUE <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Didier Lemaire.<br><br><strong>M.\u00a0Didier Lemaire. </strong>Dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, Thomas, qui \u00e9tait \u00e2g\u00e9 de 16\u00a0ans, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 la suite de ses blessures dans un village de la Dr\u00f4me apr\u00e8s une attaque d\u2019une violence inou\u00efe et sans motif apparent.<br><br>Je veux m\u2019associer, au nom du groupe Horizons, \u00e0 la douleur de ses proches, de sa famille, de ses amis, de son village. <i>(Applaudissements sur tous les bancs.)</i><br><br>La France vit une p\u00e9riode de tension sociale et de repli, aussi bien dans les villes que dans les villages. Cette attaque dans un petit village du sud de la France ainsi que les difficult\u00e9s que rencontrent nos concitoyens au quotidien contribuent \u00e0 entretenir le climat anxiog\u00e8ne dans lequel nous \u00e9voluons depuis quelques mois.<br><br>En outre, une violence et une pression de plus en plus importantes s'exercent sur les femmes et les hommes qui consacrent leur vie professionnelle \u2013\u00a0et bien trop souvent leur vie personnelle\u00a0\u2013 au service de nos concitoyens. Je pense ici aux \u00e9lus, qui ont \u00e9t\u00e9 cit\u00e9s par Violette Spillebout et S\u00e9bastien Jumel, aux professeurs, aux policiers, aux gendarmes, aux sapeurs-pompiers, aux personnels soignants.<br><br>Il y a quelques semaines, la nation a de nouveau enterr\u00e9 un de ses professeurs. Un maire sur deux ne souhaite pas se repr\u00e9senter en 2026. Qui va tenir notre nation lorsque plus personne ne s\u2019engagera dans le vivre ensemble\u00a0? <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe RN.)</i><br><br>Lorsque ces personnes engag\u00e9es pour notre R\u00e9publique ou ces simples citoyens sont attaqu\u00e9s, agress\u00e9s, caillass\u00e9s, insult\u00e9s, notre d\u00e9mocratie tout enti\u00e8re en p\u00e2tit.<br><br>L'\u00c9tat doit apporter tr\u00e8s rapidement des r\u00e9ponses et des solutions p\u00e9rennes \u00e0 cette situation afin de garantir la s\u00e9curit\u00e9, la tranquillit\u00e9 et le bien vivre ensemble de toutes et tous en France. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Monsieur le ministre, que comptez-vous faire pour endiguer ce ph\u00e9nom\u00e8ne\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR.)</i> <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice. <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR. \u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Mais allez, applaudissez-le donc\u00a0!<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Il n'est pas en vacances\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Vous irez bient\u00f4t en vacances, vous aussi. <i>(Vives exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Pardon\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> On ne montre pas du doigt dans l'h\u00e9micycle\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> \u00c9claircissez vos propos, monsieur le garde des sceaux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> La derni\u00e8re fois que vous vous \u00eates pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 des \u00e9lections, vous avez obtenu 8\u00a0% des voix\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux. </i>Monsieur Lemaire, je veux d'abord m'associer \u00e0 la compassion que vous avez t\u00e9moign\u00e9e \u00e0 l'\u00e9gard de ce gosse qui est mort \u00e0 l'\u00e2ge de 16\u00a0ans. Nous pensons tous \u00e0 sa famille. Pourtant, je ne doute pas que, dans quelques instants, certains tenteront d'exploiter de fa\u00e7on politicienne ce drame absolu. <i>(Protestations sur les bancs des groupes RN et LR. \u2013\u00a0Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN .</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0! C'est une honte\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> On va en parler, oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>S'agissant des \u00e9lus, j'ai demand\u00e9 au procureur de la R\u00e9publique des r\u00e9ponses fermes. Je ne veux pas me payer de mots, aussi vous pr\u00e9senterai-je des chiffres. <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>En 2022, le taux de r\u00e9ponse p\u00e9nale aux actes commis contre des \u00e9lus s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 98\u00a0% contre 94\u00a0% en 2017. \u00c0 gravit\u00e9 \u00e9gale, pour des faits de violence, le taux de prononc\u00e9 d'un emprisonnement ferme est de 51\u00a0% pour une dur\u00e9e moyenne de 15,4\u00a0mois lorsque la victime est un \u00e9lu contre 23\u00a0% et une dur\u00e9e moyenne de 8\u00a0mois en l'absence de circonstances aggravantes. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> Bravo\u00a0! Quel aveu\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Ballard.</strong> Il n'y a pas de quoi se vanter\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Incapables\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Le taux de d\u00e9ferrement est de 51\u00a0% lorsque la victime est un \u00e9lu contre 11\u00a0% sinon. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Le taux de mandat de d\u00e9p\u00f4t est de 63\u00a0% contre 18\u00a0%. Cela confirme \u00e9videmment la prise en consid\u00e9ration de la qualit\u00e9 d'\u00e9lu par nos juridictions. Certains peuvent pr\u00e9tendre ne pas \u00eatre d'accord avec cela, mais on ne fait pas mentir les chiffres. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux.</strong> Quel laxisme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Rendez-nous Belloubet\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-22", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-22", "pageJO": "10293", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}