{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1425", "identifiant": {"numero": "1425", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Enjeux du changement climatique outre-mer"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA643157", "mandatRef": "PM797763"}, "groupe": {"organeRef": "PO830170", "abrege": "SOC-A", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-07", "pageJO": "11001", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ENJEUX DU CHANGEMENT CLIMATIQUE OUTRE-MER <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Naillet.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Naillet. </strong>Au moment o\u00f9 se d\u00e9roule la COP28, je voudrais appeler votre attention, monsieur le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, sur les enjeux du changement climatique outre-mer. En mars 2023, le Giec \u2013\u00a0Groupe d\u2019experts intergouvernemental sur l\u2019\u00e9volution du climat\u00a0\u2013 rappelait que nos territoires, plus particuli\u00e8rement nos \u00eeles, s'ils sont comme toutes les r\u00e9gions du monde d\u00e9j\u00e0 affect\u00e9s par le changement climatique, le seront de fa\u00e7on plus marqu\u00e9e \u00e0 l'avenir\u00a0: inondations lors des cyclones tropicaux et fortes pluies, \u00e9l\u00e9vation du niveau de la mer, s\u00e9cheresses avec les cons\u00e9quences auxquelles on peut s'attendre pour l\u2019agriculture et les populations expos\u00e9es aux restrictions d\u2019eau.<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Naillet. </strong>Ajoutons \u00e0 cela la perte de la biodiversit\u00e9 \u2013\u00a0nos territoires repr\u00e9sentent 80\u00a0% de la biodiversit\u00e9 fran\u00e7aise. \u00c0 La\u00a0R\u00e9union, malgr\u00e9 les efforts d\u00e9j\u00e0 consentis, 40\u00a0% des esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales sont en voie de disparition. De surcro\u00eet, dans les outre-mer, la forte littoralisation de l\u2019habitat et des activit\u00e9s \u00e9conomiques constitue un facteur aggravant de risque.<br><br>Le changement climatique a aussi une influence sur la sant\u00e9 des populations ultramarines \u2013\u00a0je pense en particulier aux pathologies provoqu\u00e9es par les vagues de chaleur et le rayonnement solaire. Et elles sont d'autant plus vuln\u00e9rables que les in\u00e9galit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques sont plus marqu\u00e9es que dans l'Hexagone.<br><br>Nous sommes engag\u00e9s dans une course contre la montre. La pr\u00e9vention des risques li\u00e9s au changement climatique dans les outre-mer doit \u00eatre une priorit\u00e9 absolue \u00e0 court et moyen terme. Elle passe par une politique d'adaptation. Sous-estimer les cons\u00e9quences du changement climatique pour nos populations est une position intenable. L'heure est \u00e0 la responsabilit\u00e9 climatique alors que l\u2019objectif d'une augmentation des temp\u00e9ratures limit\u00e9e \u00e0 1,5\u00a0degr\u00e9 fix\u00e9 par la COP15 est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9.<br><br>Monsieur le ministre, ma question est simple et concr\u00e8te\u00a0: comment comptez-vous acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9ploiement de votre politique pour prot\u00e9ger nos populations face aux d\u00e9fis climatiques\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC et sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Maillot applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Vous avez raison de vouloir braquer les projecteurs sur l'adaptation et non pas seulement sur ce qui se joue \u00e0 la COP28 en mati\u00e8re de r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. Quels que soient les compromis auxquels nous parviendrons \u00e0 Duba\u00ef, aucune d\u00e9cision ne pourra enrayer la poursuite du d\u00e9r\u00e8glement climatique. Les trajectoires d'att\u00e9nuation nous conduisent \u00e0 une augmentation de 4\u00a0degr\u00e9s en France \u00e0 la fin de ce si\u00e8cle, comme j'ai eu l'occasion de le dire il y a quelques mois. Le souligner, ce n'est pas renoncer \u00e0 \u0153uvrer pour acc\u00e9l\u00e9rer la baisse de nos \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, c'est sortir du d\u00e9ni et insister sur la n\u00e9cessit\u00e9 de prot\u00e9ger nos populations.<br><br>Cet apr\u00e8s-midi, \u00e0 quinze heures trente, je prendrai part \u00e0 une nouvelle r\u00e9union du comit\u00e9 de pilotage minist\u00e9riel sur l'adaptation au changement climatique. Il s'agira de finaliser tout un pan du plan national d'adaptation au changement climatique (Pnacc) qui sera pr\u00e9sent\u00e9 en janvier. Ce plan, qui sera accompagn\u00e9 d'un financement complet, prendra en compte de mani\u00e8re globale les hausses de temp\u00e9rature d\u00e9j\u00e0 constat\u00e9es, les diminutions des ressources en eau et les vagues de chaleur et passera en revue 256\u00a0r\u00e9f\u00e9rentiels afin d'assurer continuit\u00e9s et r\u00e9siliences. Il pose sans tabou la question des catastrophes naturelles et de la soutenabilit\u00e9 du r\u00e9gime d'indemnisation des assurances face \u00e0 la multiplication des risques auxquels nous sommes soumis.<br><br>C'est aussi dans ce sens que vont les COP territoriales en cours de d\u00e9ploiement. Deux ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu en outre-mer. Une se tiendra dans quarante-huit heures \u00e0 La\u00a0R\u00e9union et une autre au d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine en Guyane.<br><br>Que ce soit autour des enjeux de la baisse des \u00e9missions \u00e0 la COP28, avec Agn\u00e8s Pannier-Runacher, ou des questions li\u00e9es \u00e0 l'adaptation, avec beaucoup d'autres ministres, nous sommes mobilis\u00e9s pour prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais, en faisant en sorte de r\u00e9duire les \u00e9missions, de pr\u00e9server la biodiversit\u00e9 et de veiller \u00e0 l'adaptation \u00e0 travers un plan national. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Fran\u00e7ois Gernigon applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-07", "pageJO": "11001", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}