{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1067", "identifiant": {"numero": "1067", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00f4le du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA266797", "mandatRef": "PM796812"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791601", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791601", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": "7197", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00d4LE DU MINISTRE DE L'\u00c9DUCATION NATIONALE <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Gosselin.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale, quel ministre \u00eates-vous donc\u00a0? Dans des dizaines de villes, y compris des villes moyennes jusqu'alors \u00e9pargn\u00e9es par les \u00e9meutes et les violences urbaines, on a pill\u00e9, on a incendi\u00e9 plus de 2\u00a0500\u00a0b\u00e2timents publics, plus de 1\u00a0000\u00a0commerces, des mairies, et plus de 250\u00a0\u00e9tablissements d'enseignement. Or on ne vous a pas entendu\u00a0! Des universitaires, des intellectuels, des \u00e9tudiants m\u00eame, d\u00e9noncent l'entrisme de l'id\u00e9ologie woke et de la <i>cancel culture, </i>et on ne vous entend toujours pas\u00a0!<br><br>Vous demandez des efforts de mixit\u00e9 sociale aux \u00e9tablissements scolaires priv\u00e9s, et vous avez sans doute raison, mais vous mettez, vous-m\u00eame, vos enfants \u00e0 l'\u00c9cole alsacienne, temple de l'entre-soi. <i>(M.\u00a0Olivier Marleix applaudit.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Faites ce que je dis, pas ce que je fais\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Cette attaque est lamentable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin. </strong>On ne vous entend pas bien, monsieur le ministre. Le niveau de nos \u00e9l\u00e8ves recule, les fondamentaux sont en souffrance, mais vous ne faites toujours rien, et aucun de nos concitoyens n'a vraiment entendu ce que vous souhaitiez faire. On vous entend tr\u00e8s mal, monsieur le ministre\u00a0!<br><br>En revanche, vous d\u00e9montrez tous vos talents d'id\u00e9ologue\u00a0; vous vous placez en arbitre des \u00e9l\u00e9gances et de la pens\u00e9e \u2013\u00a0d'ailleurs, souvent unique\u00a0\u2013, vous distribuez bons et mauvais points,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> Il a raison de le faire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin. </strong>\u2026et jetez l'anath\u00e8me contre certains m\u00e9dias, m\u00e9prisant, ce faisant, les journalistes et les \u00e9quipes qui y travaillent, ainsi que les millions de nos concitoyens qui les regardent et les \u00e9coutent. Bien s\u00fbr, j'\u00e9voque ici la pol\u00e9mique de ce week-end avec CNews et Europe\u00a01\u00a0: l\u00e0, monsieur le ministre, on vous entend vraiment trop\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Dans le silence de la minorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin. </strong>Alors, plut\u00f4t que de vous immiscer dans le fonctionnement des m\u00e9dias, quand allez-vous vraiment prendre la mesure de vos fonctions, de ce qu'il vous appartient de faire pour notre \u00e9ducation nationale, notre jeunesse\u00a0! Quid des <i>abayas</i>, de la la\u00efcit\u00e9, du harc\u00e8lement scolaire\u00a0? Sur ces sujets, monsieur le ministre, on voudrait vraiment vous entendre. (Applaudissements sur les bancs des groupes LR et RN.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Je serai auditionn\u00e9 dans quelques heures sur les questions scolaires. Si vous avez un quelconque int\u00e9r\u00eat pour ces questions - ce qui n'est apparemment pas le cas - vous assisterez \u00e0 cette audition. <i>(Protestations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>En ce qui concerne la seconde partie de votre propos, vous \u00eates membre d'un groupe \u00e0 la longue tradition r\u00e9publicaine et gaulliste,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Elle est bien enfouie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>\u2026qui a longtemps combattu l'extr\u00eame droite. Je m'\u00e9tonne donc que vous soyez surpris par le constat, somme toute banal, que j'ai fait de l'\u00e9volution d'une certaine cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem, LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br>La libert\u00e9 de la presse et la libert\u00e9 d'expression sont deux fondamentaux de la d\u00e9mocratie\u00a0; il ne s'agit de censurer ni l'une ni l'autre.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Aucun rapport\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>Ma coll\u00e8gue, Rima Abdul Malak, a d\u00e9j\u00e0 rappel\u00e9 ici les obligations qui s'imposent aux cha\u00eenes \u00e0 travers la loi de 1986, et l'Autorit\u00e9 de r\u00e9gulation de la communication audiovisuelle et num\u00e9rique, l'Arcom, a mis en garde et mis en demeure plus d'une vingtaine de fois la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision que vous mentionnez \u2013\u00a0je ne suis pas le seul \u00e0 faire ce constat.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> On aimerait bien que Macron le fasse aussi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>Ai-je invit\u00e9 \u00e0 boycotter, ai-je point\u00e9 du doigt tel journaliste\u00a0? Non, je n'ai fait que commenter, de mani\u00e8re banale, la ligne politique d'une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision, ce qui est mon droit le plus strict, monsieur le d\u00e9put\u00e9, et je tiens \u00e0 ce droit, comme vous-m\u00eame avez le droit de commenter ce que j'ai pu dire lors d'une interview. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Gosselin.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin. </strong>Monsieur le ministre, nous attendons un ministre pleinement concentr\u00e9 sur ses fonctions gouvernementales de ministre de l'\u00e9ducation nationale, pas de censeur et pas de philosophe de bas \u00e9tage. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LR et RN. - Exclamations sur divers bancs.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre. </i>Permettez-moi simplement de vous r\u00e9pondre par cette citation du pr\u00e9sident Jacques Chirac, en 2007, qui me semble, \u00f4 combien, d'actualit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Ne composez jamais avec l'extr\u00e9misme, le racisme, l'antis\u00e9mitisme ou le rejet de l'autre. Tout, dans l'\u00e2me de la France, dit non \u00e0 l'extr\u00e9misme.\u00a0\u00bb <i>(Les d\u00e9put\u00e9s des groupes RE, Dem et HOR se l\u00e8vent et applaudissent longuement, de m\u00eame que de nombreux d\u00e9putes des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Tu n'as pas la moyenne\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": "7197", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}