{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1236", "identifiant": {"numero": "1236", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "s\u00e9curit\u00e9 dans les \u00e9coles"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793944", "mandatRef": "PM826704"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826640", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826640", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": "9254", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> S\u00c9CURIT\u00c9 DANS LES \u00c9COLES <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Alexandra Martin\u00a0(Gironde).<br><br><strong>Mme\u00a0Alexandra Martin\u00a0(Gironde). </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0Gabriel Attal, ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. Je tiens \u00e0 t\u00e9moigner toute ma solidarit\u00e9 aux professeurs, aux enseignants, aux instituteurs, aux directeurs d'\u00e9cole et \u00e0 l'ensemble du personnel \u00e9ducatif.<br><br>Dans notre histoire personnelle, il existera toujours un professeur qui nous a marqu\u00e9 le c\u0153ur et l'esprit, qui nous a donn\u00e9 l'envie de nous \u00e9lever, de nous d\u00e9passer. Nous sommes nombreux \u00e0 nous souvenir et \u00e0 partager ces anecdotes des ann\u00e9es coll\u00e8ge et lyc\u00e9e. J'ai une pens\u00e9e particuli\u00e8re pour ma professeure de fran\u00e7ais, Mme\u00a0Bernadet, qui m'a transmis l'amour de la litt\u00e9rature et le go\u00fbt de l'effort. L'un comme l'autre ne m'ont jamais quitt\u00e9e.<br><br>L'\u00e9cole est un lieu d'apprentissage, d'autonomie, donc d'\u00e9mancipation. L'\u00e9cole est un lieu o\u00f9 l'on peut se construire ind\u00e9pendamment de toute influence ext\u00e9rieure. Comme disait Jean Jaur\u00e8s dans sa lettre aux instituteurs et institutrices, c'est le lieu o\u00f9 l'on peut \u00eatre \u00ab\u00a0mis en \u00e9tat, par une \u00e9ducation rationnelle et libre, de juger peu \u00e0 peu toutes les croyances et de dominer toutes les impressions premi\u00e8res\u00a0\u00bb.<br><br>Aujourd'hui, cette libert\u00e9 est menac\u00e9e. Chaque jour, des professeurs craignent d'aller enseigner\u00a0; des \u00e9l\u00e8ves angoissent en silence sur le chemin de l'\u00e9cole\u00a0; des parents s'inqui\u00e8tent. Le climat dans lequel est plong\u00e9e notre \u00e9cole n'est plus acceptable. La peur doit changer de camp.<br><br>Face \u00e0 l'urgence, le d\u00e9clenchement du plan attentat a \u00e9t\u00e9 l'une des premi\u00e8res r\u00e9ponses. N\u00e9anmoins, ce besoin de s\u00e9curit\u00e9 est plus profond et exige une r\u00e9ponse durable. Notre \u00e9cole doit redevenir un lieu de paix et de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9. Pour y parvenir, nous devons travailler avec tous les acteurs concern\u00e9s. Ainsi, comment le Gouvernement compte-t-il, en associant les collectivit\u00e9s territoriales, r\u00e9pondre \u00e0 ce besoin urgent de s\u00e9curit\u00e9\u00a0? <i>(\u00ab\u00a0Tr\u00e8s bien\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Je souhaite vous remercier pour les mots que vous avez eus pour l'\u00e9cole et pour nos enseignants, et pour avoir cit\u00e9 cette phrase de Jean Jaur\u00e8s. J'y r\u00e9pondrai par celle de Jean Zay, qui disait que \u00ab\u00a0l'\u00e9cole doit rester l'asile inviolable o\u00f9 les querelles des hommes ne p\u00e9n\u00e8trent pas\u00a0\u00bb.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre . </i>Cette phrase dit tout. Elle dit toute la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 dont nous avons besoin \u00e0 l'\u00e9cole. Il n'y a pas de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 sans s\u00e9curit\u00e9. Nos enseignants, nos \u00e9l\u00e8ves, les familles ont besoin d'\u00eatre rassur\u00e9s quant \u00e0 leur s\u00e9curit\u00e9 quand ils se rendent \u00e0 l'\u00e9cole. On dit souvent ici que l'\u00e9cole est un sanctuaire ou qu'elle doit \u00eatre un sanctuaire, ce qui veut dire qu'on doit toujours \u00eatre plus en s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'\u00e9cole qu'en dehors.<br><br>Vous l'avez dit, les collectivit\u00e9s territoriales ont la charge des b\u00e2timents scolaires, notamment de leur s\u00e9curit\u00e9. J'ai donc r\u00e9uni l'ensemble des associations d'\u00e9lus et, le 18\u00a0octobre dernier, \u00e0 l'issue de cette r\u00e9union, nous avons publi\u00e9 ensemble \u2013\u00a0c'est assez rare pour \u00eatre soulign\u00e9\u00a0\u2013 une d\u00e9claration.<br><br>Quel en est le contenu\u00a0? Nous y affirmons d'abord que, si beaucoup d'investissements ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s, notamment depuis 2015, pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 de nos \u00e9tablissements scolaires, nous devons aller plus loin. J'ai donc diligent\u00e9 une enqu\u00eate flash dont l'objet est de mesurer le niveau actuel de s\u00e9curit\u00e9 de l'ensemble des \u00e9tablissements scolaires. Les r\u00e9sultats consolid\u00e9s de cette enqu\u00eate me seront transmis dans les prochaines heures.<br><br>Je rencontrerai \u00e0 nouveau, dans quelques jours, l'ensemble des associations d'\u00e9lus afin que nous nous accordions sur les mesures essentielles \u00e0 prendre pour renforcer encore la s\u00e9curit\u00e9 des \u00e9tablissements.<br><br>La r\u00e8gle est claire\u00a0: nul ne doit pouvoir p\u00e9n\u00e9trer dans un \u00e9tablissement s'il n'a rien \u00e0 y faire et, en cas d'intrusion ou de tentative d'intrusion, les personnels doivent \u00eatre form\u00e9s pour pouvoir r\u00e9agir et les forces de s\u00e9curit\u00e9 doivent \u00eatre imm\u00e9diatement alert\u00e9es. Charge incombe donc \u00e0 chaque collectivit\u00e9 de garantir qu'avec le soutien de l'\u00c9tat, nos objectifs seront atteints.<br><br>Depuis 2017, l'\u00c9tat a consacr\u00e9 100\u00a0millions d'euros \u00e0 l'accompagnement des collectivit\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, monsieur le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre . </i>Nous continuerons dans cette voie. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. - M. Laurent Croizier applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": "9254", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}