{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG852", "identifiant": {"numero": "852", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "finances publiques", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "LUTTE CONTRE LES FRAUDES FISCALES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794982", "mandatRef": "PM797226"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791629", "abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791629", "abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": "4597", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LES FRAUDES FISCALES <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Julie Delpech.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Delpech. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics, vous avez d\u00e9voil\u00e9 la semaine derni\u00e8re votre plan de lutte contre la fraude fiscale, qui sera suivi fin mai de celui contre la fraude sociale.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> All\u00f4\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Delpech. </strong>Votre parti pris semble clairement affich\u00e9\u00a0: concentrer les efforts sur les plus grosses fraudes, tout en all\u00e9geant, en m\u00eame temps, la pression sur les classes moyennes. Votre m\u00e9thode est claire\u00a0: davantage de moyens et de sanctions pour plus de r\u00e9sultats. Je salue l'ouverture de ce chantier qui contribuera \u00e0 redonner confiance aux citoyens, \u00e0 ceux qui travaillent et participent \u00e0 l'effort commun par l'imp\u00f4t et qui ressentent parfois un sentiment d'injustice, surtout lorsque la vie est ch\u00e8re comme ces derniers mois.<br><br>Les attentes sont fortes et vous d\u00e9montrez \u00e0 travers ces annonces issues de contributions \u00e9crites de la quasi-totalit\u00e9 des groupes parlementaires qu'\u00e0 l'id\u00e9ologie obsessionnelle visant \u00e0 surtaxer tout le monde, tout le temps et partout, vous pr\u00e9f\u00e9rez le pragmatisme consistant \u00e0 lutter contre la fraude et l'\u00e9vasion pour s'assurer que chacun paye ce qu'il doit.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Ce n'est pas une question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Delpech. </strong>Vous avez fond\u00e9 votre m\u00e9thode sur la relation de confiance et le renforcement du droit \u00e0 l'erreur, deux grands progr\u00e8s issus de la volont\u00e9 pr\u00e9sidentielle. Si l'on comprend bien les mesures d\u00e9voil\u00e9es pour lutter contre la fraude fiscale, que pensez-vous faire contre l'optimisation fiscale qui appara\u00eet aux yeux des Fran\u00e7ais comme une fraude et qui, pourtant, n'en est pas toujours une\u00a0? En effet, certains particuliers tr\u00e8s fortun\u00e9s ou de grandes entreprises profitent des outils existants, comme les prix de transfert abusifs, ou bien des trusts localis\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, pour \u00e9chapper \u00e0 la fiscalit\u00e9. Pourriez-vous, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, d\u00e9tailler les mesures\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> All\u00f4\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Delpech. </strong>\u2026que vous comptez d\u00e9ployer afin de consolider la justice fiscale pour tous et par tous\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Ah, enfin\u00a0! C'est lui qui a r\u00e9dig\u00e9 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics. </i>Vous l'avez rappel\u00e9, nous avons pour ambition de lutter contre la fraude, contre toutes les fraudes. Certains veulent faire croire qu'il n'y aurait que de la fraude fiscale, d'autres qu'il n'y aurait que de la fraude sociale\u00a0: nous assumons de lutter contre toutes les fraudes\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Rudigoz.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026sans stigmatisation, sans instrumentalisation, avec la seule volont\u00e9 de rendre aux Fran\u00e7ais, notamment \u00e0 ceux de la classe moyenne qui travaillent\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Et les autres, ils ne travaillent pas\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026et respectent les r\u00e8gles, ce qui leur est d\u00fb, c'est-\u00e0-dire le financement des services publics et de notre mod\u00e8le social. C'est le sens de la feuille de route gouvernementale de lutte contre toutes les fraudes aux finances publiques, que j'ai pr\u00e9sent\u00e9e la semaine derni\u00e8re.<br><br>Je veux d'abord rappeler les progr\u00e8s qui ont \u00e9t\u00e9 permis ces derni\u00e8res ann\u00e9es, notamment gr\u00e2ce \u00e0 la loi de mon pr\u00e9d\u00e9cesseur G\u00e9rald Darmanin relative \u00e0 la lutte contre la fraude, adopt\u00e9e en 2018. C'est cette majorit\u00e9 qui a fait sauter le verrou de Bercy et permis d'engager plusieurs initiatives, gr\u00e2ce auxquelles le Gouvernement a pu r\u00e9cup\u00e9rer l'an dernier la somme record de 14,6\u00a0milliards d'euros au titre de la fraude fiscale identifi\u00e9e.<br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Brulebois.</strong> Exactement\u00a0! C'est du jamais vu\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Il faut d\u00e9sormais franchir une \u00e9tape suppl\u00e9mentaire et aller plus loin\u00a0: ma philosophie, vous l'avez rappel\u00e9, c'est plus de moyens, plus de sanctions et plus de r\u00e9sultats.<br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Brulebois.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Plus de moyens, ce sont 1\u00a0500\u00a0agents suppl\u00e9mentaires d\u00e9di\u00e9s au contr\u00f4le fiscal au cours des cinq prochaines ann\u00e9es, le doublement des agents du service d'enqu\u00eates judiciaires des finances, des sanctions suppl\u00e9mentaires renforc\u00e9es pour les cas de fraude les plus graves\u00a0: lorsqu'on appartient \u00e0 une bande organis\u00e9e, qu'on dissimule des avoirs \u00e0 l'\u00e9tranger, on s'\u00e9mancipe de la citoyennet\u00e9\u00a0; la sanction d'indignit\u00e9 fiscale et civique est alors pleinement justifi\u00e9e \u2013\u00a0nous y travaillons avec \u00c9ric Dupont-Moretti.<br><br>Les situations que vous avez \u00e9voqu\u00e9es concernent cette fameuse zone grise, l'optimisation fiscale et certaines situations fond\u00e9es sur des sch\u00e9mas l\u00e9gaux qui, en r\u00e9alit\u00e9, se r\u00e9v\u00e8lent abusifs. Et quand c'est flou, il y a un co\u00fbt pour les finances publiques. <i>(\u00ab\u00a0Quand c'est flou, il y a un loup\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>C'est pourquoi j'ai \u00e9galement annonc\u00e9 plusieurs mesures portant sur la r\u00e9gulation des prix de transfert pour les multinationales au sein d'un m\u00eame groupe, qui peuvent se r\u00e9v\u00e9ler parfois abusifs \u2013\u00a0nous avons prononc\u00e9 une amende record de 1,3\u00a0milliard d'euros l'\u00e9t\u00e9 dernier\u00a0\u2013, ainsi que sur les soci\u00e9t\u00e9s \u00e9ph\u00e9m\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Le probl\u00e8me, c'est le recouvrement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Il va falloir conclure, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Vous le voyez, nous sommes au rendez-vous sur ces sujets. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-17", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": "4597", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}