{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1383", "identifiant": {"numero": "1383", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "D\u00e9carbonation de l\u2019industrie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794450", "mandatRef": "PM796938"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801867", "abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-29", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801867", "abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-29", "pageJO": "10608", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9CARBONATION DE L'INDUSTRIE <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Emmanuel Lacresse.<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Lacresse. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l'industrie, ma question porte sur la r\u00e9industrialisation de notre pays. J'y associe M. Guillaume Kasbarian, d\u00e9put\u00e9 de la premi\u00e8re circonscription d'Eure-et-Loir o\u00f9 se trouve la ville de Chartres. Vous venez d'y c\u00e9l\u00e9brer, la semaine derni\u00e8re, en pr\u00e9sence du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, un investissement de plus de 2\u00a0milliards d'euros d'un groupe m\u00e9dical international.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Vous parlez pour ne rien dire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Ahurissant, il n'y a pas de question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Lacresse. </strong>Cela illustre le succ\u00e8s de notre politique d'attractivit\u00e9 et de soutien \u00e0 l'investissement\u00a0: Choose France<i>. </i>Ce r\u00e9sultat est le produit de la mobilisation des acteurs locaux mais aussi de la simplification administrative, de la suppression de la cotisation sur la valeur ajout\u00e9e des entreprises (CVAE) et de la fourniture d'une \u00e9nergie d\u00e9carbon\u00e9e bon march\u00e9, celle de notre \u00e9nergie nucl\u00e9aire. Le r\u00e9gulateur a d'ailleurs r\u00e9cemment affirm\u00e9 qu'elle pourrait \u00eatre fournie \u00e0 des prix contenus par l'\u00e9nerg\u00e9ticien national. <br><br>Vous avez \u00e9galement lanc\u00e9, hier, la Semaine de l'industrie, qui valorisera l'enseignement et les lyc\u00e9es professionnels. Le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique se trouvait quant \u00e0 lui, il y a quelques jours, en Nouvelle-Cal\u00e9donie, pour s\u00e9curiser la poursuite de la production de nickel, dont l'industrie automobile europ\u00e9enne a tant besoin.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Vous pouvez r\u00e9p\u00e9ter la question\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Lacresse. </strong>Ma question porte pr\u00e9cis\u00e9ment sur la d\u00e9carbonation des cinquante sites les plus \u00e9metteurs de CO2. Vous avez sign\u00e9, pour chacun d'eux, une convention qui d\u00e9taille la quotit\u00e9 d'aide qui leur sera apport\u00e9e. Ma question comporte deux axes.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est quoi, la question\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Lacresse. </strong>Tout d'abord, quel sera le rythme de passage, et l'effort consenti pour accompagner la transition des sites charbonniers vers la biomasse\u00a0? Je pense ici \u00e0 Saint-Avold et \u00e0 la transformation du sel \u00e0 Dombasle-sur-Meurthe. <br><br>Le deuxi\u00e8me axe de ma question porte sur l'hydrog\u00e8ne. Pour d\u00e9carboner la chimie et la sid\u00e9rurgie\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Soporifique.<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Lacresse. </strong>\u2026dans la vall\u00e9e de la Moselle ou celle de la Sarre, il faudra des ressources consid\u00e9rables afin de produire et de transporter l'hydrog\u00e8ne vert. Nous attendons un effort d\u00e9cisif pour la recherche et les universit\u00e9s \u2013\u00a0comme l'universit\u00e9 de Lorraine.<br><br>Notre industrie lourde est devant une \u00e9tape d\u00e9cisive. Face aux doctrines de la d\u00e9croissance, elle est le socle de notre prosp\u00e9rit\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Il risque d'\u00eatre bien emb\u00eat\u00e9 pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie. </i>La semaine derni\u00e8re nous \u00e9tions \u00e0 Chartres \u2013\u00a0ville ch\u00e8re au pr\u00e9sident de la commission des affaires \u00e9conomiques\u00a0\u2013 avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, pour annoncer qu'un des plus grands groupes pharmaceutiques, Danois, choisit \u00e0 nouveau la France pour investir un montant exceptionnel.<br><br>Ces bonnes nouvelles n'arrivent pas par hasard. Elles sont le r\u00e9sultat de six ans de travail acharn\u00e9, par ce gouvernement et ceux qui l'ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9, pour rendre la France attractive. La r\u00e9industrialisation doit se faire partout\u00a0: chez vous, en Meurthe-et-Moselle \u2013\u00a0territoire d'industrie s'il en est\u00a0\u2013 mais aussi au bout du monde, en Nouvelle-Cal\u00e9donie, o\u00f9 le d\u00e9veloppement de la voiture \u00e9lectrique donne de nouvelles perspectives au nickel, ce qui explique le d\u00e9placement de Bruno Le\u00a0Maire.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> La Nouvelle-Cal\u00e9donie, ce n'est pas le bout du monde non plus.<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Deux \u00e9cueils majeurs font obstacle \u00e0 cette \u00e9volution. D'abord, nous aurons besoin de ressources \u00e9nerg\u00e9tiques\u00a0: la biomasse, l'hydrog\u00e8ne, l'\u00e9lectricit\u00e9 d\u00e9carbon\u00e9e, que vous avez mentionn\u00e9s. Avec Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, nous aurons l'occasion de vous pr\u00e9senter un plan, portant notamment sur l'hydrog\u00e8ne, qui vous est cher ainsi qu'\u00e0 votre territoire.<br><br>Le deuxi\u00e8me d\u00e9fi majeur est celui de talents. L'implantation de Novo Nordisk implique un chantier de 2\u00a0000\u00a0travailleurs et la cr\u00e9ation de 500\u00a0emplois durables pour cette usine qui en occupe d\u00e9j\u00e0 1\u00a0600. J'invite donc tous les parlementaires, sur l'ensemble des bancs, \u00e0 s'engager pour la Semaine de l'industrie et ses 5\u00a0500\u00a0\u00e9v\u00e9nements partout en France\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> La semaine de l'industrie, c'est toute l'ann\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.</strong> On ne vous a pas vu, ce matin, devant le si\u00e8ge de l'usine Sanofi de Lisieux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc.</strong> O\u00f9 \u00e9tiez-vous lorsqu'il fallait soutenir la papeterie de Chapelle Darblay\u00a0? <br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026qui vont donner envie aux jeunes femmes et hommes de rejoindre l'industrie. La r\u00e9industrialisation est un combat qui doit nous rassembler et concerner tout le monde. Au nom de la formation, de l'attractivit\u00e9, de l'emploi et de la lutte contre la discrimination, nous devons mener nos jeunes vers l'industrie et gagner ce combat de toute une g\u00e9n\u00e9ration.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-29", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-29", "pageJO": "10608", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}