{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1544", "identifiant": {"numero": "1544", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Mobilisation des agriculteurs"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793190", "mandatRef": "PM802633"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833686", "abrege": "Renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0aupr\u00e8s\u00a0du\u00a0Premier\u00a0ministre,\u00a0charg\u00e9\u00a0du\u00a0renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833686", "abrege": "Renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0aupr\u00e8s\u00a0du\u00a0Premier\u00a0ministre,\u00a0charg\u00e9\u00a0du\u00a0renouveau\u00a0d\u00e9mocratique,\u00a0porte-parole\u00a0du\u00a0Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-01", "pageJO": "662", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MOBILISATION DES AGRICULTEURS <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Laurence Heydel\u00a0Grillere.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Heydel\u00a0Grillere. </strong>Monsieur le Premier ministre, \u00ab\u00a0il doit y avoir une exception agricole fran\u00e7aise\u00a0\u00bb, il faut \u00ab\u00a0mettre l'agriculture au-dessus de tout\u00a0\u00bb\u00a0: ces mots que vous avez prononc\u00e9s, les agriculteurs les attendaient. Investie depuis plus de trente ans sur les questions agricoles, la qualit\u00e9 de l'eau, des sols et des produits alimentaires, j'ai vu, entendu et accompagn\u00e9 nos agriculteurs face aux impasses techniques et sanitaires, face \u00e0 la pr\u00e9dation, la guerre des prix, la paperasserie et l'agribashing, toujours \u00e0 la recherche de solutions.<br><br>Contrairement \u00e0 ceux qui veulent interdire ou d\u00e9truire les r\u00e9serves d'eau, \u00e0 ceux qui remettent en cause l'\u00e9levage, \u00e0 ceux qui veulent interdire, sans offrir de solutions alternatives, des mol\u00e9cules autoris\u00e9es partout dans le monde, \u00e0 ceux qui pr\u00e9tendent que l'on peut faire sans l'Europe et qui vont pour la premi\u00e8re fois \u00e0 la rencontre des agriculteurs, contrairement \u00e0 ces opportunistes, la majorit\u00e9 a fait le choix d'accompagner nos agriculteurs. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Les agriculteurs ne sont pas na\u00effs\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> \u00c7a fait sept ans que vous gouvernez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vous avez oubli\u00e9 ce que vous disiez en 2017 avec Nicolas Hulot\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Heydel\u00a0Grillere. </strong>En r\u00e9ponse \u00e0 leurs demandes, vous avez pris une d\u00e9cision ferme sur le gazole non routier (GNR) et cent inspecteurs suppl\u00e9mentaires de la direction g\u00e9n\u00e9rale de la concurrence, de la consommation et de la r\u00e9pression des fraudes (DGCCRF) ont commenc\u00e9 leurs contr\u00f4les dans le cadre de la loi pour l\u2019\u00e9quilibre des relations commerciales dans le secteur agricole et alimentaire et une alimentation saine, durable et accessible \u00e0 tous, la loi Egalim 1. <i>(Exclamations sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES, LR et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> \u00c7a fait sept ans que vous \u00eates l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Heydel\u00a0Grillere. </strong>Toutes les amendes inflig\u00e9es \u00e0 l'industrie et \u00e0 la grande distribution seront r\u00e9utilis\u00e9es pour soutenir les agriculteurs <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RE)</i>, 250\u00a0millions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9s pour trouver des alternatives aux pesticides, un fonds d'urgence est d\u00e9ploy\u00e9 pour nos vignerons\u00a0: toutes ces mesures r\u00e9pondront au moins pour partie \u00e0 la crise agricole. (Exclamations sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, LR et GDR-NUPES.)<br><br><strong>M.\u00a0K\u00e9vin Pfeffer.</strong> Qu'avez-vous fait depuis sept ans\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Heydel\u00a0Grillere. </strong>Mais l'agriculture fran\u00e7aise est multiple. Loin des grandes terres cultiv\u00e9es et des grandes terres d'\u00e9levage, l'Ard\u00e8che, mon d\u00e9partement, se caract\u00e9rise par la diversit\u00e9 de ses productions, avec des cerises, des ch\u00e2taignes, des plantes aromatiques, de la volaille, des \u00e9levages caprins, des exploitations de petite taille tr\u00e8s diversifi\u00e9es, et avec, pour chacune des productions, des difficult\u00e9s techniques, des impasses, voire des importations \u00e0 bas co\u00fbt. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br>Face \u00e0 la diversit\u00e9 de notre agriculture, comment comptez-vous agir pour permettre \u00e0 chacun de nos agriculteurs de vivre de son m\u00e9tier tout en retrouvant notre souverainet\u00e9 alimentaire et en acc\u00e9l\u00e9rant notre transition \u00e9cologique\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE, dont certains d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Vous avez fait quoi pendant sept ans\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Votre question me permet, en mon nom et surtout au nom du Premier ministre, de saluer votre travail en tant que d\u00e9put\u00e9e et celui de tous vos coll\u00e8gues\u00a0: en effet, vous n'avez pas attendu que les cam\u00e9ras soient sur les points de blocage <i>(M.\u00a0Maxime Minot s'exclame)</i> pour aller \u00e0 la rencontre des agriculteurs et des viticulteurs\u00a0! (Protestations sur quelques bancs des groupes LR et GDR-NUPES.) Je veux citer notamment Guillaume Kasbarian, Sandra Marsaud et Mireille Clapot. Les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 ont toujours \u00e9t\u00e9 au contact de nos agriculteurs.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est bizarre, les agriculteurs disent ne vous avoir jamais vus\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Gr\u00e2ce \u00e0 ces \u00e9changes, d\u00e8s 2017, vous avez d\u00e9fendu des projets de loi attendus de longue date <i>(Exclamations sur plusieurs bancs des groupes RN et LR. \u2013\u00a0Mme\u00a0Marie Pochon s'exclame \u00e9galement)</i>\u00a0: la loi Egalim\u00a01, la loi visant \u00e0 prot\u00e9ger la r\u00e9mun\u00e9ration des agriculteurs, dite Egalim\u00a02, et la loi tendant \u00e0 renforcer l'\u00e9quilibre dans les relations commerciales entre fournisseurs et distributeurs, dite Egalim\u00a03,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Pochon.</strong> Tous les agriculteurs sont dans la rue\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026mais \u00e9galement la loi d'orientation relative \u00e0 une meilleure diffusion de l'assurance r\u00e9colte en agriculture et portant r\u00e9forme des outils de gestion des risques climatiques en agriculture. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Marie Pochon.</strong> Mais regardez la situation\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Parce que si certains se lamentent sur les al\u00e9as climatiques,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Un peu de silence, s'il vous pla\u00eet\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 y ont fait face en votant la r\u00e9forme de l'assurance r\u00e9colte.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.</strong> Tu ne sais pas de quoi tu parles\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Encore une fois merci, madame la d\u00e9put\u00e9e\u00a0! Nous allons continuer d'avancer sur la base du travail entam\u00e9 par le Premier ministre la semaine derni\u00e8re. Vous l'avez rappel\u00e9, de premi\u00e8res annonces ont \u00e9t\u00e9 faites sur le GNR et sur une simplification rapide des normes. <i>(Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard s'exclame.)</i> Le ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire se trouve cette semaine \u00e0 Bruxelles. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sera lui aussi \u00e0 la man\u0153uvre dans les prochains jours pour d\u00e9fendre cette exception agricole dont nous sommes si fiers. (Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-01", "pageJO": "662", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}