{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1009", "identifiant": {"numero": "1009", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "gens du voyage", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "OCCUPATION ILLICITE DE TERRAINS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721486", "mandatRef": "PM797517"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": "6577", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> OCCUPATION ILLICITE DE TERRAINS <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christophe Naegelen.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Naegelen. </strong>Le printemps et l'\u00e9t\u00e9 voient fleurir les d\u00e9placements de caravanes des gens du voyage. Malgr\u00e9 la cr\u00e9ation d'aires d'accueil financ\u00e9es par les collectivit\u00e9s donc pay\u00e9es par les imp\u00f4ts de nos concitoyens, des installations ill\u00e9gales et brutales ont toujours lieu chez des particuliers ou sur des terrains communaux. C'est le cas dans le Nord, chez notre coll\u00e8gue Guy Bricout mais aussi, chez moi, dans les Vosges. Dans la commune du Syndicat, 200\u00a0caravanes ont ainsi forc\u00e9 hier leur installation dans le champ d'un agriculteur qui venait de terminer de le faucher.<br><br>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, mes questions sont simples. Comment expliquer \u00e0 nos associations que nous leur refusons l'organisation d'une manifestation parce qu'elles ont oubli\u00e9 de remplir un simple papier alors m\u00eame que nous laissons 200 caravanes s'installer sur du foin sec, dans une p\u00e9riode o\u00f9 les incendies menacent ? Comment expliquer \u00e0 nos concitoyens qu'il faut respecter notre environnement alors que nous laissons un terrain entier et la for\u00eat voisine souill\u00e9s par les d\u00e9chets dans une zone class\u00e9e Natura 2000 et un p\u00e9rim\u00e8tre de protection des captages d'eau ? Comment expliquer \u00e0 nos collectivit\u00e9s que nous les soutenons dans cette assembl\u00e9e alors que nous laissons les maires, en l'occurrence celui du Syndicat, Pascal Claude, impuissants face \u00e0 cet envahissement ? Pour finir, comment expliquer \u00e0 tous nos concitoyens qu'il faut respecter la loi pour le bien commun alors que nous laissons agir impun\u00e9ment ceux qui ne la respectent pas ? <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LIOT, RN, LR et HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Je sais comme il est difficile pour les \u00e9lus locaux de faire face aux occupations ill\u00e9gales de terrains, dans le cas que vous \u00e9voquez, celles des gens du voyage. Selon le droit actuel, les collectivit\u00e9s locales, les intercommunalit\u00e9s et d\u00e9partements doivent se conformer aux obligations de la loi visant \u00e0 la mise en \u0153uvre du droit au logement, dite loi Besson\u00a01, et de la loi relative \u00e0 l'accueil et \u00e0 l'habitat des gens du voyage, dite loi Besson\u00a02, en mettant en place des aires d'accueil pour les gens du voyage. Sinon, les gendarmes et les policiers ne peuvent proc\u00e9der aux expulsions \u00e0 la demande de l'autorit\u00e9 judiciaire m\u00eame si les demandes sont fond\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Venez \u00e0 Bazicourt dans l'Oise\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Il y a, en outre, des trous dans la raquette qui emp\u00eachent les forces de l'ordre d'intervenir.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Y en a marre des trous dans la raquette\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Ainsi lorsque le maire ou le propri\u00e9taire ne porte pas plainte dans le d\u00e9lai qu'impose la flagrance, elles ne peuvent se rendre sur place qu'apr\u00e8s qu'une d\u00e9cision de justice a \u00e9t\u00e9 rendue, une fois \u00e9coul\u00e9 un d\u00e9lai forc\u00e9ment long. Sans doute faut-il corriger cela.<br><br>Par ailleurs, il se peut que les caravanes s'installent sur des terrains dont le propri\u00e9taire est inconnu ou dont le propri\u00e9taire ne porte pas plainte, parfois contre r\u00e9tribution. M\u00eame s'il s'agit d'une propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, il faut laisser aux maires et aux pr\u00e9fets le soin de se substituer aux particuliers pour porter plainte afin de lib\u00e9rer l'action judiciaire qui permet de faire \u00e9vacuer ces personnes.<br><br>Je partage la col\u00e8re des habitants et des \u00e9lus locaux. En tant qu'\u00e9lu local, j'ai \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 aux m\u00eames difficult\u00e9s alors m\u00eame que j'avais ouvert une aire d'accueil. Je peux vous promettre qu'avec Christophe B\u00e9chu, nous proposerons bient\u00f4t de faire \u00e9voluer la l\u00e9gislation en prenant appui sur la proposition de loi de vos coll\u00e8gues s\u00e9nateurs. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-28", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": "6577", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}