{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1089", "identifiant": {"numero": "1089", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pouvoir d'achat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Consommation de produits alimentaires"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794786", "mandatRef": "PM797118"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801877", "abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801877", "abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": "7214", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONSOMMATION DE PRODUITS ALIMENTAIRES <a name=PG28></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Emmanuel Fernandes.<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Fernandes. </strong>Ma question s'adresse au ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, Bruno Le\u00a0Maire, qui, avant un spectaculaire retournement de veste \u2013\u00a0sport collectif en Macronie <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES)</i>\u00a0\u2013, disait d'Emmanuel Macron qu'il \u00e9tait l'homme sans projet et sans conviction. Mais Emmanuel Macron avait bien un projet, que vous mettez en \u0153uvre avec brio\u00a0: enrichir les plus riches.<br><br><strong>Mme\u00a0Blandine Brocard.</strong> Changez de disque\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Fernandes. </strong>Selon la presse \u00e9conomique, la fortune cumul\u00e9e des 500\u00a0Fran\u00e7ais les plus riches s'\u00e9l\u00e8ve d\u00e9sormais \u00e0 1\u00a0170\u00a0milliards d'euros, soit 45\u00a0% du PIB \u2013\u00a0un record. Vous ne r\u00eavez pas, les 500\u00a0plus riches poss\u00e8dent l'\u00e9quivalent de pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des richesses produites dans l'ensemble du pays en une ann\u00e9e\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>C'\u00e9tait \u00ab\u00a0seulement\u00a0\u00bb un quart en 2017, lors de l'arriv\u00e9e d'Emmanuel Macron au pouvoir, et 10\u00a0% du PIB en 2009. C'est donc une v\u00e9ritable <i>success story </i>pour le bien nomm\u00e9 Pr\u00e9sident des riches. (M\u00eames mouvements.) Mais comme le disait Victor Hugo, \u00ab\u00a0c'est de l'enfer des pauvres qu'est fait le paradis des riches\u00a0\u00bb. En effet, les m\u00eames pages \u00e9conomiques indiquent que, depuis janvier\u00a02022, le volume des d\u00e9penses alimentaires a chut\u00e9 de 17\u00a0% dans le pays en raison de l'inflation \u2013\u00a0du jamais vu depuis 1980. Une part croissante de la population n'a donc plus les moyens de se nourrir suffisamment.<br><br>Or, dans une note de l'institut La\u00a0Bo\u00e9tie parue hier, on apprend que 70\u00a0% de la hausse des prix alimentaires est due aux entreprises agroalimentaires, qui ont profit\u00e9 de la guerre en Ukraine <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES) </i>pour faire accepter des hausses injustifi\u00e9es, ainsi qu'\u00e0 la grande distribution, qui a augment\u00e9 ses marges sur les produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 tout en versant toujours plus de dividendes. Et, surprise, on retrouve les actionnaires de ces entreprises dans les 500\u00a0plus grandes fortunes\u00a0! (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Simonnet.</strong> Oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Fernandes. </strong>Alors, monsieur le ministre, au lieu d'organiser la famine pour gaver vos amis, quand partagerez-vous enfin les richesses\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme.<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme. </i>J'ai \u00e9cout\u00e9 avec beaucoup d'attention votre question. Mais il n'est pas facile de r\u00e9pondre en deux minutes sur les dividendes, les profits, la pr\u00e9carit\u00e9 alimentaire\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin et M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> C'est laborieux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Si tant est que la r\u00e9ponse vous int\u00e9resse, d'ailleurs\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Turquois.</strong> C'est une bonne question\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>J'ai l'impression que vous nous avez servi un beau pot-au-feu \u2013\u00a0c'est sympa l'\u00e9t\u00e9\u00a0\u2013 \u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> C'est l'hiver qu'on mange du pot-au-feu\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026 mais vous m\u00e9langez des choses qui n'ont absolument rien \u00e0 voir entre elles.<br><br>Commen\u00e7ons par l'inflation alimentaire <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES)</i>, si tant est que la r\u00e9ponse vous int\u00e9resse car, dans le cas inverse, je ne vous ferai pas perdre de temps \u2013\u00a0je n'en perdrai pas non plus.<br><br><strong>M.\u00a0Francis Dubois.</strong> Le pot-au-feu, c'est une bonne id\u00e9e, \u00e7a ne co\u00fbte pas cher\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>L'inflation alimentaire, qui est inf\u00e9rieure \u00e0 14\u00a0%, continue de baisser depuis trois mois.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Vous \u00eates contente de ce bilan\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Pour rappel, face \u00e0 la pouss\u00e9e inflationniste, la France s'en est plut\u00f4t bien sortie, surtout par rapport \u00e0 l'Espagne, o\u00f9 la baisse de la TVA sur les produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 n'a pas emp\u00each\u00e9 que l'inflation demeure tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e, ou par rapport \u00e0 l'Allemagne \u2013\u00a0si tant est, encore une fois, que la r\u00e9ponse vous int\u00e9resse. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Vous avez propos\u00e9 de bloquer les prix sur les produits alimentaires, mais ce dispositif, qui, loin de permettre aux plus fragiles de s'en sortir, engendrerait de la pr\u00e9carit\u00e9, ne fonctionne pas \u2013\u00a0de nombreux exemples l'illustrent. <i>(M\u00eames mouvements.) </i>Plut\u00f4t que de p\u00e9rorer, ce qui est important\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Vous cherchez seulement \u00e0 gagner du temps pour ne pas r\u00e9pondre \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Blandine Brocard.</strong> Si vous vous taisiez, Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e pourrait r\u00e9pondre\u00a0! Vous jacassez sans cesse\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Madame la pr\u00e9sidente Panot, si le sujet vous int\u00e9resse,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Je vous prie de laisser Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e r\u00e9pondre.<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026nous ferons bient\u00f4t un point tr\u00e8s pr\u00e9cis sur la baisse du prix de centaines de produits.<br><br><strong>M.\u00a0William Martinet.</strong> Vous n'avez m\u00eame pas r\u00e9ussi \u00e0 tenir deux minutes avec des arguments de fond\u00a0! Il y a des gens qui cr\u00e8vent de faim\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Alors que vous papotez et que vous construisez votre notori\u00e9t\u00e9 sur la fragilit\u00e9 des gens, nous travaillons. L'inflation alimentaire baisse, notre pays n'a pas \u00e0 en rougir. Au prix d'un effort in\u00e9dit, nous avons accompagn\u00e9 les personnes les plus fragiles et, plut\u00f4t que de faire notre beurre sur la crise, nous essayons d'y rem\u00e9dier. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": "7214", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}