{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1742", "identifiant": {"numero": "1742", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "culture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Centre chor\u00e9graphique national de Rillieux-la-Pape"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794914", "mandatRef": "PM797190"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833680", "abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0culture"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833680", "abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0culture"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-03", "pageJO": "2590", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CENTRE CHOR\u00c9GRAPHIQUE NATIONAL DE RILLIEUX-LA-PAPE <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alexandre Vincendet.<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Vincendet . </strong>Madame la ministre de la culture, dans d'autres c\u00e9nacles, nous avons eu l'occasion d'\u00e9changer \u00e0 plusieurs reprises sur les voies et moyens de favoriser l'acc\u00e8s \u00e0 la culture dans les quartiers populaires. H\u00e9las, ce sujet n'a jamais eu l'heur d'int\u00e9resser les chapeaux d\u00e9plum\u00e9s de notre ancienne famille politique. <i>(Protestations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger .</strong> C'est risible\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel .</strong> Il m\u00e9riterait le prix de l'humour politique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Vincendet . </strong>Dernier d\u00e9put\u00e9 du groupe LR \u00e9lu dans des quartiers de banlieue, j'ai malheureusement constat\u00e9 que ce sujet \u00e9tait ignor\u00e9 par les dirigeants de mon ancien parti. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Consid\u00e9rant, comme vous, que l'acc\u00e8s \u00e0 la culture est un moyen d'\u00e9mancipation qui permet de sauver des vies, j'ai construit \u00e0 Rillieux-la-Pape, en plein c\u0153ur des quartiers difficiles, une des plus belles m\u00e9diath\u00e8ques de France. <br><br>Cet \u00e9quipement a \u00e9t\u00e9 prot\u00e9g\u00e9 par les habitants eux-m\u00eames lors des \u00e9meutes de l'\u00e9t\u00e9 dernier, preuve que les quartiers ne sont pas r\u00e9ductibles aux caricatures que ceux qui ne les connaissent pas veulent en faire. <i>(Murmures sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente .</strong> Un peu de silence, s'il vous pla\u00eet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Vincendet . </strong>Depuis 2017, je me bats pour sauver le Centre chor\u00e9graphique national (CCN) dans lequel de lourds travaux sont n\u00e9cessaires cons\u00e9cutivement \u00e0 un incendie. \u00c0 la suite du revirement de la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes, la moiti\u00e9 des cr\u00e9dits promis et act\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 ray\u00e9s d'un trait de plume. Je vous remercie du soutien que vous apportez \u00e0 cet \u00e9quipement culturel embl\u00e9matique. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Je salue avec enthousiasme votre volont\u00e9 de doubler d'ici 2026 le nombre de centres chor\u00e9graphiques nationaux issus du hip-hop et de tracer ainsi un nouvel horizon pour cette discipline. Dans quelle mesure le CCN de Rillieux-la-Pape pourrait-il s'inscrire dans ce programme tr\u00e8s attendu par une grande partie de la jeunesse de France\u00a0? De quelle mani\u00e8re envisagez-vous d'\u00e9tendre le b\u00e9n\u00e9fice du pass culture aux zones rurales et aux publics qui se disent trop souvent \u00ab\u00a0la culture, ce n'est pas pour moi\u00a0\u00bb, notamment \u00e0 nos a\u00een\u00e9s auxquels nous devons tant\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger .</strong> Ce sera bien apr\u00e8s la censure\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la culture.<br><br><strong>Mme\u00a0Rachida Dati,</strong><i> ministre de la culture . </i>Nous partageons de nombreuses convictions et je sais ce qui peut nous rapprocher. <br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> Notamment l'opportunisme\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Rachida Dati,</strong><i> ministre . </i>Vous avez raison de rappeler que les cultures urbaines n'ont toujours pas la place qu'elles m\u00e9ritent dans notre mod\u00e8le culturel. <br><br>Le probl\u00e8me est cependant beaucoup plus large\u00a0; en mati\u00e8re culturelle, les quartiers populaires et les zones rurales paup\u00e9ris\u00e9es ne b\u00e9n\u00e9ficient pas de l'attention qui leur est due malgr\u00e9 quelques initiatives fortes. Je pense au d\u00e9bat apais\u00e9 que nous avons pu mener sur la proposition de loi visant \u00e0 professionnaliser l'enseignement de la danse en tenant compte de la diversit\u00e9 des pratiques. Tous les d\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9 ce texte au terme d'un d\u00e9bat constructif. <br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger .</strong> Comme quoi Vincendet ment\u00a0! <br><br><strong>Mme\u00a0Rachida Dati,</strong><i> ministre . </i>Comme je l'ai annonc\u00e9 hier sur Skyrock <i>(Sourires</i> sur les bancs du groupe LR),\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> C'est du placement de produit\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Rachida Dati,</strong><i> ministre . </i>\u2026je doublerai le nombre de chor\u00e9graphes hip-hop dirigeant un centre national chor\u00e9graphique d'ici 2026. Le directeur du CCN embl\u00e9matique de Rillieux-la-Pape doit \u00eatre remplac\u00e9 d'ici la fin de l'ann\u00e9e\u00a0: je souhaite qu'un professionnel du hip-hop puisse diriger ce centre. <br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul .</strong> Rendez-nous Malraux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Rachida Dati,</strong><i> ministre . </i>Sur le pass culture, nous avons eu un d\u00e9bat int\u00e9ressant lors de mon audition devant la commission des affaires culturelles et de l'\u00e9ducation. Moins de la moiti\u00e9 des jeunes \u00e2g\u00e9s de moins de 18\u00a0ans, moins de la moiti\u00e9 des d\u00e9crocheurs scolaires y ont acc\u00e8s et il est trop souvent un reproducteur d'in\u00e9galit\u00e9s loin du r\u00f4le \u00e9mancipateur qui devrait \u00eatre le sien. Comptez sur moi pour que ce dispositif change profond\u00e9ment. <i>(MM.\u00a0Cyrille Isaac-Sibille et Sylvain Maillard applaudissent.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-04-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-03", "pageJO": "2590", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}