{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1068", "identifiant": {"numero": "1068", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Internet", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00f4le des r\u00e9seaux sociaux dans les \u00e9meutes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720552", "mandatRef": "PM797013"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826664", "abrege": "Num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 du num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826664", "abrege": "Num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 du num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": "7198", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00d4LE DES R\u00c9SEAUX SOCIAUX DANS LES \u00c9MEUTES <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Isabelle Rauch.<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Rauch. </strong>Ma question s'adresse au ministre charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique.<br><br>\u00ab\u00a0On br\u00fble tout dans le 57.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Appel \u00e0 la gu\u00e9rilla en Moselle.\u00a0\u00bb Interpell\u00e9 \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de chez moi, ce jeune homme de 16\u00a0ans s'exprimait ainsi sur les r\u00e9seaux sociaux\u00a0; il faisait sa r\u00e9volution, seul dans sa chambre, tandis que d'autres passaient aux actes.<br><br>Sur la plupart des plateformes, d\u00e8s que l'on regarde une vid\u00e9o, la viralit\u00e9 affinitaire s'organise pour nous proposer des contenus similaires. Ainsi, pour certains, plusieurs soirs durant, c'est toute la France qui s'est embras\u00e9e. Dans d'autres bulles informationnelles, on a attis\u00e9 les d\u00e9sordres et les conflits, on a appel\u00e9 \u00e0 la haine et \u00e0 la vengeance. Vous l'avez dit, monsieur le ministre, les dynamiques de viralit\u00e9 ont pu nourrir les dynamiques \u00e9meuti\u00e8res. Au S\u00e9nat, Micka\u00ebl Vallet et Claude Malhuret ont r\u00e9cemment r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les conclusions de leur mission d'enqu\u00eate sur TikTok\u00a0: opacit\u00e9 de l'algorithme, de la gouvernance, des liens avec une puissance \u00e9trang\u00e8re. Les r\u00e9seaux sociaux ont un effet multiplicateur \u00e0 la fois sur les actes et sur leurs effets.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Ce n'est pas uniquement la faute des r\u00e9seaux sociaux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Rauch. </strong>Au-del\u00e0 de leur responsabilit\u00e9, c'est leur fonctionnement qu'il nous faut finement comprendre et expliquer. Si, dans cet \u00e9pisode, la coop\u00e9ration avec les g\u00e9ants du num\u00e9rique a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e comme exemplaire, ce sont seulement plusieurs centaines de retraits imm\u00e9diats de contenus illicites qui ont \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9s\u00a0: c'\u00e9tait indispensable mais pas suffisant. Aussi, \u00e0 l'heure o\u00f9 nous nous appr\u00eatons \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer sur l'espace num\u00e9rique, \u00e0 l'aube de l'entr\u00e9e en service des r\u00e8glements europ\u00e9ens relatif \u00e0 un march\u00e9 unique des services num\u00e9riques (DSA) et relatif aux march\u00e9s contestables et \u00e9quitables dans le secteur num\u00e9rique (DMA), c'est sur la connaissance et la comp\u00e9tence de nos concitoyennes et concitoyens, sur le fonctionnement des outils num\u00e9riques que je souhaite vous questionner.<br><br>Nous avons, gr\u00e2ce \u00e0 l'initiative du pr\u00e9sident Marcangeli, pris nos responsabilit\u00e9s sur la majorit\u00e9 num\u00e9rique. En compl\u00e9ment et \u00e0 la lumi\u00e8re des \u00e9v\u00e9nements r\u00e9cents, il est indispensable d'agir sur trois fronts\u00a0: la r\u00e9gulation en situation d'urgence, la responsabilit\u00e9 parentale num\u00e9rique et la p\u00e9dagogie de l'usage des r\u00e9seaux et du num\u00e9rique en g\u00e9n\u00e9ral.<br><br>Monsieur le ministre, nous sommes nombreux \u00e0 penser qu'il faut agir\u00a0; je souhaite conna\u00eetre le chemin que vous comptez emprunter pour cela.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique et des t\u00e9l\u00e9communications.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique et des t\u00e9l\u00e9communications. </i>Quelques heures apr\u00e8s le d\u00e9but des \u00e9meutes, \u00e0 la demande du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et de la Premi\u00e8re ministre, nous avons convoqu\u00e9, avec le ministre de l'int\u00e9rieur, les principales plateformes de r\u00e9seaux sociaux pour les rappeler d'abord \u00e0 leur obligation devant la loi \u2013\u00a0le retrait des contenus illicites qui leur sont signal\u00e9s et la r\u00e9ponse prompte aux r\u00e9quisitions qui leur sont adress\u00e9es par l'autorit\u00e9 administrative et judiciaire.<br><br>Nous leur avons demand\u00e9 par ailleurs d'exercer la plus grande vigilance sur les fonctionnalit\u00e9s de leurs services susceptibles de porter atteinte \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 et \u00e0 l'ordre public. Le r\u00e9sultat, ce sont des milliers de contenus qui ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s, des centaines de comptes qui ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s, des dizaines de r\u00e9quisitions qui ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9es. Le r\u00e9sultat, c'est que dans l'Eure, en Ille-et-Vilaine, dans le Pas-de-Calais, en Haute-Savoie, en Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques, dans les Hauts-de-Seine et dans le Val-de-Marne, des individus ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 des peines de prison pour s'\u00eatre livr\u00e9s sur internet \u00e0 des appels au meurtre de policiers et de gendarmes, \u00e0 des menaces \u00e0 l'encontre de maires, ou \u00e0 des appels \u00e0 attaquer des commissariats, des gendarmeries ou des b\u00e2timents publics.<br><br>Cela \u00e9tant dit, et vous l'avez rappel\u00e9, les obligations vont se durcir pour les r\u00e9seaux sociaux avec l'entr\u00e9e en vigueur, le 25\u00a0ao\u00fbt prochain, du r\u00e8glement sur les services num\u00e9riques, obtenu de haute lutte l'an dernier par la France. Ce r\u00e8glement imposera aux plateformes de prendre toutes les mesures pour \u00e9viter que leurs services ne portent atteinte \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 publique, sous peine de lourdes sanctions.<br><br>Par ailleurs, le projet de loi visant \u00e0 s\u00e9curiser et r\u00e9guler l'espace num\u00e9rique, adopt\u00e9 la semaine derni\u00e8re par le S\u00e9nat, pr\u00e9voit que les personnes qui se livrent \u00e0 des faits de violence en ligne pourront \u00eatre condamn\u00e9es \u00e0 une peine de bannissement des r\u00e9seaux sociaux.<br><br>En ce qui concerne les parents \u2013\u00a0vous l'avez \u00e9galement rappel\u00e9\u00a0\u2013, la proposition de loi de Laurent Marcangeli, devenue loi du 7\u00a0juillet 2023 visant \u00e0 instaurer une majorit\u00e9 num\u00e9rique et \u00e0 lutter contre la haine en ligne, permettra d'activer la responsabilit\u00e9 parentale.<br><br>Enfin, en vue de dresser un bilan complet des \u00e9v\u00e9nements tragiques que nous avons connus, j'ai constitu\u00e9 un groupe de travail transpartisan, compos\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s et de s\u00e9nateurs de mani\u00e8re paritaire, lequel se r\u00e9unira d\u00e8s demain. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> \u00c7a va tout changer\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": "7198", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}