{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1186", "identifiant": {"numero": "1186", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "terrorisme", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "CONS\u00c9QUENCES DE LA SITUATION EN ISRA\u00cbL SUR LA S\u00c9CURIT\u00c9 DES FRAN\u00c7AIS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793992", "mandatRef": "PM796641"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826660", "abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826660", "abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-11", "pageJO": "8739", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONS\u00c9QUENCES DE LA SITUATION EN ISRA\u00cbL SUR LA S\u00c9CURIT\u00c9 DES FRAN\u00c7AIS <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Henri Alfandari.<br><br><strong>M.\u00a0Henri Alfandari. </strong>Samedi dernier, un nouveau conflit arm\u00e9 a d\u00e9but\u00e9 au Moyen-Orient. Une organisation terroriste a lanc\u00e9 une op\u00e9ration militaire d'ampleur contre l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl et contre des personnes pacifiques, sans d\u00e9fense, qui ne se doutaient pas que la mort allait les s\u00e9parer des leurs. Nos pens\u00e9es vont bien \u00e9videmment \u00e0 toutes ces victimes et \u00e0 leurs familles, qui sont dans l'effroi et la peine.<br><br>\u00c0 cette heure, notre r\u00f4le est d'\u00eatre aux c\u00f4t\u00e9s d'Isra\u00ebl dans le combat qu'il livre contre ces actes barbares et leurs commanditaires qui sont, ne l'oublions pas, les premiers \u00e0 utiliser leur population comme bouclier humain pour se couvrir de leurs crimes.<br><br>Cet \u00e9v\u00e9nement est une surprise et nous devrons tous nous interroger sur la capacit\u00e9 de nos services de renseignement \u00e0 pr\u00e9venir de tels actes. Nous avons vu, dans cet h\u00e9micycle, toute l'importance de trouver des r\u00e9ponses pour combattre le sentiment d'impunit\u00e9 et le contr\u00f4le de la haine en ligne. Je n'ose vous inviter, chers coll\u00e8gues, \u00e0 lire les torrents d'immondices, notamment antis\u00e9mites, qui prosp\u00e8rent en ce moment et qui sont autant d'invitations au crime. Partout sur le globe, les terres s'embrasent, et les \u00e9quilibres g\u00e9opolitiques du XXe\u00a0si\u00e8cle disparaissent, au profit de puissances r\u00e9gionales ou plut\u00f4t sur la route d'affrontements entre alliances de fortune qui peuvent nous entra\u00eener tous dans l'ab\u00eeme.<br><br>Nos concitoyens constatent en silence. Ils ont peur pour leurs enfants, pour leurs proches et pour eux-m\u00eames. Ils veulent conna\u00eetre la place de leur pays dans ce monde. Ils veulent savoir quelle place nous voulons donner \u00e0 l'Union europ\u00e9enne dans cette reconfiguration g\u00e9ostrat\u00e9gique. Ils souhaitent aussi que les directives et r\u00e8glements europ\u00e9ens permettent \u00e0 leurs institutions nationales de les prot\u00e9ger.<br><br>Vous l'avez bien compris, derri\u00e8re les conflits et la r\u00e9organisation mondiale, c'est l'importation de ces dangers sur notre propre sol qui nous inqui\u00e8te. D\u00e9termination et choix difficiles nous attendent, mais nous devons aussi \u00eatre au rendez-vous de la dignit\u00e9 humaine et de la d\u00e9mocratie. Comment le Gouvernement compte-t-il faire \u00e9voluer nos outils et anticiper les menaces pour prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais sur notre sol\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer. </i>Toucher \u00e0 un Juif en France, c'est toucher \u00e0 la R\u00e9publique, comme l'a dit le pr\u00e9sident Maillard et selon les mots de G\u00e9rald Darmanin\u00a0; je les reprends \u00e0 mon compte \u2013\u00a0et je vous prie d'excuser le ministre de l'int\u00e9rieur, en d\u00e9placement cet apr\u00e8s-midi en Allemagne avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Barbarie, terrorisme, horreur\u00a0: je crois revivre 2015 et les mots me manquent pour qualifier les attentats que le Hamas a commis en Isra\u00ebl et que rien \u2013\u00a0j'insiste\u00a0: rien\u00a0\u2013 n'excusera jamais.<br><br>\u00c0 la demande du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et de la Premi\u00e8re ministre, le ministre de l'int\u00e9rieur a imm\u00e9diatement donn\u00e9 des consignes tr\u00e8s strictes \u00e0 l'ensemble des services de s\u00e9curit\u00e9, en particulier aux pr\u00e9fets, pour prot\u00e9ger nos concitoyens partout sur le sol national. Comme l'a indiqu\u00e9 la Premi\u00e8re ministre, 582\u00a0lieux communautaires juifs sont prot\u00e9g\u00e9s par 10\u00a0000\u00a0policiers, gendarmes et militaires de l'op\u00e9ration Sentinelle afin d'\u00e9viter que l'irr\u00e9parable se reproduise. Toutes les manifestations de soutien \u00e0 Isra\u00ebl ont \u00e9t\u00e9 prot\u00e9g\u00e9es et se sont d\u00e9roul\u00e9es dans les meilleures conditions. Toutes les manifestations susceptibles d'entra\u00eener des troubles \u00e0 l'ordre public ou faisant l'apologie du terrorisme seront tout simplement interdites afin, vous l'avez bien compris, d'\u00e9viter l'importation du conflit sur le sol fran\u00e7ais. Tous les services \u2013\u00a0y compris la plateforme Pharos pour le cyberespace\u00a0\u2013 sont mobilis\u00e9s en lien avec la justice afin de prot\u00e9ger nos concitoyens partout \u2013\u00a0je dis bien\u00a0: partout. Le terrorisme ne doit pas passer et, dans de telles circonstances, nous devons tous \u00eatre unis.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> La question portait sur le renseignement\u00a0! C'est d\u00e9sesp\u00e9rant\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-11", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-11", "pageJO": "8739", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}