{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1209", "identifiant": {"numero": "1209", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "terrorisme", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "ATTAQUE TERRORISTE \u00c0 ARRAS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720614", "mandatRef": "PM797055"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": "9079", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ATTAQUE TERRORISTE \u00c0 ARRAS <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen. </strong>Apr\u00e8s le nouveau drame que vient de vivre notre pays, permettez-moi d'avoir une pens\u00e9e pour les proches de Dominique Bernard ainsi que pour les bless\u00e9s, dont le courageux employ\u00e9 qui s'est dress\u00e9 face \u00e0 la barbarie, mais aussi \u00e0 l'\u00e9gard des professeurs, angoiss\u00e9s d'\u00eatre devenus des cibles.<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, nous sommes le l\u00e9gislateur, comptable de l'efficacit\u00e9 des r\u00e9ponses apport\u00e9es \u00e0 ces drames. Pourquoi annoncer maintenant, et pas avant, l'expulsion des \u00e9trangers inscrits au FSPRT \u2013\u00a0fichier de traitement des signalements pour la pr\u00e9vention de la radicalisation \u00e0 caract\u00e8re terroriste\u00a0? Sur vingt-cinq attentats depuis 2017, la moiti\u00e9 \u00e9tait le fait d'\u00e9trangers, dont les trois quarts \u00e9taient, de surcro\u00eet, clandestins, et dont quasiment la moiti\u00e9 \u00e9tait suivie pour fondamentalisme islamique.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.</strong> Que de temps perdu\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen. </strong>Pourquoi ne pas expulser tous les \u00e9trangers islamistes, qu'ils soient en situation l\u00e9gale ou ill\u00e9gale, car ils sont avant tout des ennemis de la France\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.) </i>Pourquoi ne pas \u00e9tendre les expulsions \u00e0 ceux qui ont commis des crimes et des d\u00e9lits graves \u00e0 leur sortie de prison\u00a0?<br><br>Islamistes, criminels et d\u00e9linquants\u00a0: qu'est-ce qui justifie de garder ces personnes sur notre sol\u00a0?<br><br>Pourquoi, en trompant les Fran\u00e7ais, se servir de l'attentat terroriste d'Arras pour vendre votre future loi sur l'immigration en faisant croire que le droit actuel ne nous permet pas d'expulser le terroriste en question, au motif qu'il est arriv\u00e9 en France avant l'\u00e2ge de 13\u00a0ans et qu'il y a r\u00e9sid\u00e9, alors que le droit vous permettait de le faire,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Rudigoz.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen. </strong>\u2026comme l'indique le plus clairement du monde l'article\u00a0631-3 du Ceseda \u2013\u00a0code de l\u2019entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d\u2019asile\u00a0\u2013, article totalement compatible avec l'article\u00a033, alin\u00e9a\u00a02, de la Convention de Gen\u00e8ve relative au statut des r\u00e9fugi\u00e9s\u00a0? Pour r\u00e9sumer, pourquoi faire croire que votre incapacit\u00e9 \u00e0 juguler le fondamentalisme islamiste r\u00e9sulte de l'application des lois, que vous auriez d'ailleurs pu changer en six ans, alors que votre impuissance est avant tout la cons\u00e9quence d'une absence de volont\u00e9 r\u00e9elle et, probablement, d'une forme de crainte qui vous emp\u00eache de lutter efficacement contre les id\u00e9ologies islamistes qui se r\u00e9pandent et tuent dans notre pays\u00a0? <i>(Les d\u00e9put\u00e9s du groupe RN se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Vendredi dernier, un professeur de lettres du lyc\u00e9e Gambetta d'Arras, Dominique Bernard, a \u00e9t\u00e9 sauvagement assassin\u00e9 par un terroriste islamiste <i>(Exclamations sur les bancs des groupes RN et LR)</i>, en \u00e9cho tragique \u00e0 l'assassinat de Samuel Paty, il y a trois ans. <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il n'y a pas besoin de fiche pour dire cela\u00a0! Parlez avec vos tripes. Parlez avec votre c\u0153ur\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Ces moments graves sont r\u00e9v\u00e9lateurs. Ils nous obligent d'abord \u00e0 un peu de dignit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Ils nous obligent \u00e0 l'action, surtout\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Madame la pr\u00e9sidente Le\u00a0Pen, depuis 2022, \u00e0 chaque crise, vous vous \u00eates illustr\u00e9e par votre silence. Aujourd'hui, le naturel revient au galop. Alors que la France est en deuil, alors que l'\u00e9cole est touch\u00e9e, alors qu'un enseignant est mort <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN)</i>, vous vous lancez dans des pol\u00e9miques politiciennes, vous lancez des anath\u00e8mes (M\u00eames mouvements), vous multipliez les mises en cause.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Lamentable\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Alors que le terrorisme frappe et que la situation internationale est pr\u00e9occupante, vous refusiez explicitement, ce matin m\u00eame, l'unit\u00e9 de notre pays. <i>(Vives protestations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN .</strong> Ce n'est pas la bonne fiche\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Dans les moments graves, je crois pour ma part en la coh\u00e9sion nationale et en l'action.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Quelle action\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Avec mon gouvernement, je suis d\u00e9termin\u00e9e. Face aux menaces qui p\u00e8sent sur notre pays, nous sommes fermes. <i>(Rires et exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i> Nous sommes fermes dans la lutte contre le terrorisme\u00a0: depuis 2017, nous avons accord\u00e9 des moyens in\u00e9dits aux services de renseignement et \u00e0 la justice.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> \u00c7a ne sert \u00e0 rien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Ces moyens ont permis de d\u00e9jouer quarante-trois attentats depuis six ans. Nous avons \u00e9t\u00e9 fermes d\u00e8s le 7\u00a0octobre et l'attaque terroriste contre Isra\u00ebl en renfor\u00e7ant la s\u00e9curit\u00e9 des lieux sensibles et en proc\u00e9dant \u00e0 l'interpellation de plus de 100\u00a0individus en lien direct avec des actes antis\u00e9mites ou d'apologie du terrorisme.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> O\u00f9 sont les financements\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Nous sommes fermes et r\u00e9actifs pour la s\u00e9curit\u00e9 de nos \u00e9coles <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN)</i>\u00a0: d\u00e8s vendredi, j'ai rehauss\u00e9 la posture Vigipirate\u00a0; la s\u00e9curit\u00e9 des \u00e9coles a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e\u00a0; sur d\u00e9cision du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, 7\u00a0000\u00a0militaires ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s dans le cadre de l'op\u00e9ration Sentinelle. (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> R\u00e9pondez aux questions\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Nous sommes fermes face \u00e0 l'immigration ill\u00e9gale et aux \u00e9trangers radicalis\u00e9s sur notre territoire. <i>(Vives exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Non, ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>En six ans, madame la pr\u00e9sidente Le Pen, plus de 900 \u00e9trangers inscrits au FSPRT ont \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s. Quand nous pouvons les expulser, nous le faisons. <i>(Exclamations continues sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> La m\u00e9thode Cou\u00e9 ne va pas nous rendre service\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> C'est un robot qui parle\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>\u00catre fermes, c'est repenser notre arsenal juridique et lever les freins l\u00e9gislatifs \u00e0 l'expulsion des \u00e9trangers qui repr\u00e9sentent une menace pour notre pays. C'est l'un des objectifs du projet de loi sur l'immigration, propos\u00e9 par le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, G\u00e9rald Darmanin.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Changez de collaborateur\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Quand certains pensent pol\u00e9mique,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> Politique\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>\u2026je veux pour ma part t\u00e9moigner mon soutien aux agents de nos services de renseignements, aux enqu\u00eateurs, \u00e0 nos policiers, \u00e0 nos gendarmes, \u00e0 nos militaires mobilis\u00e9s dans la lutte contre le terrorisme. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.</strong> Nous aussi, nous les soutenons\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Ils n'ont pas seulement besoin de soutien, il faut leur donner des moyens\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Devant vous, une nouvelle fois, je l'affirme\u00a0: face au drame, notre force, c'est notre unit\u00e9, le respect de nos valeurs r\u00e9publicaines, la coh\u00e9sion nationale. Avec mon gouvernement, nous y veillerons. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Arr\u00eatez de lire des fiches\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> C'est affligeant\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-18", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": "9079", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}