{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1585", "identifiant": {"numero": "1585", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Programme hydro\u00e9lectrique fran\u00e7ais"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA342415", "mandatRef": "PM796659"}, "groupe": {"organeRef": "PO830170", "abrege": "SOC-A", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834728", "abrege": "Entreprises, tourisme et consommation", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des entreprises, du tourisme et de la consommation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-14", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834728", "abrege": "Entreprises, tourisme et consommation", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des entreprises, du tourisme et de la consommation"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-14", "pageJO": "1023", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROGRAMME HYDRO\u00c9LECTRIQUE FRAN\u00c7AIS <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, voil\u00e0 pr\u00e8s de quinze ans que p\u00e8se sur la France le contentieux europ\u00e9en sur la mise en concurrence de nos concessions hydro\u00e9lectriques, alors que nous n'avons toujours pas statu\u00e9 sur le mode de gestion futur de ces ouvrages. Dans l'attente, les parlementaires ont d\u00e9cid\u00e9, depuis 2019, de cr\u00e9er deux dispositifs.<br><br>Le premier concerne les autorisations d'augmentation de puissance des centrales hydro\u00e9lectriques existantes. Depuis plus de quatre ans, au moins sept dossiers sont examin\u00e9s par vos services sans qu'aucun n'ait encore obtenu votre aval.<br><br>Vu nos besoins de production d'\u00e9nergie, notamment renouvelable, nous pouvons nous interroger sur cette inertie pr\u00e9judiciable \u00e0 la souverainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique de la France, que nous appelons tous de nos v\u0153ux. Allez-vous enfin valider ces autorisations\u00a0?<br><br>Le deuxi\u00e8me dispositif concerne le versement aux collectivit\u00e9s des redevances relevant du r\u00e9gime des d\u00e9lais glissants pour les concessions \u00e0 terme \u00e9chu. \u00c0 leur grande surprise, les \u00e9lus locaux ont constat\u00e9 une baisse drastique de ces redevances cette ann\u00e9e. J'ai v\u00e9rifi\u00e9\u00a0: vous avez ponctionn\u00e9 une part importante de leur montant pour financer le bouclier tarifaire, consid\u00e9rant qu'il ne fallait pas habituer les collectivit\u00e9s \u00e0 percevoir ces revenus, auxquels \u2013\u00a0je me permets de le rappeler\u00a0\u2013 elles ont pourtant droit.<br><br>Pensez-vous vraiment que les collectivit\u00e9s territoriales jouissent d'une marge financi\u00e8re si importante qu'il faille la r\u00e9duire\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> C\u2019est \u00e7a, le respect des collectivit\u00e9s locales par les macronistes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel. </strong>Que l'on parle de souverainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, d'\u00e9nergies renouvelables ou de moyens financiers pour les collectivit\u00e9s, l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 est la solution. Quelle r\u00e9ponse concr\u00e8te pouvez-vous apporter sur ces deux points pr\u00e9cis ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Il va r\u00e9pondre qu'il faut attendre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des entreprises, du tourisme et de la consommation.<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des entreprises, du tourisme et de la consommation. </i>Merci pour votre question, madame la d\u00e9put\u00e9e\u00a0; je suis heureuse de vous retrouver.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Ce n'est pas toujours partag\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Si ce n'est pas partag\u00e9, ce n'est pas grave\u00a0! J'ai l'honneur de vous r\u00e9pondre en l'absence de Bruno Le\u00a0Maire. Le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie et de l\u2019\u00e9nergie, Roland Lescure, aurait souhait\u00e9 vous donner des explications, mais il est en ce moment m\u00eame au S\u00e9nat. Il se tient n\u00e9anmoins \u00e0 votre disposition pour \u00e9changer avec vous.<br><br>Les \u00e9nergies fossiles constituent une part importante de notre mix \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0; elles repr\u00e9sentent encore 60\u00a0% de notre consommation d'\u00e9nergie.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Ce n\u2019est pas le sujet\u00a0! La question porte sur l\u2019hydro\u00e9lectricit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Notre d\u00e9pendance \u00e0 ces \u00e9nergies est donc consid\u00e9rable\u00a0; nous sommes nombreux \u00e0 travailler pour la r\u00e9duire. Cette situation induit une vuln\u00e9rabilit\u00e9 climatique, du fait des \u00e9missions de CO2. Elle induit \u00e9galement une vuln\u00e9rabilit\u00e9 g\u00e9opolitique \u2013\u00a0nous le constatons depuis l'invasion russe en Ukraine, et nous en ferons peut-\u00eatre le constat en cas d'escalade au Proche-Orient. Elle complique les rapports de force et entra\u00eene des difficult\u00e9s majeures d'approvisionnement, d'o\u00f9 une vuln\u00e9rabilit\u00e9 \u00e9conomique.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Hors sujet\u00a0! C\u2019est invraisemblable, elle r\u00e9pond compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Elle se trompe de fiche\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Monsieur Pradi\u00e9, j'ai beau \u00eatre une femme, je sais lire les fiches\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i> Nous devons porter la part d'\u00e9lectricit\u00e9 dans le mix \u00e9nerg\u00e9tique de 27\u00a0% actuellement \u00e0 55\u00a0% en 2050. Telle est l'ambition qui nous mobilise. Nous nous inscrivons dans la lign\u00e9e du discours du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 Belfort, qui a affirm\u00e9 les objectifs suivants\u00a0: une relance de la production nucl\u00e9aire, la construction de six EPR \u2013\u00a0r\u00e9acteurs pressuris\u00e9s europ\u00e9ens\u00a0\u2013 et une \u00e9tude sur la construction de huit EPR suppl\u00e9mentaires. (M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9 s'exclame.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Vous n'\u00eates pas l'auteur de la question, monsieur Pradi\u00e9, et Mme\u00a0Battistel aimerait entendre la r\u00e9ponse. S'il vous pla\u00eet, taisez-vous\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Ce n'est pas une raison pour r\u00e9pondre \u00e0 c\u00f4t\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Ce n'est pas \u00e0 vous d'en juger. Je vous demande de vous taire et de laisser madame la ministre r\u00e9pondre \u00e0 Mme\u00a0Battistel.<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Vu l'ambiance plus qu'\u00e9lectrique \u2013\u00a0mais pas n\u00e9cessairement hydraulique\u00a0\u2013, je vous sugg\u00e8re, madame Battistel, que nous \u00e9changions ensemble tr\u00e8s prochainement sur ce sujet avec Roland Lescure. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel. </strong>Je n'ai malheureusement obtenu aucune r\u00e9ponse. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel. </strong>Je n'en veux pas \u00e0 Mme la ministre de ne pas pouvoir m'apporter d'\u00e9clairage, mais je d\u00e9plore que certains membres du Gouvernement ici pr\u00e9sents - notamment M. le Premier ministre - n'aient pas souhait\u00e9 me r\u00e9pondre, alors qu'ils avaient la capacit\u00e9 de le faire. Comme d'habitude, nos questions concernant ces sujets essentiels restent lettre morte. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, LR et \u00c9colo-NUPES, ainsi que sur quelques bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-14", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-14", "pageJO": "1023", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}