{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1437", "identifiant": {"numero": "1437", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : r\u00e9gimes autonomes et sp\u00e9ciaux", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Retraite des sapeurs-pompiers volontaires"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA774954", "mandatRef": "PM796797"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-13", "pageJO": "11273", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RETRAITE DES SAPEURS-POMPIERS VOLONTAIRES <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Anne-Laure Blin.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laure Blin. </strong>Nos sapeurs-pompiers volontaires sont admirables. Engag\u00e9s g\u00e9n\u00e9reusement dans les territoires, ils accomplissent une mission de service public, garantissant s\u00e9curit\u00e9 et protection \u00e0 nos concitoyens.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laure Blin. </strong>C'est parce qu'ils s'engagent sans compter que le Parlement a adopt\u00e9, il y a quelques mois, des dispositions visant \u00e0 reconna\u00eetre leur volontariat. En cons\u00e9quence, M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur a annonc\u00e9, il y a quelques semaines, que le d\u00e9cret portant bonification de leur retraite serait publi\u00e9 d'ici \u00e0 la fin du mois.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin, ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.</strong> D'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laure Blin. </strong>Quelle ne fut pas notre surprise lorsque nous avons d\u00e9couvert, \u00e0 l'occasion des f\u00eates de la Sainte-Barbe organis\u00e9es partout dans les casernes, que le Gouvernement pr\u00e9parait, en v\u00e9rit\u00e9, un d\u00e9cret pour le moins r\u00e9ducteur. <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe LR.) </i>En effet, nous avons appris que votre gouvernement envisageait de reconna\u00eetre l'engagement des seuls sapeurs-pompiers volontaires ayant une carri\u00e8re hach\u00e9e, \u00e0 l'exclusion de tous ceux qui m\u00e8nent une carri\u00e8re professionnelle parall\u00e8lement \u00e0 leur engagement citoyen. (Exclamations sur quelques bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> Ce n'est pas l'esprit de la loi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Bony.</strong> C'est inacceptable\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laure Blin. </strong>Comment pouvez-vous sacrifier ainsi ceux qui se donnent avec g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, parfois au p\u00e9ril de leur vie\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LR et RN et sur plusieurs bancs du groupe LIOT. \u2013\u00a0Mme\u00a0Emmanuelle M\u00e9nard et M.\u00a0J\u00e9r\u00e9mie Patrier-Leitus applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laure Blin. </strong>Nos sapeurs-pompiers volontaires constituent un maillon essentiel de la cha\u00eene des secours, en particulier dans les territoires ruraux. Soutenus par leur famille, ils font preuve chaque jour d'un engagement sans faille. Reconna\u00eetre et valoriser cet engagement, telle \u00e9tait la volont\u00e9 du l\u00e9gislateur.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il faut publier un d\u00e9cret\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laure Blin. </strong>Madame la premi\u00e8re ministre, le d\u00e9cret qu'envisage le Gouvernement bafoue la volont\u00e9 du peuple affirm\u00e9e par l'Assembl\u00e9e nationale et trompe les sapeurs-pompiers. Pouvez-vous nous garantir solennellement que votre gouvernement fera tout pour que la volont\u00e9 du l\u00e9gislateur soit scrupuleusement respect\u00e9e et que tous les sapeurs-pompiers volontaires de France, sans exception, seront reconnus \u00e0 leur juste valeur\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RN, LR, ainsi que sur divers autres bancs.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> C'est indispensable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> Il y a tromperie sur la marchandise\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Madame Blin, je vous remercie d'avoir soulign\u00e9 que c'est la majorit\u00e9 actuelle qui a reconnu l'engagement des sapeurs-pompiers volontaires. <i>(Protestations sur les bancs des groupes RN et LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin et M.\u00a0Olivier Marleix .</strong> Pas du tout\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Cela se traduira par un d\u00e9cret, actuellement \u00e9tudi\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat, que vous commentez alors qu'il n'est m\u00eame pas encore publi\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> En tout cas, il circule d\u00e9j\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Il visera effectivement \u00e0 reconna\u00eetre l'engagement courageux des sapeurs-pompiers volontaires et \u00e0 appliquer strictement la loi vot\u00e9e par le Parlement, comme ont \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9es toutes les dispositions relatives aux sapeurs-pompiers \u2013\u00a0qu'elles r\u00e9sultent d'une d\u00e9marche transpartisane ou de l'amendement d'un groupe, quel qu'il soit\u00a0\u2013 adopt\u00e9es dans le cadre de la loi du 25\u00a0novembre 2021, dite loi Matras, ou du projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale (PLFSS). Je l'ai d'ailleurs affirm\u00e9 \u00e0 M.\u00a0Cinieri avant qu'il quitte l'Assembl\u00e9e nationale.<br><br>Vous pourrez compter sur moi pour appliquer strictement la loi vot\u00e9e par les parlementaires et pour respecter l'engagement des sapeurs-pompiers. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> C'est donc une fausse rumeur\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Anne-Laure Blin.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laure Blin. </strong>Effectivement, le l\u00e9gislateur a voulu que le dispositif s'applique \u00e0 l'ensemble des sapeurs-pompiers volontaires. Il n'est pas question que seuls 10\u00a0% d'entre eux b\u00e9n\u00e9ficient de cette bonification de leur retraite. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur plusieurs bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Nous l'entendons bien ainsi et travaillons en ce sens. Il aurait sans doute \u00e9t\u00e9 pr\u00e9f\u00e9rable que vous attendiez la publication du d\u00e9cret par le Gouvernement avant de le commenter. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laure Blin.</strong> Mieux vaut le dire avant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin et M.\u00a0Patrick Hetzel .</strong> Mieux vaut pr\u00e9venir que gu\u00e9rir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Si le d\u00e9cret correspond exactement \u00e0 l'engagement sans pr\u00e9c\u00e9dent pris par la majorit\u00e9, j'esp\u00e8re que vous le porterez au cr\u00e9dit du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et que vous vous exprimerez de nouveau \u00e0 ce sujet. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laure Blin.</strong> Nous attendons de le voir\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-13", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-13", "pageJO": "11273", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}