{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1526", "identifiant": {"numero": "1526", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "aquaculture et p\u00eache professionnelle", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation des p\u00eacheurs"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794386", "mandatRef": "PM796893"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-24", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-24", "pageJO": "321", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DES P\u00caCHEURS <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Lysiane M\u00e9tayer.<br><br><strong>Mme\u00a0Lysiane M\u00e9tayer. </strong>Depuis hier, les bateaux de p\u00eache de la fa\u00e7ade atlantique sont \u00e0 quai en application de la d\u00e9cision du Conseil d\u2019\u00c9tat qui interdit la p\u00eache dans le golfe de Gascogne pendant un mois.<br><br>Cette d\u00e9cision fait suite \u00e0 une saisine de quatre associations environnementales visant \u00e0 r\u00e9duire les captures accidentelles de petits c\u00e9tac\u00e9s. Cette interdiction est un v\u00e9ritable coup de massue port\u00e9 \u00e0 nos p\u00eacheurs, qui avaient engag\u00e9 de lourds investissements, afin d'acheter des cam\u00e9ras ou d'instaurer des dispositifs d'effarouchement, par exemple, conform\u00e9ment au plan d\u2019action pour une p\u00eache durable \u00e9labor\u00e9 par le Gouvernement et les professionnels et qui vise \u00e0 faire advenir une p\u00eache plus responsable.<br><br>J'\u00e9tais aux c\u00f4t\u00e9s des p\u00eacheurs artisans lorientais de ma circonscription d\u00e8s le 26\u00a0d\u00e9cembre. Les d\u00e9put\u00e9s St\u00e9phane Buchou, Didier Le\u00a0Gac, Liliana Tanguy et bien d'autres sont mobilis\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> O\u00f9 sont les ministres\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Il n'y a pas de ministre, vous \u00eates tout seuls\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Lysiane M\u00e9tayer. </strong>La d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat vient an\u00e9antir tous les efforts entrepris, alors m\u00eame que la fili\u00e8re souffre depuis de nombreuses ann\u00e9es de crises successives telles que le Brexit ou la hausse du gazole en cons\u00e9quence de la guerre en Ukraine.<br><br>Si les p\u00eacheurs ont toujours fait face et continuent de le faire, cette derni\u00e8re d\u00e9cision remet cependant en cause leur savoir-faire s\u00e9culaire en opposant \u00e9cologie et \u00e9conomie, alors m\u00eame que nous leur devons notre souverainet\u00e9 alimentaire et que ces objectifs doivent \u00eatre compl\u00e9mentaires.<br><br>Cette d\u00e9cision affecte plus de 450\u00a0navires de p\u00eache dans le golfe de Gascogne. L'ensemble de la fili\u00e8re de p\u00eache de la fa\u00e7ade atlantique est menac\u00e9. Dans la seule circonscription de Lorient, 3\u00a0000\u00a0emplois sont concern\u00e9s.<br><br>Monsieur le Premier ministre, comment rassurer nos p\u00eacheurs, comment les accompagner dans cette nouvelle crise\u00a0? Ils ont toujours fait preuve d\u2019un savoir-faire remarquable, indispensable \u00e0 notre \u00e9conomie. Nous leur devons notre soutien. Alors que l\u2019ann\u00e9e 2024 est celle de la mer, ne devons-nous pas r\u00e9armer notre fili\u00e8re p\u00eache et faire de la France une puissante nation maritime\u00a0?<br><br>C\u2019est l\u2019\u00e9lue qui vous parle, mais aussi la fille et petite-fille de marins-p\u00eacheurs groisillons qui a \u00e0 c\u0153ur de sauver la fili\u00e8re p\u00eache. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre. </i>La p\u00eache joue un r\u00f4le majeur pour la souverainet\u00e9 de la France et la richesse de notre pays\u00a0; nous pouvons en \u00eatre fiers sur la sc\u00e8ne internationale. La fili\u00e8re p\u00eache fran\u00e7aise est puissante et d'une tr\u00e8s grande qualit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Et on casse des bateaux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Les p\u00eacheurs font preuve d'une grande expertise, surtout, ils sont passionn\u00e9s par leur m\u00e9tier. \u00c0 l'occasion des assises de l'\u00e9conomie de la mer en d\u00e9cembre dernier, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique lui-m\u00eame s'est engag\u00e9 en prenant des mesures fortes. Un nouveau contrat strat\u00e9gique de fili\u00e8re a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 pour renouveler les flottes. Nous nous sommes engag\u00e9s \u00e0 consacrer 750\u00a0millions d'euros dans les ann\u00e9es \u00e0 venir \u00e0 renouveler les flottes, \u00e0 renforcer l'attractivit\u00e9 de ce m\u00e9tier et notre comp\u00e9titivit\u00e9.<br><br>Ensuite, je veux rappeler que le Gouvernement et la majorit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s des p\u00eacheurs dans toutes les temp\u00eates des derni\u00e8res ann\u00e9es\u00a0: au moment du Brexit,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> C'est tellement la priorit\u00e9 qu'il n'y a pas de ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre. </i>\u2026puis du covid, ou des crises li\u00e9es \u00e0 l'inflation de l'\u00e9nergie apr\u00e8s la guerre en Ukraine. Au total, 350\u00a0millions d'euros ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s pour soutenir la fili\u00e8re p\u00eache pendant ces crises.<br><br>Vous me permettrez de rendre hommage au travail d'Herv\u00e9 Berville, particuli\u00e8rement mobilis\u00e9 en sa qualit\u00e9 de secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 la mer. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br>Vous l'avez dit, apr\u00e8s la d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat, les p\u00eacheurs affrontent une nouvelle temp\u00eate.<br><br>Oui, nous serons \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s\u00a0; nous avons d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 plusieurs mesures pour les soutenir. D'abord, une mesure d'\u00e9quit\u00e9 et de coh\u00e9rence\u00a0: nous avons \u00e9tendu aux navires \u00e9trangers la d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat qui ne s'appliquait qu'aux navires fran\u00e7ais.<br><br><strong>M.\u00a0Jimmy Pahun.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0! Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre. </i>Nous ferons respecter cette d\u00e9cision\u00a0: les navires \u00e9trangers ne pourront pas p\u00eacher l\u00e0 o\u00f9 les navires fran\u00e7ais ne le peuvent pas.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Tr\u00e8s bien.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre. </i>Deuxi\u00e8me mesure, des indemnisations importantes pour la fili\u00e8re. Les mesures notifi\u00e9es \u00e0 la Commission europ\u00e9enne pr\u00e9voient une indemnisation des p\u00eacheurs de l'ordre de 80 \u00e0 85\u00a0% de leur chiffre d'affaires\u00a0; un soutien au mareyage, la fili\u00e8re en aval, de l'ordre de 75\u00a0% de la perte d'exc\u00e9dent brut d'exploitation\u00a0; et la possibilit\u00e9 de recourir au ch\u00f4mage partiel pour les ports, les cri\u00e9es et les mareyeurs. Enfin, pour soutenir la tr\u00e9sorerie, nous ferons en sorte que les dossiers de demande d'aide soient trait\u00e9s rapidement, et nous mobiliserons le secteur bancaire.<br><br>Je suis conscient que nos p\u00eacheurs \u2013\u00a0comme nos agriculteurs\u00a0\u2013 font partie de tous ces Fran\u00e7ais qui n'ont pas envie de survivre avec des aides. Ils veulent vivre de leur travail.<br><br><strong>Mme\u00a0Mich\u00e8le Martinez.</strong> \u00c7a vous va bien de dire \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre. </i>Nous sommes au rendez-vous pour les accompagner pendant ces coups durs, pour les soutenir financi\u00e8rement. Pourtant, ils ne se l\u00e8vent pas le matin pour aller chercher les aides\u00a0; ils se l\u00e8vent le matin pour travailler, pour vivre leur passion.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> C'est ce qu'on fait tous les midis\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre. </i>Nous devons faire en sorte, aussi vite que possible, qu'ils puissent reprendre la mer sur leur navire, pour aller faire leur travail et vivre leur passion. Nous serons \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s pour les accompagner. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-01-24", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-24", "pageJO": "321", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}