{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG858", "identifiant": {"numero": "858", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PRIX DES CARBURANTS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793218", "mandatRef": "PM796215"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791621", "abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791621", "abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": "4602", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRIX DES CARBURANTS <a name=PG22></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jordan Guitton.<br><br><strong>M.\u00a0Jordan Guitton. </strong>Pendant des mois, les Fran\u00e7ais ont pay\u00e9 le carburant \u00e0 pr\u00e8s de 2\u00a0euros le litre, ce qui a lourdement pes\u00e9 sur leur pouvoir d'achat. Depuis des semaines, la France est un des pays europ\u00e9ens o\u00f9 le carburant reste le plus cher, malgr\u00e9 une l\u00e9g\u00e8re baisse. Je vous rappelle que prendre la voiture n'est pas un choix, mais une n\u00e9cessit\u00e9 qui s'impose chaque matin \u00e0 des millions de Fran\u00e7ais, aux familles comme aux travailleurs, notamment dans les territoires ruraux comme mon d\u00e9partement de l'Aube.<br><br>Le prix du carburant hors taxe en France est l'un des plus \u00e9lev\u00e9s d'Europe, notamment \u00e0 cause des marges importantes pratiqu\u00e9es par les raffineries et par la distribution. Qui plus est, le carburant subit une taxation parmi les plus \u00e9lev\u00e9es d'Europe, \u00e0 hauteur de 60\u00a0% du prix \u00e0 la pompe environ. Il faut cesser d'infliger cette double peine aux Fran\u00e7ais et leur rendre leur argent pour enfin instaurer une v\u00e9ritable paix fiscale.<br><br>Pour ce faire, plusieurs mesures permettraient de contrer l'envol\u00e9e des prix du carburant, \u00e0 commencer par la baisse de la TVA et la suppression des hausses de la TICPE \u2013\u00a0la taxe int\u00e9rieure de consommation sur les produits \u00e9nerg\u00e9tiques\u00a0\u2013 d\u00e9cid\u00e9es par Emmanuel Macron en 2017. Avec un gouvernement Rassemblement national, l'application de ces mesures permettrait de diminuer durablement le prix du carburant, qui co\u00fbterait aujourd'hui moins de 1,5\u00a0euro le litre\u00a0! <i>(M.\u00a0Yoann Gillet applaudit.)</i><br><br>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie et des finances, mes questions sont simples. Premi\u00e8rement, \u00e9tant donn\u00e9 que cette situation perdure depuis des semaines, pourquoi avoir annonc\u00e9 seulement la semaine derni\u00e8re que vous alliez demander aux distributeurs de baisser leurs prix\u00a0? Deuxi\u00e8mement, quand appliquerez-vous enfin la mesure p\u00e9renne et de bon sens d\u00e9fendue par Marine Le\u00a0Pen et le Rassemblement national consistant \u00e0 faire passer de 20\u00a0% \u00e0 5,5\u00a0% la TVA sur l'ensemble des \u00e9nergies, dont le carburant, ce qui permettrait une diminution durable du prix par litre\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Christophe Bentz.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. </i>Il arrive au Rassemblement national de prendre conscience que la France n'a pas de p\u00e9trole\u00a0; pourtant, vous qui vous dites patriotes, vous n'\u00e9mettez aucune proposition pour sortir de cette d\u00e9pendance envers d'autres pays. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est toujours pareil\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>Contrairement \u00e0 vous, qui agitez des peurs, d\u00e9ployez des mensonges \u2013\u00a0ma coll\u00e8gue Olivia Gr\u00e9goire a eu l'occasion d'y r\u00e9pondre en ce qui concerne la baisse de la TVA et la r\u00e9alit\u00e9 des prix\u00a0\u2013 et restez inactifs lorsqu'il s'agit de voter des mesures visant \u00e0 prot\u00e9ger le pouvoir d'achat, nous agissons.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> \u00c7a, pour agir, vous agissez\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>J'ai exig\u00e9 derni\u00e8rement des distributeurs et des fournisseurs qu'ils r\u00e9percutent plus rapidement la baisse des prix. Je me permets d'ailleurs de vous signaler que celle-ci \u00e9tait en partie due aux blocages et aux difficult\u00e9s auxquels ils ont d\u00fb faire face pour fournir du carburant aux Fran\u00e7ais. <i>(\u00ab C'est faux ! \u00bb sur plusieurs bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Pipeau\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux.</strong> Cela n'a aucun rapport\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>Ces demandes se sont concr\u00e9tis\u00e9es ces derniers jours par la diminution des prix. Nous continuons \u00e0 faire preuve de vigilance quant au prix des carburants.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux.</strong> Avec la TVA \u00e0 20\u00a0%, vous vous en mettez plein les poches sur le dos des Fran\u00e7ais\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>Nous ne nous satisfaisons pas des r\u00e9sultats obtenus\u00a0; c'est pourquoi le Gouvernement, prenant ses responsabilit\u00e9s, a instaur\u00e9 une indemnit\u00e9 carburant dont b\u00e9n\u00e9ficient 5\u00a0millions de Fran\u00e7ais qui ont besoin de leur voiture pour aller travailler. Or vous n'avez pas vot\u00e9 cette mesure.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux.</strong> Cela ne repr\u00e9sente qu'un plein par an\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>De m\u00eame, vous n'\u00e9mettez aucune proposition en mati\u00e8re de transition \u00e9nerg\u00e9tique, qui constitue pourtant la solution capable de lib\u00e9rer \u00e0 moyen terme les Fran\u00e7ais de toute d\u00e9pendance envers les \u00e9nergies fossiles. Pour notre part, nous d\u00e9ployons plusieurs mesures comme la prime \u00e0 la conversion, le bonus \u00e9cologique ou encore le leasing d'une voiture \u00e9lectrique \u00e0 100\u00a0euros par mois, que nous lancerons prochainement.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux.</strong> Les moyens des Fran\u00e7ais ont chang\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>L\u00e0 encore, vous n'avez aucune proposition pr\u00e9cise pour accompagner les Fran\u00e7ais. <i>(Protestations sur plusieurs bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux.</strong> Si, on en a plein\u00a0!<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> Quelle mauvaise foi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>Nous savions d\u00e9j\u00e0 que le Rassemblement national n'a pas de p\u00e9trole\u00a0; nous avons d\u00e9sormais confirmation qu'il n'a pas davantage d'id\u00e9es. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jordan Guitton.<br><br><strong>M.\u00a0Jordan Guitton. </strong>Madame la ministre, les revenus que votre gouvernement tire de la TVA ont augment\u00e9 de 46\u00a0milliards d'euros en trois ans. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Micha\u00ebl Taverne.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux.</strong> Voil\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jordan Guitton. </strong>Arr\u00eatez de taxer les automobilistes\u00a0! Vous n'\u00eates pas les Mozart de la finance, mais les Mozart de la taxe. Rendez l'argent aux Fran\u00e7ais\u00a0! <i>(Vifs applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux.</strong> Bravo\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-17", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": "4602", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}