{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG782", "identifiant": {"numero": "782", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "MANIFESTATIONS DU 1ER MAI"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605782", "mandatRef": "PM796350"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": "4019", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MANIFESTATIONS DU 1ER\u00a0MAI <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Laurent Marcangeli.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Marcangeli. </strong>Aujourd'hui, un jeune homme de 27\u00a0ans est hospitalis\u00e9, br\u00fbl\u00e9 au deuxi\u00e8me degr\u00e9. Qu'a-t-il fait pour se retrouver dans ce lit d'h\u00f4pital\u00a0? Son m\u00e9tier. V\u00eatu de l'uniforme, il a particip\u00e9 aux op\u00e9rations de maintien de l'ordre et de protection des personnes et des biens lors de la manifestation du 1er\u00a0mai \u00e0 Paris. C'est l\u00e0 qu'il a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 gri\u00e8vement par un cocktail Molotov.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Qui donne les ordres\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Marcangeli. </strong>Au nom du groupe Horizons et apparent\u00e9s, je veux rendre hommage \u00e0 ce jeune homme, aux 405 policiers et gendarmes bless\u00e9s ce lundi, mais \u00e9galement aux 1 083 membres des forces de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure victimes d'atteintes physiques depuis le mois de janvier. <i>(\u00c0 l'exception de quelques d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES, tous les d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent et applaudissent longuement.)</i><br><br>Qu'il est triste de voir que certains repr\u00e9sentants de la nation ne se l\u00e8vent pas pour applaudir nos forces de l'ordre !<i> (Plusieurs d\u00e9put\u00e9s des groupes RE et Dem s'exclament en d\u00e9signant les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Ce drame, caus\u00e9 par l'utilisation d'armes artisanales de guerre, r\u00e9v\u00e8le au grand jour la banalisation inacceptable de la violence envers nos forces de l'ordre, envers ces femmes et ces hommes qui consacrent leur vie professionnelle \u2013\u00a0et trop souvent une partie de leur vie personnelle\u00a0\u2013 \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et \u00e0 la protection de nos concitoyens.<br><br>En tant que fervents partisans de l'ordre r\u00e9publicain, nous ne pouvons nous r\u00e9soudre \u00e0 accepter les sc\u00e8nes de violences auxquelles nous assistons. De toute \u00e9vidence, elles ne sont ni improvis\u00e9es ni spontan\u00e9es, mais bien pr\u00e9par\u00e9es et pr\u00e9sid\u00e9es par une logique de d\u00e9sordre, de chaos et d'anarchie qui vise \u00e0 nier l'autorit\u00e9 de l'\u00c9tat.<br><br><strong>M.\u00a0Matthias Tavel.</strong> C'est vous, l'\u00c9tat\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Marcangeli. </strong>Les mots manquent pour qualifier de tels actes\u00a0: ils sont intol\u00e9rables et, au sens propre, insupportables.<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, comment pr\u00e9venir les risques auxquels sont expos\u00e9es nos forces de l'ordre lors de manifestations auxquelles se greffent des \u00e9l\u00e9ments radicaux et des casseurs venus \u00ab\u00a0casser du flic\u00a0\u00bb\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes HOR, RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Farida Amrani.</strong> En changeant de ministre de l'int\u00e9rieur\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Hier, pr\u00e8s de 800\u00a0000\u00a0Fran\u00e7ais ont d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 l'occasion du 1er\u00a0mai. <i>(\u00ab\u00a0Non, plus de 2\u00a0millions\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>La grande majorit\u00e9 des manifestations se sont tr\u00e8s bien d\u00e9roul\u00e9es et je salue l'esprit de responsabilit\u00e9 des organisations syndicales, ainsi que l'engagement des pr\u00e9fets et des forces de l'ordre (Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR), mobilis\u00e9s pour garantir la libert\u00e9 fondamentale de manifester et pr\u00e9server la s\u00e9curit\u00e9 des cort\u00e8ges.<br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot.</strong> Et arracher des mains\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Dans plusieurs grandes villes, notamment \u00e0 Paris, \u00e0 Lyon et \u00e0 Nantes, comme cela avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 le cas lors de pr\u00e9c\u00e9dentes manifestations, des groupes violents se sont m\u00eal\u00e9s \u00e0 des cort\u00e8ges pacifiques.<br><br><strong>M.\u00a0Andy Kerbrat.</strong> C'est vous qui \u00eates violents\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Ces groupes n'ont qu'un objectif\u00a0: s'en prendre aux forces de l'ordre\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol.</strong> Changez les ordres que vous donnez\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>\u2026et cr\u00e9er le d\u00e9sordre et le chaos.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Et alors, qu'est-ce que vous faites\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Cette violence est intol\u00e9rable et nous devons tous, en tant que responsables publics, la condamner avec la plus grande fermet\u00e9. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.) </i>Elle est intol\u00e9rable parce qu'elle instrumentalise le droit de manifester et parce qu'elle \u00e9clipse les id\u00e9es. Elle est intol\u00e9rable parce qu'elle cr\u00e9e des dommages importants dans l'espace public\u00a0:\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> C'est de votre faute\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>\u2026je pense aux commer\u00e7ants, aux artisans, aux entreprises, aux particuliers et aux maires, qui, hier soir et ce matin, ont d\u00e9couvert les lourds d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s \u00e0 leur vitrine, \u00e0 leur v\u00e9hicule, \u00e0 leur mobilier urbain. Des individus violents se sont m\u00eame introduits dans les domiciles personnels de certains d\u00e9put\u00e9s. C'est inacceptable et je dis toute ma solidarit\u00e9 aux d\u00e9put\u00e9s concern\u00e9s. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br>Ces violences sont intol\u00e9rables, enfin, parce qu'elles causent des blessures. Elles mettent en danger les manifestants et certains ont malheureusement \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Andy Kerbrat.</strong> Un manifestant a perdu une couille\u00a0! <i>(Vives protestations sur les bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.</strong> On n'est pas en manif\u00a0! Il n'y a pas les merguez\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Seule Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre a la parole. Merci de l'\u00e9couter\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Hier, plus de 400\u00a0policiers et gendarmes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, dont certains gri\u00e8vement. (Exclamations continues sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Ce n'est pas parce que vous le r\u00e9p\u00e9tez que les choses changeront\u00a0! Changez de ministre\u00a0! Changez de gouvernement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Les images que nous avons vues, notamment celles d'un policier br\u00fbl\u00e9 par un cocktail Molotov, sont insupportables et r\u00e9v\u00e8lent qu'un nouveau palier a \u00e9t\u00e9 franchi dans la violence.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> C'est de votre faute\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Je veux dire de nouveau tout mon soutien et celui de mon gouvernement \u00e0 nos forces de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br>Mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, dans notre pays, on peut l\u00e9gitimement exprimer sa col\u00e8re ou son d\u00e9saccord sur la voie publique,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Raquel Garrido.</strong> \u00c7a devient de plus en plus difficile\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>\u2026mais on ne peut pas s'en prendre \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 physique des femmes et des hommes qui, par leur uniforme, incarnent la R\u00e9publique et nous prot\u00e8gent. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Ni \u00e0 celle des manifestants\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Changez le ministre et le Gouvernement ! <i>(Protestations sur plusieurs bancs des groupes RN et LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Je le r\u00e9p\u00e8te, les auteurs de ces exactions seront identifi\u00e9s et traduits en justice. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": "4019", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}