{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1622", "identifiant": {"numero": "1622", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Service des urgences psychiatriques de l\u2019h\u00f4pital Purpan"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA331835", "mandatRef": "PM796518"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834740", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-28", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834740", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-28", "pageJO": "1225", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SERVICE DES URGENCES PSYCHIATRIQUES DE L'H\u00d4PITAL PURPAN <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Monique Iborra.<br><br><strong>Mme\u00a0Monique Iborra. </strong>Des \u00e9v\u00e9nements dramatiques, tr\u00e8s \u00e9prouvants pour les familles et les soignants, se sont d\u00e9roul\u00e9s \u00e0 quelques jours d'intervalle dans le service des urgences psychiatriques du centre hospitalier universitaire (CHU) de Toulouse-Purpan\u00a0: deux patientes y ont \u00e9t\u00e9 victimes d'agressions sexuelles et un patient s'y est suicid\u00e9. Ce dernier \u00e9tait h\u00e9berg\u00e9 dans les locaux de consultation et attendait depuis dix jours une hospitalisation, dans un \u00e9tablissement priv\u00e9 ou dans un \u00e9tablissement public.<br><br>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, d\u00e8s que vous en avez \u00e9t\u00e9 inform\u00e9, vous vous \u00eates rendu sur place et avez particip\u00e9 \u00e0 une r\u00e9union avec l'ensemble des acteurs hospitaliers publics et priv\u00e9s, ces derniers \u00e9tant, en nombre de lits, majoritaires dans la m\u00e9tropole de Toulouse et le d\u00e9partement de la Haute-Garonne. Vous avez alors annonc\u00e9 diff\u00e9rentes mesures devant permettre d'am\u00e9liorer sans d\u00e9lai les conditions de prise en charge des urgences psychiatriques dans l'agglom\u00e9ration toulousaine et d'engager le n\u00e9cessaire rapprochement entre acteurs publics et acteurs priv\u00e9s.<br><br>Outre ces mesures d'urgence, pouvez-vous nous indiquer la mani\u00e8re dont vous adapterez \u00e0 plus long terme la fili\u00e8re psychiatrique \u00e0 la dynamique d\u00e9mographique de la m\u00e9tropole et dont vous r\u00e9pondrez aux attentes l\u00e9gitimes de la communaut\u00e9 hospitali\u00e8re et des citoyens de notre d\u00e9partement\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot et M.\u00a0Paul Christophe .</strong> Allez-y docteur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Vous avez rappel\u00e9 les \u00e9v\u00e9nements dramatiques survenus \u00e0 l'h\u00f4pital de Toulouse et je voudrais saluer, madame Iborra, votre mobilisation\u00a0: elle nous a permis de recevoir t\u00f4t vos alertes et d'y r\u00e9agir au plus vite. Je me suis rendu sur place \u2013\u00a0vous \u00e9tiez d'ailleurs pr\u00e9sente\u00a0\u2013, pour r\u00e9unir l'ensemble des acteurs concern\u00e9s par cette situation pr\u00e9occupante. Inacceptable \u00e0 proprement parler, celle-ci se traduit par de nombreux dysfonctionnements\u00a0: le service des urgences psychiatriques est satur\u00e9, la prise en charge des patients est inadapt\u00e9e et le manque de coop\u00e9ration entre secteur public et secteur priv\u00e9 est flagrant, alors que dans la m\u00e9tropole toulousaine, qui compte plus de 1\u00a0million d'habitants, 73\u00a0% des places de la fili\u00e8re psychiatrique sont op\u00e9r\u00e9es par des acteurs priv\u00e9s.<br><br>Le directeur de l'agence r\u00e9gionale de sant\u00e9 (ARS) et moi-m\u00eame avons pris des mesures imm\u00e9diates, notamment l'ouverture de quinze lits suppl\u00e9mentaires au CHU de Toulouse et d'autres lits au centre hospitalier public G\u00e9rard Marchant, sp\u00e9cialis\u00e9 en psychiatrie et en sant\u00e9 mentale. De plus, nous avons engag\u00e9 un travail aupr\u00e8s des acteurs priv\u00e9s pour obtenir l'ouverture de nouveaux lits et nous avons d\u00e9cid\u00e9 l'arr\u00eat imm\u00e9diat des hospitalisations dans les locaux actuels du service des urgences psychiatriques, dont je disais qu'ils \u00e9taient inadapt\u00e9s. J'ai \u00e9galement souhait\u00e9 qu'une cellule territoriale de r\u00e9gulation des prises en charge les r\u00e9partisse plus \u00e9quitablement entre le secteur public et le secteur priv\u00e9. J'ai surtout command\u00e9 une mission \u00e0 l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale des affaires sociales (Igas), en lien avec Catherine Vautrin, ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s\u00a0: nous pourrons ainsi \u00e9tablir un diagnostic pr\u00e9cis de la situation et identifier les pistes de r\u00e9organisation de l'ensemble de la fili\u00e8re psychiatrique dans ce secteur.<br><br>Depuis quelques jours, des points d'\u00e9tape r\u00e9unissent l'ensemble des acteurs concern\u00e9s, sous la supervision du directeur de l'ARS, afin d'am\u00e9liorer la prise en charge. Croyez que je veillerai \u00e0 ce que cette coop\u00e9ration donne des r\u00e9sultats au b\u00e9n\u00e9fice des patients.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-28", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-28", "pageJO": "1225", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}