{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG666", "identifiant": {"numero": "666", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "banques et \u00e9tablissements financiers", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "FAILLITE DE LA SILICON VALLEY BANK"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794798", "mandatRef": "PM797124"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791591", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791591", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": "2469", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FAILLITE DE LA SILICON VALLEY BANK <a name=PG27></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Fran\u00e7oise Buffet.<br><br><strong>Mme\u00a0Fran\u00e7oise Buffet. </strong>Depuis vendredi, un vent de panique s'est empar\u00e9 des march\u00e9s boursiers\u00a0: la Silicon Valley Bank (SVB) a fait faillite \u2013\u00a0une premi\u00e8re depuis la crise financi\u00e8re de 2008. Cette banque, sp\u00e9cialis\u00e9e dans le financement des start-up du num\u00e9rique, semblait pourtant solide, avec 209\u00a0milliards de dollars d'actifs pour environ 175\u00a0milliards de d\u00e9p\u00f4ts au 31\u00a0d\u00e9cembre 2022. Cela ne lui a pourtant pas permis de faire face aux retraits massifs de ses principaux clients.<br><br>En effet, la hausse vigoureuse des taux directeurs des banques centrales impos\u00e9e par la forte inflation a eu un double effet pr\u00e9judiciable\u00a0: d'un c\u00f4t\u00e9, les entreprises technologiques se sont retrouv\u00e9es incapables de lever des fonds, et ont donc puis\u00e9 dans leurs liquidit\u00e9s\u00a0; de l'autre, les obligations, qui constituaient une part importante des actifs de la SVB, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pr\u00e9ci\u00e9es, au moment m\u00eame o\u00f9 la banque a d\u00fb les vendre pour r\u00e9pondre aux besoins de liquidit\u00e9s de ses clients.<br><br>La SVB a entra\u00een\u00e9 dans sa chute deux autres institutions bancaires am\u00e9ricaines. La crainte d'une propagation syst\u00e9mique est donc r\u00e9elle, comme en t\u00e9moigne l'effondrement des cours hier\u00a0: en cl\u00f4ture, la Bourse de Paris a perdu 2,9\u00a0%, celle de Francfort, 3,04\u00a0%, et celle de Londres, 2,58\u00a0%. Les valeurs bancaires europ\u00e9ennes ont amplifi\u00e9 leur chute\u00a0: l'indice de r\u00e9f\u00e9rence des banques europ\u00e9ennes cot\u00e9es a chut\u00e9 de 10,2\u00a0% en deux s\u00e9ances.<br><br>Face \u00e0 cette situation, la secr\u00e9taire am\u00e9ricaine au Tr\u00e9sor a indiqu\u00e9 tout mettre en \u0153uvre pour \u00e9viter que ces faillites ne se propagent au reste du syst\u00e8me bancaire. Elle a notamment annonc\u00e9 la garantie de l'int\u00e9gralit\u00e9 des d\u00e9p\u00f4ts. La FED, la r\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale des \u00c9tats-Unis, s'est \u00e9galement engag\u00e9e \u00e0 pr\u00eater les fonds n\u00e9cessaires aux banques qui en auraient besoin pour honorer les demandes de retraits de leurs clients.<br><br>Conscient de l'inqui\u00e9tude ambiante, vous avez r\u00e9agi par un appel au calme. Alors que vous rentrez d'une r\u00e9union des ministres des finances de la zone euro \u00e0 Bruxelles, au cours de laquelle vous avez pu \u00e9changer\u2026 <i>(Mme\u00a0la pr\u00e9sidente coupe le micro de l'oratrice, dont le temps de parole est \u00e9coul\u00e9.\u00a0\u2013 Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Nos appels au calme ont \u00e9t\u00e9 entendus\u00a0: j'en veux pour preuve le redressement, aujourd'hui, de la Bourse de Paris, qui avait accus\u00e9 une forte chute hier. L'ensemble des ministres des finances europ\u00e9ens ont rappel\u00e9 qu'il n'y avait aucune crainte \u00e0 avoir pour le syst\u00e8me bancaire europ\u00e9en, et je r\u00e9p\u00e8te qu'il n'y a aucune inqui\u00e9tude \u00e0 avoir s'agissant du syst\u00e8me bancaire fran\u00e7ais.<br><br>\u00c0 titre de pr\u00e9caution, j'ai r\u00e9uni ce matin l'ensemble des dirigeants des grandes banques fran\u00e7aises \u2013\u00a0la BNP, le Cr\u00e9dit agricole et la Banque postale notamment\u00a0\u2013 et le gouverneur de la Banque de France, pour faire le point sur la situation. Le gouverneur m'a confirm\u00e9 qu'il n'existait pas de risque pour les banques fran\u00e7aises, ni pour le financement de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise, notamment de la <i>tech</i>. Nous continuerons \u00e0 suivre de tr\u00e8s pr\u00e8s l'\u00e9volution de la situation, mais les pr\u00e9occupations portent sur les \u00c9tats-Unis plus que sur l'Europe.<br><br>Par ailleurs, les \u00c9tats-Unis ont imm\u00e9diatement apport\u00e9 une r\u00e9ponse forte\u00a0: nous verrons si cela suffit \u00e0 y circonscrire le probl\u00e8me \u2013\u00a0je le souhaite. En tout \u00e9tat de cause, nous ne voyons pas de risque pour les banques fran\u00e7aises et ne craignons pas une contagion \u00e0 l'Europe.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": "2469", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}