{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1459", "identifiant": {"numero": "1459", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "climat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "COP 28"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794330", "mandatRef": "PM796854"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791621", "abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791621", "abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-20", "pageJO": "11391", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> COP28 <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Anthony Brosse.<br><br><strong>M.\u00a0Anthony Brosse. </strong>Madame la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, l'accord de Paris, adopt\u00e9 il y a huit ans, a permis d'endiguer la hausse inexorable de nos \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Pas du tout\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> La ministre, c'est la savante et le bicarbonate\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Anthony Brosse. </strong>Sans cet accord, une progression de 16\u00a0% de nos \u00e9missions aurait \u00e9t\u00e9 constat\u00e9e en 2030. Gr\u00e2ce \u00e0 la COP21, elle ne serait finalement que de 3\u00a0%. C'est une premi\u00e8re victoire, certes, mais qui reste \u00e0 nuancer. Cette hausse de 3\u00a0% est en effet tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e de la baisse de 43\u00a0% pr\u00e9conis\u00e9e par le Groupe d'experts intergouvernemental sur l'\u00e9volution du climat (Giec).<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> \u00c9loign\u00e9e, \u00e7a oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Anthony Brosse. </strong>Toutefois, un signal a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9, cet accord a \u00e9t\u00e9 suivi d'une prise de conscience et des efforts sont d\u00e9ploy\u00e9s pour r\u00e9ussir l'indispensable transition. <i>(Mme Cl\u00e9mence Guett\u00e9 s'exclame.)</i><br><br>Dans le prolongement direct et tr\u00e8s attendu de l'accord de Paris, d'\u00e2pres n\u00e9gociations ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es aux \u00c9mirats arabes unis, du 30\u00a0novembre au 13\u00a0d\u00e9cembre. Elles ont abouti \u00e0 un accord historique.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> C'est l'accord du lobby du p\u00e9trole\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Anthony Brosse. </strong>Loin d'\u00eatre acquis \u00e0 quelques heures de la fin de la conf\u00e9rence, il constitue un document important qui d\u00e9nonce de mani\u00e8re in\u00e9dite la responsabilit\u00e9 des \u00e9nergies fossiles \u2013\u00a0\u00e0 l'origine de 80\u00a0% des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre\u00a0\u2013 dans le r\u00e9chauffement climatique que nous vivons.<br><br>Sign\u00e9 il y a quelques jours par les 197\u00a0parties \u00e0 la conf\u00e9rence, cet accord est d'autant plus significatif que les n\u00e9gociations ont eu lieu dans le golfe Persique, c'est-\u00e0-dire l\u00e0 o\u00f9 se trouvent les plus grands pays exportateurs de p\u00e9trole et o\u00f9 se prennent une grande part des d\u00e9cisions de l'Organisation des pays exportateurs de p\u00e9trole (Opep).<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Ces pays ont salu\u00e9 l'accord\u00a0! Il est en carton\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Anthony Brosse. </strong>Nous pouvons donc saluer ce grand pas en avant dans la confiance entre les pays de l'h\u00e9misph\u00e8re Nord et les pays de l'h\u00e9misph\u00e8re Sud, dans l'ambition port\u00e9e par cette conf\u00e9rence et dans la solidarit\u00e9 des financements pour y parvenir.<br><br>Au regard des besoins de financement de cette transition, estim\u00e9s entre 2\u00a0000 et 2\u00a0600\u00a0milliards d'euros par an, quels engagements prendra la France dans le cadre de ces investissements majeurs et essentiels pour l'avenir de notre plan\u00e8te\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Qui vous remercie pour la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. </i>Vous avez raison\u00a0: \u00e0 l'image de l'accord de Paris, l'accord de la COP28 de Duba\u00ef est historique.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Bien s\u00fbr, historique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Brosse \u00e0 reluire\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>Historique, car pour la premi\u00e8re fois depuis trente ans, il acte la n\u00e9cessaire sortie de l'ensemble des \u00e9nergies fossiles, et ce dans un pays p\u00e9trolier. Cet engagement a \u00e9t\u00e9 obtenu gr\u00e2ce \u00e0 la France, \u00e0 ses alli\u00e9s occidentaux et \u00e0 des pays en d\u00e9veloppement qui ont fait preuve de t\u00e9nacit\u00e9 jusqu'au bout de la n\u00e9gociation. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>Historique, car pour la premi\u00e8re fois dans une COP, il exprime l'importance du nucl\u00e9aire tout en r\u00e9affirmant le r\u00f4le central des \u00e9nergies renouvelables et de l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique. Historique, parce qu'il retisse le lien de confiance avec les pays du Sud par le biais du fonds pertes et dommages, qui alloue jusqu'\u00e0 700\u00a0millions de dollars aux pays les plus vuln\u00e9rables au r\u00e9chauffement climatique. Il s'inscrit ainsi dans le prolongement de l'action du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, du sommet de Paris et du pacte pour les peuples et la plan\u00e8te. De m\u00eame, les pays de l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques (OCDE) se sont engag\u00e9s \u00e0 verser 100\u00a0milliards de dollars par an, \u00e0 partir de 2023, aux pays en d\u00e9veloppement.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> On sent la conviction\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>Nous poursuivons notre action pour obtenir des financements innovants et passer des milliards aux centaines de milliards afin d'acc\u00e9l\u00e9rer la transition \u00e9nerg\u00e9tique. D\u00e8s lors, face au Rassemblement national,\u2026<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN .</strong> Ah\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>\u2026qui met en cause les analyses du Giec mais se pr\u00e9cipite dans le Pas-de-Calais lorsque des inondations ont lieu,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Incapables\u00a0! Vous \u00eates incapables\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>\u2026mais aussi face \u00e0 l'inaction climatique de la NUPES, qui ne vote pas l'acc\u00e9l\u00e9ration des \u00e9nergies renouvelables, nous agissons, en solidarit\u00e9 avec les pays du Sud, en diminuant nos \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Vous \u00eates la pire des hypocrites\u00a0! Vous ne faites rien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>Sur les trois premiers trimestres de 2023, nous les avons r\u00e9duites de 4,6\u00a0%. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Vous avez ferm\u00e9 Fessenheim\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Il faut r\u00e9duire le niveau sonore, chers coll\u00e8gues. Nous ne tiendrons pas toute la s\u00e9ance de questions au Gouvernement si nous continuons ainsi. Je demande \u00e0 chacun de faire un effort\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-20", "pageJO": "11391", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}