{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG659", "identifiant": {"numero": "659", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "FERMETURE D'H\u00d4PITAUX ET DE MATERNIT\u00c9S"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793532", "mandatRef": "PM796386"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": "2464", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FERMETURE D'H\u00d4PITAUX ET DE MATERNIT\u00c9S <a name=PG20></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Murielle Lepvraud.<br><br><strong>Mme\u00a0Murielle Lepvraud. </strong>Qui aurait pu pr\u00e9dire la crise du syst\u00e8me hospitalier\u00a0? Tous les gouvernements qui se sont succ\u00e9d\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es n'ont-ils pourtant pas \u0153uvr\u00e9 avec succ\u00e8s pour notre syst\u00e8me de sant\u00e9 publique\u00a0? Mais si c'est vraiment le cas, pourquoi le syst\u00e8me hospitalier ne subsiste-t-il qu'en s'appuyant sur les int\u00e9rimaires, qui choisissent ce statut car il leur permet d'am\u00e9nager leur temps de travail tout en \u00e9tant grassement r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s, ce qui gr\u00e8ve le budget des h\u00f4pitaux\u00a0? <i>(M.\u00a0Maxime Laisney applaudit.)</i><br><br>Partout en France, de nombreuses maternit\u00e9s sont menac\u00e9es de fermeture, \u00e0 Guingamp, \u00e0 Carhaix, \u00e0 Landerneau mais aussi \u00e0 Ganges, \u00e0 Autun, \u00e0 Porto-Vecchio ou encore \u00e0 Gu\u00e9ret. Dans son rapport pr\u00e9sent\u00e9 r\u00e9cemment \u00e0 l'Acad\u00e9mie de m\u00e9decine, le docteur Ville pr\u00e9conise, semble-t-il, la fermeture des 111\u00a0maternit\u00e9s qui pratiquent moins de 1\u00a0000\u00a0accouchements par an.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> La honte\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Murielle Lepvraud. </strong>Dans ma circonscription, l'objectif impos\u00e9 par l'agence r\u00e9gionale de sant\u00e9 (ARS) \u00e0 la maternit\u00e9 de Guingamp est pass\u00e9 de 300 \u00e0 500 accouchements par an, et pourrait d\u00e9sormais passer \u00e0 1\u00a0000, sans raison valable, si ce n'est de b\u00e2tir des usines \u00e0 b\u00e9b\u00e9s. Pourtant, c'est une mise en danger d'autrui que d'\u00e9loigner les femmes de l'acc\u00e8s aux soins <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES)\u00a0</i>; c'est une atteinte \u00e0 leur droit de disposer de leur corps que de les contraindre \u00e0 faire des kilom\u00e8tres pour finir dans une chambre d'h\u00f4tel, puis dans une usine. Quel monde nous imposez-vous l\u00e0\u00a0?<br><br>L'entr\u00e9e en vigueur de la loi du 26\u00a0avril 2021 visant \u00e0 am\u00e9liorer le syst\u00e8me de sant\u00e9 par la confiance et la simplification, dite loi Rist, qui pr\u00e9voit le plafonnement des r\u00e9mun\u00e9rations des int\u00e9rimaires, a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e, car il n'\u00e9tait pas alors possible de l'appliquer. Pourquoi serait-ce possible le 3\u00a0avril 2023\u00a0? Le principe de la loi est bon, mais qu'avez-vous fait depuis\u00a0? Les conditions \u00e0 l'h\u00f4pital sont-elles d\u00e9sormais plus favorables\u00a0? Avez-vous am\u00e9lior\u00e9 les conditions de travail et les r\u00e9mun\u00e9rations des professionnels dans les h\u00f4pitaux publics par rapport au secteur priv\u00e9\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Pas du tout\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Murielle Lepvraud. </strong>Avez-vous r\u00e9gul\u00e9 l'installation des m\u00e9decins sur les territoires\u00a0? <i>(\u00ab\u00a0Non\u00a0!\u00a0\u00bb sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Avez-vous r\u00e9tabli l'astreinte pour les nuits et les week-ends\u00a0? (M\u00eames mouvements.)<br><br>L'entr\u00e9e en vigueur de cette loi, pourtant n\u00e9cessaire, nous inqui\u00e8te au plus haut point, car elle menace l'existence de nombreux services hospitaliers de proximit\u00e9. Qu'a pr\u00e9vu le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention pour que la loi Rist s'applique sans entra\u00eener la fermeture des h\u00f4pitaux ruraux et des maternit\u00e9s\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur plusieurs bancs des groupes SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Je ne m'attendais pas \u00e0 entendre une d\u00e9put\u00e9e de La France insoumise d\u00e9fendre une r\u00e9mun\u00e9ration sup\u00e9rieure \u00e0 1\u00a0200\u00a0euros par jour dans le secteur public.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lise Leboucher.</strong> Ce n'est pas ce qu'elle a dit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Le plafonnement en question limitera la r\u00e9mun\u00e9ration des int\u00e9rimaires \u00e0 1\u00a0170\u00a0euros par p\u00e9riode de vingt-quatre heures. Il faut revoir l'\u00e9chelle de valeur.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Il faut surtout arr\u00eater de mentir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Oui, il est donc n\u00e9cessaire de l'appliquer, ce qui permettra \u00e9galement d'assainir la situation dans le secteur hospitalier, comme je le mentionnais plus t\u00f4t. Personne ne nie qu'il soit difficile de recruter et de conserver des m\u00e9decins dans les h\u00f4pitaux, mais ces r\u00e9mun\u00e9rations font partie du probl\u00e8me\u00a0: vous ne pouvez pr\u00e9tendre que cela n'a rien \u00e0 voir\u00a0! Le secteur public ne saurait s'aligner sur des salaires exc\u00e9dant 20\u00a0000\u00a0euros par mois. Ce n'est d'ailleurs pas l'app\u00e2t du gain qui fonde l'engagement des m\u00e9decins dans le secteur hospitalier \u2013\u00a0vous en conviendrez.<br><br>Ensuite, vous faites une confusion\u00a0: l'Acad\u00e9mie de m\u00e9decine \u00e9tant une autorit\u00e9 ind\u00e9pendante, son rapport n'est pas gouvernemental. Ce document, qui pr\u00e9conise de porter \u00e0 1\u00a0000 le seuil d'accouchements annuels requis d'une maternit\u00e9 pour maintenir la qualit\u00e9, la continuit\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 des soins, n'engage pas le Gouvernement. Toutefois, nous le prenons en consid\u00e9ration pour engager une r\u00e9flexion sur l'avenir du syst\u00e8me p\u00e9rinatal. <i>(Mme\u00a0\u00c9lise Leboucher s'exclame.)</i> Nous menons r\u00e9guli\u00e8rement de telles d\u00e9marches\u00a0: c'est ainsi que nous avons revu \u00e0 la hausse les missions et les r\u00e9mun\u00e9rations des sages-femmes, ou que cette majorit\u00e9 a cr\u00e9\u00e9 des maisons de naissance en r\u00e9ponse au souhait, exprim\u00e9 par certaines parturientes, d'accoucher dans une structure moins m\u00e9dicalis\u00e9e.<br><br>Je dois dire que mes oreilles saignent lorsque je vous entends parler d'\u00ab usines \u00e0 b\u00e9b\u00e9s \u00bb. Des maternit\u00e9s peuvent accueillir 1 000, 2 000 ou 3 000 accouchements par an sans m\u00e9riter pour autant qu'on les traite d'usines ! Ce terme est tr\u00e8s insultant pour les trois quarts des maternit\u00e9s fran\u00e7aises et pour les trois quarts des femmes qui y accouchent ; je ne crois pas qu'elles aient l'impression d'accoucher dans des usines \u00e0 b\u00e9b\u00e9s ! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. - Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sarah Legrain.</strong> Ce ne sont pas les mots qui sont insultants, c'est la r\u00e9alit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Mathieu.</strong> Venez donc \u00e0 Guingamp\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u00c0 force de manier un verbe excessif dans le but syst\u00e9matique d'attaquer le Gouvernement, m\u00eame lorsqu'il n'est impliqu\u00e9 ni de pr\u00e8s, ni de loin, dans le sujet que vous \u00e9voquez, vous finissez par taper \u00e0 c\u00f4t\u00e9.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": "2464", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}