{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1576", "identifiant": {"numero": "1576", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation \u00e0 Mayotte"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA606098", "mandatRef": "PM796449"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-08", "pageJO": "955", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION \u00c0 MAYOTTE <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Marleix.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>Pour la troisi\u00e8me semaine cons\u00e9cutive, Mayotte est paralys\u00e9e par la mobilisation de la soci\u00e9t\u00e9 civile, qui manifeste massivement et bloque les voies de circulation. Les causes de cette grave crise sont l'explosion de l'ins\u00e9curit\u00e9 et l'amplification de l'immigration clandestine depuis l'arr\u00eat de l'op\u00e9ration Wuambushu, qui \u00e9tait cens\u00e9e restaurer l'\u00c9tat de droit.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Tr\u00e8s juste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>La cause r\u00e9side \u00e9galement dans l'absence de r\u00e9ponse aux alertes des \u00e9lus de Mayotte,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>\u2026en particulier celles de notre coll\u00e8gue Mansour Kamardine, dont la demande de r\u00e9union d'urgence avec le Gouvernement est rest\u00e9e sans suite.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> C'est bien dommage\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>C'est donc d\u00e9sormais la rue qui s'exprime. Les Mahorais refusent, et ils ont raison, que Mayotte devienne le Lampedusa de l'oc\u00e9an Indien et que les villages et les quartiers soient plac\u00e9s sous le joug de gangs de criminels qui s'en prennent aux familles, aux travailleurs et aux enfants.<br><br>Monsieur le Premier ministre, quand votre Gouvernement prendra-t-il enfin des mesures \u00e0 la hauteur, pour mettre un terme aux flux migratoires venus des Comores et d\u00e9sormais de la Corne de l'Afrique\u00a0? Quand mobiliserez-vous les moyens de la marine nationale pour les stopper physiquement\u00a0? Quand pr\u00e9senterez-vous le projet de loi relatif \u00e0 Mayotte que vous avez \u00e9voqu\u00e9 dans votre d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale et qui devait \u00eatre transmis aux \u00e9lus de ce d\u00e9partement d\u00e8s le mois de f\u00e9vrier\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Paroles, paroles\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>Quand lancerez-vous une op\u00e9ration Wuambushu puissance deux, voire puissance quatre, pour reconqu\u00e9rir les territoires perdus de la R\u00e9publique \u00e0 Mayotte\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Excellent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>Surtout, quand reviendrez-vous sur ce droit du sol inconditionnel qui incite tant de Comoriens et d'Africains \u00e0 affluer vers Mayotte\u00a0? \u2013\u00a0je pense en particulier aux mesures censur\u00e9es par le Conseil constitutionnel.<br><br>Voil\u00e0, monsieur le Premier ministre, les questions que se posent les habitants de Mayotte et que je vous adresse en leur nom. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre. </i>La situation \u00e0 Mayotte et ce que vivent les Mahorais et les Mahoraises est totalement insupportable.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre. </i>Et si cette situation \u00e9tait v\u00e9cue dans un d\u00e9partement de l'Hexagone, nous en entendrions parler matin, midi et soir dans les m\u00e9dias. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Qui est au Gouvernement\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre. </i>Cette situation, vous l'avez soulign\u00e9, indigne les \u00e9lus locaux et les parlementaires \u2013\u00a0vous avez cit\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 Kamardine, mais c'est aussi le cas de la d\u00e9put\u00e9e Estelle Youssouffa, mobilis\u00e9e sur cette question, ou des s\u00e9nateurs, qui m'ont interrog\u00e9 la semaine derni\u00e8re \u00e0 ce sujet.<br><br>Dans l'imm\u00e9diat, la priorit\u00e9 est de r\u00e9tablir l'ordre public et de permettre la reprise des activit\u00e9s. Sous l'autorit\u00e9 du pr\u00e9fet et du procureur de la R\u00e9publique, les forces de l'ordre luttent contre les violences urbaines et interpellent le plus grand nombre possible de d\u00e9linquants \u2013\u00a0permettez-moi de saluer leur engagement.<br><br>Nous devons aussi entendre les revendications des manifestants, qui protestent contre une situation tout simplement insupportable. Toutefois, pour ce faire, il faut pouvoir se parler\u00a0: c'est pourquoi j'invite les collectifs \u00e0 saisir les invitations des \u00e9lus et du repr\u00e9sentant de l'\u00c9tat \u00e0 \u00e9changer. Les manifestants comme les \u00e9lus demandent le retour \u00e0 l'ordre et l'\u00e9vacuation du camp de migrants install\u00e9 dans le stade de Cavani. J'ai annonc\u00e9 le 24\u00a0janvier dernier au s\u00e9nateur Sa\u00efd Omar Oili, qui m'interrogeait \u00e0 ce sujet, que l'op\u00e9ration de d\u00e9mant\u00e8lement du camp d\u00e9marrerait le lendemain \u2013\u00a0ce qui a \u00e9t\u00e9 fait. \u00c0 ce stade, 200\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es, mais il en reste 500\u00a0; c'est pourquoi je demande une acc\u00e9l\u00e9ration des op\u00e9rations d'\u00e9vacuation.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Il ne faut pas simplement demander\u00a0! Il faut faire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre. </i>Je le dis tr\u00e8s clairement et tr\u00e8s fermement\u00a0: le d\u00e9mant\u00e8lement de ce camp est en cours et sera men\u00e9 \u00e0 son terme.<br><br>Le Gouvernement agit aussi sur les causes d'une telle situation.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il faut appliquer la loi \u00ab\u00a0immigration\u00a0\u00bb\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre. </i>Notre premier objectif est de pr\u00e9venir les arriv\u00e9es irr\u00e9guli\u00e8res \u00e0 Mayotte, en luttant contre les fili\u00e8res de l'immigration ill\u00e9gale. Nous avons, vous le savez, consid\u00e9rablement renforc\u00e9 les moyens pour lutter contre ces fili\u00e8res, dont plusieurs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9es. Des condamnations ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9es et ont donn\u00e9 lieu \u00e0 de lourdes peines de prison ferme.<br><br>J'ai bien conscience \u2013\u00a0m\u00eame si je n'occupais pas encore mes fonctions actuelles\u00a0\u2013 des dispositions qui avaient \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es dans le cadre du projet de loi sur l'immigration s'agissant de Mayotte. Je sais \u00e9galement que le Conseil constitutionnel les a censur\u00e9es. Dans le cadre du futur projet de loi relatif \u00e0 Mayotte, nous devrons remettre ce travail sur la table\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.</strong> Quand\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026et faire en sorte que les mesures soient adopt\u00e9es et, surtout, valid\u00e9es par le Conseil constitutionnel.<br><br>Ensuite, nous devons \u00eatre plus efficaces afin d'expulser plus rapidement les \u00e9trangers qui ne d\u00e9tiennent pas de titre de s\u00e9jour \u2013\u00a0y compris les ressortissants de pays africains. Les d\u00e9bout\u00e9s de l'asile font syst\u00e9matiquement l'objet d'une d\u00e9cision d'\u00e9loignement, qu'il faut ex\u00e9cuter dans les meilleurs d\u00e9lais\u00a0: cinquante d\u00e9parts sont pr\u00e9vus cette semaine et une centaine d'\u00e9loignements sont pr\u00e9vus la semaine prochaine.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> C'est un chiffre quotidien \u00e0 Mayotte, \u00e7a, pas un chiffre hebdomadaire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Je souhaite que l'on acc\u00e9l\u00e8re notre action. L'ensemble de ces mesures seront renforc\u00e9es dans le cadre du plan interminist\u00e9riel Shikandra de lutte contre l'immigration irr\u00e9guli\u00e8re, qui est en cours de refonte.<br><br>Enfin, il faut donner \u00e0 Mayotte les moyens de mieux lutter contre l'immigration irr\u00e9guli\u00e8re, l'ins\u00e9curit\u00e9 et leurs cons\u00e9quences. Il faut donner \u00e0 Mayotte les moyens de son d\u00e9veloppement sur le long terme. Tel est l'objectif, vous l'avez rappel\u00e9, du projet de loi relatif \u00e0 Mayotte que le Gouvernement pr\u00e9sentera, apr\u00e8s en avoir d\u00e9battu et y avoir travaill\u00e9 avec les \u00e9lus concern\u00e9s. Je souhaite que ce travail se d\u00e9roule dans les toutes prochaines semaines. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il y a de la place dans l'agenda parlementaire\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Marleix.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>Cela fait au moins sept ans que notre coll\u00e8gue Mansour Kamardine vous alerte, mois apr\u00e8s mois, sur cette situation intol\u00e9rable.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Sept ans\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>Les r\u00e9sultats ne sont pas au rendez-vous. Il faut changer d'\u00e9chelle et mobiliser notamment des moyens de la marine nationale pour, enfin, d\u00e9fendre Mayotte. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-08", "pageJO": "955", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}