{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1762", "identifiant": {"numero": "1762", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pollution", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Lutte contre les polluants \u00e9ternels"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795010", "mandatRef": "PM797247"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-04", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-04", "pageJO": "2672", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LES POLLUANTS \u00c9TERNELS <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin . </strong>Sur la plateforme de Pierre-B\u00e9nite, au sud de Lyon, une contamination alarmante aux polluants \u00e9ternels, les Pfas \u2013\u00a0substances polyfluoroalkyl\u00e9es ou perfluoroalkyl\u00e9es\u00a0\u2013, a \u00e9t\u00e9 mise en lumi\u00e8re il y a plus de deux ans. Ces substances tr\u00e8s toxiques, pr\u00e9sentes dans le Rh\u00f4ne, qui s'accumulent dans nos corps, \u00e9taient principalement associ\u00e9es \u00e0 la pr\u00e9sence industrielle d'Arkema. On apprend aujourd'hui, gr\u00e2ce \u00e0 France\u00a03 Rh\u00f4ne-Alpes et M\u00e9diacit\u00e9, que Daikin, g\u00e9ant industriel japonais, en \u00e9met \u00e9galement plusieurs tonnes dans l'atmosph\u00e8re. <i>(M.\u00a0S\u00e9bastien Delogu applaudit.)</i><br><br>Que r\u00e9v\u00e8le cette enqu\u00eate\u00a0? D\u2019abord, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, tous les rapports \u00e9voquaient principalement les rejets des polluants \u00e9ternels dans l'eau. Or on se rend compte que l'ennemi invisible, c'est aussi l'air\u00a0: les rejets dans l'air sont plus de 1\u00a0800\u00a0fois sup\u00e9rieurs aux normes. Ensuite, les travailleurs du site de Pierre-B\u00e9nite sont expos\u00e9s \u00e0 ces produits toxiques au-del\u00e0 des normes r\u00e9glementaires et ce, depuis plus de dix ans. Vous imaginez bien que, si les travailleurs y sont expos\u00e9s, les riverains le sont aussi. Ils nous disent qu\u2019ils ont l'impression d'\u00eatre des citoyens de seconde classe. Car oui, travailleurs et citoyens sont expos\u00e9s aux polluants \u00e9ternels qui peuvent entra\u00eener des cancers, des l\u00e9sions h\u00e9patiques, des maladies thyro\u00efdiennes, de l'ob\u00e9sit\u00e9 et des probl\u00e8mes de fertilit\u00e9.<br><br>L'enqu\u00eate met ainsi en lumi\u00e8re un polluant \u00e9ternel gazeux et montre que, de la mati\u00e8re premi\u00e8re jusqu'aux additifs, c'est tout le processus de production qui pollue. Daikin, en plein scandale sanitaire des Pfas, va m\u00eame jusqu'\u00e0 ramener des Pays-Bas une mol\u00e9cule sur le m\u00eame mod\u00e8le que le bisph\u00e9nol\u00a0A, ce perturbateur endocrinien.<br><br>On se rend compte qu'en mati\u00e8re de polluants \u00e9ternels, nous n'avons d\u00e9couvert que la partie \u00e9merg\u00e9e de l'iceberg. Alors, face \u00e0 ces constats alarmants et \u00e0 ce scandale sanitaire qui prend une nouvelle ampleur, que comptez-vous faire pour les travailleurs de ces usines comme pour les riverains\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Vous posez une question sur le sujet important des Pfas et, indirectement, sur la sant\u00e9 de nos concitoyens et notre environnement, qui sont pris tr\u00e8s au s\u00e9rieux par mon gouvernement. D'ailleurs \u2013\u00a0et j'y reviendrai\u00a0\u2013, il se trouve que j'\u00e9tais dans le d\u00e9partement du Rh\u00f4ne, il y a quelques semaines\u00a0; j'ai \u00e9t\u00e9 directement interpell\u00e9 sur ce sujet. J\u2019ai en outre \u00e9chang\u00e9 avec des parlementaires, notamment Cyrille Isaac-Sibille, qui a beaucoup travaill\u00e9 sur cette question.<br><br>Vous demandez ce que nous faisons sur ce sujet\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin .</strong> Qu'allez-vous faire\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>D'abord, nous faisons la transparence sur ce que nous mesurons et sur la pr\u00e9sence des Pfas partout dans notre sol. Je pense que vous le reconna\u00eetrez\u00a0: en France, nous sommes en avance de phase par rapport \u00e0 la l\u00e9gislation europ\u00e9enne qui pr\u00e9voit de garantir cette transparence et un suivi en 2026. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0M.\u00a0Benjamin Saint-Huile s'exclame.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Cyrille Isaac-Sibille .</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Nous allons plus vite. Nous suivons les rejets de 5\u00a0000\u00a0exploitations industrielles sur notre sol et nous faisons la transparence sur ce que nous mesurons.<br><br>Deuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, nous nous battons au niveau europ\u00e9en pour r\u00e9duire la pr\u00e9sence de ces mol\u00e9cules, notamment dans les emballages alimentaires. La semaine derni\u00e8re, nous avons remport\u00e9 une premi\u00e8re victoire \u00e0 Bruxelles sur ce sujet\u00a0; c'est bien au niveau europ\u00e9en qu\u2019il faut se battre. <i>(Applaudissements</i> sur les bancs des groupes RE et Dem.) \u00c9videmment, comme cela a un impact sur notre industrie, nous voulons agir, mais le niveau europ\u00e9en est le bon levier.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes .</strong> Il faut appliquer les directives europ\u00e9ennes sur ce sujet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Troisi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, lorsque des situations telles que celles que vous avez \u00e9voqu\u00e9es se pr\u00e9sentent, il y a une alerte \u2013\u00a0parce que nous faisons le suivi et que nous sommes transparents\u00a0\u2013 et nous prenons les mesures n\u00e9cessaires.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi .</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Lorsque j'\u00e9tais dans le d\u00e9partement du Rh\u00f4ne, on m\u2019a parl\u00e9 de l'usine Arkema et de l'usine Daikin \u00e0 propos de ce sujet.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi .</strong> Vous \u00e9tiez au courant\u00a0? Non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>La pr\u00e9fecture a pris ses responsabilit\u00e9s, elle a pris un arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral pour imposer une mesure de substitution.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi .</strong> Parce que nous l'avons alert\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>D'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2024, l'int\u00e9gralit\u00e9 du processus de l'usine Arkema aura \u00e9t\u00e9 chang\u00e9e, pr\u00e9cis\u00e9ment parce que l'\u00c9tat, repr\u00e9sent\u00e9 par la pr\u00e9fecture, a pris ses responsabilit\u00e9s. La pr\u00e9fecture assure \u00e9galement un suivi tr\u00e8s strict de l\u2019usine Daikin,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi .</strong> Pas du tout\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026en ordonnant des mesures pour prot\u00e9ger la sant\u00e9 de nos concitoyens.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi .</strong> Comme pour la fraude, ce sont les journalistes qui vous alertent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Premi\u00e8rement, nous faisons un suivi et garantissons la transparence, et nous sommes en avance de phase par rapport \u00e0 l'Europe. Deuxi\u00e8mement, nous menons un combat au niveau europ\u00e9en pour la r\u00e9duction globale des Pfas et des produits chimiques. Troisi\u00e8mement, nous prenons des mesures de protection quand nous identifions des rejets et des situations qui m\u00e9ritent de prendre des mesures sp\u00e9cifiques. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Cyrille Isaac-Sibille .</strong> Parfait\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin . </strong>Il faut bien comprendre que le probl\u00e8me a pris une nouvelle ampleur. On ne parle plus simplement de pollutions et de rejets dans les eaux, mais bien d'une pollution de l'air.<br><br>Vous avez insist\u00e9 sur le fait que vous aviez agi. Alors comment expliquez-vous que les travailleurs sont expos\u00e9s \u00e0 des taux absolument scandaleux pour leur sant\u00e9 depuis plus de dix ans\u00a0?<br><br>Enfin, vous avez \u00e9voqu\u00e9 le niveau europ\u00e9en. Comptez-vous attendre la perte de nombreuses vies d'ici \u00e0 ce que l'Europe agisse, alors que l'\u00c9tat a les comp\u00e9tences pour le faire\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas-Lundy .</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cyrille Isaac-Sibille .</strong> C'est cette majorit\u00e9 qui a pris des mesures\u00a0! Ce n'est pas la gauche qui a fait quoi que ce soit l\u00e0-dessus\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-04-04", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-04", "pageJO": "2672", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}