{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1201", "identifiant": {"numero": "1201", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9GIME AGIRC-ARRCO"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793094", "mandatRef": "PM796140"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-11", "pageJO": "8750", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9GIME AGIRC-ARRCO <a name=PG28></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Nicolas Ray.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Ray. </strong>Monsieur le ministre du travail, du Medef \u00e0 la CGT, vous avez r\u00e9ussi \u00e0 coaliser contre vous tous les partenaires sociaux, apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 votre projet de ponctionner entre 1\u00a0milliard et 3\u00a0milliards par an dans les caisses de l'Agic-Arrco.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Ray. </strong>Vous le savez, ce r\u00e9gime de retraite compl\u00e9mentaire est un succ\u00e8s du paritarisme auquel les Fran\u00e7ais et notre groupe sont profond\u00e9ment attach\u00e9s. L'an dernier, nous nous \u00e9tions d'ailleurs battus pour que le transfert du recouvrement des cotisations Agirc-Arrco vers les Urssaf que vous aviez d\u00e9cid\u00e9 n'ait pas lieu. Nous avions obtenu satisfaction mais malheureusement, le Conseil constitutionnel s'est prononc\u00e9 contre cette annulation.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Je me doutais qu'ils avaient menti\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Ray. </strong>Les exc\u00e9dents dont dispose l'Agirc-Arrco sont le r\u00e9sultat de soixante-quinze ann\u00e9es de bonne gestion, pendant lesquelles des efforts ont \u00e9t\u00e9 demand\u00e9s aux salari\u00e9s du priv\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR. \u2013\u00a0M.\u00a0Paul Molac applaudit aussi.) </i>Ces exc\u00e9dents n'appartiennent pas ni \u00e0 l'\u00c9tat, ni aux syndicats, ni au patronat. Ces exc\u00e9dents, c'est l'argent des salari\u00e9s qui ont cotis\u00e9 toute leur vie.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Ray. </strong>Ces exc\u00e9dents, ce sont les r\u00e9serves mises de c\u00f4t\u00e9 par les gestionnaires du r\u00e9gime dans une logique prudentielle. C'est pourquoi cet argent ne peut aujourd'hui \u00eatre utilis\u00e9 arbitrairement pour combler les d\u00e9ficits des autres r\u00e9gimes.<br><br>Monsieur le ministre, toucher aux r\u00e9serves de l'Agirc-Arrco sans l'accord des partenaires sociaux, ce serait la fin du paritarisme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.</strong> Ce serait honteux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> C'est du vol\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz.</strong> Je suis d'accord avec la droite\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Ray. </strong>Cette m\u00e9thode est d'ailleurs en contradiction totale avec votre volont\u00e9 de restaurer le dialogue social. Elle est aussi un tr\u00e8s mauvais signal \u00e0 quelques jours de la conf\u00e9rence sociale que vous organisez.<br><br>Votre argument selon lequel cette ponction serait op\u00e9r\u00e9e pour r\u00e9cup\u00e9rer les bienfaits de la r\u00e9forme des retraites ne tient pas.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Mais bien s\u00fbr\u00a0! Pipeau\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Ray. </strong>Cela ne s'est jamais produit dans le pass\u00e9, lors des pr\u00e9c\u00e9dentes r\u00e9formes. Les nouvelles recettes doivent rester la propri\u00e9t\u00e9 de l'Agirc-Arrco.<br><br>Ma question est donc simple\u00a0: entendez-vous abroger le transfert du recouvrement et abandonner ce projet de ponctionner les caisses de l'Agirc-Arrco,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Projet sc\u00e9l\u00e9rat\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Ray. </strong>\u2026qui fait l'unanimit\u00e9 contre lui\u00a0? (Vifs applaudissements sur les bancs du groupe LR.\u00a0\u2013\u00a0MM.\u00a0Inaki Echaniz et Alain David applaudissent \u00e9galement.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Vous avez raison, la caisse Agirc-Arrco est bien g\u00e9r\u00e9e. En 2019, les partenaires sociaux ont d\u00e9cid\u00e9, pratiquement \u00e0 l'unanimit\u00e9, d'appliquer une d\u00e9cote aux assur\u00e9s qui partent \u00e0 la retraite \u00e0 partir de 62\u00a0ans, et avant 65\u00a0ans. Cette d\u00e9cision a engendr\u00e9 un exc\u00e9dent, que nous estimons \u00e0 environ 5,1\u00a0milliards d'euros pour cette ann\u00e9e et l'ann\u00e9e prochaine.<br><br>Lorsque nous avons pr\u00e9sent\u00e9 la r\u00e9forme des retraites aux partenaires sociaux, il y a quelques mois, nous leur avons pr\u00e9cis\u00e9 que nous visions un retour \u00e0 l'\u00e9quilibre g\u00e9n\u00e9ral du syst\u00e8me de retraite, tous r\u00e9gimes confondus. Nous n'avons rien dissimul\u00e9\u00a0: cet objectif a \u00e9t\u00e9 expos\u00e9 lors du troisi\u00e8me cycle de concertation, entre la fin du mois de novembre et le d\u00e9but du mois de d\u00e9cembre 2022.<br><br>Lorsqu'au d\u00e9but du mois de juillet dernier les partenaires sociaux ont commenc\u00e9 \u00e0 examiner leur projet de nouvelle convention, le Gouvernement leur a indiqu\u00e9 qu'il estimait que la r\u00e9forme des retraites produirait, de mani\u00e8re intrins\u00e8que, 1,2\u00a0milliard d'euros suppl\u00e9mentaires d'exc\u00e9dent \u00e0 l'horizon de l'ann\u00e9e 2026, exc\u00e9dent qui n'aurait pas exist\u00e9 sans cette r\u00e9forme. De leur c\u00f4t\u00e9, les services de l'Agirc-Arrco ont tabl\u00e9 sur 1\u00a0milliard \u2013\u00a0convenez que nos estimations sont proches. Par cons\u00e9quent, il nous semble logique que cet exc\u00e9dent suppl\u00e9mentaire d\u00e9gag\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9forme contribue au retour \u00e0 l'\u00e9quilibre g\u00e9n\u00e9ral.<br><br>L'accord qui est actuellement soumis \u00e0 la signature des partenaires sociaux ne tient pas compte de cet objectif. En ent\u00e9rinant la suppression de la d\u00e9cote et une revalorisation des pensions sup\u00e9rieure \u00e0 ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu, il pr\u00e9voit 1\u00a0milliard d'euros de d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires, c'est-\u00e0-dire 1\u00a0milliard de d\u00e9penses publiques, au sens communautaire du terme.<br><br>Nous avions propos\u00e9 aux partenaires sociaux que leur participation au retour \u00e0 l'\u00e9quilibre finance, par exemple, des dispositifs de solidarit\u00e9, comme le rel\u00e8vement du minimum de pension, qui auraient profit\u00e9 aux salari\u00e9s du secteur priv\u00e9. Nous regrettons tr\u00e8s clairement leur choix,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> C'est leur libert\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>\u2026car les nouvelles d\u00e9penses contenues dans l'accord soumis \u00e0 la signature sont en r\u00e9alit\u00e9 financ\u00e9es pour l'essentiel par le rendement de la r\u00e9forme, qui vise le retour \u00e0 l'\u00e9quilibre.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Tout va tr\u00e8s bien, madame la marquise\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Les d\u00e9bats budg\u00e9taires en cours devront \u00e9galement nous aider \u00e0 retrouver cet \u00e9quilibre, que ce soit \u00e0 travers le projet de loi de finances (PLF) ou \u00e0 travers le projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale (PFLSS), afin de garantir la cr\u00e9dibilit\u00e9 des finances publiques.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Ne faites pas \u00e7a, monsieur le ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vous avez tromp\u00e9 la repr\u00e9sentation nationale\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>J'ajoute, si Mme\u00a0la pr\u00e9sidente le permet\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Je suis d\u00e9sol\u00e9e, monsieur le ministre, mais le temps est \u00e9coul\u00e9.<br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-11", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-11", "pageJO": "8750", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}