{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1321", "identifiant": {"numero": "1321", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "catastrophes naturelles", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Inondations dans le Nord et le Pas-de-Calais"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA334116", "mandatRef": "PM797037"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO806326", "abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales et ruralit\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO806326", "abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales et ruralit\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": "10082", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INONDATIONS DANS LE NORD ET LE PAS-DE-CALAIS <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Jacqueline Maquet.<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Maquet. </strong>Madame\u00a0la ministre charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9, je m'adresse \u00e0 vous au nom de Philippe Fait et Jean-Pierre Pont, dont les circonscriptions ont \u00e9t\u00e9 amplement touch\u00e9es par les inondations. Ils sont retenus par la visite du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.<br><br>\u00ab\u00a0En quelques minutes, il y avait un m\u00e8tre et demi d\u2019eau chez moi. C\u2019est vraiment une catastrophe.\u00a0\u00bb<br><br>\u00ab\u00a0J\u2019ai pris une \u00e9chelle pour monter sur mon toit car l\u2019eau montait vite, tr\u00e8s vite\u2026 Mes animaux vont mourir, j'ai peur de mourir.\u00a0\u00bb<br><br>Ce sont les mots d'habitants du Montreuillois, du Boulonnais, du Calaisis et de l'Audomarois, qui ont vu leur maison prise par les eaux.<br><br>Des centaines de familles sont sinistr\u00e9es, des milliers de personnes d\u00e9plac\u00e9es, des centaines de logements inond\u00e9s. Des entreprises sont \u00e0 l'arr\u00eat, des voiries emport\u00e9es, des b\u00e2timents publics fragilis\u00e9s, des exploitations agricoles d\u00e9cim\u00e9es, et avec cela le fruit de toute une vie de labeur.<br><br>La gravit\u00e9 des inondations se r\u00e9v\u00e8le chaque jour plus importante.<br><br>Au-del\u00e0 de toutes les images, il y a un \u00e9lan de solidarit\u00e9, une entraide naturelle envers les plus faibles. De nombreux habitants se muent en sauveteurs aux c\u00f4t\u00e9s des centaines de policiers, de gendarmes, de sapeurs-pompiers, d'agents de la s\u00e9curit\u00e9 civile, de membres d'associations et de personnels d'organismes de secours. Leur engagement est exceptionnel. Au total, 2\u00a0300\u00a0interventions ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es, 1\u00a0400\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es, des centaines de communes ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9curis\u00e9es. Merci \u00e0 eux, tout simplement.<br><br>D\u00e8s les premi\u00e8res heures, les maires, les \u00e9lus du territoire et leurs \u00e9quipes ont r\u00e9pondu pr\u00e9sent. Chaque jour, chaque nuit, ils se d\u00e9m\u00e8nent et portent haut les valeurs de notre nation.<br><br>Le Gouvernement est \u00e9galement au travail. L'\u00e9tat de catastrophe naturelle est d\u00e9j\u00e0 reconnu pour 214\u00a0communes.<br><br>\u00c0 court terme, qu'en est-il de la reconstruction et du relogement des sinistr\u00e9s\u00a0? \u00c0 long terme, nous devrons nous engager dans la pr\u00e9vention de la mont\u00e9e des eaux et la limitation des ph\u00e9nom\u00e8nes de ruissellement.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, ch\u00e8re coll\u00e8gue.<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Maquet. </strong>Les habitants nous le demandent, nous le r\u00e9clament. Le Pas-de-Calais a besoin de vous. Pouvez-vous nous redonner de l'espoir\u00a0?<i> (Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9. </i>Nous nous associons aux remerciements que vous avez adress\u00e9s aux policiers, aux gendarmes, aux agents de la s\u00e9curit\u00e9 civile, aux associations et aux organismes de secours pour leur mobilisation. Ils ont accompli un travail extraordinaire en cette p\u00e9riode de crise. Nous sommes tous solidaires des milliers de personnes sinistr\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Heureusement que c'est \u00e9crit sur le papier\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Vous l'avez dit, le Pas-de-Calais a connu un \u00e9v\u00e9nement pluvieux intense ces derniers jours, qui a fait suite \u00e0 des cumuls d\u00e9j\u00e0 exceptionnels intervenus dans un contexte hydrologique tr\u00e8s pr\u00e9occupant.<br><br>Pour les 247\u00a0communes touch\u00e9es, la priorit\u00e9 est \u00e0 la r\u00e9ponse d'urgence et au retour \u00e0 la normale. En effet, 550\u00a0foyers restent priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9. Celle-ci ne pourra \u00eatre r\u00e9tablie par les services d'Enedis que lorsque les postes \u00e9lectriques seront hors d'eau. De plus, 92\u00a0axes routiers, repr\u00e9sentant 150\u00a0kilom\u00e8tres de route, sont coup\u00e9s, tandis que les \u00e9tablissements scolaires demeurent ferm\u00e9s.<br><br>En ce qui concerne le relogement des sinistr\u00e9s, la prise en charge s'est concentr\u00e9e sur les personnes vuln\u00e9rables. Depuis le 6\u00a0novembre, cinquante-quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 prises en charge par l'Agence r\u00e9gionale de sant\u00e9 (ARS) dans un h\u00e9bergement d\u00e9di\u00e9.<br><br>Quant \u00e0 la reconstruction apr\u00e8s les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par les inondations, les personnes physiques r\u00e9sidant dans l'une des 244\u00a0communes dont l'\u00e9tat de catastrophe naturelle a \u00e9t\u00e9 reconnu par l'\u00c9tat pourront \u00eatre indemnis\u00e9es pour les dommages caus\u00e9s aux biens assur\u00e9s. La reconstruction devrait ainsi \u00eatre favoris\u00e9e. Une cellule d\u00e9di\u00e9e aux entreprises et aux exploitants agricoles a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie par la pr\u00e9fecture.<br><br>La fr\u00e9quence et l'intensit\u00e9 de ce type de ph\u00e9nom\u00e8nes ayant vocation \u00e0 s'accro\u00eetre dans le cadre du r\u00e9chauffement climatique, nous devons adapter nos territoires pour y faire face. C'est le sens du nouveau plan national d'adaptation au changement climatique qui sera lanc\u00e9 en d\u00e9but d'ann\u00e9e prochaine par Christophe B\u00e9chu.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": "10082", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}