{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG895", "identifiant": {"numero": "895", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "CRISE DU LOGEMENT"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA606098", "mandatRef": "PM796449"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": "5240", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CRISE DU LOGEMENT <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Marleix.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>Le logement est en crise. Tous les indicateurs le montrent\u00a0: on construit aujourd'hui 100\u00a0000\u00a0logements de moins qu'il y a quinze ans, les ventes de maisons individuelles ont chut\u00e9 de 30\u00a0% en un an et les faillites de promoteurs, de constructeurs individuels et d'agences immobili\u00e8res ont explos\u00e9 avec une augmentation de 83\u00a0%. Aujourd'hui, 150\u00a0000\u00a0emplois sont menac\u00e9s dans cette fili\u00e8re.<br><br>Les causes de cette crise sont parfaitement identifi\u00e9es\u00a0: hausse des prix de la construction, caus\u00e9e par la guerre en Ukraine\u00a0; rench\u00e9rissement des projets, caus\u00e9 par les normes\u00a0; insuffisance de la disponibilit\u00e9 du foncier, caus\u00e9e par la politique du z\u00e9ro artificialisation nette\u00a0; hausse des taux d'int\u00e9r\u00eat se traduisant par une situation dans laquelle de plus en plus de nos compatriotes, ne trouvant \u00e0 emprunter qu'\u00e0 un taux moyen de 4,5\u00a0% sur vingt ans, se voient opposer des refus de pr\u00eat par les banques et se trouvent donc exclus de l'achat immobilier.<br><br>Depuis 2017, on constate que le logement n'int\u00e9resse pas beaucoup le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Il n'y a pas que cela qui ne l'int\u00e9resse pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Il ne fallait pas voter pour lui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>Il a fait sienne l'id\u00e9ologie qui veut que l'on construit trop en France et qui demande aux Fran\u00e7ais de renoncer \u00e0 leur r\u00eave de la maison individuelle, mais la crise est l\u00e0\u00a0: p\u00e9nurie de logements, destruction d'emplois et baisse du pouvoir d'achat. Allez-vous r\u00e9pondre au cri d'alarme que vous ont adress\u00e9 les professionnels de la fili\u00e8re\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Nous partageons le constat de l'insuffisance ou de l'inadaptation dans certains territoires de l'offre de logements. Cela peut bloquer nos compatriotes dans leurs projets de mobilit\u00e9 et agir comme frein \u00e0 l'emploi, particuli\u00e8rement dans les zones en forte tension comme les m\u00e9tropoles.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Cela fait six ans que vous le dites\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Cette situation est li\u00e9e \u00e0 des enjeux structurels, dont les causes sont multiples \u2013\u00a0je pense notamment \u00e0 la baisse du nombre de permis de construire d\u00e9livr\u00e9s ou \u00e0 la hausse des prix du foncier. S'y ajoutent des causes conjoncturelles, telle que la hausse rapide des taux d'int\u00e9r\u00eat, qui freine la demande de logements ainsi que les transactions immobili\u00e8res dans l'ancien, et grippe l'acc\u00e8s au march\u00e9 locatif.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti.</strong> Certes, mais que faites-vous\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Nous sommes bien conscients des difficult\u00e9s actuelles et le Gouvernement est pleinement mobilis\u00e9 pour agir avec tous les acteurs concern\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> Comment\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Nous avons d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 les premi\u00e8res mesures prises pour r\u00e9pondre \u00e0 ces difficult\u00e9s\u00a0: assouplissement de certaines r\u00e8gles d'acc\u00e8s au cr\u00e9dit immobilier ou encore rachat de 17\u00a0000\u00a0logements par la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts.<br><br>Nous devons \u00e9galement agir pour relever le d\u00e9fi de la transition \u00e9cologique, notamment par une politique ambitieuse de r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique lanc\u00e9e lors du pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat.<br><br>Avec tous les acteurs et avec les \u00e9lus locaux, nous voulons aller bien plus loin. Des mesures compl\u00e9mentaires seront pr\u00e9sent\u00e9es la semaine prochaine, lors de la restitution des travaux du Conseil national de la refondation consacr\u00e9 au logement, qui ont mobilis\u00e9 tous les acteurs impliqu\u00e9s. Je participerai personnellement \u00e0 cette r\u00e9union, qui sera l'occasion d'apporter des r\u00e9ponses. Nous sommes \u00e0 l'\u00e9coute de toutes les bonnes propositions. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Marleix.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>Je ne suis pas s\u00fbr, \u00e0 l'\u00e9coute de votre r\u00e9ponse, que vous soyez totalement consciente de l'urgence.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Elle est hors-sol\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>Si vous n'avez pas de solution, permettez que les d\u00e9put\u00e9s du groupe Les R\u00e9publicains, une fois de plus, vous en proposent\u00a0: lib\u00e9rer du foncier \u2013\u00a0il faut assouplir les r\u00e8gles, c'est l'urgence\u00a0\u2013 et faciliter le recours \u00e0 l'emprunt pour les Fran\u00e7ais, en \u00e9largissant le pr\u00eat \u00e0 taux z\u00e9ro ou en r\u00e9tablissant la d\u00e9duction des int\u00e9r\u00eats d'emprunt, ainsi que l'avait d\u00e9cid\u00e9 la droite lorsqu'elle \u00e9tait au pouvoir. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-31", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": "5240", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}