{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1608", "identifiant": {"numero": "1608", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": null, "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "D\u00e9clarations du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sur la guerre en Ukraine"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720846", "mandatRef": "PM797328"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833683", "abrege": "Europe\u00a0et\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019Europe\u00a0et\u00a0des\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-28", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833683", "abrege": "Europe\u00a0et\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019Europe\u00a0et\u00a0des\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-28", "pageJO": "1212", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9CLARATIONS DU PR\u00c9SIDENT DE LA R\u00c9PUBLIQUE SUR LA GUERRE EN UKRAINE <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bastien Lachaud.<br><br><strong>M.\u00a0Bastien Lachaud. </strong>Monsieur le Premier ministre, le pr\u00e9sident Macron a \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 d'envoyer des troupes fran\u00e7aises en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0en dynamique, rien ne doit \u00eatre exclu\u00a0\u00bb. Nous serions alors de fait en guerre avec la Russie. Deux puissances nucl\u00e9aires qui s'affrontent sur le territoire d'un tiers, ce n'est pas une option\u00a0: c'est une escalade incontr\u00f4l\u00e9e, irresponsable et insens\u00e9e qui menace gravement la paix. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Nicolas Sansu applaudit aussi.)</i><br><br>Le Pr\u00e9sident pr\u00e9tend cr\u00e9er de l'\u00ab ambigu\u00eft\u00e9 strat\u00e9gique \u00bb. Mais il n'est pas ambigu ; il est l\u00e9ger, d\u00e9sinvolte, incons\u00e9quent, bref, irresponsable ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. - M. Nicolas Dupont-Aignan applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>D\u00e9j\u00e0, en Su\u00e8de, le Pr\u00e9sident a propos\u00e9 de partager la dissuasion nucl\u00e9aire avec des nations europ\u00e9ennes. Cette absurdit\u00e9 contraire \u00e0 la doctrine fran\u00e7aise en sape la cr\u00e9dibilit\u00e9. Vous ne l'avez pas assum\u00e9e. Or \u00e0 pr\u00e9sent, le gouvernement polonais est pr\u00eat \u00e0 vous prendre au mot\u00a0: qu'allez-vous faire\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>La dissuasion doit servir \u00e0 prot\u00e9ger les int\u00e9r\u00eats vitaux de la France\u00a0; la France n'a jamais cru en un parapluie nucl\u00e9aire\u00a0! La semaine derni\u00e8re, un accord de d\u00e9fense a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 avec l'Ukraine, une nation en guerre\u00a0: c'est in\u00e9dit\u00a0! Quand le Parlement pourra-t-il ratifier cet accord\u00a0? (M\u00eames mouvements.)<br><br>Vous ne cessez de parler de r\u00e9armement \u00e0 toutes les sauces. Cette rh\u00e9torique pr\u00e9pare la guerre, mais vos coups de menton isolent la France\u00a0: l'Allemagne, la Su\u00e8de, l'Autriche et la Pologne se sont d\u00e9solidaris\u00e9es de l'annonce du pr\u00e9sident Macron. <i>(M\u00eames mouvements.) </i>M\u00eame l'Otan a d\u00e9menti avoir de tels projets. Cessez donc d'humilier la France et d'instrumentaliser la juste cause ukrainienne\u00a0! (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bastien Lachaud. </strong>La France est une puissance dot\u00e9e de l'arme nucl\u00e9aire, membre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies ; elle a toujours eu une voix singuli\u00e8re dans le concert des nations. Elle doit agir pour le respect du droit international, au lieu de jeter de l'huile sur le feu et d'attiser la guerre ! <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Nous devons au contraire \u0153uvrer \u00e0 la paix, en recherchant des garanties de s\u00e9curit\u00e9 mutuellement acceptables, en organisant une conf\u00e9rence europ\u00e9enne sous l'\u00e9gide de l'Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE). Monsieur le Premier ministre, avez-vous conscience qu'avec un tel engrenage, vous risquez d'entra\u00eener la France, l'Europe, le monde dans une guerre nucl\u00e9aire ? <i>(Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent. - MM. Nicolas Dupont-Aignan et Emmanuel Tach\u00e9 de la Pagerie applaudissent aussi.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Monsieur Lachaud, les mots ont un sens\u00a0! Malgr\u00e9 les pertes \u00e9normes sur les plans humain, mat\u00e9riel et financier, malgr\u00e9 l'enlisement sur le terrain, la Russie n'a aucunement renonc\u00e9 \u00e0 ses objectifs militaires. Nous pouvons peut-\u00eatre partager cela\u00a0? (M.\u00a0Manuel Bompard fait un geste manifestant son incompr\u00e9hension.)<br><br>La Russie pense avoir impos\u00e9 l'id\u00e9e de sa victoire, ce qui est faux. La r\u00e9union qui s'est tenue hier \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e devait d'abord permettre de le rappeler\u00a0: nous avons soutenu et nous soutiendrons l'Ukraine dans la dur\u00e9e. Face aux attaques russes et \u00e0 la d\u00e9stabilisation de l'Europe qu'elles provoquent, le soutien \u00e0 l'Ukraine doit s'accro\u00eetre. L'urgence est \u00e0 la livraison des munitions dont l'Ukraine a besoin\u00a0; il s'agissait d'avancer sur ce point de mani\u00e8re coordonn\u00e9e, afin de produire davantage et de livrer de nouvelles capacit\u00e9s militaires. <br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre. </i>Au-del\u00e0, nous devons envisager de nouvelles actions de soutien \u00e0 l'Ukraine, qui doivent r\u00e9pondre \u00e0 des besoins tr\u00e8s pr\u00e9cis. Je pense notamment au d\u00e9minage, au combat cyber et \u00e0 la production d'armes sur place, sur le territoire ukrainien.<br><br>Je r\u00e9ponds \u00e0 la question, madame Chikirou. Certaines de ces actions pourraient n\u00e9cessiter une pr\u00e9sence sur le territoire ukrainien, sans pour autant franchir le seuil de bellig\u00e9rance.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre . </i>Rien ne doit \u00eatre exclu\u00a0: c'\u00e9tait et c'est toujours la position du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.<br><br>Rappelons enfin quelques v\u00e9rit\u00e9s. Premi\u00e8rement, c'est la Russie qui agresse l'Ukraine et non l'inverse. Ensuite, ce n'est pas \u00e0 la Russie de nous dire comment nous devons aider l'Ukraine.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Chers coll\u00e8gues, veuillez limiter le bruit de fond.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre . </i>Enfin, cette guerre peut s'arr\u00eater \u00e0 n'importe quel moment si la Russie d\u00e9cide de retirer ses troupes d'Ukraine. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Meizonnet.</strong> Affligeant\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-28", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-28", "pageJO": "1212", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}