{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1015", "identifiant": {"numero": "1015", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "presse et livres", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "IND\u00c9PENDANCE DE LA PRESSE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA736201", "mandatRef": "PM797523"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": "6582", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> IND\u00c9PENDANCE DE LA PRESSE <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian. </strong>Permettez-moi d'exprimer tout mon soutien, notre soutien, aux journalistes du <i>Journal du dimanche </i>(JDD). (Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Erwan Balanant applaudit \u00e9galement.) Ceux qui ne les soutiennent pas et qui appellent \u00e0 la privatisation du service public de l'audiovisuel \u2013\u00a0ce sont les m\u00eames\u00a0\u2013 ne sont pas des R\u00e9publicains\u00a0! (M.\u00a0Maxime Minot s'exclame.) Car la libert\u00e9 de la presse et sa pluralit\u00e9 sont des \u00e9l\u00e9ments fondamentaux de la d\u00e9mocratie. (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian. </strong>L'information est un bien public, prot\u00e9g\u00e9 par la Constitution.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Bourgeoise\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian. </strong>C'est ce qui diff\u00e9rencie un journal d'une agence de communication.<br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian. </strong>Pour le milliardaire Vincent Bollor\u00e9, il suffit de sortir le porte-monnaie pour acheter les m\u00e9dias un par un et y imposer ses int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et sa croisade id\u00e9ologique.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian. </strong>\u00c0 chaque fois, il applique la m\u00eame recette\u00a0: management autoritaire, interventions directes sur la ligne \u00e9ditoriale, censure. Partout o\u00f9 il passe, il vire les journalistes qui font du travail de terrain et qui sont attach\u00e9s \u00e0 la d\u00e9ontologie, pour les remplacer par ses chroniqueurs d'extr\u00eame droite.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vous avez une vision \u00e0 sens unique du pluralisme des m\u00e9dias\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian. </strong>Cet homme, qui utilise les m\u00e9dias pour imposer son projet politique, \u00ab\u00a0se fout de notre gueule\u00a0!\u00a0\u00bb, pardonnez-moi l'expression, <i>(Mme\u00a0Cyrielle Chatelain applaudit\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur plusieurs bancs des groupes RN et LR) </i>et se joue de notre attentisme. Au S\u00e9nat, il d\u00e9clarait sous serment qu'il n'interviendrait pas dans la nomination des dirigeants des m\u00e9dias. Or que fait-il, quelques semaines ou quelques mois plus tard\u00a0? Il nomme \u00e0 la t\u00eate du JDD le responsable de la condamnation de Valeurs actuelles pour injure publique \u00e0 caract\u00e8re raciste\u00a0!<br><br>Le Gouvernement ne peut pas se contenter d'un tweet de la ministre de la culture pour exprimer ses regrets. Quand organiserez-vous enfin les \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux de l'information que vous repoussez depuis plus d'un an\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i> Je d\u00e9poserai dans les prochains jours une proposition de loi visant \u00e0 accorder aux journalistes un droit de regard sur la nomination de leur directeur de r\u00e9daction, comme le propose un collectif d'universitaires et d'\u00e9diteurs, dont Julia Cag\u00e9 et Joseph Stiglitz. (Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RN.)<br><br><strong>M.\u00a0Roger Chudeau.</strong> On est au pays des Soviets\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian. </strong>La soutiendrez-vous\u00a0? Le seul moyen de d\u00e9fendre la libert\u00e9 de la presse, c'est de d\u00e9fendre les journalistes\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Je vous pr\u00e9sente les excuses de Mme\u00a0Rima Abdul-Malak, ministre de la culture, qui est actuellement en d\u00e9placement \u00e0 Marseille, aux c\u00f4t\u00e9s du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> C'est plus facile de tweeter que d'\u00eatre l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>N\u00e9anmoins, c'est un ministre de la R\u00e9publique qui vous r\u00e9pondra dans cette enceinte, en s'en tenant strictement \u00e0 ce qu'est et ce qu'exige l'\u00c9tat de droit.<br><br>D'abord, en d\u00e9mocratie, les m\u00e9dias sont ind\u00e9pendants. Le r\u00f4le de l'\u00c9tat, c'est de soutenir le pluralisme. Le r\u00f4le de la justice, c'est de sanctionner les actes r\u00e9pr\u00e9hensibles, lorsqu'il y en a. Imaginez seulement un monde dans lequel le ministre en charge de la culture d\u00e9ciderait de retirer ses responsabilit\u00e9s \u00e0 un directeur de r\u00e9daction. <i>(Mmes\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian et Cyrielle Chatelain s'exclament.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz.</strong> C'est ce qu'ils veulent\u00a0! C'est la NUPES\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Je sais, ce n'est pas ce que vous dites. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i> Ne criez pas\u00a0! Ce n'est \u00e9videmment pas ce que vous souhaitez et j'esp\u00e8re que l'Assembl\u00e9e nationale serait vent debout contre une telle d\u00e9cision. Car c'est cette m\u00eame Assembl\u00e9e nationale qui a d\u00e9clar\u00e9 en 1789 que \u00ab\u00a0la libre communication des pens\u00e9es et des opinions [se fait dans le strict respect de la loi et] est un des droits les plus pr\u00e9cieux de l'homme\u00a0\u00bb. Et d'ajouter, en 1881, dans une loi fondatrice sur la libert\u00e9 de la presse, \u00ab\u00a0l'imprimerie et la librairie sont libres\u00a0\u00bb.<br><br>L'\u00c9tat est garant de cette libert\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain.</strong> Vous avez oubli\u00e9 les ordonnances de 1944 garantissant l'ind\u00e9pendance de la presse vis-\u00e0-vis des puissances de l'argent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Si libert\u00e9 et censure sont de parfaits antonymes, libert\u00e9 et pluralisme, au contraire, se conjuguent naturellement. Ainsi, en 2021, plus de 400\u00a0titres de presse ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'aides publiques directes ou indirectes, parmi lesquels <i>Lib\u00e9ration</i>, La Croix, L'Humanit\u00e9, Le Figaro, Alternatives \u00e9conomiques, Causette et m\u00eame Fakir, ainsi que de nombreux m\u00e9dias r\u00e9gionaux. Vous connaissez le r\u00f4le que jouent l'\u00c9tat et la justice en la mati\u00e8re.<br><br>Quant au journalisme, je tiens \u00e0 rappeler \u00e0 votre assembl\u00e9e les principes de la Charte de d\u00e9ontologie sign\u00e9e \u00e0 Munich en 1971, dont les journalistes fran\u00e7ais furent les principaux artisans et qui formalise les droits et les devoirs des journalistes. Un de ces devoirs consiste \u00e0 \u00ab\u00a0ne jamais confondre le m\u00e9tier de journaliste avec celui du publicitaire ou du propagandiste\u00a0\u00bb. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian.</strong> Concr\u00e8tement, que faites-vous\u00a0?<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-28", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": "6582", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}