{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1798", "identifiant": {"numero": "1798", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Projet de loi sur la fin de vie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795244", "mandatRef": "PM797379"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833677", "abrege": "Travail, sant\u00e9 et solidarit\u00e9s", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0du travail, de\u00a0la\u00a0sant\u00e9\u00a0et\u00a0des solidarit\u00e9s"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833677", "abrege": "Travail, sant\u00e9 et solidarit\u00e9s", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0du travail, de\u00a0la\u00a0sant\u00e9\u00a0et\u00a0des solidarit\u00e9s"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-01", "pageJO": "3182", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROJET DE LOI SUR LA FIN DE VIE <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0St\u00e9phane Lenormand.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Lenormand . </strong>Dans deux semaines, nous entamerons l'examen du projet de loi sur la fin de vie. Ce texte de loi est attendu. Cependant, il ne me para\u00eet pas tout \u00e0 fait pr\u00eat \u00e0 \u00eatre examin\u00e9 et amend\u00e9 par les parlementaires, surtout s'agissant des territoires d'outre-mer, et plus particuli\u00e8rement Mayotte et Saint-Pierre-et-Miquelon. En effet, l'article\u00a021 pr\u00e9voit, sans doute par manque du temps n\u00e9cessaire pour bien faire, d'habiliter le Gouvernement \u00e0 prendre des ordonnances, compte tenu de la complexit\u00e9 du syst\u00e8me de sant\u00e9 dans ces deux territoires.<br><br>\u00c0 ce stade, je formulerai quatre remarques. Tout d'abord, nous sommes plusieurs d\u00e9put\u00e9s ultramarins \u2013\u00a0y compris au sein du groupe LIOT\u00a0\u2013 \u00e0 r\u00e9clamer un r\u00e9flexe outre-mer en amont de tout texte de loi. <i>(Applaudissements</i> sur plusieurs bancs du groupe LIOT et sur quelques bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin .</strong> Eh oui, cela fait longtemps qu'on le demande\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Lenormand . </strong>Ce n'est \u2013\u00a0encore une fois\u00a0\u2013 pas le cas, et nous devrons attendre douze mois et une ordonnance. Je souhaite aussi vous rappeler que les parlementaires sont de l\u00e9gitimes repr\u00e9sentants de leur territoire et de ses habitants, et sont en mesure d'apporter par amendement, comme le pr\u00e9voit notre r\u00e9gime d\u00e9mocratique, tous les ajustements n\u00e9cessaires prenant en compte les sp\u00e9cificit\u00e9s insulaires.<br><br>Ensuite, le projet de loi \u00e9voqu\u00e9 concerne \u00e9galement les soins palliatifs. L\u00e0 encore, les territoires d'outre-mer ne sont pas forc\u00e9ment les mieux structur\u00e9s et \u00e9quip\u00e9s dans ce domaine. Enfin, s'agissant d'un texte touchant \u00e0 une question de soci\u00e9t\u00e9 aussi importante \u2013\u00a0la fin de vie et les soins palliatifs\u00a0\u2013, qui suscitera dans cet h\u00e9micycle des d\u00e9bats nourris et complexes, j'estime que nous devons prendre le temps l\u00e9gislatif n\u00e9cessaire afin que ce texte s'applique \u00e0 l'ensemble de nos concitoyens, o\u00f9 qu'ils soient. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT. \u2013\u00a0MM.\u00a0Jean-Victor Castor et Marcellin Nadeau applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s . </i>Vous avez raison, il s'agit d'un texte important, qui r\u00e9clame du temps, et c'est pourquoi la conf\u00e9rence des pr\u00e9sidents a d\u00e9cid\u00e9 de l'inscrire \u00e0 l'ordre du jour de l'Assembl\u00e9e nationale pour deux semaines. Ce texte ne fera pas non plus l'objet d'une proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, et il donnera donc lieu \u00e0 quatre lectures.<br><br>S'agissant du point particulier que vous avez soulev\u00e9 \u2013\u00a0celui de l'extension et de l'adaptation des dispositions du projet de loi aux territoires ultramarins, et notamment \u00e0 Saint-Pierre-et-Miquelon\u00a0\u2013, il est vrai que ces pr\u00e9cisions auraient pu \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es directement au texte. Pour autant, l'article\u00a021 du projet de loi d\u00e9pos\u00e9 pr\u00e9voit un d\u00e9lai d'habilitation de douze mois, qui nous a sembl\u00e9 n\u00e9cessaire \u00e0 la pleine association des collectivit\u00e9s concern\u00e9es, en conformit\u00e9 avec les objectifs affich\u00e9s par le Gouvernement lors du dernier comit\u00e9 interminist\u00e9riel des outre-mer.<br><br>La complexit\u00e9 du sujet \u2013\u00a0que vous avez vous-m\u00eame relev\u00e9e\u00a0\u2013, ainsi que la d\u00e9limitation des comp\u00e9tences respectives de l'\u00c9tat et des collectivit\u00e9s, ont incit\u00e9 le Gouvernement \u00e0 prendre ce d\u00e9lai suppl\u00e9mentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Victor Castor.</strong> C'est syst\u00e9matique, madame\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre . </i>L'habilitation du Gouvernement \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer par ordonnances est pr\u00e9vue par l'article\u00a038 de la Constitution. Nous y voyons l'occasion d'associer pleinement votre collectivit\u00e9 aux travaux, et d'encadrer ces derniers dans des d\u00e9lais pr\u00e9cis, pour ne pas cr\u00e9er de diff\u00e9rence de traitement.<br><br>Enfin, nous int\u00e9grerons bien \u00e9videmment la question des outre-mer au plan relatif aux soins palliatifs.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel .</strong> Vous ne r\u00e9pondez pas \u00e0 la question de M.\u00a0Lenormand\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre . </i>L'\u00e9quipement du pays, qui constitue le premier pilier de ce texte, doit \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 partout, dans l'Hexagone comme dans les outre-mer. <i>(Applaudissements</i> sur quelques bancs du groupe RE.)<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0St\u00e9phane Lenormand.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Lenormand . </strong>Je vous entends, madame la ministre, et veux bien vous accorder cr\u00e9dit, mais par exp\u00e9rience, tout ce qui se fait par ordonnance donne rarement un r\u00e9sultat terrible\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel .</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Lenormand . </strong>\u2026et j'estime que sur ce sujet-l\u00e0 en particulier, nous ne pouvons pas avoir une loi \u00e0 deux vitesses. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT. - MM. Jean-Victor Castor et Marcellin Nadeau applaudissent \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-01", "pageJO": "3182", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}