{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1394", "identifiant": {"numero": "1394", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ch\u00f4mage", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Ch\u00f4mage des seniors"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794626", "mandatRef": "PM797028"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801885", "abrege": "Enseignement et formation professionnels", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, charg\u00e9 de l\u2019enseignement et de la formation professionnels"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801885", "abrege": "Enseignement et formation professionnels", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, charg\u00e9 de l\u2019enseignement et de la formation professionnels"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-30", "pageJO": "10675", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CH\u00d4MAGE DES SENIORS <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Benjamin Saint-Huile.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Saint-Huile. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Bruno Le\u00a0Maire ou \u00e0 la personne qui voudra bien se donner la peine de r\u00e9pondre.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 LR .</strong> Il n'est jamais l\u00e0\u00a0! Il n'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pas pr\u00e9sent hier.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Saint-Huile. </strong>Le 10\u00a0novembre, les partenaires sociaux sont parvenus \u00e0 un accord portant sur une nouvelle convention assurance ch\u00f4mage de l'Unedic. Bien que financ\u00e9, l'accord n'a pas \u00e9t\u00e9 agr\u00e9\u00e9 par le Gouvernement, au motif que le compte n'y \u00e9tait pas, et il a donn\u00e9 aux partenaires sociaux six mois suppl\u00e9mentaires pour aboutir.<br><br>Dans le m\u00eame temps, \u00e0 grand renfort de communication, M.\u00a0le ministre Bruno Le\u00a0Maire a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu'il souhaitait une r\u00e9duction de vingt-sept \u00e0 dix-huit mois de la dur\u00e9e d'indemnisation des ch\u00f4meurs seniors. Cette annonce nous choque particuli\u00e8rement tant la mesure ressemble \u00e0 une punition collective.<br><br>Ma question est donc relativement simple\u00a0: la position de M.\u00a0Le\u00a0Maire est-elle la position officielle du Gouvernement\u00a0? S'agit-il d'une provocation pour forcer les partenaires sociaux \u00e0 n\u00e9gocier sous la contrainte\u00a0? Ou d'un \u00e9cran de fum\u00e9e pour tenter de faire oublier que derri\u00e8re les grands discours et la fable du plein emploi se cachent de mauvais chiffres du ch\u00f4mage, qui ne risquent pas de s'am\u00e9liorer ces prochains mois\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LIOT, \u00c9colo-NUPES et sur quelques bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019enseignement et de la formation professionnels.<br><br><strong>Mme\u00a0Carole Grandjean,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019enseignement et de la formation professionnels. </i>J'aimerais tout d'abord rappeler le contexte de l'accord sign\u00e9 le 10\u00a0novembre, qui confirme au fond les diff\u00e9rentes r\u00e9formes de l'assurance ch\u00f4mage depuis 2019. Gr\u00e2ce, je le maintiens, au plein emploi, nous faisons reculer la pr\u00e9carit\u00e9 et nous prot\u00e9geons concr\u00e8tement les Fran\u00e7ais. C'est tout l'enjeu pour nous. S'il pose un certain nombre de principes, cet accord doit encore \u00eatre compl\u00e9t\u00e9 par d'autres dispositions pour favoriser l'emploi des seniors, telles qu'elles seront d\u00e9finies par le futur pacte sur la vie au travail qui sera prochainement n\u00e9goci\u00e9 par les partenaires sociaux.<br><br>Le Gouvernement prend cette question \u00e0 bras-le-corps. Les seniors ne peuvent plus \u00eatre une variable d'ajustement du march\u00e9 du travail. Nous sommes conscients des fragilit\u00e9s du syst\u00e8me d'assurance ch\u00f4mage et de ses cons\u00e9quences sur l'emploi des seniors, qui sont parfois laiss\u00e9s plusieurs ann\u00e9es sur le banc de touche avant de pouvoir liquider leur retraite, ce qui constitue un g\u00e2chis consid\u00e9rable de comp\u00e9tences et d'exp\u00e9riences pour l'\u00e9conomie.<br><br>Le Gouvernement sait que de telles p\u00e9riodes sont complexes et douloureuses pour ces actifs qui ont encore tant de choses \u00e0 apporter \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 du travail. Notre syst\u00e8me doit mieux prendre en compte le report de l'\u00e2ge d'ouverture des droits, objet de la r\u00e9forme des retraites que nous avons vot\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Il n'y a pas eu de vote\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Elle n'a pas \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Carole Grandjean,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Si les n\u00e9gociations entre partenaires sociaux sur la convention de l'Unedic doivent se poursuivre, celles qui concernent l'emploi des seniors \u2013\u00a0moment important de notre nouvel agenda social\u00a0\u2013 commencent \u00e0 peine et n'ont pas encore d\u00e9bouch\u00e9 sur des solutions concr\u00e8tes. Chacun, c'est bien normal, doit apporter ses id\u00e9es au cours de ces n\u00e9gociations. Ce n'est qu'\u00e0 leur terme, \u00e0 la mi-mars 2024, que le Parlement pourra se pencher sur leur traduction dans la loi, comme l'a annonc\u00e9 la Premi\u00e8re ministre. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Benjamin Saint-Huile.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Saint-Huile. </strong>\u00c0 une question simple, vous faites une r\u00e9ponse longue et tortueuse o\u00f9 les mots, \u00e0 dessein, cherchent \u00e0 noyer le poisson.<br><br><strong>M.\u00a0Charles Sitzenstuhl.</strong> C'\u00e9tait tr\u00e8s clair\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Saint-Huile. </strong>J'esp\u00e8re que vos conseillers, dans la voiture, vous complimenteront\u00a0: vous n'apportez pas de r\u00e9ponse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Charles Sitzenstuhl.</strong> Mais si\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Saint-Huile. </strong>La r\u00e9forme des retraites ne contenait rien au sujet de l'emploi des seniors, sinon quelques mesurettes qui ont \u00e9t\u00e9 balay\u00e9es par le Conseil constitutionnel\u00a0! Vous demandez toujours des efforts aux m\u00eames\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Saint-Huile. </strong>Vous avez r\u00e9form\u00e9 l'assurance ch\u00f4mage pour r\u00e9duire la dur\u00e9e d'indemnisation des ch\u00f4meurs, prolong\u00e9 de deux ans la dur\u00e9e de cotisation des travailleurs avec votre r\u00e9forme des retraites et d\u00e9cid\u00e9 la conditionnalit\u00e9 du versement du RSA. On ne demande jamais aucun effort aux entreprises, on n'imagine jamais pour elles la moindre sanction, coercition ou m\u00eame bonification\u00a0! Il n'y a rien\u00a0! Vous faites toujours peser les efforts sur les m\u00eames\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Victor Catteau.</strong> Tout \u00e0 fait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Saint-Huile. </strong>Quand on est senior, on a plus de mal que quiconque \u00e0 trouver un emploi\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LIOT, RN, LFI-NUPES, LR, Dem, SOC, HOR, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-30", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-30", "pageJO": "10675", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}