{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG971", "identifiant": {"numero": "971", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "LANCEMENT DES N\u00c9GOCIATIONS SUR LES CONTRATS DE PLAN \u00c9TAT-R\u00c9GION"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720370", "mandatRef": "PM796902"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801887", "abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801887", "abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": "5820", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LANCEMENT DES N\u00c9GOCIATIONS SUR LES CONTRATS DE PLAN \u00c9TAT-R\u00c9GION <a name=PG22></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Ludovic Mendes.<br><br><strong>M.\u00a0Ludovic Mendes. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports, la r\u00e9gion Grand Est, transfrontali\u00e8re \u00e0 part enti\u00e8re, a des attentes particuli\u00e8rement fortes concernant les mobilit\u00e9s, notamment dans notre beau d\u00e9partement de la Moselle. Plus de 100\u00a0000\u00a0Fran\u00e7ais du sillon lorrain partent travailler tous les jours au Luxembourg et vivent ces enjeux au quotidien. Or ils sont entass\u00e9s dans des trains \u2013\u00a0fr\u00e9quemment retard\u00e9s, voire annul\u00e9s\u00a0\u2013 ou bloqu\u00e9s pendant des heures dans leur voiture pour faire 50\u00a0kilom\u00e8tres sur l'autoroute\u00a0A31, axe routier surcharg\u00e9.<br><br>Ces probl\u00e9matiques montrent que nous vivons sur un territoire dynamique, qui a besoin de pr\u00e9parer son avenir sereinement en p\u00e9rennisant son attractivit\u00e9. Pour ce faire, le maintien et le d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport Metz-Nancy et de la gare Lorraine TGV, qui se trouvent \u00e0 quelques kilom\u00e8tres l'un de l'autre, au c\u0153ur de ma circonscription, sont essentiels. Tout aussi essentiels sont la liaison ferroviaire Nord-Sud, de la Lorraine vers la M\u00e9diterran\u00e9e, et le port de Metz, le plus grand port c\u00e9r\u00e9alier fluvial de France.<br><br>Une r\u00e9gion comme la n\u00f4tre, au c\u0153ur de l'Europe et qui concentre les \u00e9changes Nord-Sud et Est-Ouest, a besoin d'annonces fortes pour son avenir touristique, \u00e9cologique et \u00e9conomique. De plus, ces annonces doivent \u00eatre en lien avec l'enjeu mondial du r\u00e9chauffement climatique, en permettant de favoriser le transport d\u00e9carbon\u00e9 et responsable ainsi que les plateformes multimodales.<br><br>Vous avez annonc\u00e9 un investissement total de plus de 8\u00a0milliards d'euros avant la fin du quinquennat, soit une augmentation de plus de 50\u00a0% par rapport \u00e0 la p\u00e9riode pr\u00e9c\u00e9dente. Dans la r\u00e9gion Grand Est, 650\u00a0millions d'euros seront investis dans le cadre des contrats de plan \u00c9tat-r\u00e9gion, en plus des financements attendus des collectivit\u00e9s locales. Le d\u00e9veloppement de notre territoire par la mobilit\u00e9 garantit le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, favorise le lien social et l'accessibilit\u00e9. Aussi, la mobilit\u00e9 pour tous doit r\u00e9pondre aux besoins des personnes en situation de handicap.<br><br>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, nous vous remercions pour cet effort consid\u00e9rable. Pouvez-vous nous d\u00e9tailler le plan d'avenir pour les transports, particuli\u00e8rement pour la r\u00e9gion Grand Est et la Moselle\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports.<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports. </i>Votre question me donne l'occasion de revenir sur les enjeux et le contenu du plan d'avenir pour les transports. L'\u00c9tat y investit des montants in\u00e9dits, notamment par le biais des contrats de plan \u00c9tat-r\u00e9gion, engag\u00e9s la semaine derni\u00e8re sous l'autorit\u00e9 de la Premi\u00e8re ministre \u2013\u00a0les mandats de n\u00e9gociation de ces contrats ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s par les pr\u00e9fets de r\u00e9gion.<br><br>Pour l'ensemble du pays, cet effort sans pr\u00e9c\u00e9dent repr\u00e9sente 8,6\u00a0milliards d'euros, un montant en hausse de 50\u00a0% par rapport \u00e0 celui de la g\u00e9n\u00e9ration pr\u00e9c\u00e9dente de contrats de plan. Le ferroviaire et les transports publics s'arrogent 70\u00a0% de l'enveloppe, ce qui repr\u00e9sente un doublement des montants. Nous d\u00e9montrons ainsi clairement notre choix en faveur des transports publics et des transports d\u00e9carbon\u00e9s, qui n'ont jamais b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'investissements de cette ampleur. Que ce soit dans la r\u00e9gion Grand Est ou les autres r\u00e9gions de France, notre engagement est tr\u00e8s clair, tr\u00e8s fort, sonnant et tr\u00e9buchant. Il ne peut plus y avoir de doute sur notre volont\u00e9 de d\u00e9cliner ce plan de 100\u00a0milliards d'euros annonc\u00e9 en f\u00e9vrier par la Premi\u00e8re ministre.<br><br>Vous connaissez mon attachement \u00e0 la r\u00e9gion Grand Est, \u00e0 votre beau d\u00e9partement de la Moselle \u2013\u00a0o\u00f9 j'ai effectu\u00e9 un r\u00e9cent d\u00e9placement\u00a0\u2013 et mon int\u00e9r\u00eat pour les questions de transport et mobilit\u00e9 qui s'y posent. Sans pr\u00e9juger de l'issue des discussions sur diff\u00e9rents projets, je crois pouvoir dire que le pr\u00e9sident de r\u00e9gion, Franck Leroy, est ouvert au dialogue et satisfait de l'engagement de l'\u00c9tat. J'esp\u00e8re que nous pourrons conclure ce contrat de plan \u00c9tat-r\u00e9gion dans les semaines \u00e0 venir.<br><br>Il contiendra des engagements majeurs, concernant notamment le sillon lorrain. Il s'agit de d\u00e9congestionner les axes routiers mais aussi de d\u00e9velopper le transport ferroviaire et les transports publics \u2013\u00a0je pense au projet de RER m\u00e9tropolitain, l'un des axes structurants de ce plan en France et dans la r\u00e9gion Grand Est.<br><br>D'autres discussions porteront sur les liaisons transfrontali\u00e8res en g\u00e9n\u00e9ral. Je me suis aussi engag\u00e9 \u00e0 faire en sorte que nous trouvions ensemble des solutions sur d'autres projets tr\u00e8s pr\u00e9cis tels que la liaison Nancy-Lyon, ch\u00e8re \u00e0 votre c\u0153ur ainsi qu'\u00e0 celui de nombreux autres \u00e9lus \u2013\u00a0je salue le pr\u00e9sident Valence. D'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, nous trouverons des solutions pour r\u00e9tablir cette liaison essentielle. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Ludovic Mendes.<br><br><strong>M.\u00a0Ludovic Mendes. </strong>Merci, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, pour ces r\u00e9ponses. Le milieu \u00e9conomique vous attend. Votre r\u00e9ponse pr\u00e9cise celle que vous aviez adress\u00e9e aux membres de l'association Impact Lorraine Mobilit\u00e9s. Je vous remercie \u00e9galement en leur nom. (M.\u00a0David Valence applaudit.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-14", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": "5820", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}