{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1785", "identifiant": {"numero": "1785", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "finances publiques", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Politique budg\u00e9taire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722202", "mandatRef": "PM797358"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-11", "pageJO": "3030", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE BUDG\u00c9TAIRE <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel . </strong>Je vous le dis avec gravit\u00e9, monsieur le Premier ministre\u00a0: votre choix de d\u00e9clarer la guerre sociale au pays est irresponsable. <i>(Applaudissements</i> sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.) Les allocataires des minima sociaux, les ch\u00f4meurs et aujourd'hui les fonctionnaires sont brutalis\u00e9s. Les choses sont claires. La mise en cause des droits collectifs porte un double objectif\u00a0: diviser et diviser encore les Fran\u00e7ais en d\u00e9signant des boucs \u00e9missaires pour \u00e9viter tout d\u00e9bat sur une justice fiscale qui mettrait \u00e0 contribution les ultrariches, lesquels voient leur patrimoine s'envoler sous votre r\u00e8gne. La France compte dix milliardaires de plus, preuve que ce gouvernement tape fort les faibles mais reste un oc\u00e9an de douceur pour les plus ais\u00e9s. (M.\u00a0S\u00e9bastien Delogu applaudit.) Et pour que la boucle soit boucl\u00e9e, apr\u00e8s avoir pi\u00e9tin\u00e9 l'Assembl\u00e9e nationale \u00e0 coup de 49.3, voil\u00e0 que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique veut la contourner en refusant un vote sur le plan d'aust\u00e9rit\u00e9 que vous pr\u00e9parez. Vous actez votre extr\u00eame solitude et vous r\u00eavez de faire sans le Parlement. <br><br>En diminuant les moyens des collectivit\u00e9s locales, vous supprimez des services publics locaux. <i>(Approbation sur les bancs du groupe SOC.)</i> En supprimant pr\u00e8s de 700\u00a0millions d'euros au budget de l'\u00e9ducation nationale, vous emp\u00eachez le remplacement de milliers d'enseignants et vous condamnez les classes \u00e0 \u00eatre surcharg\u00e9es. En instaurant 50\u00a0centimes de plus sur le prix des m\u00e9dicaments, ce sont les malades que vous taxez. <br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas-Lundy .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel . </strong>Une autre option est pourtant possible\u00a0: la cr\u00e9ation d'une contribution sur les plus hauts patrimoines. Renoncez \u00e0 votre TVA sociale, la mal nomm\u00e9e, tant elle est injuste pour les Fran\u00e7ais les plus modestes. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes GDR-NUPES et \u00c9colo-NUPES.) </i>Ressaisissez-vous et acceptez le d\u00e9bat d\u00e9mocratique. Que chacune et chacun assume ses positions ici, dans l'h\u00e9micycle. Soyez convaincu que, pour nous, l'urgence est de recoudre la R\u00e9publique contre les lib\u00e9raux qui divisent et contre l'extr\u00eame droite qui se nourrit des divisions. <br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> Au moins les communistes sont transparents sur leurs intentions\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel . </strong>L'urgence est de retrouver le chemin d'un pays apais\u00e9. Sur ces diff\u00e9rents objectifs, la gauche saura se rassembler pour vous censurer. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES et sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Il y avait peu de questions dans votre intervention.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj .</strong> Avec vous, il n'y a pas beaucoup de r\u00e9ponses\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Il s'agissait avant tout d'une d\u00e9clamation, vous en conviendrez,... <br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel .</strong> Une invitation au vote du PLFR\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026mais je vous r\u00e9ponds volontiers. La question que vous abordez, le r\u00e9armement des services publics, est tr\u00e8s importante. Nous sommes toutes et tous attach\u00e9s \u00e0 nos services publics, car nous avons la chance, en France, de compter des agents publics dans les secteurs de la sant\u00e9, de la police, des arm\u00e9es, de la justice et de l'enseignement, entre autres. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Ces agents sont aux c\u00f4t\u00e9s des Fran\u00e7ais pour les prot\u00e9ger. <br><br>Depuis 2017, nous avons eu \u00e0 c\u0153ur de r\u00e9armer nos services publics. Je comprends que notre politique puisse susciter des d\u00e9bats et des critiques\u00a0; cela est toujours l\u00e9gitime en d\u00e9mocratie, et le Gouvernement est l\u00e0 pour y r\u00e9pondre. N\u00e9anmoins, monsieur Jumel, je vous mets au d\u00e9fi de citer une p\u00e9riode pendant laquelle les services publics ont \u00e9t\u00e9 autant renforc\u00e9s que depuis 2017 <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem)</i>, pendant laquelle le budget de l'\u00e9ducation nationale a autant augment\u00e9 que lors des deux derni\u00e8res ann\u00e9es, pendant laquelle le budget de la sant\u00e9 a autant augment\u00e9 que lors des sept derni\u00e8res ann\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel .</strong> 1997\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Nous avons renforc\u00e9 et r\u00e9arm\u00e9 massivement le budget de nos services publics,... <i>(M.\u00a0Pierre Cordier s'exclame.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> En cumulant de la dette\u00a0! C'est le contraire de ce qu'il faut faire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026car ils sont un tr\u00e9sor national sur lequel les Fran\u00e7ais sont heureux de pouvoir compter. Tout cela, nous l'avons fait sans augmenter les imp\u00f4ts, en favorisant le d\u00e9veloppement de l'activit\u00e9 \u00e9conomique. Nous avons cr\u00e9\u00e9 2,4\u00a0millions d'emplois en sept ans et le taux d'emploi est au plus haut depuis qu'il est mesur\u00e9\u00a0; les recettes suppl\u00e9mentaires que nous en avons tir\u00e9es nous ont permis de r\u00e9armer les services publics. Nous n'avons pas agi en cr\u00e9ant de nouveaux imp\u00f4ts ni en taxant syst\u00e9matiquement les Fran\u00e7ais ou les entreprises, car nous avons vu par le pass\u00e9 \u2013\u00a0et les Fran\u00e7ais ont pay\u00e9 pour voir\u00a0\u2013 que cela menait \u00e0 la diminution de l'activit\u00e9 \u00e9conomique, donc \u00e0 celle des recettes.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian .</strong> Et le PLFR\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel .</strong> Y aura-t-il un PLFR\u00a0? Aurons-nous un vote\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Une telle politique diminuerait les moyens disponibles pour les services publics. Nous ne d\u00e9vierons donc pas de notre strat\u00e9gie, qui consiste \u00e0 tout faire pour soutenir l'activit\u00e9 \u00e9conomique et l'emploi. C'est le plus s\u00fbr moyen de disposer structurellement de ressources suffisantes pour r\u00e9investir dans les services publics et dans notre mod\u00e8le social. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-04-11", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-11", "pageJO": "3030", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}