{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1393", "identifiant": {"numero": "1393", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "entreprises", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Simplification des d\u00e9marches administratives des entreprises"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718978", "mandatRef": "PM796320"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826664", "abrege": "Num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 du num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826664", "abrege": "Num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 du num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-30", "pageJO": "10675", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SIMPLIFICATION DES D\u00c9MARCHES ADMINISTRATIVES DES ENTREPRISES <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Mohamed Laqhila.<br><br><strong>M.\u00a0Mohamed Laqhila. </strong>J'associe \u00e0 cette question ma coll\u00e8gue Sabine Thillaye. En 2018, la loi pour un \u00c9tat au service d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 de confiance, dite Essoc, a ouvert une nouvelle \u00e8re des relations avec l'administration en instaurant le droit \u00e0 l'erreur et la simplification des d\u00e9marches administratives \u2013\u00a0deux avanc\u00e9es majeures.<br><br>Cependant, un long chemin reste \u00e0 parcourir pour simplifier la vie de nos entreprises, d'autant que, souvent, certains all\u00e8gements sont aussit\u00f4t annul\u00e9s par de nouvelles contraintes. La consultation que vous avez d\u00e9marr\u00e9e aupr\u00e8s d'elles t\u00e9moigne d'ailleurs combien vous comprenez l'importance des d\u00e9fis actuels en la mati\u00e8re.<br><br>Une jurisprudence de la Cour de cassation a r\u00e9cemment percut\u00e9 \u00e0 nouveau la vie des entreprises, en permettant aux salari\u00e9s d'accumuler des cong\u00e9s pay\u00e9s durant leurs arr\u00eats maladie.<br><br>Bien qu'il se soit align\u00e9 sur la l\u00e9gislation europ\u00e9enne, l'arr\u00eat rendu par la Cour de cassation s\u00e8me l'inqui\u00e9tude, en particulier chez les dirigeants des PME. Sa pertinence interroge, surtout dans le contexte \u00e9conomique. Imaginez le fardeau que peut repr\u00e9senter pour des PME d\u00e9j\u00e0 fragilis\u00e9es le fait de payer non seulement les remplacements des salari\u00e9s arr\u00eat\u00e9s mais aussi les cong\u00e9s accumul\u00e9s pendant leur arr\u00eat. Les cons\u00e9quences pourraient \u00eatre d\u00e9sastreuses pour leur tr\u00e9sorerie, surtout celle des plus fragiles.<br><br>Quelle strat\u00e9gie le Gouvernement envisage-t-il pour simplifier drastiquement les charges administratives, mais aussi pour all\u00e9ger le fardeau financier des employeurs, tout en pr\u00e9servant les droits des salari\u00e9s\u00a0? L\u2019\u00e9quilibre de l'\u00e9conomie, la survie des entreprises et la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 des travailleurs sont en jeu. Nos entreprises comptent sur vous. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem et sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du num\u00e9rique. </i>Le Gouvernement partage votre obsession de la simplification. \u00c0 nos c\u00f4t\u00e9s, vous agissez en la mati\u00e8re depuis bient\u00f4t sept ans en tant que membre de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle\u00a0: la loi Pacte, relative \u00e0 la croissance et la transformation des entreprises, a permis de simplifier les d\u00e9marches des entrepreneurs au moment de la cr\u00e9ation de leur soci\u00e9t\u00e9 comme de la cessation d'activit\u00e9 ou du franchissement des seuils d'effectifs\u00a0; la loi Essoc, vous l'avez cit\u00e9e, a simplifi\u00e9 leurs rapports avec l'administration\u00a0; la loi Asap, d\u2019acc\u00e9l\u00e9ration et de simplification de l\u2019action publique, ainsi que les sites industriels cl\u00e9s en main ont permis \u00e0 la France de devenir durant quatre ann\u00e9es cons\u00e9cutives le pays europ\u00e9en le plus attractif pour les investissements \u00e9trangers\u00a0; la loi en faveur de l'activit\u00e9 professionnelle ind\u00e9pendante a, elle aussi, simplifi\u00e9 l'acc\u00e8s \u00e0 plusieurs de leurs droits\u00a0; je citerai enfin la loi relative \u00e0 l'industrie verte, qui a facilit\u00e9 les d\u00e9marches des entreprises engag\u00e9es dans la transition \u00e9cologique.<br><br>Le travail doit toutefois se poursuivre car la t\u00e2che est immense et notre ambition ne s'arr\u00eate pas l\u00e0. Bruno Le\u00a0Maire et Olivia Gr\u00e9goire ont ainsi souhait\u00e9 lancer dans une dizaine de d\u00e9partements les Rencontres de la simplification, auxquelles ont contribu\u00e9 de mani\u00e8re d\u00e9cisive Louis Margueritte, Alexis Izard, Philippe Bolo, Anne-C\u00e9cile Violland et Nad\u00e8ge Havet. Elles se poursuivront ces prochains mois et conduiront \u00e0 la mi-2024 \u00e0 un projet de texte consacr\u00e9 \u00e0 la simplification de la vie de nos tr\u00e8s petites, petites et moyennes entreprises (TPE et PME), qui permettra, je l'esp\u00e8re, de satisfaire vos demandes.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-30", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-30", "pageJO": "10675", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}