{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG690", "identifiant": {"numero": "690", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "FILI\u00c8RE DE LA BANANE AUX ANTILLES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795820", "mandatRef": "PM797700"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801881", "abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801881", "abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": "2781", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FILI\u00c8RE DE LA BANANE AUX ANTILLES <a name=PG22></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Marcellin Nadeau.<br><br><strong>M.\u00a0Marcellin Nadeau. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer, Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre a refus\u00e9 de rencontrer dix-neuf d\u00e9put\u00e9s des dix outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Scandaleux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marcellin Nadeau. </strong>Le Gouvernement a rejet\u00e9, par le biais de l'article\u00a049, alin\u00e9a\u00a03, la plupart des mesures vot\u00e9es \u00e0 l'unanimit\u00e9 lors de l'examen de la mission <i>Outre-mer</i> de la loi de finances pour 2023. (\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe GDR-NUPES et sur plusieurs bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.) Et, depuis le premier quinquennat de l'actuel Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, pas une loi vot\u00e9e par cette assembl\u00e9e n'a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e aux dits outre-mer, y compris sur les retraites. Vous g\u00e9rez donc nos territoires par ordonnances. Est-ce tr\u00e8s d\u00e9mocratique\u00a0?<br><br>Nous, d\u00e9put\u00e9s des dits outre-mer, avons depuis le d\u00e9but de cette l\u00e9gislature essuy\u00e9 de la part de ce gouvernement un refus de prendre en compte les sp\u00e9cificit\u00e9s des probl\u00e9matiques de nos territoires. Et voici que par arr\u00eat\u00e9, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, vous avez choisi de vous s\u00e9parer d'un collaborateur dont il est \u00e9tabli par de nombreux observateurs que son seul tort est d'avoir voulu dialoguer avec les petits planteurs de bananes \u00e0 propos de leurs difficult\u00e9s. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES ainsi que sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Elie Califer applaudit \u00e9galement.)</i> Ce serait \u00e0 la demande des grands propri\u00e9taires terriens et des lobbys de l'import-export que vous auriez d\u00e9cid\u00e9 de remercier ce monsieur.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> C'est surprenant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marcellin Nadeau. </strong>Est-il vrai que vous avez agi sur ordre des lobbys dont personne n'ignore, en d\u00e9pit d'un non-lieu inique, la part de responsabilit\u00e9 dans le scandale du chlord\u00e9cone\u00a0? <i>(M\u00eames mouvements.) </i>Cela montrerait la collusion de votre gouvernement avec les puissances oligarchiques\u00a0!<br><br>Que comptez-vous faire pour sortir \u00e0 la fois de la tyrannie de l'indiff\u00e9rence, comme dirait Aim\u00e9 C\u00e9saire, vis-\u00e0-vis de nos territoires, et de cette relation empreinte de colonialit\u00e9 entre l'\u00c9tat et les lobbys\u00a0? <i>(Mmes\u00a0et\u00a0MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s des groupes GDR-NUPES et LFI-NUPES ainsi que plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe \u00c9colo-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent. \u2013\u00a0M. Adrien Quatennens et M.\u00a0Elie Califer se l\u00e8vent et applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Vous l'aurez constat\u00e9, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u00a0: je ne suis pas Jean-Fran\u00e7ois Carenco. Je vous prie d'excuser son absence\u00a0: il est actuellement en d\u00e9placement en territoire ultramarin.<br><br>Je vais essayer de circonscrire ma r\u00e9ponse \u00e0 un \u00e9l\u00e9ment factuel de votre question, celui qui porte sur les petits planteurs de bananes, si vous en \u00eates d'accord, car je crois comprendre \u00e0 travers votre question que c'est l'objet de la discorde.<br><br>Tout d'abord, je rappelle l'importance des petits planteurs de bananes aux Antilles\u00a0: un actif antillais sur vingt travaille dans cette fili\u00e8re qui regroupe dans les deux territoires confondus 600\u00a0exploitations familiales. Aujourd'hui, elle fait face \u00e0 des enjeux qui n\u00e9cessitent une intervention\u00a0: je pense notamment \u00e0 la cercosporiose noire, maladie qui touche les bananes, mais \u00e9galement au r\u00e9chauffement climatique ou encore \u00e0 la forte augmentation des co\u00fbts de production.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> La question porte non sur la banane, mais sur les lobbys\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Plusieurs mesures ont \u00e9t\u00e9 prises pour venir en aide aux exploitants\u00a0: reprise de 50\u00a0% de leur dette au titre des achats engag\u00e9s, avec un plafond de 15\u00a0000\u00a0euros, et un \u00e9talement sur trois ans de la dette restante <i>(\u00ab\u00a0R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!\u00a0\u00bb</i> sur plusieurs bancs du groupe GDR-NUPES),\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Victor Castor.</strong> Il essaye de nous bananer\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026aide \u00e0 la relance\u00a0de 3\u00a0000\u00a0euros par hectare, projet de construction de quatre stations collectives de conditionnement ultramodernes principalement destin\u00e9es aux petits planteurs. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Je vous r\u00e9ponds sur ce point parce que vous avez sembl\u00e9 lier le d\u00e9part d'un collaborateur de mon coll\u00e8gue charg\u00e9 des outre-mer aux relations que ledit collaborateur entretiendrait avec les planteurs. Pour remettre l'\u00e9glise au milieu du village, j'ai rappel\u00e9 les actions conduites actuellement par l'\u00c9tat pour venir en aide aux petits planteurs de bananes.<br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a pris d'autres engagements, dont l'application va se poursuivre dans la concertation\u00a0: je pense \u00e0 des trajectoires d'autonomie alimentaire adapt\u00e9es aux besoins locaux, d'une part, et, d'autre part, \u00e0 un pacte et \u00e0 une loi d'orientation et d'avenir agricoles.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> C'\u00e9tait laborieux\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-22", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": "2781", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}