{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG923", "identifiant": {"numero": "923", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Parlement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "FONCTIONNEMENT DES INSTITUTIONS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA333421", "mandatRef": "PM796881"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": "5488", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FONCTIONNEMENT DES INSTITUTIONS <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bertrand Pancher.<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Pancher. </strong>L'usage g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 par le Gouvernement d'outils d'obstruction \u2013\u00a0l'article\u00a047-1 de la Constitution, l'article\u00a044, alin\u00e9as\u00a02 et\u00a03, l'article\u00a049, alin\u00e9a\u00a03, \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, et l'article\u00a038 au S\u00e9nat\u00a0\u2013 pour faire adopter votre r\u00e9forme des retraites injuste sans v\u00e9ritable vote t\u00e9moigne d'un d\u00e9tournement manifeste et in\u00e9dit de notre d\u00e9mocratie. <i>(Mme\u00a0Anna Pic et M.\u00a0Antoine L\u00e9aument applaudissent.) </i>Avec ces proc\u00e9dures que vous avez cyniquement utilis\u00e9es pour b\u00e2illonner le Parlement \u2013\u00a0une premi\u00e8re sous la Ve\u00a0R\u00e9publique\u00a0\u2013, vous avez ajout\u00e9 \u00e0 la crise sociale une crise institutionnelle. Vous deviez apaiser mais vous avez jet\u00e9 de l'huile sur le feu. Vous deviez apaiser mais vous nous avez insult\u00e9s en nous traitant d'irresponsables et de menteurs.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Ce qui est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Pancher. </strong>Vous vous \u00eates m\u00eame \u00e9rig\u00e9s en membre du Conseil constitutionnel \u2013\u00a0ce que vous n'\u00eates pas\u00a0\u2013 en effa\u00e7ant la s\u00e9paration des pouvoirs.<br><br><strong>M.\u00a0L\u00e9o Walter.</strong> Exactement.<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Pancher. </strong>Je voulais solennellement vous mettre en garde, madame la Premi\u00e8re ministre, ainsi que les pr\u00e9sidents de groupe qui cautionnent cette funeste strat\u00e9gie. Celle-ci va cr\u00e9er une jurisprudence\u00a0: les groupes parlementaires seront d\u00e9sormais emp\u00each\u00e9s de d\u00e9poser des propositions de loi ayant le moindre impact financier.<br><br><strong>Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya.</strong> Une honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Pancher. </strong>Je voulais vous rappeler qu'au titre de l'article\u00a03 de notre Constitution, la souverainet\u00e9 appartient au peuple fran\u00e7ais qui la d\u00e9l\u00e8gue \u00e0 ses repr\u00e9sentants \u2013\u00a0nous les d\u00e9put\u00e9s\u00a0!\u00a0\u2013 et qu'au titre de l'article\u00a024, le Parlement vote les lois. Nous votons les lois\u00a0! (\u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs des groupes LIOT et LFI-NUPES. \u2013\u00a0Mme\u00a0Anna Pic applaudit \u00e9galement.) Le g\u00e9n\u00e9ral de\u00a0Gaulle expliquait que notre Constitution, ce sont des institutions et une pratique. Vous ne respectez pas ces bonnes pratiques, vous ne respectez m\u00eame pas le p\u00e8re de la Ve\u00a0R\u00e9publique.<br><br><strong>M.\u00a0Antoine L\u00e9aument.</strong> Ils ne respectent rien, surtout pas la d\u00e9mocratie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Pancher. </strong>La d\u00e9mocratie est notre bien le plus pr\u00e9cieux. Les membres de notre groupe et de nombreux autres d\u00e9put\u00e9s sur les bancs de notre assembl\u00e9e veulent la pr\u00e9server. Madame la Premi\u00e8re ministre, quand allez-vous apaiser notre pays en laissant enfin les d\u00e9put\u00e9s voter la loi\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LIOT et sur quelques bancs du groupe GDR-NUPES. \u2013\u00a0Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Antoine L\u00e9aument.</strong> Jamais\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier.</strong> Jamais\u00a0! <i>(Sourires.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Vous portez \u00e0 son paroxysme, monsieur le pr\u00e9sident Bertrand Pancher, l'art du paradoxe. Premier paradoxe\u00a0: devant les Fran\u00e7ais, vous avez soutenu des candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle qui d\u00e9fendaient la retraite \u00e0 65\u00a0ans. <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Benjamin Saint-Huile fait un signe de d\u00e9n\u00e9gation.) </i>Et, depuis quelques mois, vous \u00eates le porte-voix d'une alliance contre-nature, de La France insoumise au Rassemblement national, hostile \u00e0 toute mesure permettant de garantir le financement de nos retraites. <br><br>Deuxi\u00e8me paradoxe\u00a0: ce sont vos alli\u00e9s de la NUPES qui, sur instruction du leader de La France insoumise, ont sciemment emp\u00each\u00e9 l'Assembl\u00e9e de d\u00e9battre et de voter sur le c\u0153ur de la r\u00e9forme. (\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Mme Caroline Fiat s'exclame.)<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve.</strong> Excellent rappel\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Et vous pr\u00e9tendez maintenant, avec cette proposition de loi, que ce d\u00e9bat pourrait se tenir en quelques heures. Vous le savez, monsieur le pr\u00e9sident Bertrand Pancher, et M.\u00a0le d\u00e9put\u00e9 de\u00a0Courson, grand d\u00e9fenseur de la rigueur budg\u00e9taire, le sait aussi\u00a0: votre proposition de loi est inconstitutionnelle. Elle aggraverait lourdement les charges publiques <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES),\u2026</i><br><br><strong>Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> S'il vous pla\u00eet, chers coll\u00e8gues, je vous demande un peu de silence.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>\u2026elle m\u00e9conna\u00eet frontalement l'article\u00a040 de notre Constitution. Et avec vos alli\u00e9s Insoumis vous pers\u00e9v\u00e9rez dans une deuxi\u00e8me atteinte \u00e0 notre Constitution\u00a0: le contr\u00f4le de la recevabilit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voy\u00e9 \u00e0 des fins uniquement partisanes.<br><br><strong>Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Et aujourd'hui, dans une nouvelle atteinte au principe m\u00eame de notre d\u00e9mocratie, vous pr\u00e9tendez ignorer un vote clair et net en commission des affaires sociales, qui a abrog\u00e9 le premier article de votre proposition de loi. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Antoine L\u00e9aument s'exclame.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Cette proposition de loi sera d\u00e9battue jeudi en s\u00e9ance publique. Je ne vais ni anticiper ni pr\u00e9empter ces d\u00e9bats \u00e0 venir, mais ils doivent avoir lieu dans le cadre fix\u00e9 par notre Constitution. (M.\u00a0Antoine L\u00e9aument s'exclame.)</i> Gaston Monnerville, que vous aimez citer, disait que violer la Constitution c'est attenter aux droits m\u00eames des citoyens. Monsieur le pr\u00e9sident Pancher, la d\u00e9magogie permet de faire les gros titres mais elle conduit aux d\u00e9ceptions, aux col\u00e8res et au rejet de la politique comme de nos institutions. Alors respectez la Constitution, respectez les 175\u00a0heures de d\u00e9bat parlementaire, respectez le vote des d\u00e9put\u00e9s en commission\u00a0! Monsieur le pr\u00e9sident Pancher, mettez enfin vos actes en coh\u00e9rence avec vos propos\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE, dont plusieurs d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent, ainsi que sur les bancs des groupes Dem et HOR.) <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bertrand Pancher.<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Pancher. </strong>Vous deviez apaiser le pays, madame la Premi\u00e8re ministre, mais vous continuez \u00e0 jeter de l'huile sur le feu ! Tout cela n'est pas responsable ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT, sur de nombreux bancs des groupes LFI-NUPES et RN ainsi que sur quelques bancs des groupes SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": "5488", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}