{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1191", "identifiant": {"numero": "1191", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "LUTTE CONTRE LE SANS-ABRISME"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794778", "mandatRef": "PM797115"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-11", "pageJO": "8742", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LE SANS-ABRISME <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sandra Regol.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandra Regol. </strong>Le 10\u00a0octobre, c'est aussi la Journ\u00e9e internationale de lutte contre le sans-abrisme. En la mati\u00e8re, les chiffres sont sans appel\u00a0: le nombre de personnes \u00e0 la rue a augment\u00e9 de 130\u00a0% ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es, et 2\u00a0000\u00a0enfants n'ont pas de logement en 2023, soit 20\u00a0% de plus que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. Pourtant, je dois le conc\u00e9der, vous n'\u00eates pas rest\u00e9s inactifs. Ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es, l'\u00c9tat a augment\u00e9 l'enveloppe consacr\u00e9e \u00e0 l'h\u00e9bergement. De votre c\u00f4t\u00e9, vous avez lanc\u00e9 l'Observatoire du sans-abrisme et deux plans \u00ab\u00a0logement d'abord\u00a0\u00bb. Je rappelle toutefois que dans le Bas-Rhin, seules soixante-dix personnes sont prises en charge, alors qu'elles sont un millier \u00e0 appeler le 115 \u2013\u00a0reconnaissez que le compte n'y est pas. Bien que l'investissement n'ait jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9, les appels au 115 sont toujours plus nombreux\u00a0; c'est la preuve que le probl\u00e8me n'est pas seulement financier, mais syst\u00e9mique\u00a0: inflation, crise, creusement et renforcement des in\u00e9galit\u00e9s\u2026 Les moyens qui sont d\u00e9ploy\u00e9s aujourd'hui correspondent aux enjeux d'hier.<br><br>Toutes les grandes villes de France dressent le m\u00eame constat. Elles pallient les manques et g\u00e8rent dans l'urgence la grande pr\u00e9carit\u00e9, qui est pourtant une comp\u00e9tence de l'\u00c9tat, sans b\u00e9n\u00e9ficier d'un accompagnement adapt\u00e9. Associations et collectivit\u00e9s ne sont ni associ\u00e9es, ni inform\u00e9es des d\u00e9cisions\u00a0; en un mot, elles sont \u00e0 bout. Cons\u00e9quence\u00a0: Strasbourg en premier lieu, mais aussi Lyon, Rennes, Bordeaux, Paris, Grenoble et d'autres villes attaquent l'\u00c9tat en justice pour d\u00e9noncer le sous-dimensionnement de son action. Ces recours traduisent une demande simple\u00a0: sortir d'un syst\u00e8me fond\u00e9 sur la m\u00e9fiance et sur la suspicion \u00e0 l'\u00e9gard des collectivit\u00e9s et des associations. Ce que ces villes vous demandent \u2013\u00a0ce que nous vous demandons\u00a0\u2013, c'est un choc de confiance. Mesdames et messieurs les ministres, accepterez-vous enfin de coconstruire dans le pluralisme les solutions d'aujourd'hui, et surtout celles de demain\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur quelques bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> C'est lui qu'ils envoient quand ils n'ont rien \u00e0 dire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Je vous remercie pour la pond\u00e9ration de votre question, madame la d\u00e9put\u00e9e. Je vous sais gr\u00e9 d'avoir reconnu que s'il reste des probl\u00e8mes criants, notamment dans certaines grandes m\u00e9tropoles, en mati\u00e8re d'h\u00e9bergement d'urgence, un effort sans pr\u00e9c\u00e9dent a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'\u00c9tat gr\u00e2ce aux imp\u00f4ts des Fran\u00e7ais. Pendant la crise du covid, alors que j'\u00e9tais charg\u00e9 des solidarit\u00e9s \u2013\u00a0poste qu'occupe d\u00e9sormais Aurore Berg\u00e9, que je remplace ici car elle est en Allemagne avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0\u2013, nous avons atteint 200\u00a0000\u00a0places d'h\u00e9bergement d'urgence, volume parfaitement in\u00e9dit. Pour autant, malgr\u00e9 le choix de Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre de maintenir le parc d'h\u00e9bergement d'urgence \u00e0 un tr\u00e8s haut niveau, les comptes ne sont pas bons. Trop de personnes et trop de familles vivent encore dans la rue.<br><br>Je vous rejoins pour affirmer que la solution doit \u00eatre structurelle \u2013\u00a0telle est bien notre volont\u00e9. Le plan quinquennal que nous avons pr\u00e9sent\u00e9 en 2018 a d\u00e9j\u00e0 permis \u00e0 440\u00a0000\u00a0personnes de quitter la rue pour acc\u00e9der \u00e0 un logement p\u00e9renne. \u00c0 cela s'ajoutent des solutions structurelles. Ainsi, nous avons port\u00e9 \u00e0 30\u00a0000 le nombre de places en interm\u00e9diation locative, qui permettent \u00e0 des personnes en grande pr\u00e9carit\u00e9 de b\u00e9n\u00e9ficier d'un logement dans le parc priv\u00e9 \u00e0 un tarif abordable. En outre, les plus d\u00e9munis sont mieux accompagn\u00e9s au quotidien, notamment gr\u00e2ce \u00e0 l'ouverture de nouveaux sites relevant du dispositif Un chez soi d'abord, apr\u00e8s une exp\u00e9rimentation concluante. Cette mesure pr\u00e9voit un acc\u00e8s direct au logement depuis la rue, ainsi qu'une prise en charge au domicile par divers professionnels \u2013\u00a0car, vous le savez, la solution ne se limite pas au logement, mais doit aussi toucher \u00e0 l'acc\u00e8s \u00e0 l'emploi et \u00e0 la sant\u00e9. Enfin, le fonctionnement de l'h\u00e9bergement d'urgence a \u00e9t\u00e9 am\u00e9lior\u00e9, gr\u00e2ce au recrutement de 500\u00a0personnes suppl\u00e9mentaires venues renforcer le dispositif du 115.<br><br>La main que vous tendez \u00e0 l'\u00c9tat pour qu'il travaille avec les collectivit\u00e9s, nous la saisissons, madame la d\u00e9put\u00e9e. En la mati\u00e8re, il est fondamental de travailler avec les collectivit\u00e9s et avec les associations. Pour conclure, permettez-moi de m'associer \u00e0 vos remerciements destin\u00e9s au monde associatif, qui est solide et qui nous permet de tenir dans des conditions difficiles. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sandra Regol.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandra Regol. </strong>Je retiens de vos propos que le Gouvernement r\u00e9servera une r\u00e9ponse favorable aux six villes qui se sont d\u00e9j\u00e0 manifest\u00e9es, et qui seront suivies par d'autres. C'est donc not\u00e9. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> C'est exactement comme on vous a dit\u00a0! Vous avez compris ce que vous vouliez comprendre, et \u00e7a ne changera rien\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-11", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-11", "pageJO": "8742", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}