{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1717", "identifiant": {"numero": "1717", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Cessez-le-feu \u00e0 Gaza"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795580", "mandatRef": "PM797574"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834746", "abrege": "Europe", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 de l\u2019Europe"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834746", "abrege": "Europe", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 de l\u2019Europe"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-27", "pageJO": "2364", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CESSEZ-LE-FEU \u00c0 GAZA <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Florian Chauche.<br><br><strong>M.\u00a0Florian Chauche . </strong>Monsieur le Premier ministre, il aura fallu attendre 169\u00a0jours d'un conflit d'une violence inou\u00efe, il aura fallu \u00e9prouver la destruction de 70\u00a0% des habitations \u00e0 Gaza, il aura fallu d\u00e9plorer la mort de plus de 32\u00a0000\u00a0Palestiniens, il aura fallu assister \u00e0 la mort de 14\u00a0000\u00a0enfants \u00e0 Gaza \u2013\u00a0soit un d\u00e9c\u00e8s toutes les dix minutes\u00a0\u2013 pour qu'enfin, une r\u00e9solution du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU appelle \u00e0 un cessez-le-feu imm\u00e9diat pendant le mois du ramadan. <i>(Applaudissement sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs des groupes SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br>La r\u00e9solution \u00e0 peine adopt\u00e9e, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res isra\u00e9lien a indiqu\u00e9 que le cessez-le-feu ne serait pas appliqu\u00e9 et, \u00e0 l'instant o\u00f9 je vous interroge, Tsahal poursuit son \u0153uvre mortif\u00e8re.<br><br><strong>M.\u00a0Emeric Salmon .</strong> Qu'en est-il de la lib\u00e9ration des otages\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Anna Pic .</strong> La r\u00e9solution la pr\u00e9voit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Florian Chauche . </strong>En octobre 2022, Emmanuel Macron d\u00e9clarait \u00e0 Rome\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut beaucoup de courage pour vouloir la paix. Et les vrais courageux sont l\u00e0\u00a0\u00bb.<br><br>Alors, monsieur le Premier ministre, faites preuve de courage\u00a0! Que la France d\u00e9pose une r\u00e9solution au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 pour demander un cessez-le-feu permanent. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES et sur quelques bancs des groupes SOC et GDR-NUPES.) </i>Que la France reconnaisse l'\u00c9tat de Palestine, comme l'Espagne et l'Irlande se sont engag\u00e9es \u00e0 le faire. (M\u00eames mouvements.) <br><br>Hier, St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9 a salu\u00e9 l'adoption de cette r\u00e9solution et a appel\u00e9 \u00e0 sa pleine mise en \u0153uvre. Pourtant, ce matin, les m\u00e9dias Disclose et Marsactu r\u00e9v\u00e9laient que la France aurait, \u00e0 la fin du mois d'octobre 2023, livr\u00e9 en secret des cartouches adapt\u00e9es aux fusils-mitrailleurs Negev\u00a05, armes utilis\u00e9es par les soldats isra\u00e9liens dans la bande de Gaza. Le 21\u00a0f\u00e9vrier dernier, la porte-parole du Gouvernement, Prisca Thevenot, d\u00e9clarait pourtant qu'\u00ab\u00a0aucune munition tir\u00e9e par Isra\u00ebl n'a \u00e9t\u00e9 livr\u00e9e par la France\u00a0\u00bb. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Le ministre des arm\u00e9es, quant \u00e0 lui, assurait devant la repr\u00e9sentation nationale que la France ne livrait plus \u00e0 Isra\u00ebl que des composants \u00e9l\u00e9mentaires, uniquement \u00e0 usage d\u00e9fensif.<br><br>Nous aurait-il menti, monsieur le Premier ministre\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Hier, la rapporteure sp\u00e9ciale des Nations unies, Francesca Albanese, a affirm\u00e9 qu'il existait des \u00ab\u00a0motifs raisonnables\u00a0\u00bb de croire qu'Isra\u00ebl avait commis plusieurs actes de g\u00e9nocide dans la bande de Gaza.<br><br>Ma question est simple : votre gouvernement a-t-il rendu la France complice du g\u00e9nocide en cours \u00e0 Gaza ? <i>(Mmes et MM. les d\u00e9put\u00e9s des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES et quelques d\u00e9put\u00e9s du groupe GDR-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent. - Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M. le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019Europe.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019Europe . </i>Je vous prie d'excuser l'absence de St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9, retenu aupr\u00e8s du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Sachez qu'il a d\u00e9ploy\u00e9 tous ses efforts et toute son \u00e9nergie, \u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> Pas grand-chose, autrement dit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026avec la diplomatie fran\u00e7aise, pour que cette r\u00e9solution puisse \u00eatre adopt\u00e9e hier \u00e0 l'ONU. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br>Cette r\u00e9solution qui appelle \u00e0 un cessez-le-feu durable \u00e0 Gaza vient s'ajouter \u00e0 une d\u00e9claration tr\u00e8s importante des vingt-sept chefs d'\u00c9tat et de gouvernement de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 l'issue d'une r\u00e9union du Conseil europ\u00e9en, vendredi dernier. Ils appellent \u00e0 une tr\u00eave humanitaire imm\u00e9diate suivie d'un cessez-le-feu durable. Ils demandent au gouvernement isra\u00e9lien de laisser l'aide humanitaire parvenir aux civils\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot .</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026et de s'abstenir de toute op\u00e9ration \u00e0 Rafah. Ils appellent \u00e0 avancer en mati\u00e8re de sanctions \u00e0 l'encontre du Hamas et de colons extr\u00e9mistes.<br><br>S'agissant des exportations de mat\u00e9riels de d\u00e9fense, nous pouvons compter, vous le savez, sur un dispositif de contr\u00f4le extr\u00eamement strict, \u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Mathieu .</strong> C'est du pipeau\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026reposant sur plusieurs crit\u00e8res, dont fait partie le respect des droits de l'homme et du droit international humanitaire. Elles font l'objet de discussions et de r\u00e9flexions longues et coll\u00e9giales.<br><br>Isra\u00ebl ne repr\u00e9sente qu'environ un milli\u00e8me du total de nos exportations d'armes, soit une infime partie. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Ces exportations concernent, comme l'a rappel\u00e9 Prisca Thevenot, les capacit\u00e9s d\u00e9fensives li\u00e9es au d\u00f4me de fer.<br><br><strong>Mme\u00a0Anna Pic .</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Je veux vous rassurer en vous disant que les contr\u00f4les effectu\u00e9s sur les exportations ont \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9s depuis l'offensive d'Isra\u00ebl \u00e0 Gaza. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot .</strong> Et la livraison de munitions \u00e0 Isra\u00ebl\u00a0: vrai ou faux\u00a0? R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-27", "pageJO": "2364", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}