{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG778", "identifiant": {"numero": "778", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "DYSFONCTIONNEMENTS DE LA JUSTICE EN OUTRE-MER"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720992", "mandatRef": "PM797697"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791597", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791597", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": "3750", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DYSFONCTIONNEMENTS DE LA JUSTICE EN OUTRE-MER <a name=PG26></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jiovanny William.<br><br><strong>M.\u00a0Jiovanny William. </strong>Le dernier rapport de la D\u00e9fenseure des droits, confirmant ce que nous savons d\u00e9j\u00e0 tous, fait le triste constat de d\u00e9cisions de justice inex\u00e9cut\u00e9es affectant, d\u2019une part, nos compatriotes justiciables et leurs familles, et, d\u2019autre part, l\u2019autorit\u00e9 des magistrats. Cet ensemble participe, h\u00e9las, au non-respect du droit et de la justice. L'actualit\u00e9 locale de la Martinique et de la Guadeloupe offre un triste exemple de ces dysfonctionnements. Monsieur le ministre de la justice, le 6\u00a0avril dernier, mon coll\u00e8gue Jean-Philippe Nilor a pris l'initiative de vous envoyer une lettre ouverte des parlementaires de Martinique et de Guadeloupe sur la situation de M.\u00a0No\u00ebl Daufour, justiciable plac\u00e9 en d\u00e9tention provisoire au centre p\u00e9nitentiaire de Ducos en Martinique.<br><br>Bien que le juge d\u2019instruction ait autoris\u00e9 par ordonnance M.\u00a0Daufour \u00e0 se rendre au chevet de sa fille de 3\u00a0ans, gravement malade et hospitalis\u00e9e, il n\u2019a pu le faire qu\u2019une seule fois, pour seulement quelques heures, apr\u00e8s des d\u00e9lais anormalement longs. Si votre cabinet a r\u00e9pondu \u00e0 mon coll\u00e8gue concernant l\u2019interpr\u00e9tation de cette ordonnance, il faut n\u00e9anmoins relever des difficult\u00e9s li\u00e9es \u00e0 l\u2019application des d\u00e9cisions judiciaires urgentes. Je ne cherche pas \u00e0 faire de cette affaire un proc\u00e8s politique, mais je veux vous signaler les dysfonctionnements structurels des services dont vous avez la charge.<br><br>Le sujet concerne aussi le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur puisque les services de transf\u00e8rement et d\u2019escorte sont assur\u00e9s par la gendarmerie et la police nationale. Les syndicats p\u00e9nitentiaires ont exprim\u00e9 leur souhait d\u2019assurer ces missions pour une plus grande efficacit\u00e9 avec les moyens qui s\u2019imposent. En cette occasion, je vous rappelle que les parlementaires ultramarins ont saisi votre cabinet pour travailler sur la justice dans nos territoires. Nous avons des propositions concr\u00e8tes \u00e0 vous faire. Pouvez-vous nous assurer, monsieur le ministre, que vous recevrez les parlementaires ultramarins pour traiter ces probl\u00e9matiques en profondeur\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES.\u00a0\u2013\u00a0Mme\u00a0Mathilde Panot applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9 William, vous \u00eates le bienvenu \u00e0 la chancellerie quand vous le souhaitez pour \u00e9voquer les propositions que vous avez \u00e0 me faire.<br><br>J'en viens \u00e0 la situation particuli\u00e8re de M.\u00a0Daufour qui, comme vous l'avez rappel\u00e9, est d\u00e9tenu. Par l'interm\u00e9diaire de ses avocats, il a demand\u00e9 au juge d'instruction l'autorisation de se rendre au chevet de sa petite fille, \u00e2g\u00e9e de 3\u00a0ans et demi et atteinte d'une pathologie que l'on peut qualifier de tr\u00e8s lourde. Tr\u00e8s vite, dans les heures qui ont suivi la saisine, le juge d'instruction a accord\u00e9 une autorisation exceptionnelle \u00e0 M.\u00a0Daufour, pr\u00e9cisant que ce dernier devait r\u00e9int\u00e9grer l'\u00e9tablissement p\u00e9nitentiaire apr\u00e8s la visite. Il y a eu une difficult\u00e9 d'ex\u00e9cution. D\u00e8s le lendemain, apr\u00e8s une nouvelle saisine, le juge d'instruction, dans les heures qui ont suivi, a rendu une nouvelle ordonnance. Le pr\u00e9fet et la justice \u2013\u00a0le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur et le minist\u00e8re de la justice\u00a0\u2013 ont fait en sorte que cet homme puisse tr\u00e8s vite voir sa petite fille. Si de nouvelles autorisations doivent intervenir, elles se feront non pas sur une autosaisine du magistrat instructeur, mais sur une nouvelle demande des avocats de cet homme qui est mis en examen et dont vous rappelez dans votre courrier qu'il est pr\u00e9sum\u00e9 innocent \u2013\u00a0un rappel superf\u00e9tatoire.<br><br>En ce qui concerne l'outre-mer, nous avons augment\u00e9 le nombre de personnels p\u00e9nitentiaires et nous avons sp\u00e9cifiquement cr\u00e9\u00e9 pour Cayenne et Mayotte des brigades de l'urgence, afin que des magistrats et des greffiers puissent \u00eatre embauch\u00e9s tr\u00e8s rapidement et partir durant six mois et un jour pour pr\u00eater main-forte aux magistrats sur place. Pour le reste, je le r\u00e9p\u00e8te, je serais tout \u00e0 fait ravi de vous recevoir, monsieur le d\u00e9put\u00e9, et d'analyser les diff\u00e9rentes propositions que vous me ferez.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-04-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": "3750", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}