{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1775", "identifiant": {"numero": "1775", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "immigration", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Pacte sur la migration et l\u2019asile"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795966", "mandatRef": "PM797781"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834746", "abrege": "Europe", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 de l\u2019Europe"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-10", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834746", "abrege": "Europe", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 de l\u2019Europe"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-10", "pageJO": "2965", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PACTE SUR LA MIGRATION ET L'ASILE <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0St\u00e9phane Rambaud.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Rambaud . </strong>Le pacte sur la migration et l'asile, soumis demain au vote du Parlement europ\u00e9en, est impos\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne. Pour cette Union europ\u00e9enne, l'immigration massive n'est pas un probl\u00e8me mais un projet. <i>(Mme\u00a0Nadia Hai s'exclame.)</i> Les chiffres de 2022 en sont la parfaite illustration\u00a0: sur 330\u00a0000\u00a0entr\u00e9es ill\u00e9gales, seules 24\u00a0850\u00a0expulsions ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es par Frontex \u2013\u00a0Agence europ\u00e9enne de garde-fronti\u00e8res et de garde-c\u00f4tes.<br><br>Ce pacte comporte des mesures que nous jugeons dramatiques et antid\u00e9mocratiques pour les Fran\u00e7ais et notre nation, comme la simplification des proc\u00e9dures de regroupement familial et l'instauration d'une amende de 20\u00a0000\u00a0euros par migrant inflig\u00e9e aux \u00c9tats membres refusant la relocalisation des demandeurs d'asile. En imposant l'immigration massive, ce pacte alimente une fabrique \u00e0 s\u00e9jours irr\u00e9guliers.<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai .</strong> Il faut suivre une formation \u00e0 la lecture\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Rambaud . </strong>Pire encore, ce pacte s'inscrit dans un contexte o\u00f9 l'augmentation de la d\u00e9linquance et de la criminalit\u00e9 est clairement li\u00e9e \u00e0 l'immigration massive. En effet, le lien entre la flamb\u00e9e des violences et l'immigration est manifeste. Alors que, d'apr\u00e8s l'Insee, la population \u00e9trang\u00e8re repr\u00e9sente 7\u00a0% de la population totale, le minist\u00e8re de la justice rel\u00e8ve que 25\u00a0% des d\u00e9tenus sont \u00e9trangers. <i>(M.\u00a0Antoine L\u00e9aument s'exclame.) </i>En outre, je rappelle que la DGSI \u2013\u00a0direction g\u00e9n\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure\u00a0\u2013 a \u00e9tabli un lien clair et net entre les parcours migratoires et l'arriv\u00e9e d'islamistes sur notre territoire.<br><br>Face \u00e0 cette terrible r\u00e9alit\u00e9, le Rassemblement national et Marine Le\u00a0Pen <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LFI-NUPES) </i>ont toujours d\u00e9fendu courageusement des solutions fermes et pragmatiques. Les demandes d'asiles doivent \u00eatre examin\u00e9es en dehors des fronti\u00e8res. Frontex doit devenir une v\u00e9ritable agence de protection des fronti\u00e8res. (Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019Europe.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019Europe . </i>Vous vous opposez syst\u00e9matiquement \u00e0 chaque r\u00e9ponse concr\u00e8te que nous apportons aux probl\u00e8mes des Fran\u00e7ais, car vous en vivez, vous en faites du carburant \u00e9lectoral. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>Le pacte sur la migration et l'asile \u00e9tait un engagement pris par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique lors de son discours de la Sorbonne en 2017.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9 .</strong> On voit les r\u00e9sultats sur le terrain\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Ce pacte, qui sera adopt\u00e9 dans les prochains jours par le Parlement europ\u00e9en, repose sur trois piliers \u00e9quilibr\u00e9s\u00a0: le renforcement de nos fronti\u00e8res, l'efficacit\u00e9 de la proc\u00e9dure d'asile et la solidarit\u00e9 entre les \u00c9tats membres.<br><br>Le renforcement de nos fronti\u00e8res consistera \u00e0 filtrer les personnes qui y arrivent, \u00e0 effectuer des contr\u00f4les sanitaires et s\u00e9curitaires, et \u00e0 enregistrer ces personnes dans des bases de donn\u00e9es afin d'assurer leur suivi sur le territoire. L'efficacit\u00e9 de la proc\u00e9dure d'asile sera garantie par le traitement, dans des d\u00e9lais raccourcis, des demandes provenant de pays ext\u00e9rieurs et ayant peu de chances d'aboutir, et par des retours facilit\u00e9s vers les pays d'origine. Enfin, les \u00c9tats feront preuve de solidarit\u00e9, puisque ceux qui ne souhaiteront pas accueillir des relocalisations participeront financi\u00e8rement \u00e0 des projets d'accueil dans d'autres \u00c9tats.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas .</strong> Eh bien voil\u00e0, bravo\u00a0! Merci de cet aveu\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu .</strong> Les Fran\u00e7ais vont appr\u00e9cier\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>C'est une solidarit\u00e9 choisie et non forc\u00e9e.<br><br>Permettez-moi de vous poser une question\u00a0: alors qu'il y a quelques semaines, vous avez vot\u00e9 la loi du 26\u00a0janvier 2024 pour contr\u00f4ler l'immigration, am\u00e9liorer l'int\u00e9gration, pourquoi vous prononcez-vous contre le pacte sur la migration et l'asile\u00a0? <i>(Mme\u00a0Natalia Pouzyreff applaudit.)</i> J'\u00e9mets deux hypoth\u00e8ses\u00a0: soit vous n'avez pas les id\u00e9es claires sur les questions d'immigration et c'est pr\u00e9occupant, soit, malgr\u00e9 vos grands discours, vous n'avez aucune intention de r\u00e9soudre les probl\u00e8mes en mati\u00e8re d'immigration et alors, c'est tr\u00e8s grave. (Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RN.)<br><br><strong>M.\u00a0Jordan Guitton .</strong> Rien \u00e0 voir\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-04-10", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-10", "pageJO": "2965", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}