{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1731", "identifiant": {"numero": "1731", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Prise en charge des cancers en Martinique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795828", "mandatRef": "PM797703"}, "groupe": {"organeRef": "PO830170", "abrege": "SOC-A", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834740", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-28", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834740", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-28", "pageJO": "2441", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRISE EN CHARGE DES CANCERS EN MARTINIQUE <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Johnny Hajjar.<br><br><strong>M.\u00a0Johnny Hajjar . </strong>La protection de la sant\u00e9 pour tous et partout au sein de la R\u00e9publique est garantie par la Constitution. Elle est au c\u0153ur de la strat\u00e9gie d\u00e9cennale de lutte contre le cancer 2021-2030.<br><br>Alors que la structuration de l\u2019offre de soins solidaire est largement d\u00e9ploy\u00e9e dans l\u2019Hexagone, elle est \u00e0 ce jour inexistante en Martinique et, probablement, dans l'ensemble des outre-mer. Les contraintes structurelles et conjoncturelles ne peuvent \u00e0 elles seules justifier un tel d\u00e9calage avec l\u2019Hexagone et d\u2019aussi graves dysfonctionnements quotidiens. <i>(\u00ab\u00a0Tr\u00e8s bien\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br>Depuis plusieurs ann\u00e9es, la prise en charge des cancers en Martinique se d\u00e9grade rapidement, aboutissant \u00e0 une catastrophe sanitaire. J\u2019affirme m\u00eame, en pesant mes mots, qu\u2019il s\u2019agit, apr\u00e8s le scandale du chlord\u00e9cone, d\u2019un nouveau scandale d\u2019\u00c9tat\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Files d\u2019attente qui s'allongent de mani\u00e8re exponentielle, patients et familles livr\u00e9s \u00e0 eux-m\u00eames, d\u00e9lais entre le diagnostic et le d\u00e9but du traitement au moins sept fois sup\u00e9rieurs \u00e0 ceux enregistr\u00e9s en France hexagonale, absence de parcours de soins, gouvernance chaotique, \u00e9quipes m\u00e9dicales en sous-effectif chronique et d'une grande fragilit\u00e9, locaux v\u00e9tustes et largement sous-dimensionn\u00e9s, patients en rupture de soins et de suivi, manque de donn\u00e9es actualis\u00e9es et d\u2019indicateurs pertinents\u00a0: les pertes de chance sont tout simplement colossales. En Martinique, le parcours des personnes atteintes d'un cancer est jalonn\u00e9 par la mort\u00a0!<br><br>Malgr\u00e9 mes alertes r\u00e9guli\u00e8res \u00e0 tous les niveaux depuis un an, malgr\u00e9 l\u2019urgence et l\u2019ampleur du drame, la prise de conscience par l\u2019\u00c9tat est timide. La situation des malades, des familles et les conditions de travail du personnel continuent de se d\u00e9grader. Aucune solution op\u00e9rationnelle, m\u00eame d\u2019urgence, n\u2019est effective.<br><br>Les patients meurent chaque jour dans le silence assourdissant de l\u2019\u00c9tat et le d\u00e9couragement exacerb\u00e9 des familles, terroris\u00e9es par les graves d\u00e9faillances \u00e0 l\u2019origine de ce drame humain.<br><br>Monsieur le Premier ministre, que comptez-vous faire pour mettre rapidement fin \u00e0 cette grave rupture d\u2019\u00e9galit\u00e9 et \u00e0 ce scandale sanitaire\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC. \u2013\u00a0Mme\u00a0Eva Sas et MM.\u00a0Steve Chailloux et Maxime Laisney applaudissent aussi.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention . </i>Vous avez raison de rappeler la situation particuli\u00e8re des outre-mer, en particulier celle de la Martinique, mais vous avez omis de souligner la mobilisation de l'\u00c9tat, qui, depuis quelques mois, a pris \u00e0 bras-le-corps la question que vous \u00e9voquez. Le comit\u00e9 interminist\u00e9riel des outre-mer du 18\u00a0juillet 2023 a, parmi soixante-douze mesures, lanc\u00e9 un plan tr\u00e8s ambitieux pour am\u00e9liorer la prise en charge des cancers qui touchent le plus les outre-mer, \u00e0 savoir les cancers colorectal, du sein, du col de l'ut\u00e9rus et de la prostate. Pour ces quatre pathologies, un comit\u00e9 de travail a \u00e9t\u00e9 mis en place. Vous \u00eates, ainsi que l'ensemble des parlementaires et des acteurs concern\u00e9s, associ\u00e9 \u00e0 certains travaux.<br><br>Des r\u00e9unions ont eu lieu \u00e0 quatre reprises depuis le mois de d\u00e9cembre\u00a0; une autre sera prochainement organis\u00e9e sous la double pr\u00e9sidence de Marie Gu\u00e9venoux et de moi-m\u00eame. L'\u00c9tat a fix\u00e9 comme objectifs l'am\u00e9lioration du d\u00e9pistage et de la pr\u00e9vention, la r\u00e9duction des d\u00e9lais de prise en charge et la refonte des parcours de soins \u2013\u00a0ce qui n\u00e9cessite de faire travailler ensemble l'ensemble des acteurs. Pour ces quatre axes, des r\u00e9ponses pr\u00e9cises commencent \u00e0 \u00eatre \u00e9labor\u00e9es. Elles permettront de r\u00e9pondre aux attentes l\u00e9gitimes des habitants.<br><br>Le Gouvernement est tout \u00e0 fait conscient de la n\u00e9cessit\u00e9 d'am\u00e9liorer la prise en charge des cancers dans les outre-mer. Si les structures concern\u00e9es peuvent relever de statuts juridiques diff\u00e9rents, ce qui ne facilite pas les coop\u00e9rations, nous travaillons \u00e0 \u00e9laborer avec l'ensemble des soignants une r\u00e9ponse adapt\u00e9e aux besoins des habitants d'outre-mer, parmi lesquels ceux de Martinique \u2013\u00a0nous appliquons sur ces questions le m\u00eame traitement \u00e0 l'ensemble des outre-mer. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-28", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-28", "pageJO": "2441", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}