{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1455", "identifiant": {"numero": "1455", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "immigration", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Projet de loi sur l\u2019immigration"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA333421", "mandatRef": "PM796881"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-20", "pageJO": "11388", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROJET DE LOI SUR L'IMMIGRATION <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bertrand Pancher.<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Pancher. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, mon engagement politique, comme celui de tous les parlementaires de mon groupe, Libert\u00e9s, ind\u00e9pendants, outre-mer et territoires, a toujours \u00e9t\u00e9 guid\u00e9 par la recherche de mesures efficaces et justes\u00a0; efficaces, car nos concitoyens sont de plus en plus d\u00e9sabus\u00e9s de la politique et croient de moins en moins en la parole publique\u00a0; justes, car les valeurs de la R\u00e9publique sont primordiales \u00e0 nos yeux, notamment l'id\u00e9al de fraternit\u00e9.<br><br>Il y a quelques semaines, vous vous \u00e9tiez engag\u00e9e \u00e0 pr\u00e9senter un texte sur le traitement de l'immigration irr\u00e9guli\u00e8re, attendu par de nombreux Fran\u00e7ais et Fran\u00e7aises. Le groupe LIOT a d\u00e8s le d\u00e9but rappel\u00e9 l'importance de pr\u00e9senter un texte \u00e9quilibr\u00e9, sans ang\u00e9lisme ni extr\u00e9misme. C'est \u00e0 cela que nous avons \u0153uvr\u00e9 en commission, en optant pour la r\u00e9gularisation dans les m\u00e9tiers en tension, le maintien de l'aide m\u00e9dicale de l'\u00c9tat (AME), l'interdiction de tout placement de mineur dans les lieux de r\u00e9tention administrative, l'int\u00e9gration par la langue.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> LIOT, un repaire de macronistes et de gauchistes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Pancher. </strong>Aujourd'hui, le texte s'\u00e9loigne, dans l'esprit et dans sa r\u00e9daction, de son objectif principal. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est la droite qui d\u00e9cide, ici\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Pancher. </strong>Nous souhaitions, comme les Fran\u00e7ais, un vrai d\u00e9bat. Or nous en sommes priv\u00e9s. Les Fran\u00e7ais sont m\u00e9dus\u00e9s face aux intrigues et aux entourloupettes d'un autre temps qui se d\u00e9roulent au sein d'une commission mixte paritaire (CMP) opaque. <i>(M\u00eames mouvements. - Mme Anna Pic applaudit aussi.)</i><br><br>Quel spectacle donnons-nous\u00a0! C'est un \u00e9chec collectif, et notre d\u00e9mocratie est malade. Nous avons besoin de davantage de transparence, de d\u00e9bat, de concertation en amont, de recherche du consensus. C'est la grandeur de notre pays, patrie des droits de l'homme, qui en d\u00e9pend. Ressaisissons-nous avant que les extr\u00e9mistes ne prennent le pouvoir dans notre pays\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RN.)</i><br><br>La loi qui sortira de la CMP sera-t-elle plus efficace\u00a0? En quoi sera-t-elle plus juste\u00a0? Au-del\u00e0 de ce texte, quand y aura-t-il un choc d\u00e9mocratique dans notre pays\u00a0? Que l'on \u00e9coute les Fran\u00e7ais, en organisant des r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0! Que l'on respecte le Parlement, en le laissant s'exprimer et d\u00e9lib\u00e9rer \u2013\u00a0enfin\u00a0\u2013 sereinement\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT. \u2013\u00a0M.\u00a0St\u00e9phane Peu applaudit aussi.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Vous le savez, monsieur le pr\u00e9sident Pancher, et c'est une pr\u00e9occupation que vous et votre groupe partagez, nous devons \u00e9loigner plus rapidement ceux qui n'ont pas le droit de se maintenir sur notre sol et mieux int\u00e9grer ceux que nous choisissons d'accueillir. C'est une attente forte de nos concitoyens\u00a0; c'est n\u00e9cessaire pour notre pays. Depuis des mois, avec les ministres G\u00e9rald Darmanin et Olivier Dussopt, un travail intense est men\u00e9 pour b\u00e2tir un texte qui apporte des r\u00e9ponses efficaces aux attentes des Fran\u00e7ais, dans le respect des valeurs r\u00e9publicaines.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Quelle honte\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Votre groupe et vous-m\u00eame avez \u00e9t\u00e9 largement associ\u00e9s \u00e0 ces \u00e9changes. La semaine derni\u00e8re encore, le ministre de l'int\u00e9rieur, le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des relations avec le Parlement et moi-m\u00eame vous avons rencontr\u00e9s, vous et le copr\u00e9sident de votre groupe, Christophe Naegelen. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Vous me posez deux questions claires\u00a0: en quoi ce texte sera-t-il plus efficace\u00a0? En quoi sera-t-il plus juste\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Pochon.</strong> Ce n'est pas sa question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Je vous r\u00e9ponds clairement\u00a0: ce projet de loi rendra notre syst\u00e8me plus efficace parce qu'il simplifiera drastiquement nos proc\u00e9dures et r\u00e9duira les d\u00e9lais de traitement des demandes d'asile <i>(\u00ab\u00a0Non\u00a0!\u00a0\u00bb sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES)</i>, parce qu'il permettra d'expulser plus rapidement les \u00e9trangers d\u00e9linquants ou radicalis\u00e9s, parce qu'il donnera des moyens accrus pour lutter contre l'immigration ill\u00e9gale, parce qu'il comporte des mesures sp\u00e9cifiques pour les outre-mer, adapt\u00e9es \u00e0 chaque territoire.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Les textes de droite sont toujours des textes de bon sens\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Ce n'est pas tout\u00a0: ce projet de loi rendra notre syst\u00e8me plus juste parce qu'il tend \u00e0 interdire le placement des mineurs en r\u00e9tention administrative, parce qu'il renforce les sanctions contre les passeurs,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Gr\u00e2ce \u00e0 nous, vous allez faire un bon texte\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>\u2026parce qu'il fait pleinement du travail un levier d'int\u00e9gration, notamment dans les fili\u00e8res en tension.<br><br>Avec la majorit\u00e9, avec tous les d\u00e9put\u00e9s constructifs,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> \u00c7a faisait longtemps qu'on n'avait pas entendu parler des Constructifs\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>\u2026avec votre groupe, nous voulons un texte solide, efficace et juste. C'est notre cap, et nous nous y tenons. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. - Mme Marina Ferrari applaudit aussi. - Exclamations sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.) </i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-20", "pageJO": "11388", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}