{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1535", "identifiant": {"numero": "1535", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports ferroviaires", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Dessertes du TGV"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721482", "mandatRef": "PM797514"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833684", "abrege": "Transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833684", "abrege": "Transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0la\u00a0transition\u00a0\u00e9cologique\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0coh\u00e9sion\u00a0des\u00a0territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-25", "pageJO": "378", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DESSERTES DU TGV <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0David Valence.<br><br><strong>M.\u00a0David Valence. </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br>Les Fran\u00e7ais ont envie de train et ils le montrent. L\u2019ann\u00e9e 2023 a battu tous les records de fr\u00e9quentation quotidienne puisque celle-ci a connu une hausse de 8\u00a0% pour les trains r\u00e9gionaux et de 4\u00a0% pour le TGV.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Des trains \u00e0 l'heure, si possible\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et chauff\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Avec la Macronie, c'est le train-train\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0David Valence. </strong>Contrairement \u00e0 des id\u00e9es re\u00e7ues, les Fran\u00e7ais n\u2019opposent pas la grande vitesse aux transports du quotidien. Ils les per\u00e7oivent, \u00e0 juste titre, comme compl\u00e9mentaires. Leur exigence vis-\u00e0-vis de la SNCF est \u00e0 la mesure de leur attachement affectif \u00e0 l\u2019op\u00e9rateur ferroviaire historique.<br><br>Or un journal quotidien du matin s\u2019est fait hier l\u2019\u00e9cho de r\u00e9flexions internes au groupe public ferroviaire concernant les lignes d\u00e9ficitaires. La SNCF s\u2019interrogerait sur plusieurs choix possibles\u00a0: celui de solliciter une contribution aupr\u00e8s des collectivit\u00e9s territoriales pour \u00e9quilibrer les comptes des lignes concern\u00e9es\u00a0; celui de faire \u00e9voluer leurs dessertes\u00a0; voire celui de les supprimer purement et simplement. Pr\u00e9cisons qu\u2019une ligne d\u00e9ficitaire n\u2019est pas toujours peu fr\u00e9quent\u00e9e. Ce peut \u00eatre une ligne sur laquelle les abonn\u00e9s sont majoritaires par rapport aux voyageurs occasionnels. Des dessertes comme Chamb\u00e9ry, La\u00a0Rochelle, Laval, Charleville-M\u00e9zi\u00e8res, \u00c9pinal et Saint-Di\u00e9-des-Vosges seraient vis\u00e9es, mais SNCF Voyageurs a tenu hier \u00e0 d\u00e9mentir ce projet. <br><br>Monsieur le ministre, je suis n\u00e9 en 1981, l'ann\u00e9e de lancement du TGV par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Fran\u00e7ois Mitterrand. Pouvez-vous nous confirmer que l\u2019\u00c9tat consid\u00e8re toujours le train \u00e0 grande vitesse comme un outil d\u2019am\u00e9nagement du territoire et que la p\u00e9r\u00e9quation restera la r\u00e8gle entre les lignes b\u00e9n\u00e9ficiaires et les lignes d\u00e9ficitaires du TGV\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et des bigoudis\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Et de la modestie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Y a-t-il des projets de suppression de lignes de TGV \u00e0 l'\u00e9tude\u00a0? La r\u00e9ponse est non. Y a-t-il des projets de diminution de la fr\u00e9quence de certaines lignes\u00a0? La r\u00e9ponse est non \u00e9galement.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Y a-t-il des augmentations de tarifs\u00a0? La r\u00e9ponse est oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Je serai clair\u00a0: non seulement SNCF Voyageurs a d\u00e9menti, mais je le fais aussi aujourd'hui de mani\u00e8re solennelle. Aucune diminution de service sur les lignes TGV n'est \u00e0 l'\u00e9tude. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Ce n'est pas seulement au d\u00e9put\u00e9 que je m'adresse, mais au pr\u00e9sident du Conseil d'orientation des infrastructures (COI). Vous \u00eates n\u00e9 en 1981, au d\u00e9but d'une d\u00e9cennie au cours de laquelle notre pays a fait le choix des lignes \u00e0 grande vitesse (LGV) \u2013\u00a0ce dont nous pouvons nous enorgueillir \u00e0 certains \u00e9gards. Or le financement de ces lignes s'est accompagn\u00e9 de la diminution de la r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration des petites lignes. Tout l'enjeu pour nous, aujourd'hui, est de tenir dans un m\u00eame mouvement la poursuite de la grande vitesse et l'accentuation de la r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration des petites lignes qui ont souffert d'un sous-investissement. Cette r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration entra\u00eene des retards consid\u00e9rables, qui font parfois la une de la presse, qui ne font pas honneur \u00e0 la SNCF et qui nuisent au d\u00e9senclavement des territoires.<br><br>Vendredi prochain, je recevrai le pr\u00e9sident de la SNCF, Jean-Pierre Farandou, pour faire avec lui un point tr\u00e8s pr\u00e9cis sur les dysfonctionnements inacceptables et r\u00e9p\u00e9t\u00e9s de la ligne Paris-Clermont-Ferrand et d'autres lignes.<br><br><strong>M.\u00a0Francis Dubois.</strong> Le train du Cantal, on en parle\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Je r\u00e9p\u00e8te par ailleurs que les annonces d'\u00c9lisabeth Borne seront concr\u00e9tis\u00e9es <i>(Exclamations sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES) </i>par le Gouvernement\u00a0: 100\u00a0milliards d'euros seront consacr\u00e9s au secteur ferroviaire d'ici 2040 et 1\u00a0milliard suppl\u00e9mentaire sera allou\u00e9 \u00e0 la r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration des petites lignes \u00e0 la fin du quinquennat. <br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Ce n'est pas assez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Nous tiendrons les engagements du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sur les trains du quotidien\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> C'est l'Arl\u00e9sienne\u00a0: on en parle toujours, on ne la voit jamais\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0David Valence.<br><br><strong>M.\u00a0David Valence. </strong>Je vous remercie d'avoir rappel\u00e9 que l'\u00c9tat est d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 jouer son r\u00f4le d'actionnaire de l'entreprise publique SNCF et \u00e0 lui donner des consignes claires en mati\u00e8re d'offre de transport et d'investissement. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-01-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-25", "pageJO": "378", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}