{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1556", "identifiant": {"numero": "1556", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Mobilisation des agriculteurs"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718838", "mandatRef": "PM796197"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833679", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019agriculture\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0alimentaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833679", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019agriculture\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0alimentaire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-07", "pageJO": "880", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MOBILISATION DES AGRICULTEURS <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fabrice Brun.<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun. </strong>Monsieur le Premier ministre, les tracteurs sont tout juste rentr\u00e9s dans les fermes de France et d\u00e9j\u00e0 les d\u00e9clarations contradictoires des membres de votre gouvernement fusent dans le plus grand d\u00e9sordre.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun. </strong>Si vous pensez avoir bern\u00e9 les agriculteurs ou avoir achet\u00e9 leur silence, vous faites une grave erreur. Soyez conscient que sans traduction de vos paroles en actes d'ici le Salon de l'agriculture, le retour de manivelle sera terrible\u00a0: terrible pour notre agriculture et notre alimentation\u00a0; terrible pour notre \u00e9conomie, qui ne r\u00e9sisterait pas \u00e0 l'agglom\u00e9ration de toutes les col\u00e8res apr\u00e8s sept ans de fracturation macroniste. Oui, les agriculteurs veulent vivre dignement de leur m\u00e9tier.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun. </strong>Plus de r\u00e9mun\u00e9rations, moins de charges, moins de normes et un cap clair\u00a0: pas d'interdiction sans solution. Stop \u00e0 la surtransposition \u00e0 la fran\u00e7aise. Arr\u00eatez \u00ab\u00a0d'emmerder\u00a0\u00bb les agriculteurs et les \u00e9leveurs fran\u00e7ais\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur quelques bancs du groupe RN.) </i>Contr\u00f4lez plut\u00f4t les rayons et les containers.<br><br>Nous n'en pouvons plus de cette concurrence d\u00e9loyale, de ces produits qui ne respectent pas les m\u00eames normes que nous. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.) </i>Juste \u00e9change, r\u00e9ciprocit\u00e9 des normes, exon\u00e9rations de charges sur la main d'\u0153uvre saisonni\u00e8re et permanente, choc de simplification, r\u00e9paration de l'injustice des retraites agricoles, pr\u00e9dation, gazole non routier (GNR), plan \u00c9cophyto, application stricte de la loi pour l\u2019\u00e9quilibre des relations commerciales dans le secteur agricole et alimentaire et une alimentation saine, durable et accessible \u00e0 tous, la loi Egalim\u00a0: les solutions existent\u00a0; c'est d'abord et toujours une question de volont\u00e9 politique.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun. </strong>Comme pour l'eau, qu'il faut stocker l'hiver pour l'utiliser l'\u00e9t\u00e9, partout o\u00f9 c'est possible, et pas au cas par cas, selon le bon vouloir de votre administration. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.) </i>C'est du bon sens paysan, comme les soixante propositions de notre livre blanc.<br><br>La Gouvernement sera-t-il au rendez-vous des promesses au Salon de l'agriculture\u00a0? Vous \u00eates attendu au tournant\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire. </i>Vous avez fait la liste de sujets que nous avons nous-m\u00eames mis sur la table. <i>(Protestations sur les bancs du groupe LR.) </i>Ni le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, ni le Premier ministre, ni aucun membre du Gouvernement ne consid\u00e8re en avoir fini avec cette crise. Nous avons apport\u00e9 des r\u00e9ponses imm\u00e9diates \u00e0 certaines crises \u2013\u00a0la crise bovine et la crise viticole notamment (Exclamations sur les bancs du groupe LR)\u00a0\u2013, mais, vous avez raison, les agriculteurs attendent aussi des r\u00e9ponses dans la dur\u00e9e,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Boccaletti.</strong> Ils attendent depuis sept ans d\u00e9j\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>\u2026avant le Salon de l'agriculture, mais aussi apr\u00e8s\u00a0! <i>(M\u00eames mouvements.) </i>Pour r\u00e9pondre \u00e0 des difficult\u00e9s qui durent depuis trente ans, il faut agir d\u00e8s aujourd'hui, mais aussi dans la dur\u00e9e. D'ici au Salon de l'agriculture, nous allons travailler \u00e0 des mesures de simplification. (Nouvelles exclamations sur le banc du groupe LR.) Le Premier ministre a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 certaines d'entre elles, qu'il s'agisse des d\u00e9lais de recours ou de la lourdeur des proc\u00e9dures. Nous travaillons \u00e9galement avec les organisations professionnelles d\u00e9partementales, sous l'\u00e9gide des pr\u00e9fets, pour identifier toutes les simplifications possibles. Croyez-moi, la s\u00e9dimentation depuis des dizaines d'ann\u00e9es est grande\u00a0! C'est ainsi que nous entendons avancer.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> En sept ans, vous n'avez pas beaucoup avanc\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>Au niveau europ\u00e9en, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von\u00a0der\u00a0Leyen, a soulign\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 de relancer le dialogue et la coop\u00e9ration entre les \u00c9tats membres pour que la politique agricole commune (PAC) permette la transition \u00e9cologique tout en garantissant la souverainet\u00e9 agricole. <i>(M.\u00a0Cyrille Isaac-Sibille applaudit.) </i>Voil\u00e0 le chantier que nous devons engager. (Exclamations sur quelques bancs du groupe LR.)<br><br>Outre les mesures de court terme, nous pr\u00e9voyons des mesures pour favoriser l'installation des agriculteurs dans le cadre du projet de loi d'orientation et d'avenir agricoles qui sera pr\u00e9sent\u00e9 au Parlement d'ici le mois de juin.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> C'est trop long\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>Le calendrier que nous pr\u00e9voyons permettra deux lectures au S\u00e9nat et \u00e0 l'Assembl\u00e9e avant juin. Je suis s\u00fbr que vous nous soutiendrez dans notre volont\u00e9 d'engager la transition \u00e9cologique et de prot\u00e9ger la souverainet\u00e9 agricole ! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-07", "pageJO": "880", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}