{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG814", "identifiant": {"numero": "814", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "MANIFESTATION D'EXTR\u00caME DROITE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795794", "mandatRef": "PM797688"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-10", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-10", "pageJO": "4321", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MANIFESTATION D'EXTR\u00caME DROITE <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Francesca Pasquini.<br><br><strong>Mme\u00a0Francesca Pasquini. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, samedi, les croix celtiques de nationalistes r\u00e9volutionnaires, avec leurs cagoules et leurs masques noirs ont d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 Paris sous la banni\u00e8re du Comit\u00e9 du 9\u00a0mai <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES)</i>, en hommage \u00e0 un militant du groupe p\u00e9tainiste L'\u0152uvre fran\u00e7aise d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1994. Les images sont terrifiantes, alors qu'un assistant parlementaire a \u00e9t\u00e9 pass\u00e9 \u00e0 tabac par cette m\u00eame extr\u00eame droite une semaine plus t\u00f4t.<br><br><strong>M.\u00a0Carlos Martens Bilongo.</strong> Honteux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Francesca Pasquini. </strong>Je fais remarquer la pr\u00e9sence dans ce cort\u00e8ge d'anciens tr\u00e9soriers du microparti de Mme\u00a0Le\u00a0Pen <i>(M\u00eames mouvements) </i>ainsi que des membres du groupe Union d\u00e9fense et d'anciens membres des Zouaves Paris. Eh oui, on ne masque pas ses origines si facilement\u00a0!<br><br>Cette manifestation n'a pas \u00e9t\u00e9 interdite car, selon le pr\u00e9fet de police de Paris, elle ne constituait pas un risque de trouble \u00e0 l'ordre public. Elle a donc \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9e et encadr\u00e9e par la police, comme chaque ann\u00e9e. Pourtant, ce n'est pas parce que l'ennemi est silencieux et marche au pas sans d\u00e9border qu'il n'est pas dangereux. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES ainsi que sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, SOC et GDR-NUPES.)</i> Comment c\u00e9l\u00e9brer le 8\u00a0mai 1945 sans d\u00e9noncer la violence intrins\u00e8que de ces groupes d'extr\u00eame droite\u00a0? Il est inconcevable que l'\u00c9tat ne les consid\u00e8re pas, par leur essence m\u00eame, comme un trouble \u00e0 l'ordre public. L'\u00c9tat \u00e9tait fond\u00e9 \u00e0 interdire ce cort\u00e8ge, car, pour reprendre les mots de l'ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique italienne Sandro Pertini \u00ab\u00a0le fascisme n'est pas une opinion, mais un crime\u00a0\u00bb\u00a0! (M\u00eames mouvements.)<br><br>Bien que ces manifestants aient tent\u00e9 de dissimuler leur identit\u00e9, nous ne sommes pas dupes. Nous saurons toujours reconna\u00eetre, m\u00eame sous les tissus les plus sombres, les ennemis de la R\u00e9publique. Vous pr\u00e9f\u00e9rez vous en prendre \u00e0 ceux qui battent le pav\u00e9 \u00e0 visage d\u00e9couvert pour d\u00e9fendre leur droit \u00e0 la retraite et \u00e0 la d\u00e9mocratie plut\u00f4t qu'\u00e0 des n\u00e9onazis. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN .</strong> Oh l\u00e0 l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Francesca Pasquini. </strong>Monsieur le ministre, entendez-vous \u00ab\u00a0le vol noir des corbeaux sur nos plaines, [\u2026]les cris sourds du pays qu'on encha\u00eene\u00a0\u00bb\u00a0? <i>(Les d\u00e9put\u00e9s des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES, GDR-NUPES et SOC se l\u00e8vent et applaudissent vivement.)</i> <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Vous avez parfaitement raison, cette manifestation dans les rues de Paris \u00e9tait inacceptable.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Eh bien alors\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Mme la Premi\u00e8re ministre a eu raison d'affirmer que le spectacle de ces manifestants \u00e9tait choquant dans notre r\u00e9publique. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> La faute \u00e0 qui\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Contrairement \u00e0 ce que j'ai pu entendre, cette manifestation n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e aupr\u00e8s des autorit\u00e9s par un collectif ou une association, mais par un individu isol\u00e9. Au mois de janvier dernier, le pr\u00e9fet de police de Paris et moi-m\u00eame avons souhait\u00e9 interdire une manifestation de la m\u00eame mouvance, mais le tribunal administratif de Paris \u2013\u00a0je le regrette\u00a0\u2013 nous a somm\u00e9s de la laisser se tenir.<br><br>Ainsi, la manifestation de samedi ne pr\u00e9sentait pas <i>a priori</i> de difficult\u00e9s nous permettant, selon le droit en vigueur, que vous, parlementaires, votez, de l'interdire.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Ah bon\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Le jugement du tribunal sur lequel nous nous sommes fond\u00e9s pour en d\u00e9cider date seulement d'il y a trois mois, monsieur le d\u00e9put\u00e9.<br><br>Cela \u00e9tant, apr\u00e8s ce que nous avons constat\u00e9 dans les rues de Paris, vous avez raison, madame la d\u00e9put\u00e9e, de m'interpeller sur cette manifestation. J'ai donn\u00e9 pour instruction que toutes les manifestations du type que vous d\u00e9crivez, d\u00e9clar\u00e9es par des militants d'ultradroite ou d'extr\u00eame droite ou leurs collectifs ou associations, \u00e0 Paris,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin.</strong> \u00c0 Lyon, \u00e9galement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>\u2026comme partout sur le territoire national, fassent l'objet d'un arr\u00eat\u00e9 d'interdiction du pr\u00e9fet. Nous laisserons donc les tribunaux juger, \u00e0 la lumi\u00e8re de la jurisprudence, de la l\u00e9galit\u00e9 de ces manifestations. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe GDR .</strong> En l'occurrence, le port de cagoules justifiait l'interdiction\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Vous \u00e9voquez des violences, notamment celles commises contre un attach\u00e9 parlementaire. Pourtant, \u00e0 ma connaissance et \u00e0 celle du pr\u00e9fet de police, aucune plainte n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e. Je vous encourage \u00e0 les faire d\u00e9poser le plus rapidement possible afin que la police puisse enqu\u00eater.<br><br>Enfin, je rappelle que c'est notre gouvernement qui a demand\u00e9 la dissolution des Zouaves Paris, d'Alvarium, de Bordeaux nationaliste ou de G\u00e9n\u00e9ration identitaire, groupes d'extr\u00eame droite pr\u00e9sents sur le territoire national parfois depuis plus de trente ans\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-10", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-10", "pageJO": "4321", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}