{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1541", "identifiant": {"numero": "1541", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Augmentation des franchises m\u00e9dicales"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794442", "mandatRef": "PM796923"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833677", "abrege": "Travail, sant\u00e9 et solidarit\u00e9s", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0du travail, de\u00a0la\u00a0sant\u00e9\u00a0et\u00a0des solidarit\u00e9s"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833677", "abrege": "Travail, sant\u00e9 et solidarit\u00e9s", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0du travail, de\u00a0la\u00a0sant\u00e9\u00a0et\u00a0des solidarit\u00e9s"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-01", "pageJO": "660", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AUGMENTATION DES FRANCHISES M\u00c9DICALES <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Laurence Robert-Dehault.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Robert-Dehault. </strong>En f\u00e9vrier 2023, le Gouvernement recourt une \u00e9ni\u00e8me fois \u00e0 l'article\u00a049.3 pour faire passer son impopulaire r\u00e9forme des retraites. Il justifie ce rabotage des droits sociaux par une promesse\u00a0: remettre les comptes sociaux \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre. Mais voil\u00e0 que le Gouvernement souhaite encore r\u00e9aliser des \u00e9conomies sur le dos des Fran\u00e7ais, puisque le reste \u00e0 charge m\u00e9dical va doubler. D\u00e8s le mois de mars, les Fran\u00e7ais devront payer 1\u00a0euro par bo\u00eete de m\u00e9dicaments, 2\u00a0euros pour les consultations et les analyses m\u00e9dicales, et 4\u00a0euros pour les transports sanitaires. Le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique nous explique que ces montants n\u2019avaient pas \u00e9t\u00e9 augment\u00e9s depuis la cr\u00e9ation des franchises\u00a0: f\u00e9licitations, ce gouvernement sera donc le premier \u00e0 le faire\u00a0! Il poursuit ainsi dans sa politique de paup\u00e9risation des Fran\u00e7ais, qui souffrent d\u00e9j\u00e0 des d\u00e9serts m\u00e9dicaux et de la hausse du co\u00fbt des compl\u00e9mentaires sant\u00e9s. <br><br>En outre, nous faisons face \u00e0 une p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments\u00a0: les signalements de ruptures de stock ont augment\u00e9 de 128\u00a0% par rapport \u00e0 2021. Nous vous en alertons depuis des ann\u00e9es. Qu\u2019avez-vous fait\u00a0?<br><br>Depuis 2022, les pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9s\u00a0; pourtant, les Fran\u00e7ais ont de moins en moins de droits.<br><br><strong>Mme\u00a0Annie Vidal.</strong> C'est faux\u00a0! Quelle honte\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Robert-Dehault. </strong>Hier, le Premier ministre a affirm\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0La solidarit\u00e9 nationale devra s\u2019exercer pour nos classes moyennes\u00a0\u00bb. Apr\u00e8s sept ans de gouvernance macroniste, il serait temps de s\u2019en rendre compte\u00a0! <br><br>Notre syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 sociale ne prot\u00e8ge plus nos compatriotes, et notre mod\u00e8le de solidarit\u00e9 nationale, assur\u00e9 par la redistribution, ne profite plus aux Fran\u00e7ais\u00a0: selon l\u2019Insee, les diff\u00e9rences relatives au poids des aides sociales dans les revenus des familles imposent d'appliquer le plus rapidement possible le principe de priorit\u00e9 nationale.<br><br><strong>Mme\u00a0St\u00e9phanie Rist.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Robert-Dehault. </strong>\u00c0 quelques mois des \u00e9lections europ\u00e9ennes, le Premier ministre a multipli\u00e9 les appels du pied \u00e0 destination des classes moyennes. Or ce sont elles qui subiront de plein fouet la hausse du reste \u00e0 charge m\u00e9dical. Le Gouvernement va-t-il cesser ses mensonges et affirmer clairement qu\u2019il continuera de ponctionner les Fran\u00e7ais des classes moyennes\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s. </i>Nous devons nous dire les choses clairement\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> On ne demande que \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre . </i>\u2026le mod\u00e8le social fran\u00e7ais est unique \u2013\u00a0il l'est tellement qu'il n'a \u00e9t\u00e9 copi\u00e9 nulle part ailleurs.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Posons-nous les bonnes questions\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre . </i>Sa sp\u00e9cificit\u00e9 est de faire peser le poids de son financement sur nos concitoyens qui travaillent. <i>(M.\u00a0Jean-Paul Lecoq s'exclame.)</i> C'est l\u00e0 un enjeu majeur \u2013\u00a0le Premier ministre l'a rappel\u00e9 hier. De fait, le poids de notre mod\u00e8le social a des cons\u00e9quences concr\u00e8tes sur la vie de nos concitoyens.<br><br>La France a l'un des meilleurs syst\u00e8mes de sant\u00e9 au monde, et nous devons saluer l'engagement de nos professionnels de sant\u00e9. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Justement, ne les laissez pas tomber\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre . </i>Nous sommes excellents dans le volet curatif, mais nous le sommes moins dans celui de la pr\u00e9vention. Cela implique des responsabilit\u00e9s pour chacun d'entre nous \u2013\u00a0car non, madame la d\u00e9put\u00e9e, la sant\u00e9 n'est pas gratuite\u00a0; la gratuit\u00e9 n'existe pas, il y a toujours quelqu'un qui paie.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Ballard.</strong> L'aide m\u00e9dicale de l'\u00c9tat, cela a un co\u00fbt\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre . </i>Notre objectif prioritaire doit \u00eatre la pr\u00e9vention, pour pr\u00e9server notre capital sant\u00e9. C'est la premi\u00e8re chose que chacun d'entre nous peut faire, et cela ne co\u00fbte rien. Nous devons par ailleurs participer \u00e0 l'effort. \u00c0 l'heure o\u00f9 il faut faire des choix, payer 1 euro pour une bo\u00eete de m\u00e9dicaments, c'est prendre conscience de la valeur de ce rem\u00e8de - il faut avoir le courage de le dire \u00e0 nos concitoyens. Ce n'est pas de la d\u00e9magogie, c'est la r\u00e9alit\u00e9. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br><br>La responsabilit\u00e9 : voil\u00e0 ce qui nous guide, et c'est le message que nous devons partager avec les Fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs des groupes Dem et HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Philippe Ballard.</strong> Vous laissez 800\u00a0milliards d'euros de dette suppl\u00e9mentaires\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Laurence Robert-Dehault.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Robert-Dehault. </strong>L'aide m\u00e9dicale de l'\u00c9tat est pourtant gratuite, madame la ministre\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-01", "pageJO": "660", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}