{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1877", "identifiant": {"numero": "1877", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "\u00c9ducation prioritaire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA342196", "mandatRef": "PM796695"}, "groupe": {"organeRef": "PO830170", "abrege": "SOC-A", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834720", "abrege": "\u00c9ducation et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834720", "abrege": "\u00c9ducation et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-23", "pageJO": "4007", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9DUCATION PRIORITAIRE <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Claudia Rouaux.<br><br><strong>Mme\u00a0Claudia Rouaux . </strong>Madame la ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, afin de donner plus \u00e0 ceux qui ont moins, le pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Mitterrand a lanc\u00e9, en 1981, l'\u00e9ducation prioritaire. L\u2019objectif de cette politique publique est de corriger l'effet des in\u00e9galit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques sur la r\u00e9ussite scolaire gr\u00e2ce au renforcement de l\u2019action p\u00e9dagogique dans les \u00e9coles des territoires les plus en difficult\u00e9. <i>(Mme\u00a0C\u00e9cile Untermaier et M.\u00a0Fabrice Brun applaudissent.) </i>Aujourd\u2019hui, plus de 1,1\u00a0million d\u2019enfants sont scolaris\u00e9s dans plus de 6\u00a0600\u00a0\u00e9coles relevant de l\u2019\u00e9ducation prioritaire. Plus de quarante ans apr\u00e8s sa cr\u00e9ation, force est de constater que cette politique a fait ses preuves. Toutefois, la faiblesse des moyens allou\u00e9s ne permet plus de r\u00e9aliser son ambition originelle. La publication du classement 2023 du Programme international pour le suivi des acquis des \u00e9l\u00e8ves (Pisa) le confirme puisque les r\u00e9sultats de la France sont parmi les plus bas jamais mesur\u00e9s.<br><br>La sociologie des territoires \u00e9volue en permanence et certains sont marqu\u00e9s par une paup\u00e9risation croissante. Il existe des \u00e9coles class\u00e9es en r\u00e9seau d'\u00e9ducation prioritaire (REP) dont l\u2019indice de position sociale est bien inf\u00e9rieur \u00e0 des \u00e9coles class\u00e9es en r\u00e9seau d\u2019\u00e9ducation prioritaire renforc\u00e9 (REP+). <i>(M\u00eames mouvements.) </i>Par ailleurs, le d\u00e9veloppement de l\u2019\u00e9cole inclusive, vertueuse \u00e0 bien des \u00e9gards, comporte aussi des limites en raison du manque de places dans le secteur m\u00e9dico-social \u2013\u00a0plus de 1\u00a0000 en Ille-et-Vilaine\u00a0\u2013, de l\u2019augmentation des troubles du comportement chez certains enfants et du manque criant d\u2019accompagnants d\u2019\u00e9l\u00e8ves en situation de handicap (AESH). Je tiens d\u2019ailleurs \u00e0 rendre hommage au personnel de l\u2019\u00e9ducation nationale, qui travaille dans des conditions difficiles. (Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)<br><br>La derni\u00e8re r\u00e9vision de la cartographie de l\u2019\u00e9ducation prioritaire date de 2015. Il est grand temps de s\u2019y pencher de nouveau car les in\u00e9galit\u00e9s n\u2019attendent pas et l\u2019\u00e9cole doit rester une priorit\u00e9 nationale. Quel calendrier proposez-vous pour r\u00e9viser la carte scolaire, \u00e9tant entendu qu\u2019elle doit r\u00e9pondre \u00e0 des besoins r\u00e9els, qui ne peuvent se concevoir sans de nouveaux moyens\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse . </i>Vous avez raison, l'objectif de l'\u00e9ducation nationale est de r\u00e9pondre aux besoins de chacun des \u00e9l\u00e8ves en prenant en consid\u00e9ration leurs sp\u00e9cificit\u00e9s. C'est la raison pour laquelle nous travaillons \u00e0 l'individualisation des besoins pour leur apporter des r\u00e9ponses ad\u00e9quates.<br><br>L'\u00e9ducation prioritaire a, depuis longtemps, fait l'objet d'une attention particuli\u00e8re et b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de moyens importants. Nous avons proc\u00e9d\u00e9 au d\u00e9doublement des classes de CP, de CE1, puis de grande section de maternelle\u00a0: c'est une avanc\u00e9e r\u00e9elle. Nous avons d\u00e9ploy\u00e9 dans les \u00e9coles de nouveaux personnels d'encadrement et m\u00e9dico-sociaux. Je ne nie pas que des manques subsistent, mais l'objectif de cette politique publique est clair. <br><br>L'\u00e9volution de la d\u00e9mographie nous impose d'analyser la situation dans l'ensemble des territoires. Je l'ai d\u00e9j\u00e0 indiqu\u00e9 \u00e0 plusieurs d\u00e9put\u00e9s, nous nous engageons \u00e0 reprendre la cartographie de l'\u00e9ducation prioritaire d'ici \u00e0 la rentr\u00e9e 2025.<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun .</strong> Il serait bon de penser \u00e9galement aux territoires ruraux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> ministre . </i>Je proposerai des \u00e9volutions \u00e0 la rentr\u00e9e prochaine afin de mieux adapter la politique d'\u00e9ducation prioritaire \u00e0 la d\u00e9mographie et aux besoins des \u00e9l\u00e8ves.<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun .</strong> Il faut aussi d\u00e9doubler les classes en milieu rural\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> ministre . </i>Notre objectif est leur r\u00e9ussite et c'est pour elle que nous agissons.<br><br><strong>M.\u00a0Francis Dubois .</strong> \u00catre \u00e9galitaire, c'est penser aussi \u00e0 la ruralit\u00e9\u00a0: l'un ne va pas sans l'autre\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-23", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-23", "pageJO": "4007", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}