{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1069", "identifiant": {"numero": "1069", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement sup\u00e9rieur", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Parcoursup"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720696", "mandatRef": "PM796989"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791611", "abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur et recherche", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791611", "abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur et recherche", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": "7198", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PARCOURSUP <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0B\u00e9atrice Descamps.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9atrice Descamps. </strong>Madame la ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, les r\u00e9sultats du baccalaur\u00e9at ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s et la phase d'attribution des places selon les v\u0153ux formul\u00e9s sur Parcoursup se termine. \u00c0 cet \u00e9gard, de nombreux \u00e9tudiants ont d\u00e9pos\u00e9 une nouvelle candidature cette ann\u00e9e, faute d'avoir obtenu l'\u00e9cole de leur choix les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. Il semble n\u00e9anmoins que les algorithmes de Parcoursup fassent barrage, au fil des ann\u00e9es, \u00e0 ces \u00e9tudiants pourtant studieux et motiv\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Arr\u00eatez Parcoursup\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9atrice Descamps. </strong>\u00c0 titre d'exemple, une jeune \u00e9tudiante de ma circonscription r\u00eave de devenir orthoptiste, mais en d\u00e9pit de tr\u00e8s bons r\u00e9sultats, et sans r\u00e9elle explication, elle n'avait pu int\u00e9grer une \u00e9cole formant \u00e0 ce m\u00e9tier apr\u00e8s l'obtention de son bac, en 2020. Loin de se d\u00e9courager, elle avait alors int\u00e9gr\u00e9 une pr\u00e9pa, \u00e0 l'issue de laquelle elle a \u00e9t\u00e9 de nouveau bien class\u00e9e sur Parcoursup, mais \u00e0 un rang toutefois moins \u00e9lev\u00e9 que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. Elle a alors suivi un BTS \u2013\u00a0brevet de technicien sup\u00e9rieur\u00a0\u2013, qu'elle a brillamment achev\u00e9 cette ann\u00e9e, avant de reformuler sa demande pour int\u00e9grer une formation d'orthoptiste. Or elle se trouve \u00e0 nouveau sur liste d'attente avec, semble-t-il, de tr\u00e8s faibles chances de pouvoir suivre cette formation l'an prochain.<br><br>Cette situation pose question\u00a0: comment un \u00e9l\u00e8ve peut-il essuyer autant de refus, alors qu'il gagne en comp\u00e9tences chaque ann\u00e9e\u00a0?<br><br>Je sais que vous avez \u0153uvr\u00e9 pour une am\u00e9lioration progressive et une meilleure transparence de Parcoursup. Dans quelle mesure la plateforme donne-t-elle r\u00e9ellement sa chance aux choix professionnels\u00a0? N'y aurait-il pas dans l'algorithme de Parcoursup une difficult\u00e9 particuli\u00e8re qui entraverait les chances de r\u00e9ussite de certains \u00e9l\u00e8ves et \u00e9tudiants selon les \u00e9coles demand\u00e9es\u00a0? Que puis-je r\u00e9pondre \u00e0 ces \u00e9tudiants qui m'ont interpell\u00e9e\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche.<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche. </i>Je vous remercie de cette question, qui nous permet d'\u00e9voquer un cas pr\u00e9cis.<br><br>Je rappellerai d'abord que la phase d'admission principale sur Parcoursup s'est termin\u00e9e le 7\u00a0juillet et, pour vous donner de premiers chiffres, neuf lyc\u00e9ens sur dix et plus de huit \u00e9l\u00e8ves en r\u00e9orientation sur dix \u2013\u00a0l'\u00e9tudiante que vous avez cit\u00e9e fait partie de cette cat\u00e9gorie\u00a0\u2013 ont obtenu au moins une r\u00e9ponse positive \u00e0 leurs v\u0153ux. J'ai v\u00e9rifi\u00e9, le taux d'\u00e9l\u00e8ves dans cette situation est en augmentation de 1,8\u00a0point par rapport \u00e0 l'an dernier. <i>(Mme\u00a0Marianne Maximi s'exclame.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Bony.</strong> C'est un \u00e9chec\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre . </i>Vous avez raison, il faut accorder une attention particuli\u00e8re aux \u00e9tudiants en r\u00e9orientation. Cela \u00e9tant, je pourrais r\u00e9pondre \u00ab\u00a0non\u00a0\u00bb \u00e0 votre question car, nous avons v\u00e9rifi\u00e9, rien ne leur fait obstacle sur la plateforme. Ce sont les commissions d'examen des v\u0153ux qui \u00e9tudient les dossiers et, je le r\u00e9p\u00e8te, rien ne bloque les \u00e9tudiants en r\u00e9orientation. <i>(Mme\u00a0Farida Amrani et M.\u00a0Louis Boyard s'exclament.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Tout va bien alors\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Seule Mme\u00a0la ministre a parole.<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre . </i>Les \u00e9quipes de Parcoursup et les rectorats n'en demeurent pas moins mobilis\u00e9s pour la deuxi\u00e8me phase d'admission compl\u00e9mentaire. Il reste 100\u00a0000\u00a0places disponibles, au sein de 6\u00a0300\u00a0formations, et tous les \u00e9tudiants, qu'ils soient lyc\u00e9ens ou en r\u00e9orientation, sont normalement contact\u00e9s par t\u00e9l\u00e9phone, afin de faire le point sur leur dossier. Aux \u00e9l\u00e8ves concern\u00e9s, je ne puis donc que conseiller de solliciter les commissions d'acc\u00e8s \u00e0 l'enseignement sup\u00e9rieur (CAES) constitu\u00e9es par les rectorats, afin d'\u00e9tudier pr\u00e9cis\u00e9ment leur dossier et leur parcours.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Bony.</strong> Reconnaissez que c'est un \u00e9chec\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre . </i>Vous l'avez dit, nous avons fait progresser Parcoursup en mati\u00e8re de transparence.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> C'est nul\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre . </i>Nous avons aussi r\u00e9duit l'attente et le stress, la phase d'admission principale ayant cette ann\u00e9e dur\u00e9 37 jours, contre 108 en 2018. Les \u00e9l\u00e8ves et les parents nous avaient demand\u00e9 d'agir en ce sens : nous l'avons fait. Nous continuerons d'am\u00e9liorer les choses et d'accompagner les \u00e9l\u00e8ves, en accordant une attention particuli\u00e8re aux \u00e9tudiants en r\u00e9orientation. Que ceux sans proposition d'admission contactent les CAES et nous regarderons pr\u00e9cis\u00e9ment leur cas. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe Dem. - Exclamations sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard.</strong> Vous \u00eates la seule \u00e0 y croire\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": "7198", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}