{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1363", "identifiant": {"numero": "1363", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "personnes \u00e2g\u00e9es", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Strat\u00e9gie interminist\u00e9rielle pour le bien vieillir"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720480", "mandatRef": "PM796944"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-23", "pageJO": "10365", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> STRAT\u00c9GIE INTERMINIST\u00c9RIELLE POUR LE BIEN VIEILLIR <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Charlotte Parmentier-Lecocq.<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Parmentier-Lecocq. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, en 2040, pr\u00e8s d\u2019un Fran\u00e7ais sur trois sera \u00e2g\u00e9 de plus de 60\u00a0ans. D\u2019ici une dizaine d\u2019ann\u00e9es, une forte progression du nombre de personnes \u00e2g\u00e9es de 75\u00a0ans et plus est attendue. Face au vieillissement de la population et \u00e0 la perte d\u2019autonomie, qui pr\u00e9occupent fortement nos concitoyens, le Gouvernement, notre majorit\u00e9 et tous les coll\u00e8gues de cette assembl\u00e9e sont mobilis\u00e9s.<br><br>En 2020, nous avons cr\u00e9\u00e9 la cinqui\u00e8me branche de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, d\u00e9di\u00e9e \u00e0 l\u2019autonomie. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Mme\u00a0Caroline Fiat s'exclame.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui, c'est nous\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Parmentier-Lecocq. </strong>Dans le projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale (PLFSS) pour 2024, les recettes de la Caisse nationale de solidarit\u00e9 pour l\u2019autonomie (CNSA) sont en augmentation de 2,5\u00a0milliards d\u2019euros et l'objectif national de d\u00e9penses d\u2019assurance maladie (Ondam) pr\u00e9voit 15\u00a0milliards d\u2019euros pour les personnes \u00e2g\u00e9es. Le PLFSS pr\u00e9voit \u00e9galement la cr\u00e9ation de places et de recrutements professionnels dans les Ehpad, de m\u00eame que des investissements \u00e0 destination des Ehpad et des r\u00e9sidences autonomie.<br><br>Jamais aucune majorit\u00e9 n'aura allou\u00e9 autant de moyens \u00e0 l'autonomie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Parmentier-Lecocq. </strong>Cette semaine, l'Assembl\u00e9e nationale examine la proposition de loi portant mesures pour b\u00e2tir la soci\u00e9t\u00e9 du bien vieillir en France, qui pose une nouvelle brique pour am\u00e9liorer le quotidien des personnes \u00e2g\u00e9es et des professionnels.<i> (Mme\u00a0Caroline Fiat s'exclame.)</i><br><br>Cependant, pour r\u00e9pondre aux inqui\u00e9tudes de nos concitoyens, il nous faut aller plus loin. C'est ainsi, madame la Premi\u00e8re ministre, que vous avez confirm\u00e9, hier, votre volont\u00e9 de mettre en \u0153uvre une loi de programmation en 2024.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat.</strong> Ce n'est pas la premi\u00e8re fois qu'on entend \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> All\u00f4, all\u00f4\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Parmentier-Lecocq. </strong>Vous connaissez l\u2019attente et l\u2019espoir que suscite une telle annonce. Pouvez-vous nous confirmer votre engagement pour l'ann\u00e9e 2024 et d\u00e9tailler votre strat\u00e9gie interminist\u00e9rielle\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Ah\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat.</strong> Elle n'a pas r\u00e9pondu hier \u00e0 Mme\u00a0Rabault\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Madame la pr\u00e9sidente Parmentier-Lecocq, la question du bien vieillir nous concerne collectivement et doit nous rassembler, car elle touche chacun d'entre nous\u00a0: nos grands-parents, nos parents et nous-m\u00eames, mais aussi tous ceux qui ont besoin d'aide dans leur vie de tous les jours et les familles qui ont un parent en Ehpad.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat.</strong> Et les soignants\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>C'est un enjeu essentiel d\u00e8s aujourd'hui, mais il le sera encore plus demain. En effet, avec l'augmentation de l'esp\u00e9rance de vie, la question de l'autonomie et du grand \u00e2ge sera l'un des d\u00e9fis majeurs de notre soci\u00e9t\u00e9.<br><br>Vous l'avez rappel\u00e9, depuis 2017, beaucoup a \u00e9t\u00e9 fait. En pleine crise sanitaire, nous avons notamment cr\u00e9\u00e9 la cinqui\u00e8me branche de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, la branche autonomie.<br><br>Cette r\u00e9forme \u00e9tait attendue depuis de longues ann\u00e9es. Nous y avons consacr\u00e9 des moyens in\u00e9dits, que nous augmenterons de 10\u00a0milliards d'euros sur le quinquennat. Et, gr\u00e2ce \u00e0 la proposition de loi sur le bien vieillir que vous examinez actuellement, nous allons franchir une nouvelle \u00e9tape.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat.</strong> Elle est o\u00f9, Aurore\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Concr\u00e8tement, ce texte permet des avanc\u00e9es importantes en faveur de la pr\u00e9vention de la perte d'autonomie, de la lutte contre les maltraitances, d'un service public d\u00e9partemental de l'autonomie et d'une meilleure reconnaissance des aides \u00e0 domicile.<br><br>Je tiens \u00e0 saluer votre travail, madame la pr\u00e9sidente de la commission des affaires sociales, ainsi que celui des deux rapporteures de la proposition de loi, Annie Vidal et Laurence Cristol. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.) </i>Je veux \u00e9galement remercier les groupes de la majorit\u00e9, comme ceux des oppositions, qui contribuent \u00e0 enrichir le texte.<br><br>Face au d\u00e9fi d\u00e9mographique qui se profile devant nous, nous devons aller encore plus loin. Nous devons r\u00e9pondre \u00e0 quatre grandes questions\u00a0: quels sont nos besoins\u00a0? Comment les financer\u00a0? Comment disposer des comp\u00e9tences et des personnels n\u00e9cessaires\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat.</strong> Ah\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Comment am\u00e9liorer la gouvernance sur ce sujet majeur\u00a0? De nombreux parlementaires ont d\u00e9fendu l'id\u00e9e d'une loi de programmation sur le grand \u00e2ge.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Comme je l'ai annonc\u00e9 hier, en marge de mon d\u00e9placement \u00e0 Strasbourg, cette loi de programmation, nous la ferons\u00a0! <i>(\u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR, ainsi que sur quelques bancs du groupe SOC. \u2013\u00a0\u00ab\u00a0Il serait temps\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Mais comment allez-vous la financer\u00a0? C'est la seule question qui compte\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>J'ai donc demand\u00e9 \u00e0 la ministre des solidarit\u00e9s et des familles, Aurore Berg\u00e9, d'engager des concertations avec les parlementaires de tous les groupes, les conseils d\u00e9partementaux et les professionnels du secteur. Nous voulons nous doter, ensemble, d'une vision partag\u00e9e des besoins, des financements et des responsabilit\u00e9s. Nous avancerons dans l'esprit constructif et transpartisan qui a pr\u00e9valu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent sur ce sujet.<br><br>Je souhaite qu'un texte puisse \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 d'ici l'\u00e9t\u00e9,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat.</strong> Ah\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>\u2026pour un examen et une adoption au second semestre 2024. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR, ainsi que sur quelques bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Cette fois-ci, nous veillerons \u00e0 ce que vous teniez votre promesse\u00a0! Je le dis \u00e0 vous et \u00e0 votre successeur\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, l'autonomie et le grand \u00e2ge sont des enjeux centraux pour l'avenir de notre soci\u00e9t\u00e9. Cette loi de programmation nous permettra d'y r\u00e9pondre ensemble. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-23", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-23", "pageJO": "10365", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}