{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1537", "identifiant": {"numero": "1537", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "handicap\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Remboursement de l\u2019achat des fauteuils roulants"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793708", "mandatRef": "PM796488"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833677", "abrege": "Travail, sant\u00e9 et solidarit\u00e9s", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0du travail, de\u00a0la\u00a0sant\u00e9\u00a0et\u00a0des solidarit\u00e9s"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833677", "abrege": "Travail, sant\u00e9 et solidarit\u00e9s", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0du travail, de\u00a0la\u00a0sant\u00e9\u00a0et\u00a0des solidarit\u00e9s"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-25", "pageJO": "379", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> REMBOURSEMENT DE L'ACHAT DES FAUTEUILS ROULANTS <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0S\u00e9bastien Peytavie.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Peytavie. </strong>Ma question aurait pu \u00eatre pour le membre du Gouvernement charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es mais il n\u2019y en a plus\u00a0! Alors, puisque, finalement, avec vous, tout est une affaire d\u2019argent, m\u00eame quand il s\u2019agit de dignit\u00e9, je vais m\u2019adresser \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Il est parti\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Peytavie. </strong>En avril 2023, lors de la Conf\u00e9rence nationale du handicap, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a fait une promesse importante et attendue\u00a0: le remboursement int\u00e9gral par l\u2019assurance maladie de tous les fauteuils roulants. Or, ces derniers jours, les fabricants, prestataires et associations m\u2019ont alert\u00e9 sur les conditions de prise en charge tarifaire qui leur ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es.<br><br>Il y aurait bien une augmentation de la base de remboursement \u00e0 2\u00a0600\u00a0euros pour les fauteuils manuels et \u00e0 18\u00a0000\u00a0euros pour les fauteuils \u00e9lectriques. Mais un plafond du m\u00eame montant serait instaur\u00e9. Nous nous retrouverions alors dans une situation ubuesque o\u00f9 tous les mod\u00e8les au-dessus de ces plafonds ne seraient plus rembours\u00e9s du tout.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Exact\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Peytavie. </strong>Je prends un exemple simple, celui de mon fauteuil\u00a0: il n\u2019est ni spectaculaire ni extravagant, seulement adapt\u00e9, l\u00e9ger, maniable et sur mesure. Il co\u00fbte 8\u00a0000\u00a0euros, ce qui n\u2019est pas un luxe, mais le prix de l\u2019autonomie et de la dignit\u00e9. Avec les nouvelles conditions de prise en charge, mon fauteuil ne serait plus rembours\u00e9 du tout. Nous l\u2019avons vu avec le projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale\u00a0: votre unique volont\u00e9 est de contenir les d\u00e9penses, au d\u00e9triment de l\u2019autonomie, du bien-\u00eatre et de la dignit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Peytavie. </strong>Alors, que fait-on\u00a0? Que fait-on, monsieur le ministre, pour les personnes qui vont devoir maintenant payer int\u00e9gralement un fauteuil roulant alors que le reste \u00e0 charge \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 trop \u00e9lev\u00e9 pour elles\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Ce n'est pas possible\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Peytavie. </strong>Que fait-on pour les parents qui vont devoir continuer \u00e0 cr\u00e9er des cagnottes participatives pour esp\u00e9rer financer le fauteuil de leur enfant\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Peytavie. </strong>Que fait-on pour les milliers de personnes qui vont renoncer \u00e0 un \u00e9quipement adapt\u00e9, c'est-\u00e0-dire \u00e0 \u00eatre autonome, \u00e0 sortir, \u00e0 pratiquer une activit\u00e9 sportive, bref, \u00e0 vivre ? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, RN, LFI-NUPES, LR, SOC, Dem, HOR, GDR-NUPES et LIOT, dont de nombreux d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent. - Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s. </i>Nous avons \u00e9voqu\u00e9 ce point tr\u00e8s important la semaine derni\u00e8re, lors de ma premi\u00e8re venue dans l'h\u00e9micycle. Vous avez raison\u00a0: le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a pris devant la Conf\u00e9rence nationale du handicap l'engagement du remboursement int\u00e9gral. Actuellement, nous en sommes \u00e0 la concertation entre les associations de patients et les fournisseurs.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> C'est une blague\u00a0! R\u00e9pondez sur le plafond\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre . </i>Lors de cette concertation, nous devons travailler ensemble et trouver des r\u00e9ponses. Le sujet est l'autonomie. C'est le sens de l'\u00e9change que j'ai eu avec vous la semaine derni\u00e8re. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES, LR, SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Vous n'avez pas honte\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre . </i>Je suis \u00e0 votre disposition pour continuer \u00e0 discuter de ce sujet, car l'autonomie est une des r\u00e9ponses les plus concr\u00e8tes que nous puissions apporter aux personnes ayant besoin d'un fauteuil roulant.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-01-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-25", "pageJO": "379", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}