{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1070", "identifiant": {"numero": "1070", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Rassemblement pour Adama Traor\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA796062", "mandatRef": "PM797832"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": "7199", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RASSEMBLEMENT POUR ADAMA TRAOR\u00c9 <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thomas Portes.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Portes. </strong>Monsieur Darmanin, samedi, \u00e0 l'appel du comit\u00e9 \u00ab\u00a0V\u00e9rit\u00e9 et justice pour Adama\u00a0\u00bb, des centaines de personnes ont d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 Paris. Cette marche pacifique et digne\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Emeric Salmon.</strong> Interdite\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Portes. </strong>\u2026a fait honneur \u00e0 la R\u00e9publique antiraciste et \u00e0 la d\u00e9mocratie. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Cette marche, vous avez tent\u00e9 de l'emp\u00eacher. En Macronie, on interdit donc des marches antiracistes et on laisse d\u00e9filer des nazis\u00a0! (M\u00eames mouvements.)<br><br>Votre arc r\u00e9publicain n'est rien d'autre qu'un arc r\u00e9actionnaire. Nous serons toujours aux c\u00f4t\u00e9s de celles et ceux qui se mobilisent contre les violences polici\u00e8res et pour la R\u00e9publique. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Ces violences, vous les niez. Pourtant, elles existent et se multiplient. Elles ont des noms et des visages\u00a0: C\u00e9dric Chouviat, Adama Traor\u00e9, Rayana, Ibrahima Bah, Alhoussein Camara, Nahel, et tant d'autres. Ce sont les morts de vos violences\u00a0! <i>(Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent. \u2013\u00a0Applaudissements sur quelques bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES. \u2013\u00a0Exclamations sur plusieurs bancs des groupes RN et LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Nury.</strong> Asseyez-vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib et Mme\u00a0Caroline Parmentier .</strong> Et Sarah Halimi\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Portes. </strong>Depuis des mois, la Brav-M \u2013\u00a0brigade de r\u00e9pression de l'action violente motocycliste\u00a0\u2013 s\u00e8me la terreur dans les rues du pays. En avril dernier, d\u00e9j\u00e0, 260\u00a0000\u00a0citoyens avaient demand\u00e9 sa dissolution. Vous avez enterr\u00e9 la p\u00e9tition avec la complicit\u00e9 de l'extr\u00eame droite qui si\u00e8ge en face de nous. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Exclamations sur quelques bancs du groupe RN.)</i> L'arc r\u00e9actionnaire est au service des violences polici\u00e8res\u00a0!<br><br>Samedi, la Brav-M a montr\u00e9 son nouveau visage\u00a0: celui d'une brigade violente, hors de contr\u00f4le, antir\u00e9publicaine\u00a0; une brigade qui a d'ailleurs cass\u00e9 le dispositif d'\u00e9vacuation de la manifestation \u00e9labor\u00e9 par ses propres coll\u00e8gues. <i>(M.\u00a0Antoine L\u00e9aument applaudit.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> La France incendiaire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Portes. </strong>Monsieur Darmanin, trouvez-vous normal que des journalistes soient frapp\u00e9s et jet\u00e9s au sol\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> C'est nul\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Portes. </strong>Trouvez-vous normal qu'un CRS ait d\u00fb s'interposer pour prot\u00e9ger les manifestants contre la Brav-M\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs de groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES. \u2013\u00a0Exclamations sur quelques bancs du groupe RN.)</i> Nous savons que la pr\u00e9fecture n'a pas donn\u00e9 les ordres \u00e0 cette brigade d'intervenir. Nous vous posons donc la question\u00a0: qui a donn\u00e9 l'ordre \u00e0 la Brav-M d'\u00eatre pr\u00e9sente \u00e0 la fin de la manifestation\u00a0? (Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent. \u2013\u00a0Applaudissements sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0Mich\u00e8le Peyron.</strong> C'est vous qui parlez de pr\u00e9sence \u00e0 la manifestation\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Qu'est-ce que vous \u00eates mauvais\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Vous auriez peut-\u00eatre d\u00fb commencer par le commencement. La manifestation d\u00e9clar\u00e9e \u00e0 Persan a \u00e9t\u00e9 interdite par un pr\u00e9fet de la R\u00e9publique, d\u00e9cision qui a ensuite \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e par la justice administrative.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Legavre.</strong> D\u00e9cision injuste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Vous avez souhait\u00e9 \u2013\u00a0quand je dis vous, je parle des organisateurs, mais vous les avez largement soutenus, chacun en convient\u00a0\u2013 organiser une contre-manifestation place de la R\u00e9publique, \u00e0 Paris. Le pr\u00e9fet de police a pris une nouvelle interdiction de manifester, que vous n'avez pas contest\u00e9e.<br><br>Que des \u00e9lus de la nation bravent des d\u00e9cisions pr\u00e9fectorales, passe encore, mais trouvez-vous normal que ces m\u00eames \u00e9lus bravent des d\u00e9cisions de justice\u00a0? <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> S'il vous pla\u00eet.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Trouvez-vous normal de faire partie d'une foule qui crie\u00a0: \u00ab\u00a0Tout le monde d\u00e9teste la police\u00a0\u00bb\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR. \u2013\u00a0Exclamations sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard.</strong> C'est vous qui devez r\u00e9pondre aux questions\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Trouvez-vous normal qu'on s'en prenne physiquement aux forces de l'ordre\u00a0? C'est d'ailleurs sur ce fondement que des personnes, notamment le fr\u00e8re de Mme\u00a0Traor\u00e9, ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Meizonnet.</strong> C'est honteux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> R\u00e9pondez sur la Brav-M\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Vous seriez un meilleur r\u00e9publicain si vous souteniez l'ordre, l'\u00c9tat de droit et les gens qui le d\u00e9fendent et risquent tous les jours leur vie. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR. \u2013\u00a0Exclamations sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thomas Portes.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Portes. </strong>Vous ne donnez aucune r\u00e9ponse\u00a0! Vous n'\u00eates pas le ministre de l'int\u00e9rieur\u00a0: vous \u00eates le ministre des violences polici\u00e8res, soumis \u00e0 la Brav-M\u00a0! Nous demandons sa dissolution. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs des groupes RN et LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, tout ce qui est excessif est insignifiant, mais je vous r\u00e9it\u00e8re\u2026 <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard.</strong> C'est vous qui \u00eates insignifiant\u00a0! <i>(MM.\u00a0Mounir Belhamiti et Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon s'exclament.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> S'il vous pla\u00eet. Un peu de silence\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Vous pouvez parler plus fort, cela ne vous emp\u00eache pas de dire des contrev\u00e9rit\u00e9s. Je vous encourage, comme l'a fait le s\u00e9nateur J\u00e9r\u00f4me Durain, qui fait lui aussi partie de la NUPES, \u00e0 venir passer quelques jours, que dis-je, quelques heures, avec des policiers. Soyez parmi eux, touchez leur salaire, risquez votre vie, embrassez une derni\u00e8re fois vos enfants avant d'aller travailler et alors vous pourrez faire des gestes de d\u00e9dain. Il est facile de parler dans un fauteuil rouge\u00a0: il est plus compliqu\u00e9 d'aller voir les policiers bien en face. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, RN, LR, Dem et HOR, de nombreux d\u00e9put\u00e9s des groupes RE, LR, Dem et HOR s'\u00e9tant lev\u00e9s. \u2013\u00a0Exclamations prolong\u00e9es sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> C'est vrai\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": "7199", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}