{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1489", "identifiant": {"numero": "1489", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "catastrophes naturelles", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Passage du cyclone Belal \u00e0 La R\u00e9union"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721262", "mandatRef": "PM797550"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833676", "abrege": "Int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0des\u00a0outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-17", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833676", "abrege": "Int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0des\u00a0outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-17", "pageJO": "12", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PASSAGE DU CYCLONE BELAL \u00c0 LA R\u00c9UNION <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Guillaume Vuilletet.<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Vuilletet. </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. Des vents \u00e0 plus de 170\u00a0kilom\u00e8tres par heure, des milliers de foyers priv\u00e9s d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, des milliers de personnes d\u00e9plac\u00e9es, l\u2019\u00eele de La R\u00e9union a fr\u00f4l\u00e9 le pire avec le cyclone Belal.<br><br>D\u2019apr\u00e8s les premi\u00e8res informations qui nous parviennent, les d\u00e9g\u00e2ts sont importants mais il semble que le cataclysme que nous craignions tous n\u2019a pas eu lieu. Si la nature a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 un peu plus cl\u00e9mente que pr\u00e9vu dans notre territoire, et s'il a tenu, c\u2019est aussi parce qu'il s\u2019est pr\u00e9par\u00e9 avec m\u00e9thode \u00e0 affronter ces \u00e9v\u00e9nements.<br><br>Je salue l\u2019esprit de responsabilit\u00e9 et le civisme des R\u00e9unionnais, l\u2019action efficace des services de l\u2019\u00c9tat, des forces de secours et de s\u00e9curit\u00e9, des agents des collectivit\u00e9s locales et de leurs \u00e9lus qui ont pr\u00e9par\u00e9, mis en \u0153uvre et respect\u00e9 les mesures de protection. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.) </i>Ces derni\u00e8res ont permis de pr\u00e9server au mieux les vies, les \u00e9quipements et les biens.<br><br>Au moment o\u00f9 je vous parle, on d\u00e9plore malheureusement une victime. J'apporte notre soutien \u00e0 sa famille et \u00e0 ses proches. Pourrez-vous transmettre le salut fraternel de mon groupe \u2013\u00a0l\u2019ensemble de la repr\u00e9sentation nationale se joindra probablement \u00e0 moi\u00a0\u2013 aux R\u00e9unionnais que vous allez rejoindre d\u00e8s ce soir\u00a0?<br><br>Chers coll\u00e8gues de La R\u00e9union, quand un territoire de la nation est ainsi frapp\u00e9, il n\u2019y a plus de clivages, mais seulement l\u2019union et la solidarit\u00e9. Le Gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de mobiliser des moyens importants pour r\u00e9parer ce qui doit l\u2019\u00eatre, et accompagner nos compatriotes dans leurs d\u00e9marches. Ainsi, \u00e0 la demande du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et du Premier ministre, des renforts de la s\u00e9curit\u00e9 civile, des gendarmes, ainsi que des agents Enedis ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s sur place.<br><br>Monsieur le ministre, pouvez-vous dresser un \u00e9tat de la situation\u00a0? Qu'allez-vous entreprendre pour que l\u2019\u00eele se rel\u00e8ve au plus vite, apprenne de cet \u00e9pisode dans le contexte du changement climatique et efface les stigmates de cette catastrophe\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>J'ai \u00e9videmment une pens\u00e9e pour tous les R\u00e9unionnais. Malheureusement, nous avons d\u00e9couvert deux autres corps, ceux de sans-domicile fixe qui auraient refus\u00e9 l'h\u00e9bergement d'urgence, ce qui porte \u00e0 trois le nombre de morts en raison de ce cyclone \u00e0 La R\u00e9union. Je m'incline devant leur m\u00e9moire.<br><br>Comme vous, je salue les services de l'\u00c9tat, qui ont agi en lien avec les collectivit\u00e9s locales, ainsi que le travail exceptionnel du pr\u00e9fet, J\u00e9r\u00f4me Filippini. Gr\u00e2ce \u00e0 son action et \u00e0 celle de la s\u00e9curit\u00e9 civile, des pompiers, des policiers, des gendarmes et des \u00e9lus locaux, de tr\u00e8s nombreuses vies ont \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9es \u00e0 La R\u00e9union. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br>\u00c0 la demande du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et du Premier ministre, je pars ce soir \u00e0 La R\u00e9union, pour y \u00eatre demain. Cela me permettra de constater que les services de l'\u00c9tat \u2013\u00a0M\u00e9t\u00e9o France en premier, sous l'autorit\u00e9 de M.\u00a0le ministre Christophe B\u00e9chu\u00a0\u2013 ont su donner l'alerte \u00e0 temps, mais aussi prot\u00e9ger gr\u00e2ce \u00e0 la vigilance rouge et au confinement d\u00e9cid\u00e9 par le pr\u00e9fet. Le syst\u00e8me FR-Alert que nous avons collectivement mis en place a permis de sauver un maximum de vies et de biens, m\u00eame si les R\u00e9unionnais ont v\u00e9cu dans des conditions \u00e9videmment tr\u00e8s d\u00e9grad\u00e9es.<br><br>Demain, je me rendrai aupr\u00e8s des agriculteurs, des travailleurs, des habitants de La R\u00e9union. Ce sera l'occasion de r\u00e9pondre \u00e0 leurs questions sur la reconnaissance de l'\u00e9tat de catastrophe naturelle et, pour les agriculteurs, en lien avec Marc Fesneau, sur la reconnaissance au titre des calamit\u00e9s agricoles.<br><br>Ce sera aussi l'occasion de rappeler, au nom du Gouvernement, la solidarit\u00e9 de la France avec l'\u00eele Maurice, \u00e9galement touch\u00e9e. Dans les prochaines heures, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le Premier ministre lui proposeront sans doute l'aide de la s\u00e9curit\u00e9 civile et les moyens du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, ainsi que des autres minist\u00e8res. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-01-17", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-17", "pageJO": "12", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}