{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1651", "identifiant": {"numero": "1651", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sports", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Village olympique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722382", "mandatRef": "PM797211"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834724", "abrege": "Sports, jeux Olympiques et Paralympiques", "developpe": "Minist\u00e8re des sports et des jeux Olympiques et Paralympiques"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834724", "abrege": "Sports, jeux Olympiques et Paralympiques", "developpe": "Minist\u00e8re des sports et des jeux Olympiques et Paralympiques"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-07", "pageJO": "1571", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VILLAGE OLYMPIQUE <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Benjamin Dirx.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Dirx. </strong>Madame la ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques, jeudi dernier, \u00e0 moins de cent cinquante jours de l\u2019ouverture des Jeux olympiques, vous avez, aux c\u00f4t\u00e9s du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, particip\u00e9 \u00e0 un jalon majeur dans la pr\u00e9paration de cet \u00e9v\u00e9nement international\u00a0: la remise des cl\u00e9s du Village olympique par la Solideo \u2013\u00a0la soci\u00e9t\u00e9 de livraison des ouvrages olympiques\u00a0\u2013 au comit\u00e9 d'organisation de Paris 2024. Cet \u00e9v\u00e9nement n'est pas seulement une \u00e9tape cruciale dans la pr\u00e9paration des Jeux\u00a0; il illustre \u00e9galement, de mani\u00e8re \u00e9clatante, la capacit\u00e9 de la France \u00e0 r\u00e9aliser d'importants projets dans un cadre temporel restreint, budg\u00e9tairement ma\u00eetris\u00e9 et environnementalement ambitieux.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.</strong> Oh l\u00e0 l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Dirx. </strong>Le Village olympique, livr\u00e9 en temps et en heure, sans aucune d\u00e9rive budg\u00e9taire, d\u00e9montre l'engagement de notre pays envers l'innovation, la durabilit\u00e9 et l'h\u00e9ritage. Construit sur plus de 50\u00a0hectares, il accueillera plus de 14\u00a0000\u00a0athl\u00e8tes pendant les Jeux et plus de 9\u00a0000 pendant les Jeux paralympiques, avant de se transformer en un v\u00e9ritable village vivant, permettant d'accueillir entre autres 6\u00a0000\u00a0habitants et 6\u00a0000\u00a0salari\u00e9s.<br><br>Cependant, alors que nous nous approchons de l'ouverture des Jeux, des questions demeurent\u00a0: quels sont les d\u00e9fis restants dans l'aboutissement de ce grand projet\u00a0? Et surtout, au-del\u00e0 de ce village, quel h\u00e9ritage les Jeux laisseront-ils sur le moyen et le long terme aux Fran\u00e7aises et aux Fran\u00e7ais\u00a0? Notre ambition doit aller au-del\u00e0 de l'organisation d'un \u00e9v\u00e9nement sportif international\u00a0: nous devons saisir cette occasion pour r\u00e9affirmer les valeurs de notre r\u00e9publique, encourager la pratique sportive, promouvoir l'inclusion sociale, stimuler l'innovation environnementale et \u00e9conomique et renforcer notre position sur la sc\u00e8ne internationale. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Saint-Huile.</strong> Quelle question difficile\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.</strong> C'est quoi, la question\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques.<br><br><strong>M.\u00a0Francis Dubois.</strong> Il n'y a pas eu de question, pourquoi faire une r\u00e9ponse\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques. </i>Merci d'avoir rappel\u00e9 l'exploit que repr\u00e9sente la livraison, par la Solideo, du village des athl\u00e8tes. Cette construction, r\u00e9alis\u00e9e dans le respect du calendrier et des budgets, selon les plus hauts standards en mati\u00e8re sociale et environnementale,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Des sommiers en carton, oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre . </i>\u2026vient rappeler que notre pays est une grande nation de b\u00e2tisseurs. Nous allons poursuivre l'effort. Il nous reste un ensemble de travaux \u00e0 conduire pour que ces Jeux olympiques et paralympiques soient un grand succ\u00e8s, le succ\u00e8s que notre pays m\u00e9rite.<br><br>Ces Jeux laisseront un h\u00e9ritage utile et durable, en particulier en Seine-Saint-Denis.<br><br>D'abord, sur le plan mat\u00e9riel, le village des athl\u00e8tes va se transformer en un parc de 3\u00a0000\u00a0logements, dont 40\u00a0% de logements sociaux, en deux groupes scolaires, en 100\u00a0000\u00a0m\u00e8tres carr\u00e9s de bureaux, en espaces de commerces et de partage. Il en ira de m\u00eame pour le village des m\u00e9dias, que nous allons inaugurer prochainement.<br><br>Avec les \u00e9quipements sportifs, dont vingt bassins de natation et le centre aquatique olympique, les Jeux transformeront le cadre de vie du d\u00e9partement. Les nouvelles infrastructures urbaines de transport \u2013\u00a0l'extension suppl\u00e9mentaire de la ligne\u00a014, la gare de Saint-Denis-Pleyel\u00a0\u2013 repr\u00e9senteront autant de franchissements qui recoudront ce territoire. <i>(Mme\u00a0Caroline Parmentier s'exclame.)</i><br><br>Les progr\u00e8s en mati\u00e8re d'accessibilit\u00e9 repr\u00e9sentent un autre versant de l'h\u00e9ritage. Avec mes coll\u00e8gues, nous avons cr\u00e9\u00e9 un fonds pour am\u00e9nager l'accessibilit\u00e9 des h\u00f4tels, des caf\u00e9s et des restaurants \u00e0 proximit\u00e9 des sites de Jeux. Nous ouvrons 3\u00a0000\u00a0clubs sportifs form\u00e9s \u00e0 l'accueil des personnes en situation de handicap. Avec les op\u00e9rateurs de transport, nous d\u00e9veloppons les services pour les personnes pr\u00e9sentant des d\u00e9ficiences visuelles et auditives.<br><br>Les Jeux nous permettent d'acc\u00e9l\u00e9rer toutes ces transformations, en m\u00eame temps\u00a0qu'ils nous aident \u00e0 b\u00e2tir une nation sportive <i>(\u00ab\u00a0Oh l\u00e0 l\u00e0\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RN)</i>, \u00e0 renforcer l'insertion par le sport et \u00e0 augmenter la densit\u00e9 des \u00e9quipements sportifs et des maisons sport-sant\u00e9 dans les territoires. En 2024, la promotion de l'activit\u00e9 physique et sportive devient pour la premi\u00e8re fois la grande cause nationale. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Retirez de la cr\u00e8me du g\u00e2teau, c'est immangeable\u00a0!<br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-07", "pageJO": "1571", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}