{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1919", "identifiant": {"numero": "1919", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Rassemblement des Soul\u00e8vements de la Terre dans le Tarn"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721584", "mandatRef": "PM797712"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833676", "abrege": "Int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0des\u00a0outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833676", "abrege": "Int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0des\u00a0outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-05", "pageJO": "4875", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RASSEMBLEMENT DES SOUL\u00c8VEMENTS DE LA TERRE DANS LE TARN <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean Terlier.<br><br><strong>M.\u00a0Jean Terlier . </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer et concerne la mobilisation d'ampleur intitul\u00e9e \u00ab\u00a0Roue libre\u00a0!\u00a0\u00bb, coorganis\u00e9e par les Soul\u00e8vements de la Terre et envisag\u00e9e ce week-end contre le chantier de l'autoroute entre Castres et Toulouse.<br><br>Je rappelle que l'A69 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e d'int\u00e9r\u00eat national \u00e0 la suite d'un long processus d\u00e9mocratique de plus de trente ans, qui a conduit le d\u00e9partement du Tarn, la communaut\u00e9 d'agglom\u00e9ration de Castres-Mazamet, la communaut\u00e9 de communes Sor et Agout et la r\u00e9gion Occitanie \u00e0 pl\u00e9bisciter un projet de d\u00e9senclavement d'un bassin de vie de plus de 80\u00a0000\u00a0habitants, le sud du Tarn\u00a0; 75\u00a0% de ses habitants attendent la r\u00e9alisation de cette infrastructure, qui doit \u00eatre ouverte \u00e0 la circulation \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2025. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Si une certaine opposition, minoritaire, s'exprime dans le cadre l\u00e9gal de recours form\u00e9s devant les juridictions administratives - ils ont pour l'instant tous \u00e9chou\u00e9 -, une opposition compos\u00e9e d'\u00e9cologistes radicalis\u00e9s, soutenus et relay\u00e9s notamment par le mouvement Les Soul\u00e8vements de la Terre aux niveaux national et international, commet des exactions quotidiennes, qui sont devenues intol\u00e9rables pour les habitants du Tarn. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Le bilan est lourd : destruction de seize engins par incendie, trente-huit actes violents d'opposition, d\u00e9couverte de trois engins explosifs factices, blocage pendant plusieurs semaines de la voie ferr\u00e9e entre Toulouse et Mazamet. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Dans ce contexte, la nouvelle manifestation non encore d\u00e9clar\u00e9e et coorganis\u00e9e par les Soul\u00e8vements de la Terre ce week-end a pour objectif affirm\u00e9 de bloquer les chantiers de l'A69 et de reprendre les terres \u00ab\u00a0accapar\u00e9es\u00a0\u00bb par le concessionnaire Atosca/NGE. <i>(\u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Les violences programm\u00e9es par ce mouvement sont intol\u00e9rables. Je rappelle que toutes les manifestations organis\u00e9es par les Soul\u00e8vements de la Terre se sont traduites par des d\u00e9gradations, des d\u00e9bordements et des atteintes aux personnes.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot et M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme .</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Terlier . </strong>Monsieur le ministre, au nom du respect et de la pr\u00e9servation de l'ordre public, et dans l'int\u00e9r\u00eat des Tarnaises et des Tarnais qui nous \u00e9coutent, allez-vous demander l'interdiction de cette manifestation\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer . </i>Alors que la pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Occitanie \u2013\u00a0qui, comme vous le savez, n'est pas du bord du Gouvernement\u00a0\u2013,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme .</strong> Mais si\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u2026les \u00e9lus r\u00e9gionaux et d\u00e9partementaux et les puissances \u00e9conomiques et sociales attendent tous cette autoroute depuis tr\u00e8s longtemps et que tous les recours judiciaires ou administratifs ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9s, voici en effet qu'une nouvelle manifestation, qui s'annonce extr\u00eamement violente, est d\u00e9clar\u00e9e entre vendredi et dimanche dans votre d\u00e9partement. <i>(Exclamations</i> sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) Jusqu'\u00e0 5\u00a0000\u00a0personnes sont attendues, parmi lesquelles 600\u00a0black blocs ou personnes extr\u00eamement violentes qui veulent en d\u00e9coudre avec les forces de l'ordre, s'en prendre aux biens ou attaquer des personnes. Lors des derni\u00e8res manifestations, de nombreux policiers ou gendarmes avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s et des interpellations avaient eu lieu\u00a0; on avait saisi des fumig\u00e8nes, des fus\u00e9es d'alarme, des carabines \u00e0 plomb, des boules de p\u00e9tanque, des haches, des couteaux, des pelles, des marteaux, des masques de ski\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> Ah, ils sont beaux, les pacifistes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Avouez que tout cela n'a rien \u00e0 voir avec une balade champ\u00eatre contestataire\u00a0!<br><br>Comme ces manifestations, qui avaient \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9es, ont malheureusement tourn\u00e9 \u00e0 la violence contre les biens et contre les forces de l'ordre, j'ai demand\u00e9 au pr\u00e9fet du Tarn d'interdire celle \u00e0 venir. <i>(Applaudissements</i> sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs des groupes LR et Dem. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) Je lui ai \u00e9galement demand\u00e9 d'assurer la protection des biens et des personnes. Au moment o\u00f9 nous parlons, des agriculteurs et des \u00e9lus locaux sont menac\u00e9s et intimid\u00e9s par les Soul\u00e8vements de la Terre et leurs amis. (Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) Douze unit\u00e9s de forces mobiles sont en route vers votre d\u00e9partement. Des contr\u00f4les de zone ont commenc\u00e9. Depuis hier, des couteaux, des marteaux, des haches sont saisis dans les v\u00e9hicules.<br><br>Il est \u00e9vident que la violence n'a rien \u00e0 voir avec l'\u00e9cologie. Nous devrions tous ici la condamner. Le soutien du Gouvernement au Tarn et \u00e0 ses \u00e9lus est complet. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem ainsi que sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-06-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-06-05", "pageJO": "4875", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}