{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1649", "identifiant": {"numero": "1649", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "In\u00e9galit\u00e9s scolaires en Seine-Saint-Denis"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721270", "mandatRef": "PM797829"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834720", "abrege": "\u00c9ducation et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834720", "abrege": "\u00c9ducation et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-07", "pageJO": "1569", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> IN\u00c9GALIT\u00c9S SCOLAIRES EN SEINE-SAINT-DENIS <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0St\u00e9phane Peu.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu. </strong>Madame la ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, en 2019, suite \u00e0 un rapport parlementaire, le Premier ministre \u00c9douard Philippe a engag\u00e9 le plan gouvernemental\u00a0: \u00ab\u00a0Un \u00c9tat plus fort en Seine-Saint-Denis\u00a0\u00bb. Vous \u00e9tiez \u00e0 l\u2019\u00e9poque ministre de la justice et aviez su contribuer positivement \u00e0 ce plan. Nous vous en sommes reconnaissants.<br><br>Mais si des effets positifs ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9s dans bien des secteurs, \u00e0 l'inverse, dans l\u2019\u00e9ducation nationale, tout s\u2019est d\u00e9grad\u00e9. Dans ce d\u00e9partement, le plus jeune et le plus pauvre de France hexagonale, l\u2019\u00e9cole ne se contente pas de reproduire les in\u00e9galit\u00e9s de naissance\u00a0: elle les creuse, ce constat est r\u00e9voltant. Beaucoup de parents ont le sentiment que l\u2019\u00e9cole de la R\u00e9publique ne tend pas la main aux enfants, mais leur met un pied sur la t\u00eate pour les enfoncer. Il y a urgence \u00e0 agir.<br><br>Le 26\u00a0f\u00e9vrier dernier, en s\u00e9ance publique, vous avez convenu que \u00ab\u00a0les singularit\u00e9s auxquelles vous \u00eates confront\u00e9s [en Seine-Saint-Denis] n\u00e9cessitent des r\u00e9ponses qui soient \u00e9galement singuli\u00e8res\u00a0\u00bb.<br><br>Depuis dix jours, un mouvement social d\u2019ampleur, largement soutenu, demande un plan d\u2019urgence pour l\u2019\u00e9ducation dans ce d\u00e9partement,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz.</strong> Tout \u00e0 fait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu. </strong>\u2026et demain aura lieu une mobilisation qui s\u2019annonce massive. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES et sur de nombreux bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i> D\u00e9j\u00e0, il y a quelques semaines, dans notre rapport parlementaire, ma coll\u00e8gue Christine Decodts et moi-m\u00eame proposions que le minist\u00e8re rassemble tous les protagonistes de l\u2019\u00e9ducation pour b\u00e2tir un plan\u00a0: \u00ab\u00a0Pour une \u00e9cole plus forte en Seine-Saint-Denis\u00a0\u00bb.<br><br>Madame la ministre, vous ne pouvez pas priver d\u2019esp\u00e9rance sociale et r\u00e9publicaine les familles populaires de ce d\u00e9partement. \u00cates-vous dispos\u00e9e \u00e0 engager le travail n\u00e9cessaire en traitant \u00e0 la fois de l\u2019urgence des moyens et des innovations souhaitables, un travail qui fasse de la singularit\u00e9 de la Seine-Saint-Denis une force pour nos enfants et pour la nation tout enti\u00e8re\u00a0? <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Oui, je suis favorable \u00e0 une \u00e9cole plus forte en Seine-Saint-Denis mais aussi \u00e0 une \u00e9cole plus forte dans toute la France. Et c'est bien la t\u00e2che \u00e0 laquelle je m'attelle et \u00e0 laquelle se sont \u00e9galement attel\u00e9s mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs.<br><br>La singularit\u00e9 de la Seine-Saint-Denis, je la connais, vous l'avez rappel\u00e9, et c'est bien parce que je sais que ce d\u00e9partement concentre tout \u00e0 la fois de nombreux atouts et de vraies difficult\u00e9s que le minist\u00e8re y apporte une attention particuli\u00e8re et que des dispositifs sp\u00e9cifiques y sont d\u00e9ploy\u00e9s.<br><br>Vous avez eu raison de rappeler que les travaux men\u00e9s \u00e0 l'initiative du Premier ministre \u00c9douard Philippe en 2019 avaient mis en exergue les diff\u00e9rents moyens apport\u00e9s par tous les d\u00e9partements minist\u00e9riels pour un \u00c9tat plus fort en Seine-Saint-Denis. S'agissant de l'\u00e9ducation nationale, le Premier ministre d'alors s'\u00e9tait concentr\u00e9 sur deux axes\u00a0: d'une part, une prime de fid\u00e9lisation pour les enseignants, qui a \u00e9t\u00e9 effectivement vers\u00e9e, soit 12\u00a0000\u00a0euros au bout de cinq ans, dont le m\u00e9canisme a \u00e9t\u00e9 ensuite am\u00e9lior\u00e9 et qui, gr\u00e2ce aux observations que vous avez faites dans votre rapport d'information r\u00e9dig\u00e9 avec Mme\u00a0Decodts, a \u00e9t\u00e9 \u00e9tendue aux assistants d'\u00e9ducation et aux AESH, les accompagnants des \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap\u00a0; d'autre part, des financements plus importants \u00e0 la fois en mati\u00e8re immobili\u00e8re et en aide \u00e0 la pr\u00e9professionnalisation pour les \u00e9tudiants qui se destinaient aux carri\u00e8res d'enseignant. Tout cela a \u00e9t\u00e9 fait et cette d\u00e9marche a ensuite \u00e9t\u00e9 poursuivie avec des mesures particuli\u00e8res pour le d\u00e9doublement des classes, vous le savez parfaitement.<br><br>Je suis tr\u00e8s attentive au mouvement social actuel que vous \u00e9voquez. Une d\u00e9l\u00e9gation a \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue par la Dasen, la directrice acad\u00e9mique des services de l'\u00e9ducation nationale, et Mme\u00a0la rectrice de l'acad\u00e9mie s'est \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9e disponible pour la recevoir. Pour ma part, je suis pr\u00eate \u00e0 \u00e9voquer avec vous les conditions dans lesquelles nous pourrions entamer une telle r\u00e9flexion. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-07", "pageJO": "1569", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}