{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1794", "identifiant": {"numero": "1794", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : r\u00e9gimes autonomes et sp\u00e9ciaux", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Accord sur les fins de carri\u00e8re \u00e0 la SNCF"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794914", "mandatRef": "PM797190"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834748", "abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834748", "abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-01", "pageJO": "3179", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACCORD SUR LES FINS DE CARRI\u00c8RE \u00c0 LA SNCF <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alexandre Vincendet.<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Vincendet. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports, la direction de la SNCF a annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re avoir conclu, avec quatre organisations syndicales repr\u00e9sentatives de l'entreprise, un accord sur les fins de carri\u00e8re. Cet accord, qui entrera en vigueur en 2025, permettra aux employ\u00e9s qui le souhaitent de partir \u00e0 la retraite plus t\u00f4t que pr\u00e9vu en conservant une r\u00e9mun\u00e9ration \u00e9gale \u00e0 75\u00a0% de leur salaire.<br><br>En apprenant par voie de presse la signature de cet accord, plusieurs d'entre nous ont \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9s. Nous avons \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9s, tout d'abord, qu'une entreprise publique contourne de cette fa\u00e7on la r\u00e9forme des retraites adopt\u00e9e l'ann\u00e9e derni\u00e8re par le Parlement. L'accord conclu entre la direction et les syndicats permet en effet de revenir sur les effets de la r\u00e9forme. De quel droit une entreprise publique permet-elle \u00e0 ses employ\u00e9s de s'exon\u00e9rer d'une r\u00e9forme qui s'applique \u00e0 tous les Fran\u00e7ais\u00a0?<br><br>Nous avons \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9s aussi qu'une entreprise publique financ\u00e9e largement par les imp\u00f4ts des Fran\u00e7ais accorde de tels avantages \u00e0 ses employ\u00e9s avec l'argent du contribuable. Alors que l'\u00c9tat a repris \u00e0 son compte la dette de la SNCF \u00e0 hauteur de 35\u00a0milliards d'euros entre 2020 et 2021, alors qu'il verse chaque ann\u00e9e plusieurs milliards pour financer le r\u00e9gime de retraite de la SNCF, cet accord sonne comme un camouflet terrible pour tous les Fran\u00e7ais qui financent l'entreprise. Au moment o\u00f9 le r\u00e9tablissement de nos finances publiques est plus imp\u00e9ratif que jamais, cet accord est au mieux anachronique, au pire d\u00e9raisonnable. <i>(M.\u00a0Didier Le\u00a0Gac applaudit.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel .</strong> Il est membre de la majorit\u00e9\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Vincendet. </strong>Nous avons \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9s, enfin, que la pression exerc\u00e9e par quelques repr\u00e9sentants syndicaux faisant planer la menace de gr\u00e8ves paralysantes \u00e0 quelques semaines des Jeux olympiques et paralympiques (JOP) fasse plier la direction. Ce choix de la facilit\u00e9, financ\u00e9 par l'argent des Fran\u00e7ais, envoie un mauvais signal \u00e0 tous nos compatriotes qui travaillent dur <i>(M.\u00a0St\u00e9phane Peu s'exclame)</i> et se plient aux r\u00e8gles communes pour financer notre mod\u00e8le social.<br><br>Quel est le co\u00fbt pour les finances publiques d'un tel accord\u00a0? L'approuvez-vous\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR. \u2013\u00a0M.\u00a0Didier Le\u00a0Gac applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports.<br><br><strong>M.\u00a0Patrice Vergriete,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports . </i>Le r\u00e9gime sp\u00e9cial des retraites de la SNCF a-t-il \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9\u00a0? La r\u00e9ponse est oui, et c'est cette majorit\u00e9 qui l'a fait. La r\u00e9forme des retraites s'applique-t-elle \u00e0 la SNCF\u00a0? La r\u00e9ponse est \u00e9galement oui\u00a0: les cheminots travailleront plus longtemps, comme dans toutes les entreprises de France. Mais, comme toutes les entreprises fran\u00e7aises, la SNCF a droit de passer des accords d'entreprise, ou plut\u00f4t, comme c'est le cas ici, de ren\u00e9gocier un accord qui datait de 2008, relatif \u00e0 la gestion des fins de carri\u00e8re des m\u00e9tiers p\u00e9nibles.<br><br>La seule question qui vaille, que vous avez mentionn\u00e9e, est de savoir qui va payer. Or, vous le savez, le statut de la SNCF a chang\u00e9 puisqu'elle a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e en soci\u00e9t\u00e9 anonyme \u00e0 capitaux publics en 2020 et joue d\u00e9sormais le jeu de la concurrence, \u00e0 l'exception de la gestion de l'infrastructure.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9 .</strong> \u00c0 cause de vous\u00a0! La r\u00e9forme des retraites, c'est vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrice Vergriete,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Soyez donc assur\u00e9 que le contribuable ne versera pas un centime pour financer cet accord. Il n'y a plus de monopole pour payer les factures d'une quelconque irresponsabilit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> C'est le carnaval de Dunkerque\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrice Vergriete,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Il n'y a plus d'excuse au d\u00e9ficit depuis que l'\u00c9tat a repris, une fois pour toutes, la dette de la SNCF. Le client est lui aussi prot\u00e9g\u00e9 par le jeu de la concurrence. Prenons l'exemple des r\u00e9gions\u00a0: elles peuvent choisir un autre op\u00e9rateur si la SNCF n'est pas comp\u00e9titive. C'est d\u00e9j\u00e0 le cas, dans la r\u00e9gion Provence-Alpes-C\u00f4te d\u2019Azur (Paca), pour la ligne Marseille-Nice.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville .</strong> Il n'y a pas de quoi s'en f\u00e9liciter\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrice Vergriete,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>C'est donc en interne, gr\u00e2ce \u00e0 des gains de productivit\u00e9, que la SNCF devra financer l'accord. L'objectif vis\u00e9 par la r\u00e9forme de l'entreprise \u00e9tait d'ailleurs celui-l\u00e0. Dor\u00e9navant, elle prend ses d\u00e9cisions en responsabilit\u00e9, en fonction de son int\u00e9r\u00eat. Nous y sommes\u00a0!<i> (M.\u00a0Thomas Rudigoz applaudit.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-01", "pageJO": "3179", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}