{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1169", "identifiant": {"numero": "1169", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SUPPRESSION DES MOYENS ALLOU\u00c9S AUX SDIS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794838", "mandatRef": "PM797148"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": "8438", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SUPPRESSION DES MOYENS ALLOU\u00c9S AUX SDIS <a name=PG24></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Didier Lemaire.<br><br><strong>M.\u00a0Didier Lemaire. </strong>J'associe l'ensemble des coll\u00e8gues du groupe Horizons et \u00c9ric Pauget \u00e0 ma question, destin\u00e9e \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br>Il y a trois mois \u00e0 peine, le Parlement adoptait \u00e0 la quasi-unanimit\u00e9 une loi visant \u00e0 renforcer la pr\u00e9vention et la lutte contre l'intensification et l'extension du risque incendie, exon\u00e9rant l'ensemble des v\u00e9hicules des Sdis, les services d\u00e9partementaux d\u2019incendie et de secours, de taxe sur les carburants et de malus \u00e9cologique.<br><br>Certaines dispositions de l'article\u00a012 du projet de loi de finances pour 2024 inqui\u00e8tent, \u00e0 juste titre, nos soldats du feu et bon nombre de parlementaires.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> C'est f\u00e2cheux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Didier Lemaire. </strong>Toutefois, par la voix du ministre Cazenave, le Gouvernement a annonc\u00e9 sa volont\u00e9 de maintenir les acquis des Sdis adopt\u00e9s \u00e0 l'\u00e9t\u00e9. Aussi, pouvez-vous, s'il vous pla\u00eet, confirmer devant la repr\u00e9sentation nationale qu'ils continueront de b\u00e9n\u00e9ficier de ces dispositifs qui leur donnent des moyens suppl\u00e9mentaires\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Didier Lemaire. </strong>Par ailleurs, nous avons cr\u00e9\u00e9 une mission d'information parlementaire sur les capacit\u00e9s d'anticipation et d'adaptation de notre mod\u00e8le de protection et de s\u00e9curit\u00e9 civiles. En effet, depuis quelques ann\u00e9es, des crises de nature et d'ampleur diverses se succ\u00e8dent dans notre pays. Or notre mod\u00e8le de s\u00e9curit\u00e9 civile, qui repose sur un ensemble de professionnels et de volontaires, est, depuis plusieurs ann\u00e9es, perp\u00e9tuellement en tension et s'essouffle. Jouant un r\u00f4le d'appui, les associations et leurs b\u00e9n\u00e9voles font un travail remarquable de maillage social.<br><br>Est-il envisageable que le projet de loi de finances pour 2024 comporte des mesures visant \u00e0 soutenir et \u00e0 stabiliser notre mod\u00e8le de protection et de s\u00e9curit\u00e9 civiles et, si tel est le cas, lesquelles ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Notre pays compte 250\u00a0000\u00a0sapeurs-pompiers relevant de divers statuts. Il y a quelques semaines, la repr\u00e9sentation nationale a, vous l'avez dit, joint le geste \u00e0 la parole en adoptant \u00e0 l'unanimit\u00e9\u2026<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Pauget.</strong> Contre l'avis du Gouvernement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>\u2026une proposition de loi visant \u00e0 les soutenir. Je tiens du reste \u00e0 saluer le d\u00e9put\u00e9 Lamirault et la d\u00e9put\u00e9e Panonacle, qui ont \u00e9t\u00e9 les rapporteurs de ce texte et ont \u0153uvr\u00e9 en faveur de ce vote unanime.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Charles Larsonneur.</strong> Excellent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Je le dis en mon nom, au nom de la Premi\u00e8re ministre \u2013\u00a0qui s'est exprim\u00e9e il y a quelques jours de la mani\u00e8re la plus claire qui soit\u00a0\u2013, du ministre de l'\u00e9conomie et des finances, qui s'est exprim\u00e9 dans le m\u00eame sens, et du ministre de l'int\u00e9rieur \u2013\u00a0puisque nous assurons, avec Dominique Faure, le suivi des services d'incendie et de secours\u00a0: il n'y aura pas, dans le projet de loi de finances pour 2024, de remise en cause des avantages dont b\u00e9n\u00e9ficient les pompiers <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes HOR et LR et sur quelques bancs du groupe RE)</i>, qu'il s'agisse du tarif du gazole non routier (GNR)\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Les agriculteurs n'ont pas la m\u00eame chance\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>\u2026ou de la suppression du malus pour les v\u00e9hicules de s\u00e9curit\u00e9 civile, ce qui serait absurde, compte tenu de la sp\u00e9cificit\u00e9 de leurs interventions. Il faut \u00eatre coh\u00e9rent. C'est pourquoi, je le dis de fa\u00e7on tr\u00e8s claire, nous corrigerons cette coquille.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Et pour les agriculteurs, c'est aussi une erreur\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Vous m'interrogez par ailleurs sur la mani\u00e8re dont nous pourrions conforter le mod\u00e8le du volontariat dans notre pays. Je m'adresse l\u00e0, non pas au d\u00e9put\u00e9, mais au major de sapeurs-pompiers professionnels que vous avez \u00e9t\u00e9 avant de si\u00e9ger dans cet h\u00e9micycle. Vous savez \u00e0 quel point comptent, au-del\u00e0 des textes, le suivi et l'accompagnement notamment par les pr\u00e9sidents de d\u00e9partement. Je suis certain que des d\u00e9put\u00e9s de tous bords sauront \u00e9tudier la mani\u00e8re dont on peut accompagner et faciliter l'engagement volontaire, qui est une des fiert\u00e9s de la France. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-04", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": "8438", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}