{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1250", "identifiant": {"numero": "1250", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pour 2024"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720066", "mandatRef": "PM796842"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801891", "abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801891", "abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": "9264", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROJET DE LOI DE FINANCEMENT DE LA S\u00c9CURIT\u00c9 SOCIALE POUR 2024 <a name=PG21></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0St\u00e9phanie Rist.<br><br><strong>Mme\u00a0St\u00e9phanie Rist. </strong>Nous d\u00e9butons cet apr\u00e8s-midi l\u2019examen du projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale (PLFSS) pour 2024.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Il a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 en commission\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0St\u00e9phanie Rist. </strong>Ce budget, ce sont 643\u00a0milliards d\u2019euros \u2013\u00a0un tiers de notre richesse nationale\u00a0\u2013 consacr\u00e9s \u00e0 la protection de nos concitoyens. Cependant, il doit aussi s\u2019inscrire dans une trajectoire de ma\u00eetrise de notre d\u00e9ficit public, tout en poursuivant l\u2019investissement et la transformation de notre syst\u00e8me de sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Qui l'a cr\u00e9\u00e9, ce d\u00e9ficit, c'est nous peut-\u00eatre\u00a0? Cela fait six ans que vous \u00eates au pouvoir\u00a0! Et qui va r\u00e9gler\u00a0? C'est nous\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0St\u00e9phanie Rist. </strong>C\u2019est un budget engag\u00e9. Engag\u00e9 dans la pr\u00e9vention, avec le financement des campagnes de vaccination contre le papillomavirus et la gratuit\u00e9 des pr\u00e9servatifs pour les moins de 26\u00a0ans, par exemple\u00a0; engag\u00e9 dans l\u2019am\u00e9lioration de l\u2019acc\u00e8s aux soins, avec l\u2019\u00e9largissement de l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la compl\u00e9mentaire sant\u00e9 solidaire, avec la possibilit\u00e9 donn\u00e9e aux pharmaciens de d\u00e9livrer des antibiotiques apr\u00e8s tests rapides d'orientation diagnostique (Trod) pour les angines et infections urinaires, ou encore avec la transformation du financement des h\u00f4pitaux, qui permettra de financer nos maternit\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Rejet\u00e9 en commission\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Si vous n'avez que cela, c'est triste\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0St\u00e9phanie Rist. </strong>Ce budget pr\u00e9voit une augmentation de 8\u00a0milliards d\u2019euros des d\u00e9penses de l'assurance maladie en 2024.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Il a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 en commission\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0St\u00e9phanie Rist. </strong>C\u2019est une hausse de 54\u00a0milliards par rapport \u00e0 il y a cinq ans \u2013\u00a0je rappelle que la droite a augment\u00e9 l\u2019Ondam, l'objectif national de d\u00e9penses d\u2019assurance maladie, de 10\u00a0milliards d\u2019euros de 2008 \u00e0 2012, et la gauche de 20\u00a0milliards de 2012 \u00e0 2017. On est donc bien loin de l\u2019aust\u00e9rit\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9e par nos oppositions\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br>De nombreux amendements de la majorit\u00e9 adopt\u00e9s en commission\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Le PLFSS a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 en commission\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0St\u00e9phanie Rist. </strong>\u2026renforcent la pr\u00e9vention, avec le d\u00e9pistage syst\u00e9matique du cytom\u00e9galovirus pour les femmes enceintes <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE)</i>, et am\u00e9liorent la prise en charge des patients, avec la transformation du financement de la dialyse et de la radioth\u00e9rapie, mais aussi avec des mesures d\u2019accompagnement pour les proches aidants.<br><br>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, pouvez-vous m\u2019indiquer les intentions du Gouvernement sur ces sujets\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Leur intention, c'est le 49.3\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et de la lecture de fiches\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Elle a pris des notes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9. </i>Dans quelques minutes va d\u00e9buter l'examen du PLFSS. Je partage votre analyse\u00a0: c'est un texte engag\u00e9 et responsable. Je vous remercie aussi d'avoir rappel\u00e9 la r\u00e9alit\u00e9 des chiffres et du budget de la s\u00e9curit\u00e9 sociale \u2013\u00a0643\u00a0milliards d'euros, dont pr\u00e8s de 255\u00a0milliards pour l'Ondam 2024.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> En fait, pour \u00eatre ministre, il faut savoir lire\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Vous avez raison, depuis 2017, ce sont bien 54\u00a0milliards d'euros suppl\u00e9mentaires qui ont \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9s \u00e0 la sant\u00e9, contre 10\u00a0milliards au cours du mandat pr\u00e9c\u00e9dent. C'est in\u00e9dit et cela traduit l'engagement sans faille du Gouvernement pour investir dans notre syst\u00e8me de sant\u00e9.<br><br>Notre ambition est double\u00a0: assurer la p\u00e9rennit\u00e9 de notre mod\u00e8le social pour prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais et poursuivre la transformation n\u00e9cessaire de notre syst\u00e8me de sant\u00e9 pour mieux relever les d\u00e9fis qui sont devant nous, tout en prenant le virage de la pr\u00e9vention.<br><br>Le Gouvernement soutient vos propositions, dans l'esprit des comptes de S\u00e9gur et de la coconstruction. Vous pouvez compter sur ce soutien concernant le d\u00e9ploiement du d\u00e9pistage du cytom\u00e9galovirus, apr\u00e8s avis de la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9 (HAS). Cette initiative s'inscrit dans le virage pr\u00e9ventif pour lequel nous plaidons.<br><br>Nous souhaitons \u00e9galement avancer avec vous sur la dialyse et la radioth\u00e9rapie, en concertation avec tous les acteurs, et en privil\u00e9giant la qualit\u00e9 des parcours des patients.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Arr\u00eatez de nous faire croire qu'il n'y aura pas de 49.3\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Enfin, Aurore Berg\u00e9 a pr\u00e9sent\u00e9 une strat\u00e9gie nationale de mobilisation et de soutien aux aidants.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Nous sommes sauv\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Nous avons d\u00e9j\u00e0 beaucoup fait, mais il reste \u00e0 faire et \u00e0 construire ensemble.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Le texte a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 en commission\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Vous le constatez, madame la rapporteure g\u00e9n\u00e9rale, le Gouvernement est ouvert au d\u00e9bat parlementaire sur ce texte essentiel pour notre pays.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": "9264", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}