{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG756", "identifiant": {"numero": "756", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794270", "mandatRef": "PM796821"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": "3733", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Anna Pic.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Le groupe socialiste devait accueillir une nouvelle d\u00e9put\u00e9e aux c\u00f4t\u00e9s de Mme\u00a0Pic, o\u00f9 est-elle\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Anna Pic. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br>Onze journ\u00e9es de mobilisation, des millions de Fran\u00e7aises et de Fran\u00e7ais dans la rue \u2013\u00a0pour la premi\u00e8re fois pour beaucoup d'entre eux\u00a0\u2013, une intersyndicale au grand complet toujours aussi d\u00e9termin\u00e9e et historiquement soud\u00e9e\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Anna Pic. </strong>\u2026et 70\u00a0% de Fran\u00e7ais oppos\u00e9s \u00e0 votre r\u00e9forme, quasiment autant d'entre eux \u00e9tant favorables au blocage. Voici le bilan catastrophique de votre gouvernement depuis que vous avez fait le choix d'engager, \u00ab\u00a0quoi qu'il en co\u00fbte\u00a0\u00bb, une r\u00e9forme des retraites aussi injuste et injustifi\u00e9e sur le fond que brutale sur la forme. <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe SOC et sur plusieurs bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i> Face \u00e0 cette gronde sociale historique, un pouvoir ex\u00e9cutif toujours aussi inflexible\u00a0! Notre Constitution permet pourtant de sortir de l'impasse d\u00e9mocratique dans laquelle vous nous avez enferm\u00e9s en ayant recours d'abord au\u00a047-1, puis au 44.3, puis au 49.3. (M\u00eames mouvements.) En quelques semaines, outre le contexte inflationniste et la crise \u00e9nerg\u00e9tique, vous avez fait entrer le pays dans une crise politique, sociale et d\u00e9mocratique dont les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais se seraient volontiers pass\u00e9s\u00a0! (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est pas faux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Anna Pic. </strong>Votre ent\u00eatement et l'accumulation de contre-v\u00e9rit\u00e9s, notamment sur la retraite \u00e0 1 200 euros et le nombre de b\u00e9n\u00e9ficiaires, sont d\u00e9l\u00e9t\u00e8res et dangereux, et enfoncent chaque jour un peu plus le pays dans la crise dont vous \u00eates la cause. En lieu et place du m\u00e9pris perp\u00e9tuel affich\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, nous avons collectivement besoin d'apaisement. Madame la Premi\u00e8re ministre, vous l'avez vous-m\u00eame reconnu r\u00e9cemment en appelant \u00e0 respecter une p\u00e9riode de convalescence\u2026 Force est de constater que vous avez vu juste : cette r\u00e9forme s'apparente \u00e0 une pathologie. Mais nous ne sommes pas encore en convalescence car la bonne prescription, c'est le retrait ! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES ainsi que sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Excellent\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Anna Pic. </strong>Par cette reconnaissance de la r\u00e9alit\u00e9, vous avez fait le premier pas. Il ne tient qu'\u00e0 vous d'en faire un deuxi\u00e8me pour que cette erreur d\u00e9mocratique ne devienne pas un \u00e9chec fracturant irr\u00e9m\u00e9diablement notre pacte social. Madame la premi\u00e8re ministre, allons-nous enfin vers l'apaisement\u00a0? <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s des groupes LFI-NUPES et SOC .</strong> Et du retournement de veste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Vous avez \u00e9voqu\u00e9 plusieurs sujets, mais permettez-moi de revenir sur trois points.<br><br>Premi\u00e8rement, le texte arrive \u00e0 la fin d'un cheminement\u00a0: vendredi prochain, le Conseil constitutionnel rendra sa d\u00e9cision puisqu'il a \u00e9t\u00e9 saisi, notamment par Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre mais aussi par un certain nombre de parlementaires. Ce texte a fait l'objet de concertations pendant quatre mois, j'ai eu l'occasion de le dire maintes fois,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Quelle blague\u00a0! Vous ne croyez pas \u00e0 ce que vous racontez\u00a0! Votre disque est ray\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>\u2026puis de 175\u00a0heures de d\u00e9bats dans cet h\u00e9micycle et dans celui du S\u00e9nat. Il a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 par une commission mixte paritaire compos\u00e9e de repr\u00e9sentants des deux chambres et, je le rappelle, vot\u00e9 \u00e0 deux reprises par le S\u00e9nat. \u00c0 l'initiative de la Premi\u00e8re ministre, nous avons re\u00e7u ensemble, la semaine derni\u00e8re, l'intersyndicale et constat\u00e9 qu'il y a toujours un d\u00e9saccord, bien \u00e9videmment, sur la question de l'\u00e2ge, mais aussi qu'il y a d'autres sujets sur lesquels nous devrons travailler. Et, lorsque les organisations syndicales y seront pr\u00eates, la porte de Matignon comme celle du minist\u00e8re du travail leur seront \u00e9videmment ouvertes pour continuer \u00e0 avancer.<br><br>Deuxi\u00e8mement, vous dites que cette r\u00e9forme ne comporte pas d'avanc\u00e9es. Vous \u00e9voquez la pension minimale, mais rappelez-vous que les d\u00e9bats ont montr\u00e9 qu'elle va permettre \u00e0 1,8 million sur les 17 millions de retrait\u00e9s actuels de voir leur pension revaloris\u00e9e, la moiti\u00e9 d'entre eux b\u00e9n\u00e9ficiant d'une revalorisation mensuelle de 70 euros \u00e0 100 euros. <i>(Exclamations sur de nombreux bancs des groupes LFI-NUPES et SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Arr\u00eatez de mentir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Si vous consid\u00e9rez, mesdames, messieurs de la NUPES, que 70 euros \u00e0 100 euros de plus par mois, ce n'est rien pour des retrait\u00e9s qui per\u00e7oivent aujourd'hui 900 euros, passez le p\u00e9riph' et regardez la r\u00e9alit\u00e9 en face ! <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Troisi\u00e8mement, vous dites que cette r\u00e9forme devrait \u00eatre retir\u00e9e. J'ai si\u00e9g\u00e9 sur vos bancs pendant longtemps, et en 2010 je me suis oppos\u00e9 \u00e0 la r\u00e9forme des retraites comme vous aujourd'hui, et en 2013, qu'avons-nous fait\u00a0? <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est triste de voir la gauche se d\u00e9chirer\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Nous avons allong\u00e9 la dur\u00e9e de cotisation. Non seulement nous ne sommes pas revenus sur la r\u00e9forme de 2010, mais nous l'avons renforc\u00e9e. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-04-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": "3733", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}