{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1129", "identifiant": {"numero": "1129", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pouvoir d'achat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "INFLATION"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793230", "mandatRef": "PM796221"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826664", "abrege": "Num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 du num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-09-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826664", "abrege": "Num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 du num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-09-27", "pageJO": "8019", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INFLATION <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Ang\u00e9lique Ranc.<br><br><strong>Mme\u00a0Ang\u00e9lique Ranc. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie, cette rentr\u00e9e co\u00fbte bien cher aux Fran\u00e7ais\u00a0: le co\u00fbt des fournitures scolaires est en hausse de 11,3\u00a0%. Si seulement cela se cantonnait aux crayons et aux cahiers\u00a0! Mais l'inflation grimpe et le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais diminue. Sur ce dernier point, vous \u00eates les grands fautifs. Votre r\u00e9cente proposition de revente \u00e0 perte du carburant, transform\u00e9e en vente \u00e0 prix co\u00fbtant, montre la d\u00e9connexion totale du Gouvernement\u00a0; les distributeurs l'ont d'ailleurs refus\u00e9e.<br><br>Rassurez-vous, les Fran\u00e7ais ne fuiront pas, puisqu'ils ne peuvent plus prendre leur voiture, ni le train\u00a0! Avez-vous seulement conscience de l'augmentation d\u00e9mesur\u00e9e du prix des billets\u00a0? Cette rentr\u00e9e, c'est finalement un \u00e9ni\u00e8me confinement pour les Fran\u00e7ais, \u00e0 la seule diff\u00e9rence qu'ils ne craignent plus la covid-19, mais la ruine.<br><br>Venons-en aux factures d'\u00e9lectricit\u00e9 et d'\u00e9nergie. Le 1er\u00a0ao\u00fbt, les tarifs r\u00e9gul\u00e9s de l'\u00e9lectricit\u00e9 ont augment\u00e9 de 10\u00a0%, non seulement pour les particuliers, mais aussi pour les petites entreprises. Lesdites factures, je le rappelle, ont tout de m\u00eame plus que doubl\u00e9 depuis 2021, du fait de votre obstination \u00e0 accepter le mode europ\u00e9en de fixation des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9. Sans ces r\u00e8gles contraires aux int\u00e9r\u00eats de la France, les Fran\u00e7ais verraient leur facture annuelle baisser en moyenne de 500\u00a0euros.<br><br>Que r\u00e9pondez-vous aux Fran\u00e7ais qui manquent en moyenne de 588\u00a0euros pour renouer avec les loisirs et une vie globalement plus confortable\u00a0? Et \u00e0 ceux qui ne peuvent plus se d\u00e9placer, se chauffer, souffler un peu et construire leur avenir d\u00e9cemment\u00a0? Ne croyez-vous pas qu'il serait temps d'\u00e9couter enfin les propositions du Rassemblement national\u00a0? <i>(\u00ab\u00a0Non\u00a0!\u00a0\u00bb et autres exclamations sur plusieurs bancs des groupes RE et LFI-NUPES.)</i> Il s'agirait de r\u00e9former les r\u00e8gles europ\u00e9ennes de fixation des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9, de baisser la TVA sur les \u00e9nergies \u2013\u00a0qui sont des produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9\u00a0\u2013, de lib\u00e9rer les entreprises en les exon\u00e9rant de charges salariales pour qu'elles puissent augmenter les salaires ou encore de contr\u00f4ler de mani\u00e8re drastique les groupes qui font flamber les prix sous le couvert de l'inflation. (Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et de la faillite\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et de la dette\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et des romans\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Sinc\u00e8rement, je ne crois pas que les solutions du Rassemblement national soient les bonnes contre l'inflation. <i>(Exclamations prolong\u00e9es sur les bancs du groupe RN.) </i>Celle-ci est tir\u00e9e, vous le savez comme moi, par les prix de l'\u00e9nergie, ceux du gaz et du p\u00e9trole. Baisser la TVA sur le p\u00e9trole reviendrait tout simplement \u00e0 alimenter la consommation des \u00e9nergies fossiles\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Emeric Salmon.</strong> Les gens ne consomment pas de l'essence pour consommer de l'essence\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026et \u00e0 mener une politique favorable aux pays producteurs de p\u00e9trole, ce que la France n'est pas. Votre proposition de baisse de la TVA sur l'essence co\u00fbterait 10\u00a0milliards d'euros, soit le prix d'un r\u00e9acteur nucl\u00e9aire. Avec cette majorit\u00e9, nous pr\u00e9f\u00e9rons investir dans l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire et dans l'ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique du pays <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RN) </i>plut\u00f4t que de financer la politique de restriction de la production pratiqu\u00e9e par les pays producteurs.<br><br>Nous voulons en outre aider ceux qui travaillent\u00a0: nous allons instaurer une indemnit\u00e9 carburant transport, qui sera vers\u00e9e le 1er\u00a0janvier 2024 \u2013\u00a0j'esp\u00e8re que vous la voterez. Il s'agira de 100\u00a0euros par v\u00e9hicule, soit une \u00e9conomie de 20\u00a0centimes d'euro par litre de carburant pour tous ceux qui travaillent.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Donc vous encouragez les \u00e9nergies fossiles\u00a0! Vous n'avez aucune coh\u00e9rence\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>La Premi\u00e8re ministre et moi recevrons tout \u00e0 l'heure les distributeurs. Je suis convaincu qu'ils s'engageront \u00e0 offrir de l'essence \u00e0 prix co\u00fbtant aux consommateurs. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i> TotalEnergies s'est ainsi engag\u00e9 \u00e0 plafonner \u00e0 1,99\u00a0euro le prix du carburant dans ses stations-services.<br><br>Le combat contre l'inflation est un combat de tous les jours, qui nous mobilise en permanence, Olivia Gr\u00e9goire, Roland Lescure et moi-m\u00eame.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Vous \u00eates nombreux pour ne rien faire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Nous obtenons des r\u00e9sultats et nous continuerons \u00e0 mener ce combat. Je ne crois pas aux solutions de court terme du Rassemblement national. Nos solutions, qui visent l'ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique de la nation et la formation de prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 fond\u00e9s sur le co\u00fbt de production moyen de nos r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires, nous paraissent les seules viables \u00e0 long terme. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur quelques bancs du groupe RN.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Ang\u00e9lique Ranc.<br><br><strong>Mme\u00a0Ang\u00e9lique Ranc. </strong>Monsieur le ministre, vous avez propos\u00e9 des dispositifs en faveur du pouvoir d'achat, mais les Fran\u00e7ais sont dans la m\u00eame situation\u00a0: l'inflation est l\u00e0 et le pouvoir d'achat n'a pas augment\u00e9. Si les mouchoirs ne co\u00fbtaient pas aussi cher, j'en utiliserais un pour pleurer\u2026 <i>(Mme\u00a0la pr\u00e9sidente coupe le micro de l'oratrice, dont le temps de parole est \u00e9coul\u00e9. \u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-09-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-09-27", "pageJO": "8019", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}