{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG883", "identifiant": {"numero": "883", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "POLITIQUE AGRICOLE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA330008", "mandatRef": "PM796158"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801867", "abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801867", "abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": "4862", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE AGRICOLE <a name=PG19></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Xavier Breton.<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton. </strong>Pourquoi tant d'acharnement contre la fili\u00e8re de l'\u00e9levage\u00a0? Hier, c'est la Cour des comptes qui, dans un rapport sur les \u00e9levages bovins, a appel\u00e9 \u00e0 une r\u00e9duction importante du cheptel bovin en France.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Des sp\u00e9cialistes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> Un non-sens\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton. </strong>Selon la Cour des comptes, cette baisse devrait s'accompagner d'une limitation de la consommation de viande, \u00ab\u00a0un tiers [des Fran\u00e7ais] consommant davantage que le plafond de 500\u00a0grammes par semaine de viande rouge pr\u00e9conis\u00e9 par le plan national nutrition sant\u00e9\u00a0\u00bb. Mais de quoi la Cour des comptes se m\u00eale-t-elle\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> C'est clair\u00a0! C'est de la folie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton. </strong>Nous aurions aim\u00e9 entendre la Premi\u00e8re ministre ou le ministre de l'agriculture remettre \u00e0 leur place les magistrats de la Cour des comptes\u00a0:\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> R\u00e9publique des juges\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton. </strong>\u2026leur r\u00f4le n'est pas de dicter aux Fran\u00e7ais leur mode d'alimentation, ni de prescrire la taille de nos \u00e9levages.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Dive.</strong> Absolument\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie.</strong> Laissez les Fran\u00e7ais tranquilles\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton. </strong>On peut m\u00eame se demander si cette attaque contre la fili\u00e8re viande n'est pas organis\u00e9e d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment. La semaine derni\u00e8re, c'\u00e9tait en effet le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Excellent ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton. </strong>\u2026qui inaugurait en grande pompe une usine sp\u00e9cialis\u00e9e dans les substituts v\u00e9g\u00e9taux \u00e0 la viande.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Dive.</strong> Eh bien bravo\u00a0! Dire qu'il a \u00e9t\u00e9 ministre de l'agriculture\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton. </strong>\u00c0 cette occasion, il assurait ouvertement la promotion des prot\u00e9ines v\u00e9g\u00e9tales, tout en disqualifiant les prot\u00e9ines animales.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Quel scandale\u00a0! Il faut arr\u00eater avec les steaks v\u00e9g\u00e9taux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton. </strong>Plus inqui\u00e9tant encore, il indiquait que cette nouvelle usine \u00e9tait \u00ab\u00a0l'exemple parfait de ce que nous voulons construire avec le projet de loi Industrie verte\u00a0\u00bb.<br><br>\u00c0 quoi sert de vous rendre au Salon de l'agriculture pendant de longues heures pour rencontrer les \u00e9leveurs, si c'est pour mieux les poignarder dans le dos quelques semaines plus tard, madame la Premi\u00e8re ministre\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur quelques bancs du groupe RN. \u2013\u00a0M.\u00a0Andr\u00e9 Villiers applaudit \u00e9galement.)</i> Les \u00e9leveurs se battent chaque jour pour maintenir la viabilit\u00e9 de leurs exploitations.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> Rude combat\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton. </strong>Ils le font dans un contexte \u00e9conomique compliqu\u00e9 et en subissant des contraintes r\u00e9glementaires excessives. Ils ont besoin de tout notre soutien. Quand ces attaques contre l'agriculture et l'\u00e9levage fran\u00e7ais cesseront-elles ? <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> On veut de la viande fran\u00e7aise, et pas canadienne\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie.<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie. </i>Je vous prie d'excuser l'absence de Marc Fesneau, retenu au S\u00e9nat, et de Bruno Le\u00a0Maire, retenu par ailleurs.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Il \u00e9crit encore un bouquin\u00a0! Il en est \u00e0 la pr\u00e9face\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Ils m'ont charg\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 votre question. L'un et l'autre soutiennent depuis longtemps le secteur de l'\u00e9levage et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, l'agriculture fran\u00e7aise. Comme vous le savez, Bruno Le\u00a0Maire a \u00e9t\u00e9 ministre de l'agriculture.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> \u00c0 l'\u00e9poque o\u00f9 il \u00e9tait de droite\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Il est d\u00e9sormais ministre de l'\u00e9conomie. Il d\u00e9fendait l'agriculture \u00e0 l'\u00e9poque et le fait encore aujourd'hui.<br><br>Ce gouvernement soutient l'\u00e9levage fran\u00e7ais, vous le savez. Vous ne les avez malheureusement pas vot\u00e9es, mais cette majorit\u00e9 a vot\u00e9 deux lois en ce sens\u00a0: la loi du 30\u00a0octobre 2018 pour l\u2019\u00e9quilibre des relations commerciales dans le secteur agricole et alimentaire et une alimentation saine, durable et accessible \u00e0 tous, dite loi Egalim\u00a01 et la loi du 18\u00a0octobre 2021 visant \u00e0 prot\u00e9ger la r\u00e9mun\u00e9ration des agriculteurs, dite loi Egalim\u00a02. <i>(Protestations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Bony.</strong> Nous ne les avons pas vot\u00e9es, vous \u00eates s\u00fbr\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Julien Dive.</strong> C'est un mensonge\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Relisez vos fiches\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> S'il vous pla\u00eet, chers coll\u00e8gues, laissez le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 r\u00e9pondre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Gr\u00e2ce \u00e0 ces textes, nous avons lanc\u00e9 des plans de fili\u00e8res ambitieux, y compris pour la fili\u00e8re de l'\u00e9levage, \u00e0 la fois en accompagnant la mont\u00e9e en gamme \u2013\u00a0car, ne vous en d\u00e9plaise, la consommation de viande diminue\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Le steak de soja, ce n'est pas de la mont\u00e9e en gamme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Il faut consommer moins de viande, et surtout une viande meilleure. Nous accompagnons la fili\u00e8re dans cette direction. Il faut toutefois aussi reconna\u00eetre la captation de carbone assur\u00e9e par les prairies et la protection de la biodiversit\u00e9 permise par l'\u00e9levage en montagne.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Dive.</strong> Vous d\u00e9noncez donc les conclusions de la Cour des comptes\u00a0? Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Pour autant, il n'y a aucune raison de se mettre la t\u00eate dans le sable comme le font les autruches\u00a0: si le steak d'autruche est tr\u00e8s bon, la politique de l'autruche ne l'est pas.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> Arr\u00eatez, soyez s\u00e9rieux\u00a0! D\u00e9fendez les \u00e9leveurs et l'agriculture fran\u00e7aise\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Le d\u00e9veloppement de la prot\u00e9ine v\u00e9g\u00e9tale est une r\u00e9alit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.</strong> D\u00e9fendez les \u00e9leveurs\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Je souhaite que la France se positionne sur ce terrain et que des industries fran\u00e7aises cr\u00e9ent de l'emploi en France, y compris pour produire des prot\u00e9ines v\u00e9g\u00e9tales qui, vous le savez, sont parfois destin\u00e9es \u00e0 nourrir les animaux. Nous devons faire \u00e0 la fois l'un et l'autre. Nous nous y emploierons, sans caricature ni division. J'esp\u00e8re que nous vous trouverons \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s pour d\u00e9fendre r\u00e9ellement l'\u00e9levage fran\u00e7ais et son d\u00e9veloppement, y compris \u00e0 l'international.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> J'ai l'impression que nous ne sommes pas sur la m\u00eame longueur d'onde\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>C'est ce gouvernement qui a ouvert le march\u00e9 chinois aux \u00e9leveurs fran\u00e7ais. C'est la fiert\u00e9 de cette majorit\u00e9 et du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.</strong> Soyez clair et pr\u00e9cis\u00a0! D\u00e9fendez l'\u00e9levage\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Z\u00e9ro plus z\u00e9ro\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-24", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": "4862", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}