{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1443", "identifiant": {"numero": "1443", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement technique et professionnel", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Avenir de l\u2019enseignement professionnel"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721210", "mandatRef": "PM797331"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801885", "abrege": "Enseignement et formation professionnels", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, charg\u00e9 de l\u2019enseignement et de la formation professionnels"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801885", "abrege": "Enseignement et formation professionnels", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, charg\u00e9 de l\u2019enseignement et de la formation professionnels"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-13", "pageJO": "11278", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AVENIR DE L'ENSEIGNEMENT PROFESSIONNEL <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale, je souhaite vous interroger sur l'avenir de 627\u00a0000\u00a0\u00e9l\u00e8ves, soit pr\u00e8s de 30\u00a0% d'une classe d'\u00e2ge, sur l'avenir de 2\u00a0080\u00a0\u00e9tablissements, soit 56\u00a0% des lyc\u00e9es. Je parle de l'enseignement professionnel, qui accueille la jeunesse issue des milieux populaires, des \u00e9l\u00e8ves dont les parents sont g\u00e9n\u00e9ralement ouvriers ou employ\u00e9s.<br><br>L'enseignement professionnel est mobilis\u00e9 pour s'opposer \u00e0 vos projets, et nous saluons cette mobilisation. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES, ainsi que sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>Je r\u00e9sumerai votre projet qui est ainsi rejet\u00e9 par un fait parlant et m\u00eame choquant\u00a0: vous voulez supprimer cent soixante-dix heures d'enseignement sur les trois ans d'\u00e9tude des \u00e9l\u00e8ves de bac professionnel. <i>(M\u00eames mouvements.)</i> En 2009, d\u00e9j\u00e0, la dur\u00e9e des \u00e9tudes pour obtenir un baccalaur\u00e9at professionnel avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9duite de quatre \u00e0 trois ans. Avec votre soutien, en 2018, Jean-Michel Blanquer a supprim\u00e9 30\u00a0% d'enseignement g\u00e9n\u00e9ral et professionnel et vous continuez le saccage. (Mme\u00a0Mathilde Panot applaudit.) Vous remplacez les heures vol\u00e9es par plus de stages en entreprise, alors que nos \u00e9l\u00e8ves y passent d\u00e9j\u00e0 de nombreuses semaines. Vous supprimez des heures d'enseignement avec des professeurs qualifi\u00e9s, en entretenant le mythe d'une entreprise formatrice, apte \u00e0 remplacer l'apport p\u00e9dagogique du professeur.<br><br>Toute l'histoire de la R\u00e9publique est un long travail pour sortir l'enseignement des mains d'int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s, religieux ou patronaux, pour le confier \u00e0 l'\u00e9cole publique, garante de 1'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.) </i>Vous faites l'inverse\u00a0!<br><br>Les futurs travailleurs ont besoin d'une qualification exigeante, \u00e9mancipatrice, de dipl\u00f4mes reconnus, de professeurs qui transmettent. Ainsi, ils pr\u00e9serveront leur puissance et leur ind\u00e9pendance.<br><br>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale, retirez cette r\u00e9forme\u00a0: rendez les heures aux \u00e9l\u00e8ves de l'enseignement professionnel\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Christophe Bex se l\u00e8ve et applaudit.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0! Il a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019enseignement et de la formation professionnels.<br><br><strong>Mme\u00a0Carole Grandjean,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019enseignement et de la formation professionnels. </i>C'est la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'enseignement et de la formation professionnels qui vous r\u00e9pond, monsieur Corbi\u00e8re.<br><br>Peut-\u00eatre estimez-vous que les taux de d\u00e9crochage, d'insertion professionnelle et de cursus d'\u00e9tudes r\u00e9ussis sont susceptibles de rassurer les jeunes engag\u00e9s dans l'enseignement professionnel.<br><br>Pour la premi\u00e8re fois, un Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, une Premi\u00e8re ministre et tout un gouvernement se mobilisent pour que le lyc\u00e9e professionnel soit une voie de choix, reconnue, qui permette de construire l'avenir souhait\u00e9 et n\u00e9cessaire pour ces jeunes.<br><br><strong>M.\u00a0Charles Sitzenstuhl.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Carole Grandjean,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Comment proc\u00e9derons-nous\u00a0? J'engage pleinement les lyc\u00e9es professionnels dans le choc des savoirs.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian.</strong> Effectivement, c'est un choc\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Carole Grandjean,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Ces \u00e9l\u00e8ves aussi doivent recevoir plus d'enseignements fondamentaux, dont le volume horaire sera augment\u00e9 de 10\u00a0%. Dans les concertations actuelles avec les organisations syndicales, je propose un tiers d'heures suppl\u00e9mentaires en terminale pour les math\u00e9matiques, le fran\u00e7ais, l'histoire-g\u00e9ographie, l'\u00e9ducation morale et civique.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES .</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Vous mentez\u00a0! Vous avez supprim\u00e9 cent soixante-dix heures\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rodrigo Arenas.</strong> Rendez les heures aux \u00e9l\u00e8ves\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Carole Grandjean,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>En outre, nous allons \u00e9galement travailler avec des effectifs r\u00e9duits en seconde et en premi\u00e8re, en math\u00e9matiques et en fran\u00e7ais, dans la ligne de la politique engag\u00e9e par le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse pour l'ensemble du syst\u00e8me scolaire.<br><br>En repensant l'ann\u00e9e de terminale, nous entendons mettre l'accent sur le projet de l'\u00e9l\u00e8ve pour lui permettre de r\u00e9ussir son insertion professionnelle ou la poursuite de ses \u00e9tudes.<br><br>Nous allons \u00e9galement encourager les formations d'avenir, car r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'avenir du lyc\u00e9e professionnel, c'est le placer au c\u0153ur des grandes strat\u00e9gies. Et puis, nous allons cr\u00e9er des liens avec les entreprises \u2013\u00a0au travers du mentorat et des bureaux des entreprises\u00a0\u2013 pour faire face aux enjeux d'attractivit\u00e9 des fili\u00e8res. Tels seront les axes de notre travail, parce que ces jeunes le m\u00e9ritent. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE \u2013\u00a0Exclamations de plusieurs d\u00e9put\u00e9s LFI-NUPES).</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re. </strong>Madame Grandjean, pas de baratin\u00a0! Rendez les cent soixante-dix heures\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES, GDR-NUPES et \u00c9colo-NUPES).</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-13", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-13", "pageJO": "11278", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}