{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1517", "identifiant": {"numero": "1517", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Mobilisation des agriculteurs"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA712015", "mandatRef": "PM796176"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833679", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019agriculture\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0alimentaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-24", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833679", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019agriculture\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0alimentaire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-24", "pageJO": "314", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MOBILISATION DES AGRICULTEURS <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Julien Dive.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Dive. </strong>Les R\u00e9publicains s'associent \u00e0 la douleur du monde agricole et adressent leurs condol\u00e9ances \u00e0 la famille d'Alexandra. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LR, RE et Dem.)</i><br><br>Monsieur le Premier ministre, leur fin sera notre faim : la col\u00e8re des agriculteurs qui \u00e9clate dans tout le pays fr\u00f4le le point de non-retour. Ne soyez pas \u00e9tonn\u00e9, c'est la cons\u00e9quence des promesses tomb\u00e9es au champ d'honneur qui ont fini de les exasp\u00e9rer. Votre majorit\u00e9 leur promet des lois pour leur simplifier la vie pendant qu'au Parlement europ\u00e9en, vous votez pour la d\u00e9croissance, en rang d'oignon derri\u00e8re M. Canfin. Quelle imposture ! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LR et RN.)</i><br><br>En reportant sans cesse les r\u00e9ponses attendues, vous participez au d\u00e9clin de l'agriculture fran\u00e7aise. Ce n'est donc pas simplement un projet de loi que vous retardez, c'est le d\u00e9veloppement de notre agriculture et de notre souverainet\u00e9 alimentaire\u00a0! Juillet, mois d'automne, d\u00e9cembre, janvier ont pass\u00e9 et l'examen de la loi d'orientation agricole est d\u00e9sormais annonc\u00e9 pour apr\u00e8s le Salon de l'agriculture. Il y a encore quelques jours, pourtant, vous vous disiez pr\u00eat \u00e0 pr\u00e9senter en conseil des ministres un texte bref, moins-disant, pour tenter d'acheter la paix sociale du monde agricole. Vous nous menez en bateau\u00a0!<br><br>Les surtranspositions de normes et les contraintes sont toujours plus pressantes, les contr\u00f4les toujours plus inquisiteurs alors que nous accueillons en France des produits \u00e9trangers se conformant \u00e0 des r\u00e8gles que nous ne tol\u00e9rons pas chez nous. Ne soyons pas plus royalistes que le roi en mati\u00e8re de normes agricoles\u00a0!\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Tr\u00e8s juste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Dive. </strong>Vous interdisez certains produits phytosanitaires mais vous ne donnez que des miettes \u00e0 la recherche de solutions alternatives.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Dive. </strong>Vous n'assumez pas le choix courageux qu'appellent les nouvelles techniques de s\u00e9lection vari\u00e9tales pour tenir compte des enjeux environnementaux. Les agriculteurs vous r\u00e9clament des prix, vous, vous bricolez une pseudo-loi sur les n\u00e9gociations commerciales sans effets. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i> <br><br>Cette assembl\u00e9e vote \u00e0 l'unanimit\u00e9 la r\u00e9forme du syst\u00e8me des retraites agricoles et vous, vous mettez douze mois \u00e0 nous sortir un sc\u00e9nario d'entr\u00e9e en vigueur. R\u00e9veillez-vous\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> C'est une honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Dive. </strong>Les agriculteurs n'ont pas \u00e0 choisir entre les zadistes bourgeois qui les zigouillent et le citadin Bardella opportuniste qui d\u00e9couvre les fermes. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR. - Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux.</strong> Jaloux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Dive. </strong>Les R\u00e9publicains ne font qu'un choix\u00a0: leur faire confiance, leur permettre de vivre et d'\u00eatre bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s. Le diagnostic est pos\u00e9, voici le rem\u00e8de\u00a0: gel de la taxe sur le gazole non routier (GNR), abrogation des surtranspositions abusives, ma\u00eetrise des charges sociales, investissements et autorisations pour le stockage de l'eau, r\u00e9vision des r\u00e8gles de n\u00e9gociation.<br><br>Alors, monsieur le Premier ministre, quelles sont vos solutions pour maintenant et quels moyens pr\u00e9voyez-vous\u00a0? Les agriculteurs m\u00e9ritent des r\u00e9ponses et non des reports sans fin\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre de\u00a0l\u2019agriculture\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0alimentaire. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous connaissez bien ces sujets\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> En effet, il les conna\u00eet bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre. </i>\u2026et je vais essayer de vous r\u00e9pondre sur plusieurs points.<br><br>Premi\u00e8rement, s'agissant des n\u00e9gociations commerciales, je ne connais pas un agriculteur, pas une organisation professionnelle qui souhaiterait que l'on revienne sur la loi Egalim \u2013\u00a0loi pour l\u2019\u00e9quilibre des relations commerciales dans le secteur agricole et alimentaire et une alimentation saine, durable et accessible \u00e0 tous. Les agriculteurs voudraient m\u00eame aller plus loin et nous demandent d'approfondir v\u00e9rifications et contr\u00f4les. Ne dites donc pas que cette loi a \u00e9t\u00e9 inutile. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.) </i>Elle a constitu\u00e9 un premier pas en mati\u00e8re de r\u00e9mun\u00e9ration.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Dive.</strong> Je n'ai pas parl\u00e9 de cette loi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>Vous avez parl\u00e9 des n\u00e9gociations commerciales, qui font partie de la loi Egalim, me semble-t-il. Nous devons aller plus loin pour nous assurer du respect de la contractualisation et pour inciter certaines fili\u00e8res \u00e0 rentrer dans les m\u00e9canismes de cette loi.<br><br>Deuxi\u00e8mement, s'agissant de la loi d'orientation, nous avions mis au point un texte centr\u00e9 sur la question du renouvellement des g\u00e9n\u00e9rations, mobilisant les importants moyens budg\u00e9taires que le Parlement a adopt\u00e9s et dont je dirai un mot. Dans la p\u00e9riode que nous traversons, il faut acc\u00e9l\u00e9rer l'instauration de certaines proc\u00e9dures qui \u00e9taient incluses, vous le savez, dans le pacte. Si cela appelle des dispositions l\u00e9gislatives, il faudra prendre du temps pour r\u00e9pondre concr\u00e8tement aux demandes des agriculteurs.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Let's go\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre. </i>J'en viens au troisi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment\u00a0: l'enjeu europ\u00e9en. Monsieur Dive, sachez que c'est moi qui ai pris l'initiative, au nom de la France, de demander la suppression de l'obligation de laisser en jach\u00e8re 4\u00a0% des champs. Alors que l'Europe importe 40\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales, il faut cesser de laisser certaines terres non cultiv\u00e9es. La France a \u00e9t\u00e9 rejointe par vingt-deux autres pays membres et nous attendons la r\u00e9ponse de la Commission. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.) </i>Nous continuons \u00e0 mener ce combat.<br><br>La France et une d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise de Renaissance ont men\u00e9 des n\u00e9gociations pour que la proposition europ\u00e9enne de r\u00e8glement sur la restauration de la nature n'aboutisse pas \u00e0 la mettre sous cloche.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Si vous avez si bien fait, pourquoi les agriculteurs sont-ils tous dans la rue\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre. </i>Oui, il y a des enjeux, oui, il y a des batailles \u00e0 mener. Il faut notamment veiller \u00e0 conjuguer dans le Green Deal souverainet\u00e9 et transition \u2013\u00a0vous savez tr\u00e8s bien, monsieur Dive, qu'il existe des secteurs agricoles entiers, en zone interm\u00e9diaire en particulier, qui sont confront\u00e9s \u00e0 de grandes difficult\u00e9s du fait du d\u00e9r\u00e8glement climatique. C'est ce combat que nous poursuivrons, y compris au niveau europ\u00e9en. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-01-24", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-24", "pageJO": "314", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}