{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1738", "identifiant": {"numero": "1738", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "finances publiques", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "D\u00e9ficit public"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA942", "mandatRef": "PM796836"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833675", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019\u00e9conomie,\u00a0des\u00a0finances\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0industrielle\u00a0et\u00a0num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833675", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019\u00e9conomie,\u00a0des\u00a0finances\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0industrielle\u00a0et\u00a0num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-03", "pageJO": "2575", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9FICIT PUBLIC <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Charles de\u00a0Courson, qui f\u00eate aujourd'hui son trente-et-uni\u00e8me anniversaire de mandat dans notre assembl\u00e9e\u00a0! <i>(Applaudissements sur tous les bancs.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger .</strong> Une motion de censure pour f\u00eater l'\u00e9v\u00e9nement ! <i>(Sourires sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0Courson . </strong>C'est aussi le jour mes 72\u00a0ans. Je f\u00eate deux anniversaires aujourd'hui\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente .</strong> Bon anniversaire, cher coll\u00e8gue\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0Courson . </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, une note confidentielle commune des directions du budget et du Tr\u00e9sor, relative \u00e0 l'actualisation de la pr\u00e9vision de d\u00e9ficit public pour 2023, vous a \u00e9t\u00e9 adress\u00e9e le 7\u00a0d\u00e9cembre 2023, alors m\u00eame que le projet de loi de finances pour 2024 \u00e9tait encore en discussion. Selon cette note, \u00ab\u00a0les derni\u00e8res informations laissent toutefois anticiper un d\u00e9ficit plus prononc\u00e9\u00a0: il pourrait en effet s'\u00e9tablir \u00e0 5,2\u00a0% du PIB\u00a0\u00bb. Or vous avez maintenu la pr\u00e9vision initiale d'un d\u00e9ficit public de 4,9\u00a0% en 2023 jusqu'\u00e0 l'adoption, gr\u00e2ce au 49.3, fin d\u00e9cembre 2023, du projet de loi de finances pour 2024.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel .</strong> Question int\u00e9ressante\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0Courson . </strong>L'Insee a annonc\u00e9 le 26\u00a0mars 2024, au sujet du compte provisoire des administrations publiques, que le d\u00e9ficit \u00e9tait encore plus d\u00e9grad\u00e9 et atteignait 5,5\u00a0% du PIB, soit un d\u00e9rapage de 15\u00a0milliards.<br><br>Ma question est triple. Tout d'abord, est-il conforme au principe de sinc\u00e9rit\u00e9 budg\u00e9taire de dissimuler \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale, pendant pr\u00e8s de quatre mois, la gravit\u00e9 de la situation des finances publiques\u00a0? <i>(Applaudissements</i> sur les bancs des groupes LIOT, LR, SOC et \u00c9colo-NUPES, ainsi que sur quelques bancs du groupe RN.) <br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont .</strong> Excellent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0Courson . </strong>Deuxi\u00e8me question\u00a0: pouvez-vous indiquer \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale le niveau pr\u00e9visionnel du d\u00e9ficit public 2024, que vous aviez estim\u00e9, en septembre 2023, \u00e0 4,4\u00a0% du PIB\u00a0? Enfin, allez-vous attendre le mois d'octobre pour saisir l'Assembl\u00e9e nationale d'un projet de loi de finances rectificative pour 2024\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT et sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> Et de l'\u00e9criture de romans\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et de la dette\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique . </i>Je m'en voudrais d'\u00eatre d\u00e9sagr\u00e9able le jour de votre double anniversaire,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> Vous l'\u00eates au quotidien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026qui marque votre long\u00e9vit\u00e9 sur ces bancs et votre anniversaire tout court, mais si vous \u00e9tiez venu, ainsi que les membres de votre groupe, \u00e0 la r\u00e9union que nous avons organis\u00e9e avec le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics la semaine derni\u00e8re<i> (Approbation sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Rires et exclamations sur les bancs des groupes LIOT et LR)</i> sur la situation des finances publiques,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> Cela fait sept ans que vous \u00eates au pouvoir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026vous auriez pu prendre connaissance de cette fameuse note <i>(Vives exclamations sur les bancs du groupe LR et sur quelques bancs du groupe RN)</i> et constater ma sinc\u00e9rit\u00e9\u00a0: nos services nous recommandaient de ne pas faire \u00e9tat d'informations alors toujours incertaines.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger .</strong> C'est devant la repr\u00e9sentation nationale que vous \u00eates responsable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Sans vouloir - une nouvelle fois - \u00eatre d\u00e9sagr\u00e9able en un jour aussi important, je connais votre attachement au r\u00e9tablissement des finances publiques, mais croyez-vous vraiment que c'est en votant contre la r\u00e9forme des retraites qu'on r\u00e9tablit les finances publiques de notre nation ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. - Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES, LR et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Raquel Garrido.</strong> Mais on n'a pas vot\u00e9 \u00e0 cause du 49.3\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Croyez-vous vraiment que c'est en d\u00e9posant une motion de censure avec la NUPES, dont les membres ne sont pas des parangons de discipline budg\u00e9taire, qu'on r\u00e9tablit les finances publiques de la nation\u00a0? Croyez-vous r\u00e9ellement que c'est en refusant la fin du bouclier tarifaire sur le gaz et l'\u00e9lectricit\u00e9 qu'on peut pr\u00e9tendre r\u00e9tablir les finances publiques de notre nation\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Charles Fournier .</strong> Quelle modestie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny .</strong> Vous \u00eates responsable de 900\u00a0milliards de dette publique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Croyez-vous vraiment que c'est en proposant une TVA \u00e0 0\u00a0% dans les d\u00e9partements d'outre-mer \u2013\u00a0une mesure tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reuse, mais qui co\u00fbterait plus de 2\u00a0milliards d'euros\u00a0\u2013 qu'on r\u00e9tablira les finances publiques de la France\u00a0? <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES, LR et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>Je connais suffisamment votre expertise en mati\u00e8re de finances publiques pour ne vous demander qu'une chose\u00a0: puisque nous entendons, avec la majorit\u00e9, ramener le d\u00e9ficit sous le seuil des 3\u00a0% en 2027 et r\u00e9duire l'endettement du pays,...<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> Menteur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny .</strong> C'est vous qui l'avez creus\u00e9 de 900\u00a0milliards\u00a0! Assumez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026joignez le geste \u00e0 la parole\u00a0! Soutenez-nous et cessez de tourner le dos \u00e0 vos convictions en mati\u00e8re de finances publiques\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs des groupes RN, LFI-NUPES, LR et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Charles de\u00a0Courson.<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0Courson . </strong>Je note que vous n'avez r\u00e9pondu \u00e0 aucune des trois questions que je vous ai pos\u00e9es. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LIOT, RN, LFI-NUPES, LR, SOC et \u00c9colo-NUPES.) </i><br><br>S'agissant de la r\u00e9forme des retraites, je vous rappelle que notre proposition consistait \u00e0 ne pas toucher \u00e0 l'\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part, mais \u00e0 pr\u00e9voir des incitations \u00e0 partir plus tard, afin d'acc\u00e9l\u00e9rer le mouvement d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9 en ce sens\u00a0: c'\u00e9tait \u00e7a, la bonne solution\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT et sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-04-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-03", "pageJO": "2575", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}