{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG687", "identifiant": {"numero": "687", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795430", "mandatRef": "PM797481"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": "2778", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG19></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0St\u00e9phane Delautrette.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Delautrette. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre. \u00ab\u00a0Est-ce qu'il faut reculer l'\u00e2ge de la retraite qui est aujourd'hui de 62\u00a0ans\u00a0? Je ne crois pas. [\u2026] Quand aujourd'hui on est peu qualifi\u00e9, quand on vit dans une r\u00e9gion qui est en difficult\u00e9 industrielle, quand on est soi-m\u00eame en difficult\u00e9 et qu'on a une carri\u00e8re fractur\u00e9e, bon courage d\u00e9j\u00e0 pour arriver \u00e0 62\u00a0ans\u00a0! C'est \u00e7a, la r\u00e9alit\u00e9 de notre pays.\u00a0\u00bb <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Ces mots ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9s par Emmanuel Macron le 25\u00a0avril 2019 \u00e0 l'issue du grand d\u00e9bat national.<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Delautrette. </strong>Auriez-vous, depuis lors, perdu tout sens des r\u00e9alit\u00e9s, en passant aux forceps votre r\u00e9forme <i>(M\u00eames mouvements)</i>,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Ils ont perdu la t\u00eate\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Delautrette. </strong>\u2026dans le m\u00e9pris le plus total de la repr\u00e9sentation nationale, \u00e0 l'Assembl\u00e9e comme au S\u00e9nat, dans le m\u00e9pris du dialogue social, tous syndicats confondus et, pire encore, dans le m\u00e9pris des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais qui se sont jusque-l\u00e0 mobilis\u00e9s pacifiquement, par millions, dans les cort\u00e8ges.<br><br>C'\u00e9tait sans compter votre ultime recours au 49.3, qui a ouvert une nouvelle s\u00e9quence \u00e0 laquelle vous ne r\u00e9pondez pas, si ce n'est par la r\u00e9pression, au risque d'embraser le mouvement. <i>(M\u00eames mouvements.)</i> Vous portez l\u00e0 une lourde responsabilit\u00e9.<br><br>Alors, entendrez-vous enfin raison\u00a0? Retirerez-vous, oui ou non, votre loi qui ne convainc plus personne\u00a0? <i>(Les d\u00e9put\u00e9s du groupe SOC se l\u00e8vent et applaudissent.\u00a0\u2013\u00a0Plusieurs d\u00e9put\u00e9s des groupes LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz.</strong> Bravo\u00a0! Il a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et de la crise sociale\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>La loi, adopt\u00e9e par le Parlement apr\u00e8s le rejet des deux motions de censure, a fait l'objet, dans un premier temps, de quatre mois de concertation <i>(Exclamations continues sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES)\u2026</i><br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Franchement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain.</strong> Vous ne pouvez pas dire \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>\u2026puis de 175\u00a0heures de d\u00e9bat \u00e0 l'Assembl\u00e9e et au S\u00e9nat. Le seul m\u00e9pris pour le Parlement que j'aie constat\u00e9 vient de ceux qui ont organis\u00e9 une obstruction syst\u00e9matique en d\u00e9posant 20\u00a0000\u00a0amendements uniquement pour le priver de la possibilit\u00e9 de d\u00e9battre. Cela n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas au S\u00e9nat o\u00f9 le texte a pu \u00eatre examin\u00e9 compl\u00e8tement.<br><br>Cette loi permettra de revaloriser les petites retraites, de mieux pr\u00e9venir l'usure professionnelle, de mieux prendre en compte la p\u00e9nibilit\u00e9,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes.</strong> Vous croyez vraiment \u00e0 ce que vous dites\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>\u2026de mieux accompagner les carri\u00e8res et de mieux aider le retour vers l'emploi des seniors \u2013\u00a0ainsi que leur maintien dans l'emploi. Pourquoi ne pas en convenir et accompagner une r\u00e9forme qui apporte des r\u00e9ponses comme elle permet de pr\u00e9server et de prot\u00e9ger notre syst\u00e8me de retraite\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Manuel Bompard.</strong> Personne n'est d'accord avec vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Car je rappelle que ce syst\u00e8me est utile, pas \u00e0 ceux qui ont tout mais aux plus fragiles. C'est \u00e0 ces derniers que nous pensons lorsque nous travaillons \u00e0 le p\u00e9renniser.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0St\u00e9phane Delautrette.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Delautrette. </strong>Au passage en force, nous pr\u00e9f\u00e9rons la d\u00e9mocratie. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.) </i>Si vous croyez \u00e0 ce que vous dites, \u00e0 d\u00e9faut d\u2019entendre la repr\u00e9sentation nationale, laissez les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais en d\u00e9cider par la voie d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum.<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, \u00e0 semer la mis\u00e8re, vous prenez le risque de r\u00e9colter la temp\u00eate. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-22", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": "2778", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}