{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1044", "identifiant": {"numero": "1044", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "VIOLENCES URBAINES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794502", "mandatRef": "PM796962"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": "6866", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VIOLENCES URBAINES <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Micha\u00ebl Taverne.<br><br><strong>M.\u00a0Micha\u00ebl Taverne. </strong>Des dizaines d'ann\u00e9es d'errements, d'id\u00e9ologie voire de soumission\u00a0: voil\u00e0 les causes de la situation dramatique qui touche notre pays. Tous ceux qui se sont succ\u00e9d\u00e9 au pouvoir portent une part de responsabilit\u00e9 dans ce qui se passe. Souvenez-vous, Emmanuel Macron avait expliqu\u00e9 que ce serait lui ou le chaos\u00a0; c'est pourtant bien sa politique qui a accouch\u00e9 du chaos que nous vivons aujourd'hui.<br><br>Ma question porte sur l'aspect s\u00e9curitaire de ce chaos et s'adresse au ministre de l'int\u00e9rieur. L'\u00e9v\u00e9nement tragique de Nanterre et les \u00e9meutes qui en ont d\u00e9coul\u00e9 dans tout le pays ont d\u00e9montr\u00e9 une nouvelle fois aux yeux de millions de Fran\u00e7ais que tout \u00e9tait pr\u00e9texte \u00e0 d\u00e9truire, \u00e0 incendier et \u00e0 piller. Nous avons vu des images insoutenables : des \u00e9coles, des m\u00e9diath\u00e8ques, des cr\u00e8ches, des v\u00e9hicules, des mairies et des transports en commun qui partent en fum\u00e9e, condamnant les habitants honn\u00eates des quartiers, qui sont les premi\u00e8res victimes de ces violences, \u00e0 vivre dans la peur et le d\u00e9sordre. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>Le chaos s\u00e9curitaire qui a touch\u00e9 l'ensemble de notre pays s'inscrit bien s\u00fbr dans le chaos migratoire <i>(\u00ab Ah ! \u00bb sur les bancs du groupe LFI-NUPES)\u2026</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau.</strong> \u00c7a faisait longtemps\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Micha\u00ebl Taverne. </strong>\u2026que nous subissons et face auquel vous restez les bras ballants.<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Sabatou.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Micha\u00ebl Taverne. </strong>Malgr\u00e9 nos alertes depuis des ann\u00e9es, le Gouvernement continue la politique de l'autruche\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Vous n'aimez pas les animaux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Micha\u00ebl Taverne. </strong>\u2026et cette r\u00e9alit\u00e9 vous revient en pleine figure. Vous-m\u00eame, monsieur le ministre, vous \u00eates apparu d\u00e9pass\u00e9 et d\u00e9connect\u00e9 en affirmant que dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi l'intensit\u00e9 des \u00e9meutes \u00e9tait moindre, alors que cette nuit-l\u00e0 \u00e9tait la pire. Quel visionnaire ! Et je ne parle pas du pi\u00e9tinement, au plus haut sommet de l'\u00c9tat, de la pr\u00e9somption d'innocence de celui qui servait la R\u00e9publique sous l'uniforme policier. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Calmez-vous et cessez de frapper le micro\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Micha\u00ebl Taverne. </strong>Face aux pr\u00e9dateurs barbares\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Il ne manque que les musulmans, mais c'est sans doute pour la prochaine question\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Micha\u00ebl Taverne. </strong>\u2026qui d\u00e9fient l'autorit\u00e9 de l'\u00c9tat, crachent sur la France et violentent des \u00e9lus, \u00e0 quand le sursaut s\u00e9curitaire pour soutenir les forces de l'ordre dans leurs missions\u00a0? \u00c0 quand le sursaut politique pour expulser les d\u00e9linquants \u00e9trangers\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau.</strong> Et si on interdisait \u00e0 BFM TV d'inviter l'extr\u00eame droite\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Micha\u00ebl Taverne. </strong>Monsieur le ministre, que comptez-vous faire pour que ce chaos s\u00e9curitaire cesse et pour que l'autorit\u00e9 de l'\u00c9tat soit enfin r\u00e9tablie dans notre pays\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>\u00c0 la suite des \u00e9v\u00e9nements dramatiques de Nanterre\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Portes.</strong> \u00c0 la suite des violences polici\u00e8res\u00a0! Le ministre n'est pas au courant\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u2026\u2013\u00a0je l'ai dit, comme la Premi\u00e8re ministre, j'estime que toute la v\u00e9rit\u00e9 et toute la justice doivent \u00eatre faites en respectant la pr\u00e9somption d'innocence due \u00e0 tous les citoyens, y compris aux membres des forces de l'ordre\u00a0\u2013, je veux d'abord redire mon soutien aux 808\u00a0policiers, gendarmes et sapeurs-pompiers bless\u00e9s, et saluer la m\u00e9moire du caporal-chef de la brigade des sapeurs-pompiers de Paris d\u00e9c\u00e9d\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, RN, LR, Dem et HOR.) </i>Dans ce moment terrible pour notre pays,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Portes.</strong> Et que dites-vous sur Alliance police nationale\u00a0? <i>(Protestations sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Vous n'avez pas la parole, monsieur Portes. Laissez M.\u00a0le ministre r\u00e9pondre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>\u2026il faut se rappeler que la R\u00e9publique est un \u00e9quilibre. Oui, il faut de l'ordre et de la fermet\u00e9\u00a0; mais l'ordre juste n'est pas juste l'ordre. Oui, il faut \u00e9couter les policiers et les gendarmes qui affrontent bien des difficult\u00e9s, dans tous les quartiers de la R\u00e9publique, et je suis le premier \u00e0 les soutenir.<br><br><strong>M.\u00a0Emeric Salmon.</strong> Ce n'est pas ce qu'ils ressentent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Mais il ne faut pas se tromper de d\u00e9bat. Moins de 10\u00a0% des 4\u00a0000\u00a0interpell\u00e9s sont \u00e9trangers, 90\u00a0% sont fran\u00e7ais. Quarante personnes seulement sont \u00e9ligibles \u00e0 un centre de r\u00e9tention administratif. Le probl\u00e8me, ce sont les jeunes d\u00e9linquants, pas les \u00e9trangers. Nous sommes nombreux ici \u00e0 \u00eatre issus des quartiers, \u00e0 \u00eatre issus de l'immigration, et \u00e0 aimer notre pays. Nous ne voulons ni de la haine des policiers ni de la haine des \u00e9trangers\u00a0; nous voulons de l'amour de la R\u00e9publique\u00a0! <i>(Les d\u00e9put\u00e9s des groupes RE, Dem et HOR se l\u00e8vent et applaudissent. \u2013\u00a0Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES. \u2013\u00a0Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz et M.\u00a0Nicolas Forissier applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Micha\u00ebl Taverne.<br><br><strong>M.\u00a0Micha\u00ebl Taverne. </strong>Votre m\u00e9pris r\u00e9v\u00e8le au grand jour votre incomp\u00e9tence. La seule qui r\u00e9pondra au probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9, c'est Marine Le Pen. La seule qui m\u00e8nera une v\u00e9ritable politique en cette mati\u00e8re, c'est Marine Le Pen. Plus que jamais, l'urgence c'est l'alternance ! <i>(Vifs applaudissements sur les bancs du groupe RN. - Protestations sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": "6866", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}