{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1306", "identifiant": {"numero": "1306", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Revalorisation du r\u00e9gime sp\u00e9cifique d\u2019approvisionnement en outre-mer"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA610654", "mandatRef": "PM797724"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826660", "abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826660", "abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": "9871", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> REVALORISATION DU R\u00c9GIME SP\u00c9CIFIQUE D'APPROVISIONNEMENT EN OUTRE-MER <a name=PG20></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Philippe Nilor.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Nilor. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer, dans le cadre du programme d\u2019options sp\u00e9cifiques \u00e0 l\u2019\u00e9loignement et \u00e0 l\u2019insularit\u00e9 (Posei), le r\u00e9gime sp\u00e9cifique d'approvisionnement, ou RSA, vise \u00e0 faciliter l'approvisionnement en produits essentiels \u00e0 la consommation humaine ou \u00e0 la production agricole et agro-industrielle dans les territoires dits d'outre-mer. Unanimement, les fili\u00e8res concern\u00e9es n'ont eu de cesse d'alerter l'\u00c9tat sur le caract\u00e8re insuffisant de cette enveloppe, dont le plafond est bloqu\u00e9 depuis 2013 \u00e0 27\u00a0millions d'euros, soit un manque flagrant de 8\u00a0millions d'euros.<br><br>En d\u00e9pit des engagements \u00e0 r\u00e9\u00e9valuer cette dotation dans le cadre d'une aide d'\u00c9tat, r\u00e9it\u00e9r\u00e9s la main sur le c\u0153ur par votre gouvernement, les actes se font cruellement attendre, alors qu'il y a urgence et que Bruxelles n'attend que votre notification. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe GDR-NUPES.) </i>Dans un contexte structurellement marqu\u00e9 par la vie ch\u00e8re, par des taux de ch\u00f4mage end\u00e9miques, par l'inflation galopante et par la domination imp\u00e9riale des importations sur nos productions, vos tergiversations ont pour effet d'aggraver ces fl\u00e9aux en favorisant l'augmentation des prix des productions locales, leur perte de comp\u00e9titivit\u00e9 et la mise en p\u00e9ril des emplois directs et indirects des fili\u00e8res concern\u00e9es. (M\u00eames mouvements.)<br><br>Cette situation, vous en conviendrez, nous \u00e9carte chaque jour un peu plus des objectifs de souverainet\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 alimentaires pourtant omnipr\u00e9sents dans vos discours. J'affirme que nos pays n'ont pas vocation \u00e0 demeurer sempiternellement des terres de consommation de produits finis import\u00e9s, au d\u00e9triment de toute production locale\u00a0!<br><br>Ma question est claire et pr\u00e9cise\u00a0; elle attend de votre part une r\u00e9ponse du m\u00eame acabit\u00a0: \u00eates-vous pr\u00eat \u00e0 r\u00e9pondre enfin favorablement \u00e0 notre demande l\u00e9gitime en abondant le RSA de 8\u00a0millions d'euros\u00a0? Il y va de la survie de nos productions locales\u00a0! <i>(Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent. </i>\u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES.) <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer. </i>Monsieur Nilor, je connais votre engagement en faveur de l'agriculture. Je vous r\u00e9pondrai sans d\u00e9tour \u2013\u00a0sachant que nous avons d\u00e9j\u00e0 eu ce d\u00e9bat en commission des lois il y a quelques jours.<br><br>D'abord, vous savez tr\u00e8s bien que le Gouvernement aide les agriculteurs. Il existe pour les outre-mer un dispositif europ\u00e9en, le Posei, qui sera dot\u00e9 comme l'an dernier de 280\u00a0millions d'euros, auquel viendra s'ajouter, en 2024, une aide de la France qui augmentera de 33\u00a0%, passant de 45 \u00e0 60\u00a0millions.<br><br>Le Posei fonctionne sur deux jambes. La premi\u00e8re est un ensemble de mesures d'aides aux exploitations agricoles, la seconde est le fameux RSA dont le montant est bloqu\u00e9 depuis 2013 \u2013\u00a0vous avez raison. Je rappelle que celui-ci vise \u00e0 amortir les surco\u00fbts dus \u00e0 l'importation d'intrants destin\u00e9s \u00e0 produire des aliments pour les animaux.<br><br>Or on ne peut pas vouloir davantage de souverainet\u00e9 alimentaire \u2013\u00a0je me tourne vers M.\u00a0le ministre Fesneau\u00a0\u2013 si l'on ne s'en donne pas les moyens. Il faut donc opter pour une d\u00e9marche \u00e9quilibr\u00e9e. D'apr\u00e8s les diff\u00e9rents calculs, 7 \u00e0 8\u00a0millions suppl\u00e9mentaires sont n\u00e9cessaires d'ici \u00e0 2030 pour permettre de trouver une r\u00e9ponse qui assure davantage de souverainet\u00e9 alimentaire et qui vous donne donc satisfaction.<br><br>D'ores et d\u00e9j\u00e0, la Guyane et La\u00a0R\u00e9union ont donn\u00e9 leur accord pour la cofinancer et j'imagine que, s'agissant de la Martinique, vous jouerez le r\u00f4le d'ambassadeur. L'octroi de mer nous aidera et je suis persuad\u00e9 qu'avec le ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire, nous trouverons les voies et moyens pour mettre fin au gel injuste de cette dotation. Ensemble, nous trouverons la solution. <i>(M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux applaudit.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": "9871", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}