{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1795", "identifiant": {"numero": "1795", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation dans les universit\u00e9s"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794198", "mandatRef": "PM796776"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833685", "abrege": "Enseignement\u00a0sup\u00e9rieur\u00a0et\u00a0recherche", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019enseignement\u00a0sup\u00e9rieur\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0recherche"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833685", "abrege": "Enseignement\u00a0sup\u00e9rieur\u00a0et\u00a0recherche", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019enseignement\u00a0sup\u00e9rieur\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0recherche"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-01", "pageJO": "3180", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DANS LES UNIVERSIT\u00c9S <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Roger Chudeau.<br><br><strong>M.\u00a0Roger Chudeau . </strong>Avec votre autorisation, madame la pr\u00e9sidente, avant de poser ma question, je souhaite rendre hommage \u00e0 nos forces arm\u00e9es, et tout particuli\u00e8rement \u00e0 la l\u00e9gion \u00e9trang\u00e8re, qui f\u00eate aujourd\u2019hui le 161e anniversaire du combat de Camerone. <i>(Les d\u00e9put\u00e9s du groupe RN se l\u00e8vent et applaudissent. - Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br>Monsieur le Premier ministre, depuis plus d\u2019une semaine, l\u2019islamo-gauchisme <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb et rires sur les bancs du groupe LFI-NUPES),</i> avec l\u2019appui sans faille des pyromanes LFIstes de la R\u00e9publique, montre son vrai visage\u00a0: celui, hideux, abject, de l\u2019antis\u00e9mitisme. Michel Onfray a raison quand il affirme que l\u2019islamo-gauchisme est un fascisme.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme .</strong> Islamo-fasciste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Ren\u00e9 Pilato.</strong> Capitalo-fasciste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roger Chudeau . </strong>L\u2019antis\u00e9mitisme est profond\u00e9ment ancr\u00e9, depuis de nombreuses ann\u00e9es, dans nos universit\u00e9s. Ainsi, 91\u00a0% des \u00e9tudiants juifs d\u00e9clarent avoir subi des agressions antis\u00e9mites dans les locaux universitaires. Ce scandale, cette honte, les repr\u00e9sentants de l\u2019universit\u00e9 fran\u00e7aise le nient, l\u2019euph\u00e9misent, parlant d\u2019un \u00ab\u00a0ressenti\u00a0\u00bb, comme l\u2019ont montr\u00e9 les auditions de France universit\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale et au S\u00e9nat.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol .</strong> Balayez devant votre porte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roger Chudeau . </strong>Alors qu'elle \u00e9tait ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation, Mme\u00a0Vidal avait annonc\u00e9, en f\u00e9vrier 2021, la cr\u00e9ation d'une commission d\u2019enqu\u00eate sur l\u2019islamo-gauchisme \u00e0 l\u2019universit\u00e9, qui n'a jamais vu le jour. Quant \u00e0 vous, vous avez r\u00e9cemment us\u00e9 de formules martiales en parlant de sursaut d\u2019autorit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0La R\u00e9publique contre-attaque\u00a0\u00bb, disiez-vous. <br><br>Devant le lamentable spectacle qu\u2019offrent nombre de nos campus, notamment celui de Sciences Po Paris,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Ren\u00e9 Pilato .</strong> Ils r\u00e9fl\u00e9chissent, eux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roger Chudeau . </strong>\u2026o\u00f9 la direction va \u00e0 Canossa et se couche devant cinquante islamo-fascistes, o\u00f9 est le sursaut d\u2019autorit\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements</i> sur les bancs du groupe RN.) Demanderez-vous \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche de lancer une enqu\u00eate administrative sur le ph\u00e9nom\u00e8ne islamo-gauchiste\u00a0? Exigerez-vous des sanctions disciplinaires \u00e0 l'encontre des fauteurs de troubles de Sciences\u00a0Po\u00a0Paris\u00a0? Interdirez-vous le pr\u00e9tendu d\u00e9bat que l'\u00e9tablissement veut organiser sur le boycott d\u2019Isra\u00ebl\u00a0? Enfin, engagerez-vous une proc\u00e9dure de dissolution des groupes politiques qui appellent \u00e0 la destruction d\u2019Isra\u00ebl\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe RN. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche.<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche . </i>Le d\u00e9bat et la libert\u00e9 d'expression sont au c\u0153ur de la vocation des universit\u00e9s dans le monde entier.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9 .</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0! Ils demandent notre dissolution\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre . </i>Toutefois, ils n'autorisent pas tout. Les blocages et les intimidations sont inacceptables,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> C'est ce qu'il fallait dire il y a deux jours\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre . </i>\u2026encore moins l'incitation \u00e0 la haine, l'appel \u00e0 l'insurrection ou l'antis\u00e9mitisme, qui fait l'objet d'une tol\u00e9rance z\u00e9ro. <br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9 .</strong> Ils veulent dissoudre notre mouvement politique\u00a0! <i>(Protestations sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre . </i>Nous sommes donc tr\u00e8s vigilants et nous resterons fermes. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon .</strong> Vous avez \u00e9t\u00e9 silencieuse\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre . </i>La d\u00e9cision de recourir \u00e0 la force publique pour r\u00e9tablir l'ordre rel\u00e8ve des chefs d'\u00e9tablissement. <i>(M.\u00a0Pierre-Henri Dumont s'exclame.)</i> Nous n'y sommes jamais d\u00e9favorables lorsque la situation l'exige. \u00c0 Sciences\u00a0Po\u00a0Paris, aucune sanction n'est suspendue concernant des faits graves comme les propos et les actes antis\u00e9mites signal\u00e9s lors des \u00e9v\u00e9nements du 12\u00a0mars, qui font l'objet d'une enqu\u00eate administrative.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon .</strong> Vous avez tard\u00e9 \u00e0 agir\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre . </i>Il n'est pas non plus question de suspendre les partenariats scientifiques ou acad\u00e9miques. <i>(Mme\u00a0Anne-Laurence Petel applaudit.) </i>On ne peut parler de manque d'autorit\u00e9, alors que les chefs d'\u00e9tablissement prennent leurs responsabilit\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon .</strong> Et vous\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre . </i>Ils r\u00e9quisitionnent les forces de l'ordre pour mettre fin aux blocages, comme hier \u00e0 la Sorbonne, mercredi dernier sur le campus Saint-Thomas de Sciences Po\u00a0Paris ou aujourd'hui \u00e0 Saint-\u00c9tienne.<br><br>Ils annulent des conf\u00e9rences, lorsqu'elles pr\u00e9sentent un risque de trouble \u00e0 l'ordre public.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon .</strong> Vous avez eu un silence coupable\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre . </i>Certains sont m\u00eame compar\u00e9s, pour cette raison, \u00e0 des criminels nazis\u00a0; c'est odieux\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon .</strong> Inacceptable\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre . </i>\u2026et j'ai port\u00e9 plainte. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.) </i>Honte \u00e0 ceux qui instrumentalisent le conflit et qui utilisent les \u00e9tudiants\u00a0! Les universit\u00e9s doivent demeurer des lieux d'\u00e9tude\u00a0; leur mission est trop importante et trop pr\u00e9cieuse pour qu'on pi\u00e9tine leur image et qu'on emp\u00eache leur bon fonctionnement, particuli\u00e8rement en tentant d'importer une mobilisation am\u00e9ricaine. (Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9 s'exclame.) Je le r\u00e9p\u00e8te\u00a0: le d\u00e9bat, oui\u00a0; le blocage, non\u00a0! (Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-01", "pageJO": "3180", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}