{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1470", "identifiant": {"numero": "1470", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Transports pendant les Jeux olympiques et paralympiques 2024"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721262", "mandatRef": "PM797550"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801887", "abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801887", "abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-20", "pageJO": "11401", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TRANSPORTS PENDANT LES JEUX OLYMPIQUES ET PARALYMPIQUES 2024 <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Guillaume Vuilletet.<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Vuilletet. </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports.<br><br>Dans six mois, notre pays, en particulier l\u2019agglom\u00e9ration parisienne, accueillera les Jeux olympiques et paralympiques, et sera \u00e0 ce titre au centre de l\u2019attention du monde entier. Je suis convaincu que chacun d\u2019entre nous a \u00e0 c\u0153ur la r\u00e9ussite de ces jeux. Non pas que nous ayons tous \u00e9t\u00e9 supporters de ce projet, mais parce qu\u2019au moment de sa r\u00e9alisation, il n\u2019y a pas d\u2019autres options que de le r\u00e9ussir. Nous avons vot\u00e9 deux lois \u00e0 cet effet, une en 2018 et une en mai 2023 dont j\u2019ai eu l\u2019honneur d\u2019\u00eatre le rapporteur. Je veux saluer \u00e0 cet \u00e9gard le travail de la ministre Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra. La seconde loi \u00e9tait consacr\u00e9e \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des Jeux et je me r\u00e9jouis \u2013\u00a0saluant au passage avec respect ses d\u00e9tracteurs\u00a0\u2013 que le d\u00e9cret consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019analyse des donn\u00e9es de vid\u00e9oprotection et qui en constitue la cheville ouvri\u00e8re ait \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 sans pol\u00e9mique.<br><br>Pour garantir la r\u00e9ussite de ces jeux, vous avez, monsieur le ministre, une responsabilit\u00e9 immense\u00a0: celle d\u2019assurer le bon fonctionnement des transports. La Coupe du monde de rugby a \u00e9t\u00e9, sur ce plan comme sur les autres, une r\u00e9ussite dont nous pouvons \u00eatre fiers. Les JO seront toutefois d\u2019une \u00e9chelle autrement plus importante\u2026 Ce sont en effet des millions de visiteurs, outre les athl\u00e8tes et les envoy\u00e9s des m\u00e9dias, qui se d\u00e9placeront dans la r\u00e9gion \u00cele-de-France et dans le pays, se rendront dans des territoires qui devront continuer \u00e0 fonctionner normalement.<br><br>Or il se dit que nous ne serions pas pr\u00eats\u00a0: la maire de Paris a affirm\u00e9 qu\u2019il n\u2019y aura ni le nombre de trains ni la fr\u00e9quence n\u00e9cessaires durant l\u2019\u00e9t\u00e9 2024 en pr\u00e9cisant que des difficult\u00e9s s'annoncent \u00e0 la station du RER\u00a0E de la Porte Maillot. Je vous avoue, monsieur le ministre, que nombre de salari\u00e9s et d\u2019acteurs \u00e9conomiques de ma circonscription du Val-d\u2019Oise se demandent comment tout cela va se passer.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> On le sait d\u00e9j\u00e0\u00a0! Mal.<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Vuilletet. </strong>Alors que 15 millions de visiteurs sont attendus dans une r\u00e9gion qui ne peut et ne doit pas s\u2019arr\u00eater de vivre, pouvez-vous d\u00e9tailler les mesures qui seront prises et appliqu\u00e9es pour \u00e9viter un confinement olympique, en un mot pour r\u00e9ussir ce challenge et permettre \u00e0 tous de se d\u00e9placer au mieux pendant les Jeux ? <i>(Mmes Danielle Brulebois et Brigitte Liso applaudissent.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports.<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports. </i>Vous relayez, monsieur le d\u00e9put\u00e9, certaines interrogations parfaitement l\u00e9gitimes de nos concitoyens, notamment franciliens, et faites allusion \u00e0 des points qui ont fait l'objet de pol\u00e9miques, voire de <i>fake news</i> ces derni\u00e8res semaines. C'est l'occasion pour moi d'y apporter un d\u00e9menti. Je r\u00e9unirai pour la neuvi\u00e8me fois, aux c\u00f4t\u00e9s d'Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra et de Fadila Khattabi, un comit\u00e9 des mobilit\u00e9s afin de faire le point sur l'avancement de chacun des chantiers, \u00e0 savoir l'accessibilit\u00e9 et les infrastructures \u2013\u00a0le service qui sera offert aux Franciliens comme \u00e0 nos h\u00f4tes du monde entier.<br><br>Je veux le redire\u00a0: c'est un honneur et une fiert\u00e9, pour Paris, pour l'\u00cele-de-France et pour tout le pays, d'accueillir, cent ans plus tard, les Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9. Nous ferons tout pour relever ce d\u00e9fi, qui en sera avant tout un pour nos transports.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Quid des tarifs\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Il s'agit, vous l'avez dit, de conduire la plus grande op\u00e9ration de transport que notre pays ait connue\u00a0: 13\u00a0millions de visiteurs, 800\u00a0000\u00a0passagers suppl\u00e9mentaires, chaque jour, dans les transports publics. Nous avons pris un engagement in\u00e9dit, qu'aucune ville n'avait pris avant Paris \u2013\u00a0100\u00a0% des sites, pour 100\u00a0% des spectateurs, seront desservis en transports publics\u00a0\u2013 et nous le tiendrons. Nous sommes en train d'augmenter l'offre de transports de 15\u00a0% pour que, pendant les Jeux, tout le monde puisse y avoir acc\u00e8s. Le d\u00e9fi \u00e9cologique sera, lui aussi, une grande fiert\u00e9 pour la France.<br><br>Il est \u00e9videmment hors de question d'installer je ne sais quel confinement olympique, d'emp\u00eacher de circuler les Parisiens, les Franciliens, les Fran\u00e7ais qui veulent travailler et mener leur vie comme ils l'entendent.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> C'est exactement ce que vous allez faire. Vous n'aurez pas le choix\u00a0: il n'y aura pas assez de place pour tout le monde\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Nous travaillons, bien s\u00fbr, avec la Ville de Paris et la r\u00e9gion, \u00e0 des mesures de s\u00e9curit\u00e9 et d'organisation, pour limiter le plus possible l'impact des Jeux sur la vie quotidienne des Parisiens et des Franciliens\u00a0: c'est cela qui devrait nous r\u00e9unir plut\u00f4t que les petites pol\u00e9miques st\u00e9riles. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Enfin, j'insiste, les Jeux olympiques sont un formidable acc\u00e9l\u00e9rateur d'investissement dans les transports publics\u00a0: sans les Jeux, nous n'aurions pas soixante-sept gares qui seront mises en service d'ici l'\u00e9t\u00e9 2024\u00a0; sans les Jeux, nous ne serions pas au rendez-vous pour prolonger la ligne\u00a014 pour des millions de Franciliens, pour construire le RER Eole, pour mettre en circulation 1\u00a0000\u00a0taxis accessibles aux personnes \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite. C'est un formidable acc\u00e9l\u00e9rateur et ce sera un formidable h\u00e9ritage pour notre ville, notre capitale, notre r\u00e9gion et notre pays. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-20", "pageJO": "11401", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}