{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1287", "identifiant": {"numero": "1287", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation au Proche-Orient"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795820", "mandatRef": "PM797700"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801899", "abrege": "Europe", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 de l\u2019Europe"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801899", "abrege": "Europe", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 de l\u2019Europe"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": "9855", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION AU PROCHE-ORIENT <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Marcellin Nadeau.<br><br><strong>M.\u00a0Marcellin Nadeau. </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 Catherine Colonna, ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br>Dans le conflit isra\u00e9lo-palestinien, les pays occidentaux qui appellent \u00e0 la tr\u00eave humanitaire tentent d'appara\u00eetre comme les garants du droit international, mais abdiquent en r\u00e9alit\u00e9 devant la loi du plus fort. L'humanit\u00e9, ce n'est pas cela. Nous devons affirmer l\u2019absolue n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019un cessez-le-feu imm\u00e9diat <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES et sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES)</i> et rappeler la n\u00e9cessit\u00e9 de la solution \u00e0 des deux \u00c9tats pr\u00e9conis\u00e9e par l\u2019ONU.<br><br>Nous devons \u00e9viter par ailleurs que ce conflit soit per\u00e7u comme une guerre de civilisation dans laquelle une d\u00e9mocratie se d\u00e9fendrait contre des barbares, comme au bon vieux temps des guerres coloniales <i>(Protestations sur les bancs du groupe RN), </i>comme au temps des massacres de Madagascar et de S\u00e9tif.<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Pas un mot sur les otages\u00a0! Pas un mot sur les quarante Fran\u00e7ais morts\u00a0! C'est une honte\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> Ce n'est pas possible\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibaut Fran\u00e7ois.</strong> Ce ne sont pas des enfants de ch\u0153ur au Hamas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marcellin Nadeau. </strong>Le conflit entre Isra\u00ebl et le Hamas n\u2019est-il pas le r\u00e9sultat de deux logiques extr\u00eames qui ont emp\u00each\u00e9 la solution \u00e0 deux \u00c9tats d\u00e9mocratiques\u00a0? <i>(Protestations sur les bancs des groupes RN et LR.)</i> Les conventions de Gen\u00e8ve doivent \u00eatre respect\u00e9es. Au moment o\u00f9 celle de 1864 a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e, les guerres coloniales faisaient rage. Il fallait \u00ab\u00a0civiliser la guerre\u00a0\u00bb. <br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laurence Petel.</strong> Parlez-en au Hamas\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0Marcellin Nadeau. </strong>Aujourd\u2019hui, ce n\u2019est plus possible. Nous devons apprendre de l\u2019histoire et en tirer les le\u00e7ons.<br><br><strong>M.\u00a0Micha\u00ebl Taverne.</strong> Justement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> C'est mal barr\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marcellin Nadeau. </strong>Il n\u2019y a plus de barbares. Les crimes de guerre ne peuvent justifier l\u2019exc\u00e8s de cruaut\u00e9. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>Une violence ne peut se justifier par les n\u00e9cessit\u00e9s de la guerre\u00a0: l\u2019horreur ne peut en aucun cas justifier l\u2019horreur.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> C'est un massacre, la barbarie, la destruction absolue\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marcellin Nadeau. </strong>De l\u2019Ukraine \u00e0 Gaza, la France doit \u00eatre claire sur le droit des peuples \u00e0 disposer d\u2019eux-m\u00eames, sur le non-respect du droit humanitaire et sur les crimes de guerre. <i>(Vives protestations sur les bancs des groupes RN et LR.)</i><br><br>Dans les deux cas, le droit international est pareillement viol\u00e9. <i>(M. Meyer Habib s'exclame.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laurence Petel.</strong> Pas de la m\u00eame mani\u00e8re\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marcellin Nadeau. </strong>Face \u00e0 ce conflit, nous attendons que la France d\u00e9fende les valeurs d\u00e9mocratiques, le respect de tous les peuples et les exigences du droit international. <i>(Nouvelles protestations sur les bancs des groupes RN et LR.)</i> Un cessez-le-feu imm\u00e9diat est indispensable\u00a0! (Les d\u00e9put\u00e9s du groupe GDR-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent. \u2013\u00a0Applaudissements sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs des groupes RN et LR. \u2013\u00a0M.\u00a0Maxime Minot fait claquer son pupitre.)<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Quel aveuglement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> Pas un mot sur les otages\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019Europe.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Boone,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019Europe. </i>Je vous prie de bien vouloir excuser l'absence de Catherine Colonna, qui est au Japon pour une r\u00e9union du G7. <br><br>Il y a un mois jour pour jour, la barbarie terroriste s'est abattue sur Isra\u00ebl : elle a fait 1 400 morts, dont 40 Fran\u00e7ais ; 9 de nos compatriotes, dont plusieurs mineurs, sont encore port\u00e9s disparus. Je pense \u00e0 ces Fran\u00e7ais meurtris par le terrorisme du Hamas. <i>(Applaudissements nourris sur les bancs du groupe RE, dont quelques d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent, et sur les bancs des groupes RN, LR et Dem.)</i><br><br>Face au Hamas, nous avons une ligne claire\u00a0: Isra\u00ebl doit prot\u00e9ger sa population et les Palestiniens ne doivent pas \u00eatre sacrifi\u00e9s \u00e0 la lutte contre ce groupe terroriste. <br><br>Sur la catastrophe humanitaire \u00e0 Gaza, notre message est double. Premi\u00e8rement, une tr\u00eave humanitaire\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya.</strong> Un cessez-le-feu\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Boone,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026est absolument n\u00e9cessaire. Nous l'appelons avec force. Un consensus, soutenu par la France, a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 au sein de la communaut\u00e9 internationale, qui a ent\u00e9rin\u00e9 la r\u00e9solution pr\u00e9sent\u00e9e le 26 octobre par la Jordanie devant l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies. <i>(Mme Marine Le Pen applaudit. - M. Meyer Habib s'exclame.)</i><br><br>Deuxi\u00e8mement, nous soulignons que l'aide n'est pas \u00e0 la hauteur de la situation \u2013\u00a0vous \u00eates sans doute d'accord, monsieur Nadeau\u00a0: nous devons collectivement faire mieux et faire vite. C'est la raison pour laquelle la France organise le 9\u00a0novembre \u00e0 Paris une conf\u00e9rence humanitaire internationale\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya.</strong> Il faut un cessez-le-feu\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Boone,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026pour venir en aide \u00e0 la population civile de Gaza.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Sansu.</strong> Un cessez-le-feu\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Boone,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Nous agissons de mani\u00e8re pratique sur le terrain pour r\u00e9pondre aux besoins des habitants de Gaza et leur assurer une protection. Nous visons trois objectifs. <i>(Mme la pr\u00e9sidente coupe le micro de la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, dont le temps est parole est \u00e9coul\u00e9.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Eh oui, il faut respecter son temps de parole\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": "9855", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}