{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1724", "identifiant": {"numero": "1724", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "immigration", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "D\u00e9placements de migrants et de SDF hors de Paris"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794314", "mandatRef": "PM796848"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834750", "abrege": "Logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 du logement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834750", "abrege": "Logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 du logement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-27", "pageJO": "2370", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9PLACEMENTS DE MIGRANTS ET DE SDF HORS DE PARIS <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mathilde Paris.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Paris . </strong>Monsieur le Premier ministre, en pr\u00e9vision des Jeux olympiques, des dizaines voire des centaines de migrants sont, chaque semaine depuis mai 2023, \u00e9vacu\u00e9s de Paris en catimini, pour \u00eatre r\u00e9partis dans toute la France, \u00e0 l'insu des \u00e9lus locaux et des habitants.<br><br>\u00c0 Orl\u00e9ans, ce sont 519\u00a0personnes en situation irr\u00e9guli\u00e8re et sans domicile fixe qui sont arriv\u00e9es directement de la capitale depuis mai 2023.<br><br><strong>Mme\u00a0St\u00e9phanie Rist .</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Paris . </strong>Probl\u00e8me\u00a0: le maire n'a jamais \u00e9t\u00e9 averti de cet afflux de migrants et ses demandes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es d'information \u00e0 l'\u00c9tat sont rest\u00e9es lettre morte.<br><br><strong>Mme\u00a0St\u00e9phanie Rist .</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Paris . </strong>Exasp\u00e9r\u00e9, il d\u00e9nonce, dans un courrier qu'il m'a adress\u00e9, \u00ab\u00a0un nettoyage social de la capitale\u00a0\u00bb et d\u00e9clare que \u00ab\u00a0la ville d'Orl\u00e9ans n'a pas vocation \u00e0 accueillir la colline du crack de Paris\u00a0\u00bb.<br><br>Monsieur le Premier ministre, quel m\u00e9pris pour nos territoires et leurs \u00e9lus locaux ! Avez-vous si honte des cons\u00e9quences visibles du laxisme migratoire de votre gouvernement que vous cherchiez \u00e0 le cacher aux autres pays du monde, dont nous recevrons les repr\u00e9sentants \u00e0 l'occasion des Jeux olympiques ? Il semble effectivement plus facile d'affr\u00e9ter des cars pour d\u00e9placer des migrants en situation irr\u00e9guli\u00e8re vers la province que des avions charters pour les expulser de France, o\u00f9 ils n'ont rien \u00e0 faire ! <i>(\u00ab Bravo ! \u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>Alors que les centres d'h\u00e9bergement d'urgence sont satur\u00e9s, m\u00eame dans nos territoires, ces migrants venus de Paris sont log\u00e9s pour trois semaines dans des h\u00f4tels, aux frais du contribuable. Mais ensuite, que deviennent-ils\u00a0? Vous ne faites que d\u00e9placer le probl\u00e8me. On ne joue pas avec la vie des gens, que ce soit celle des migrants, ballott\u00e9s de ville en ville,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte .</strong> Venant de vous\u00a0!\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Paris . </strong>\u2026celle des \u00e9lus locaux, ignor\u00e9s, ou celle des habitants, dont la s\u00e9curit\u00e9 pourrait \u00eatre menac\u00e9e. Monsieur le Premier ministre, allez-vous continuer \u00e0 faire \u00e9vacuer et \u00e0 r\u00e9partir les migrants dans nos villes de province, ou allez-vous enfin organiser, comme le propose Marine Le\u00a0Pen, un r\u00e9f\u00e9rendum pour consulter le peuple au sujet de la politique migratoire qu'il souhaite voir appliqu\u00e9e en France. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du logement.<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Kasbarian,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du logement . </i>Vous confondez\u00a0: tous les migrants ne sont pas SDF et tous les SDF ne sont pas des migrants.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Cabrolier .</strong> Mais ce n'est pas du tout ce qu'elle a dit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Kasbarian,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>De plus, vous confondez tout dans les chiffres que vous avez cit\u00e9s. Tous les soirs, gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00c9tat, au minist\u00e8re et aux associations, 200 000 SDF trouvent un refuge ou un toit dans notre pays - ils sont 100 000 en \u00cele-de-France. <i>(\u00ab Ce n'est pas la question ! \u00bb et exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>Malheureusement, \u00e9tant donn\u00e9 la saturation des structures d'h\u00e9bergement franciliennes, tous ne trouvent pas de solution en appelant le Samu social. C'est pourquoi, sans aucun lien avec les Jeux olympiques <i>(\u00ab\u00a0Ben voyons\u00a0!\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Mais c'est bien s\u00fbr\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe RN),</i> le Gouvernement a appliqu\u00e9, d\u00e8s mars 2023, une politique de desserrement\u00a0: il a cr\u00e9\u00e9 des sas r\u00e9gionaux qui permettent l'accueil volontaire de personnes sans domicile fixe qui accepteraient d'y loger.<br><br>Nous comptons dix sas r\u00e9gionaux et depuis mars 2023, ce sont 3\u00a0800\u00a0personnes qui y ont trouv\u00e9 refuge. Dans la r\u00e9gion Centre-Val de Loire, ce sont 519\u00a0personnes qui ont \u00e9t\u00e9 accueillies en un an, je le pr\u00e9cise en toute transparence. Encore une fois, madame Paris, ces SDF ne sont pas tous \u00e9trangers ou migrants et la confusion que vous faites \u00e0 leur endroit pose probl\u00e8me.<br><br>En pratique, le sas d'Orl\u00e9ans accueille au plus cinquante personnes toutes les trois semaines. Ces sans-abri ne sont pas accueillis chez Serge Grouard, maire d'Orl\u00e9ans, ni dans votre permanence, ni non plus au ch\u00e2teau de Montretout\u00a0: ils sont pris en charge par des associations mandat\u00e9es par l'\u00c9tat, avant d'\u00eatre rapidement orient\u00e9s vers des solutions plus durables d'h\u00e9bergement en r\u00e9gion, gr\u00e2ce notamment \u00e0 l'interm\u00e9diation locative, aux pensions de famille ou aux r\u00e9sidences sociales.<br><br><strong>M.\u00a0K\u00e9vin Pfeffer.</strong> Ce n'est pas une r\u00e9ponse au niveau\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Kasbarian,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Notre objectif est que le plus grand nombre de sans-abri trouvent un toit\u00a0; mais l'enjeu, ce n'est pas de les trier en fonction de leur couleur de peau ou de leur origine, comme le Front national semble manifestement le pr\u00e9coniser. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-27", "pageJO": "2370", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}