{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG990", "identifiant": {"numero": "990", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "institutions sociales et m\u00e9dico sociales", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Tenue et l'\u00e9quipement des gardes champ\u00eatres territoriaux - police rurale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795278", "mandatRef": "PM797397"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791609", "abrege": "Solidarit\u00e9s, autonomie et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791609", "abrege": "Solidarit\u00e9s, autonomie et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": "6213", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION FINANCI\u00c8RE DES EHPAD <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0B\u00e9atrice Bellamy.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9atrice Bellamy. </strong>Qu'elles soient ou non m\u00e9dicalis\u00e9es, qu'elles appartiennent au secteur public ou associatif, les structures d'accueil des personnes \u00e2g\u00e9es connaissent une situation alarmante. Les Ehpad et les r\u00e9sidences autonomie sont en danger. Je l'ai d\u00e9j\u00e0 soulign\u00e9 lors d'une question au Gouvernement, le 13\u00a0d\u00e9cembre dernier\u00a0: en Vend\u00e9e notamment, de nombreux \u00e9lus et gestionnaires s'inqui\u00e8tent de l'avenir des structures. L'\u00e9tat des finances est tr\u00e8s inqui\u00e9tant\u00a0; les montants des tr\u00e9soreries sont au plus bas, voire n\u00e9gatifs. Les difficult\u00e9s de recrutement sont in\u00e9dites. Pour l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 venir, l'inqui\u00e9tude culmine.<br><br>Dans ma circonscription de Vend\u00e9e, plusieurs maires ont sonn\u00e9 l'alarme devant les difficult\u00e9s. \u00c0 cause du manque de personnel, on fait manger les r\u00e9sidents dans leur chambre, afin d'optimiser le temps de travail, notamment en \u00e9vitant les transferts. Certaines structures menacent de fermer pendant les trois mois d'\u00e9t\u00e9. Pourront-elles rouvrir\u00a0? D'autres mobilisent des lignes de tr\u00e9sorerie qui ne sont pas in\u00e9puisables. Dans mon d\u00e9partement, le taux de ch\u00f4mage est au plus bas, \u00e0 5\u00a0%. Je m'en r\u00e9jouis, toutefois il devient difficile de juguler les cons\u00e9quences du manque de bras, criant dans les m\u00e9tiers de l'humain et du grand \u00e2ge.<br><br>Pour surmonter ces difficult\u00e9s, le recours aux leviers financiers et de ressources humaines mobilisables s'apparente souvent \u00e0 un v\u0153u pieux. Les ARS \u2013\u00a0agences r\u00e9gionales de sant\u00e9\u00a0\u2013 sont aussi d\u00e9munies que les d\u00e9partements\u00a0: la r\u00e9ponse ne peut venir que de l'\u00c9tat, or il est urgent de l'apporter.<br><br>J'ai bien conscience qu'aucune mesure ne r\u00e9soudra les difficult\u00e9s de recrutement en quelques semaines. Monsieur le ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es, qu'envisagez-vous de d\u00e9cider pour mieux accompagner ces structures\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Qui est-ce\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Combe,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es. </i>Comme souvent, je commence par f\u00e9liciter et remercier tous les personnels engag\u00e9s dans les \u00e9tablissements, pour prot\u00e9ger et accompagner nos a\u00een\u00e9s\u00a0; ils \u0153uvrent dans des conditions tr\u00e8s difficiles. Je me tiens \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s, tout particuli\u00e8rement pour les aider \u00e0 traverser la p\u00e9riode estivale, qui sera certainement \u00e9prouvante.<br><br>Les conclusions du volet \u00ab\u00a0bien vieillir\u00a0\u00bb du Conseil national de la refondation (CNR) ont \u00e9t\u00e9 rendues. Dans quelques jours, je pr\u00e9senterai une feuille de route visant \u00e0 apporter des r\u00e9ponses structurelles aux difficult\u00e9s que connaissent les \u00e9tablissements concern\u00e9s. Tous devront trouver leur place, qu'il s'agisse des Ehpad, des r\u00e9sidences pour l'autonomie ou des solutions interm\u00e9diaires qu'attendent nos concitoyens.<br><br>Nous connaissons la situation financi\u00e8re que vous d\u00e9crivez et nous l'avons anticip\u00e9e, notamment en d\u00e9l\u00e9guant pr\u00e8s de 500\u00a0millions d'euros de cr\u00e9dits suppl\u00e9mentaires en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re. J'ai mobilis\u00e9 les ARS pour qu'avec les d\u00e9partements, elles suivent la situation de chaque \u00e9tablissement. Je le r\u00e9p\u00e8te\u00a0: nous n'en laisserons aucun sur le bord du chemin. Cette ann\u00e9e, nous avons multipli\u00e9 par trois les cr\u00e9dits non reconductibles, afin de pallier les difficult\u00e9s de tr\u00e9sorerie.<br><br>La feuille de route consacr\u00e9e au bien vieillir exposera les r\u00e9ponses structurelles.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur et M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Nury .</strong> C'est urgent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Combe,</strong><i> ministre . </i>Elles concerneront l'attractivit\u00e9 des m\u00e9tiers, avec des moyens pour renforcer le taux d'encadrement dans les \u00e9tablissements, et le mod\u00e8le \u00e9conomique, qu'il s'agisse des r\u00e9sidences autonomie ou des Ehpad. Dans quelques jours, Mme\u00a0Christine Pires Beaune rendra \u00e0 la Premi\u00e8re ministre les conclusions de la mission que celle-ci lui avait confi\u00e9e, nous permettant de compl\u00e9ter la liste des solutions.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-21", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": "6213", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}