{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG915", "identifiant": {"numero": "915", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 sociale", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PLAN DE LUTTE CONTRE LA FRAUDE SOCIALE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA608416", "mandatRef": "PM797133"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791629", "abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791629", "abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": "5256", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PLAN DE LUTTE CONTRE LA FRAUDE SOCIALE <a name=PG22></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Patrick Hetzel.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel. </strong>Monsieur le ministre charg\u00e9 des comptes publics, la Cour des comptes estime entre 6\u00a0milliards et 8\u00a0milliards d\u2019euros par an le montant de la fraude sociale et consid\u00e8re que la France ne lutte pas assez contre ce fl\u00e9au.<br><br>Vous venez pr\u00e9cis\u00e9ment d'annoncer ce matin un plan de lutte contre les fraudes sociales. Permettez-moi de m\u2019\u00e9tonner que vos annonces interviennent plus de trente mois apr\u00e8s la reddition du rapport de la commission d\u2019enqu\u00eate que l'Assembl\u00e9e nationale a consacr\u00e9e \u00e0 cette question. Si vous reprenez quelques-unes des propositions formul\u00e9es dans ce rapport, je constate toutefois des angles morts importants.<br><br>Ainsi, vous ne parlez nullement de l\u2019ordonnance d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9e, une mesure qui a pourtant d\u00e9j\u00e0 permis \u00e0 l\u2019Espagne d'\u00e9conomiser plus de 1\u00a0milliard.<br><br>Concernant les cartes Vitale, vous annoncez 2,3\u00a0millions de cartes d\u00e9sactiv\u00e9es depuis cinq ans. C\u2019est donc bien qu\u2019il y avait un probl\u00e8me\u00a0! Or, jusqu'alors, ce probl\u00e8me avait toujours \u00e9t\u00e9 ni\u00e9 par le Gouvernement. En mai 2023, 58\u00a0millions de cartes sont actives, selon la Cour des comptes, pour 55,4\u00a0millions de porteurs au maximum, selon l\u2019Insee. Il y a donc encore du travail\u00a0!<br><br>Par ailleurs, vous voulez fusionner carte Vitale et carte d\u2019identit\u00e9. Il est dommage que cela revienne \u00e0 abandonner la carte Vitale biom\u00e9trique. Ce qui est tr\u00e8s emb\u00eatant, c\u2019est qu'il s'agit d'un effet d\u2019annonce\u00a0: le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, comp\u00e9tent en mati\u00e8re de cartes nationales d\u2019identit\u00e9, indique qu\u2019il n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 consult\u00e9 par vos services. <i>(M.\u00a0Philippe Brun s'exclame.)</i><br><br>Ma question est donc simple\u00a0: comment allez-vous faire pour que ce chantier soit r\u00e9alis\u00e9 avant la fin du quinquennat\u00a0? Nos comptes sociaux ne peuvent plus continuer pendant encore des ann\u00e9es \u00e0 prendre en charge 75\u00a0millions d\u2019assur\u00e9s sociaux pour 68\u00a0millions d\u2019habitants\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics. </i>Je vous remercie pour votre question. Vous connaissez tr\u00e8s bien le probl\u00e8me de la fraude sociale, pour l'\u00e9tudier depuis plusieurs ann\u00e9es.<br><br>J'ai en effet pr\u00e9sent\u00e9 ce matin un plan complet, qui s'attaque \u00e0 la fraude aux cotisations sociales, aux prestations maladie et aux allocations sociales.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Pourquoi avoir attendu six ans pour le faire\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Pour lutter contre la fraude aux prestations maladie, j'ai annonc\u00e9 une mesure importante, qui consiste \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la fusion de la carte nationale d'identit\u00e9 et de la carte Vitale. Sur ce point, beaucoup a \u00e9t\u00e9 dit et \u00e9crit. Pour faire la lumi\u00e8re sur tout cela, nous avons donc missionn\u00e9 l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale des affaires sociales (Igas) ainsi que l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale des finances (IGF), lesquelles nous ont remis un rapport qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 ce matin et que je tiens \u00e9videmment \u00e0 votre disposition.<br><br>Ce rapport confirme ce que nous disons\u00a0: depuis l'\u00e9lection d'Emmanuel Macron en 2017, nous avons proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la d\u00e9sactivation de 2,3\u00a0millions de cartes Vitale en surnombre. Ces cartes correspondaient le plus souvent \u00e0 des doublons, par exemple quand le d\u00e9tenteur, anciennement assur\u00e9 au r\u00e9gime social des ind\u00e9pendants (RSI), avait rejoint le r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral de l'assurance maladie. Il n'y a donc plus de probl\u00e8me de cartes Vitale surnum\u00e9raires\u00a0: le rapport le confirme, de mani\u00e8re transparente. Pour \u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9cis, il en reste 942, et nous allons tout faire pour les d\u00e9sactiver.<br><br>Ensuite, le rapport \u00e9carte l'hypoth\u00e8se de la carte Vitale biom\u00e9trique pour trois raisons. Premi\u00e8rement, cela co\u00fbterait tr\u00e8s cher \u2013\u00a0250\u00a0millions par an\u00a0\u2013, m\u00eame si l'on peut aussi consid\u00e9rer cette d\u00e9pense comme un investissement. Deuxi\u00e8mement, la constitutionnalit\u00e9 de la mesure n'est pas certaine, en raison des fuites de donn\u00e9es. Troisi\u00e8mement, sur le plan pratique, les professionnels de sant\u00e9 n'en veulent pas car ils ont, disent-ils, autre chose \u00e0 faire que recueillir les empreintes digitales des patients. Par ailleurs, si vous \u00eates malade, clou\u00e9 au lit et que vous envoyez votre femme ou votre mari chercher des m\u00e9dicaments \u00e0 la pharmacie, il lui sera difficile de donner vos empreintes digitales \u00e0 votre place\u00a0!<br><br>La piste de la fusion de la carte Vitale et de la carte d'identit\u00e9 est donc celle que retient la mission de l'Igas et de l'IGF. Il n'y a aucun d\u00e9saccord sur ce point au sein du Gouvernement\u00a0: nous avons annonc\u00e9 ce matin, avec G\u00e9rald Darmanin et Fran\u00e7ois Braun, que nous lancions une mission de pr\u00e9figuration pour proposer des sc\u00e9narios en ce sens.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Patrick Hetzel.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel. </strong>Je prends note, mais, encore une fois, ce que vous proposez va poser un certain nombre de probl\u00e8mes\u00a0; nous aurons l'occasion d'y revenir. Un autre angle mort nous inqui\u00e8te\u00a0: \u00e0 aucun moment, vous ne mentionnez les fraudes en bande organis\u00e9e, lesquelles sont devenues un v\u00e9ritable probl\u00e8me auquel vous devriez vous attaquer \u00e9galement.<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-31", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": "5256", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}