{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1098", "identifiant": {"numero": "1098", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "jeunes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SANT\u00c9 MENTALE DES JEUNES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720838", "mandatRef": "PM797865"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791605", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791605", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": "7530", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SANT\u00c9 MENTALE DES JEUNES <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Soumya Bourouaha.<br><br><strong>Mme\u00a0Soumya Bourouaha. </strong>En juin 2020, les d\u00e9put\u00e9s du groupe GDR-NUPES demandaient la cr\u00e9ation d'une commission d'enqu\u00eate pour mesurer et pr\u00e9venir les effets de la crise du covid-19 sur les enfants et la jeunesse. Les conclusions de ses travaux soulignaient l'\u00e9tat pr\u00e9occupant de la sant\u00e9 mentale d'une partie de nos enfants, et pointaient un niveau de prise en charge nettement insuffisant.<br><br>Professionnels de sant\u00e9, syndicats \u00e9tudiants, \u00e9quipes p\u00e9dagogiques, tous alertaient sur cette bombe \u00e0 retardement. En effet, la pand\u00e9mie n'a fait qu'aggraver des ph\u00e9nom\u00e8nes lourds pr\u00e9existants \u2013\u00a0harc\u00e8lement, violences intrafamiliales, isolement social, comportements autodestructeurs\u00a0\u2013, sans que des r\u00e9ponses suffisantes soient apport\u00e9es. Aujourd'hui, 43\u00a0% des \u00e9tudiants sont en d\u00e9tresse psychologique mais, faute de moyens et de personnels dans les \u00e9tablissements d'enseignement sup\u00e9rieur, ils ne vont pas consulter. Chez les plus petits, la situation n'est gu\u00e8re mieux, 13\u00a0% des enfants du primaire pr\u00e9sentant au moins un trouble de sant\u00e9 mentale. Pourtant, alors que les besoins n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi grands, le nombre de p\u00e9dopsychiatres a diminu\u00e9 de plus d'un tiers en dix ans.<br><br>Les fragilit\u00e9s psychologiques et les comportements autodestructeurs peuvent conduire \u00e0 des violences, parfois m\u00eame chez de tr\u00e8s jeunes individus. La r\u00e9pression ne saurait constituer l'unique r\u00e9ponse \u00e0 des comportements et des souffrances qui, faute de portes \u00e0 pousser et d'accompagnement par des professionnels, ne trouvent pas de rem\u00e8des.<br><br>Comment le Gouvernement entend-il valoriser le choix de la sp\u00e9cialit\u00e9 p\u00e9dopsychiatrie dans les cursus de formation, et cr\u00e9era-t-il de nouveaux postes pour augmenter le nombre de professionnels dans cette fili\u00e8re\u00a0? Comment entend-il redonner aux services de la protection maternelle infantile les moyens pour mieux accompagner les familles pr\u00e9caires\u00a0? Allez-vous enfin nous doter de tous les outils n\u00e9cessaires \u00e0 la prise en charge de la sant\u00e9 mentale de nos enfants\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES, sur plusieurs bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Pour quelques jours encore\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Comme le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et la Premi\u00e8re ministre l'ont encore r\u00e9affirm\u00e9 r\u00e9cemment, la sant\u00e9 mentale de nos jeunes, qui se d\u00e9grade, est un enjeu majeur et prioritaire. Nous avons encore \u00e9t\u00e9 alert\u00e9s tr\u00e8s r\u00e9cemment sur l'augmentation des prescriptions de psychotropes chez les plus jeunes\u00a0: c'est un signal fort, qui doit nous interpeller.<br><br>Vous l'avez dit, la p\u00e9dopsychiatrie est une sp\u00e9cialit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 sinistr\u00e9e par des d\u00e9cennies de gestion aveugle des effectifs m\u00e9dicaux. Or, vous le savez, dix ann\u00e9es sont n\u00e9cessaires pour former un m\u00e9decin p\u00e9dopsychiatre\u00a0: aujourd'hui, c'est donc bien sur l'ensemble des professionnels sp\u00e9cialis\u00e9s dans la sant\u00e9 mentale que nous devons nous appuyer.<br><br>Nous entendons poursuivre les nombreuses actions qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es, comme la politique des 1\u00a0000\u00a0premiers jours pour les plus jeunes \u2013\u00a0je n'y reviens pas\u00a0\u2013, le renforcement des centres m\u00e9dico-psychologiques infanto-juv\u00e9niles, et le d\u00e9ploiement continu de maisons des adolescents \u2013\u00a0elles sont au nombre de trois dans votre d\u00e9partement\u00a0\u2013, qui ont d\u00e9j\u00e0 permis la prise en charge de 100\u00a0000\u00a0jeunes et leurs familles. Nous allons cr\u00e9er des postes universitaires en p\u00e9dopsychiatrie, afin de rendre cette fili\u00e8re plus attractive et de favoriser la formation de professionnels dans cette sp\u00e9cialit\u00e9, et poursuivre notre action dans le cadre du dispositif Mon parcours psy, car, malgr\u00e9 les critiques dont il fait l'objet, il a d\u00e9j\u00e0 permis 700\u00a0000\u00a0consultations et la prise en charge de 145\u00a0000\u00a0patients, dont 20\u00a0% sont des jeunes. Le d\u00e9pistage est \u00e9galement essentiel. C'est pourquoi, avec le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, nous d\u00e9ployons aussi vite que possible les 50\u00a0000\u00a0secouristes en sant\u00e9 mentale dans toutes les \u00e9coles, mais aussi dans le milieu sportif et associatif.<br><br>Enfin, pour agir sur l'origine de ces difficult\u00e9s, il est essentiel de d\u00e9velopper d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge les comp\u00e9tences psychosociales des enfants. Nous \u0153uvrons en ce sens. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-19", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": "7530", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}