{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG776", "identifiant": {"numero": "776", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "\u00c9OLIENNES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793166", "mandatRef": "PM796185"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": "3748", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9OLIENNES <a name=PG24></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jocelyn Dessigny.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny. </strong>Monsieur le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, lors de la commission d'enqu\u00eate parlementaire visant \u00e0 \u00e9tablir les raisons de la perte de souverainet\u00e9 et d'ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique de la France, nous avons propos\u00e9, conform\u00e9ment aux attentes des Fran\u00e7ais, diff\u00e9rentes mesures pertinentes, dont un moratoire sur le sujet et l'annulation de tous les projets en cours. Avec plus de 500\u00a0\u00e9oliennes implant\u00e9es, mon d\u00e9partement de l'Aisne a largement contribu\u00e9 \u00e0 l'effort national pour la transition \u00e9cologique.<br><br><strong>M.\u00a0Emeric Salmon.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny. </strong>Face \u00e0 l'inaction du pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Hauts-de-France, Xavier Bertrand, dix-sept maires courageux ont pris la d\u00e9cision, le 2\u00a0avril dernier, de mener simultan\u00e9ment une consultation locale au sujet d'un \u00e9ni\u00e8me projet de construction d'\u00e9oliennes g\u00e9antes de 180\u00a0m\u00e8tres de haut. Malgr\u00e9 les pressions exerc\u00e9es par vos pr\u00e9fets et sous-pr\u00e9fets, le vote a eu lieu et le non l'a emport\u00e9 \u00e0 plus de 87,5\u00a0%. Vous le pr\u00e9tendez ill\u00e9gal, mais avec plus de 43\u00a0% de participation, il est plus l\u00e9gitime qu'un grand nombre de d\u00e9put\u00e9s ici pr\u00e9sents.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny. </strong>Vous-m\u00eame, monsieur B\u00e9chu, avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lu maire gr\u00e2ce \u00e0 la participation de seulement 34,25\u00a0% des inscrits, ce qui vous rend, vous aussi moins, l\u00e9gitime que ce scrutin. Les Axonais attendent des pouvoirs publics qu'ils respectent leur volont\u00e9. Alors, monsieur le ministre, vous engagez-vous \u00e0 ce qu'aucun projet \u00e9olien ne voie le jour sur le territoire de ces dix-sept communes\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Vous \u00e9voquez deux sujets, \u00e0 commencer par ce r\u00e9f\u00e9rendum ou cette consultation locale, dont je ne remets pas en cause la l\u00e9gitimit\u00e9 tout en soulignant qu'il serait dangereux de consid\u00e9rer qu'un taux de participation entra\u00eene un niveau de reconnaissance ou de l\u00e9gitimit\u00e9 particulier pour ceux qui si\u00e8gent dans une enceinte quelle qu'elle soit. Sans prendre votre remarque comme une critique, je r\u00e9ponds par anticipation \u00e0 d'\u00e9ventuelles critiques.<br><br>J'en viens au fond de votre question\u00a0: le nombre et l'importance de parcs \u00e9oliens \u00e9rig\u00e9s sur telle ou telle partie du territoire. Au passage, je vous prie d'excuser l'absence d'Agn\u00e8s Pannier-Runacher, charg\u00e9e de ce dossier et d'un texte ambitieux voulu par le Gouvernement, la loi relative \u00e0 l'acc\u00e9l\u00e9ration de la production des \u00e9nergies renouvelables, qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 de nombreux d\u00e9bats dans cette enceinte.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Nous \u00e9tions contre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>L'id\u00e9e \u00e9tait de faire en sorte que la France soit la premi\u00e8re nation \u00e0 sortir des \u00e9nergies fossiles, gr\u00e2ce \u00e0 plus de sobri\u00e9t\u00e9 et une meilleure efficacit\u00e9, gr\u00e2ce au nucl\u00e9aire et aux \u00e9nergies renouvelables. En ce qui concerne les \u00e9nergies renouvelables, nous avons concentr\u00e9 nos efforts d'acc\u00e9l\u00e9ration sur l'\u00e9olien offshore et le photovolta\u00efque. Au cours des d\u00e9bats, certains ont alert\u00e9 sur le fait que l'\u00e9olien terrestre pourrait provoquer des crispations suppl\u00e9mentaires sur le terrain. Ils ont \u00e9t\u00e9 entendus. Tout d'abord, les zones d'acc\u00e9l\u00e9ration sont soumises \u00e0 un avis conforme des communes.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Heureusement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Ensuite, l'Assembl\u00e9e nationale et le S\u00e9nat ont \u00e9t\u00e9 d'accord pour permettre aux collectivit\u00e9s locales de cr\u00e9er des zones d'exclusion ou de limitation. Enfin, la notion de saturation visuelle, que vous \u00e9voquez en filigrane dans votre question, a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e par la loi et devient l'un des \u00e9l\u00e9ments d'appr\u00e9ciation de l'autorit\u00e9 environnementale. De l\u00e0 o\u00f9 je suis, je ne connais pas dans le d\u00e9tail le projet dont vous parlez, mais je sais ce qu'est l'\u00e9tat du droit. Je peux aussi t\u00e9moigner que, sur tous ces points, nous avons essay\u00e9 de refaire de la concertation ascendante, en partant du terrain, ne serait-ce que pour une raison d'efficacit\u00e9\u00a0: quand les riverains sont contre, les projets finissent par ne pas sortir.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Vous n'avez pas r\u00e9pondu \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jocelyn Dessigny.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny. </strong>Ne comprenant pas un tel refus, certains de nos concitoyens pourraient devenir suspicieux. Afin de lever tout doute sur le fonctionnement de l'\u00e9olien en France et par volont\u00e9 de transparence, au nom du groupe Rassemblement national, je demande la cr\u00e9ation, dans les six mois \u00e0 venir, d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire sur le financement de l'\u00e9olien. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-04-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-12", "pageJO": "3748", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}