{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG955", "identifiant": {"numero": "955", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "fonctionnaires et agents publics", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9MUN\u00c9RATIONS DES FONCTIONNAIRES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA736201", "mandatRef": "PM797523"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791615", "abrege": "Transformation et fonction publiques", "developpe": "Minist\u00e8re de la transformation et de la fonction publiques"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791615", "abrege": "Transformation et fonction publiques", "developpe": "Minist\u00e8re de la transformation et de la fonction publiques"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": "5807", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9MUN\u00c9RATIONS DES FONCTIONNAIRES <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian. </strong>Monsieur le ministre de la fonction publique, apr\u00e8s une revalorisation de 3,5\u00a0% du point d'indice l'an pass\u00e9 quand l'inflation a atteint presque le double, le Gouvernement annonce d\u00e9sormais une hausse de 1,5\u00a0% quand l'inflation sur l'ann\u00e9e d\u00e9passe le triple\u2026 \u00c0 ce rythme, faudra-t-il tabler sur une hausse n\u00e9gative du point d'indice l'ann\u00e9e prochaine\u00a0? Depuis tant d'ann\u00e9es, on demande aux agents du service public d'accepter sans broncher coupes budg\u00e9taires, r\u00e9ductions d'effectifs et mod\u00e9ration salariale au point qu'ils ont perdu 20\u00a0% de pouvoir d'achat en vingt ans\u00a0! J'ai bien dit 20\u00a0%\u00a0! Une perte de pouvoir d'achat accompagn\u00e9e d'une d\u00e9gradation de leurs conditions de travail, r\u00e9sultat de la logique comptable que vous appliquez et qui produit pour les fonctionnaires une immense perte de sens et pour les usagers tant de probl\u00e8mes d'acc\u00e8s \u00e0 des services publics de qualit\u00e9.<br><br>Les agents du service public r\u00e9sistent, depuis vingt ans, contre la logique aust\u00e9ritaire, mais vous les avez us\u00e9s jusqu'\u00e0 la corde\u00a0! Aujourd'hui, la fonction publique est d\u00e9sert\u00e9e\u00a0! Non content de les faire travailler deux ans de plus malgr\u00e9 la p\u00e9nibilit\u00e9 de leur t\u00e2che, vous faites perdurer par cette hausse ridicule le sentiment que le service public n'est pas la solution. Quoi\u00a0? Notre soci\u00e9t\u00e9 n'aurait pas les moyens de r\u00e9mun\u00e9rer correctement les femmes et les hommes qui \u00e9duquent nos enfants, qui soignent nos parents, qui g\u00e8rent nos for\u00eats ou qui nettoient nos rues, ceux qui ont neutralis\u00e9 l'agresseur d'Annecy ou qui ont port\u00e9 secours \u00e0 ses victimes\u00a0? On ne pourrait les r\u00e9mun\u00e9rer correctement\u00a0? Ce n'est pas vrai\u00a0! Vous pourriez le faire si le service public avait une valeur \u00e0 vos yeux. Vous allez certainement me r\u00e9pondre \u00ab\u00a0primes\u00a0\u00bb et autres \u00ab\u00a0pactes\u00a0\u00bb, mais le service public a besoin qu'on croie en lui, qu'on r\u00e9investisse pour lui dans la dur\u00e9e. Toutes ces primes, tous ces pactes seront ray\u00e9s d'un trait de plume lorsque vous voudrez faire de nouvelles \u00e9conomies, et votre trajectoire des finances publiques nous porte \u00e0 croire qu'il n'y aura pas long \u00e0 attendre\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur de nombreux bancs du groupe GDR-NUPES.)</i>\u00a0<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transformation et de la fonction publiques.<br><br><strong>M.\u00a0Stanislas Guerini,</strong><i> ministre de la transformation et de la fonction publiques. </i>Au fond, la question qui vous me posez comme \u00e0 l'ensemble du Gouvernement est celle de la responsabilit\u00e9. Est-ce que nous sommes \u00e0 la hauteur de nos responsabilit\u00e9s\u2026<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES .</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Stanislas Guerini,</strong><i> ministre . </i>\u2026pour r\u00e9pondre aux pr\u00e9occupations premi\u00e8res des agents de la fonction publique, concern\u00e9s comme les autres Fran\u00e7ais par les questions de pouvoir d'achat\u00a0? Je m'exprime devant vous en ayant sur cette question toujours pris mes responsabilit\u00e9s. Tout d'abord, je vous rappelle que je suis le ministre de la fonction publique qui a, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, le plus augment\u00e9 le point d'indice, bien davantage que sous toutes les majorit\u00e9s pr\u00e9c\u00e9dentes. C'\u00e9tait une augmentation historique, jamais atteinte depuis trente-sept ann\u00e9es\u00a0! <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe RE.) </i>Et je suis cette ann\u00e9e encore \u00e0 la hauteur de mes responsabilit\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Guerini aura marqu\u00e9 son \u00e9poque\u00a0! C'est historique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Ministre de quoi\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Stanislas Guerini,</strong><i> ministre. </i>J'ai re\u00e7u ainsi hier l'ensemble des organisations syndicales et j'ai pu leur faire des annonces fortes sur la question du pouvoir d'achat et de la r\u00e9mun\u00e9ration de nos agents publics. J'ai annonc\u00e9 d'abord que nous allions, cette ann\u00e9e encore, consacrer \u00e0 la revalorisation des salaires des fonctionnaires la m\u00eame enveloppe que l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Nous renouvelons donc cette ann\u00e9e un effort historique. Il y aura ainsi une augmentation de 2,5\u00a0% de la r\u00e9mun\u00e9ration indiciaire, c'est-\u00e0-dire de la part fixe, \u00e0 savoir 1,5\u00a0% d\u00e8s juillet et des distributions de points suppl\u00e9mentaires pour tous d\u00e8s janvier 2024. <i>(Mme\u00a0Anne Brugnera applaudit.)</i> Mais j'assume aussi que nous devons concentrer nos efforts sur les bas salaires et sur les classes moyennes de la fonction publique. Et c'est la raison pour laquelle j'ai aussi annonc\u00e9 des mesures sp\u00e9cifiques pour accompagner les bas salaires en att\u00e9nuant l'\u00e9crasement des grilles indiciaires pour apporter plus de progressivit\u00e9\u00a0: plus de 600\u00a0millions d'euros seront consacr\u00e9s \u00e0 cette mesure d'ici la fin de l'ann\u00e9e.<br><br>Et en effet, j'assume aussi de r\u00e9pondre dans les m\u00e9dias \u00e0 la question du pouvoir d'achat, et d'apporter une prime de pouvoir d'achat aux agents de la fonction publique les moins bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s\u00a0: la moiti\u00e9 des fonctionnaires recevront, d\u00e8s septembre, une prime de 300 \u00e0 800\u00a0euros brut sur leur compte en banque. Voil\u00e0 une r\u00e9ponse imm\u00e9diate aux questions de pouvoir d'achat.<br><br>Vous le voyez\u00a0: nous prenons, comme cette majorit\u00e9, nos responsabilit\u00e9s. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Mme\u00a0Agn\u00e8s Carel applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian. </strong>Quand ce gouvernement d\u00e9cide de donner la possibilit\u00e9 aux propri\u00e9taires d'augmenter les loyers de 3,5\u00a0%,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian. </strong>\u2026tandis que les fonctionnaires ne sont augment\u00e9s que de 1,25\u00a0%, on se dit\u2026 <i>(Son temps de parole \u00e9tant \u00e9coul\u00e9, le micro de l'oratrice est coup\u00e9. \u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-14", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": "5807", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}