{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1691", "identifiant": {"numero": "1691", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement secondaire", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Parcoursup"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794094", "mandatRef": "PM796710"}, "groupe": {"organeRef": "PO830170", "abrege": "SOC-A", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833685", "abrege": "Enseignement\u00a0sup\u00e9rieur\u00a0et\u00a0recherche", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019enseignement\u00a0sup\u00e9rieur\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0recherche"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833685", "abrege": "Enseignement\u00a0sup\u00e9rieur\u00a0et\u00a0recherche", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019enseignement\u00a0sup\u00e9rieur\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0recherche"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-20", "pageJO": "2203", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PARCOURSUP <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Micka\u00ebl Bouloux.<br><br><strong>M.\u00a0Micka\u00ebl Bouloux. </strong>Tout d'abord, madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des personnes \u00e2g\u00e9es et des personnes handicap\u00e9es, nous n'avons pas compris votre r\u00e9ponse \u00e0 la question de Mme\u00a0Vidal. Nous attendons un calendrier, en 2024, concernant la loi \u00ab\u00a0grand \u00e2ge\u00a0\u00bb, comme l'a promis l'ancienne Premi\u00e8re ministre. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC. \u2013\u00a0M.\u00a0Benjamin Lucas applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>Madame la ministre de l'\u00e9ducation nationale, au lendemain de la cl\u00f4ture des v\u0153ux sur Parcoursup, pouvez-vous affirmer que chaque lyc\u00e9enne et chaque lyc\u00e9en pourra poursuivre ses \u00e9tudes \u00e0 la rentr\u00e9e\u00a0? Dans les tribunes du public se trouvent vingt-cinq\u00a0lyc\u00e9ens venus de ma circonscription <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC)</i>, avec qui j'ai r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 cette question et qui attendent votre r\u00e9ponse.<br><br>L'ann\u00e9e derni\u00e8re, pr\u00e8s de 16\u00a0% des candidats sont rest\u00e9s sans affectation apr\u00e8s la phase principale. Comment se pr\u00e9parer \u00e0 la rentr\u00e9e quand on se retrouve sans option\u00a0? Comment encaisser le refus d'une formation pour laquelle on est fait\u00a0?<br><br>Depuis 2018, force est de constater que ce syst\u00e8me creuse les in\u00e9galit\u00e9s entre nos jeunes et entre nos territoires et qu'il suscite, chez nos enfants et leurs parents, inqui\u00e9tude et anxi\u00e9t\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>L'ann\u00e9e derni\u00e8re, Luc, 17\u00a0ans, s'est vu refuser une formation en sciences et techniques des activit\u00e9s physiques et sportives (Staps). Issu d'une famille endett\u00e9e et modeste, il n'a pas pu partir dans une \u00e9cole priv\u00e9e\u00a0; il a laiss\u00e9 son r\u00eave derri\u00e8re lui, et s'est mis \u00e0 travailler.<br><br>Une gestion n\u00e9olib\u00e9rale et d\u00e9sincarn\u00e9e de l'avenir de nos enfants\u00a0: voil\u00e0 ce qu'a instaur\u00e9 cette plateforme sous l'\u00e8re Macron\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i> Lorsque chaque classe dispose d'une seule heure pour essayer d'y voir clair dans les 23\u00a0000\u00a0formations propos\u00e9es, comment peut-on aiguiller les trente-cinq\u00a0\u00e9l\u00e8ves qui la composent et qui ont des ambitions diff\u00e9rentes\u00a0?<br><br>J'apporte d'ailleurs mon soutien aux enseignants qui sont en gr\u00e8ve aujourd'hui <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES)</i>, notamment pour demander plus de moyens. Quant aux lyc\u00e9ens, ils demandent un syst\u00e8me humain et adapt\u00e9, pour choisir leur orientation.<br><br>Madame la ministre, quand allez-vous comprendre qu'il y a urgence \u00e0 replacer l'humain au c\u0153ur du processus\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse\u2026 Pardon, la parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est blanc bonnet et bonnet blanc\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche. </i>Puisque Mme\u00a0Belloubet et moi travaillons ensemble et qu'il existe un continuum entre le lyc\u00e9e et l'enseignement sup\u00e9rieur, vous comprendrez que je r\u00e9ponde \u00e0 la question de M.\u00a0Bouloux.<br><br>Cette ann\u00e9e, 148\u00a0bacheliers se sont retrouv\u00e9s sans affectation \u00e0 l'issue de la proc\u00e9dure de Parcoursup\u00a0; nous continuons \u00e0 suivre leur situation pour leur proposer des solutions. L'accompagnement des familles et des \u00e9l\u00e8ves ne cesse de s'am\u00e9liorer chaque ann\u00e9e, dans la transparence, pour diminuer leur stress. Comme vous, nous sommes conscients que cette am\u00e9lioration doit se poursuivre.<br><br>C'est pourquoi nous travaillons, avec Nicole Belloubet et le minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale, \u00e0 am\u00e9liorer l'orientation de nos \u00e9l\u00e8ves d\u00e8s la seconde, voire d\u00e8s le coll\u00e8ge en fonction du m\u00e9tier qu'ils souhaitent exercer. Il s'agit de leur indiquer les parcours qu'ils doivent suivre et de construire avec eux leur projet professionnel.<br><br>Croyez-moi, les minist\u00e8res de l'\u00e9ducation nationale et de l'enseignement sup\u00e9rieur partagent votre volont\u00e9 que tous les \u00e9l\u00e8ves soient accompagn\u00e9s vers l'enseignement sup\u00e9rieur et la r\u00e9ussite. Nous continuerons d'y travailler \u2013\u00a0avec vous, si vous le voulez bien. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Micka\u00ebl Bouloux.<br><br><strong>M.\u00a0Micka\u00ebl Bouloux. </strong>La jeunesse a droit \u00e0 l'\u00e9mancipation, au bonheur et aux \u00e9tudes sup\u00e9rieures. Elle a le droit de ne pas \u00eatre anxieuse pendant toute une ann\u00e9e\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC. \u2013\u00a0M.\u00a0Benjamin Lucas applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier.</strong> Une fois que vous avez dit cela, que se passe-t-il\u00a0?<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-20", "pageJO": "2203", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}