{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG670", "identifiant": {"numero": "670", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 sociale", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "REMBOURSEMENT DE CERTAINS DISPOSITIFS M\u00c9DICAUX"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794038", "mandatRef": "PM796668"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791605", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791605", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": "2764", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> REMBOURSEMENT DE CERTAINS DISPOSITIFS M\u00c9DICAUX <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Yannick Neuder.<br><br><strong>M.\u00a0Yannick Neuder. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br>Je voudrais \u00e9voquer deux sujets importants pour la sant\u00e9 de nos concitoyens.<br><br>Le premier concerne la prise en charge des accidents vasculaires c\u00e9r\u00e9braux dont sont victimes 150\u00a0000\u00a0patients par an. Un Fran\u00e7ais sur cinq en fera un durant sa vie\u00a0: sur les 577\u00a0d\u00e9put\u00e9s que nous sommes, cela fait 115. Le 24\u00a0f\u00e9vrier, par arr\u00eat\u00e9, vous avez d\u00e9rembours\u00e9 la sonde qui permet d'extraire le caillot et, par l\u00e0 m\u00eame, d\u00e9rembours\u00e9 une prise en charge rapide permettant d'\u00e9viter les s\u00e9quelles et le handicap.<br><br>Le deuxi\u00e8me sujet concerne la prise en charge des chimioth\u00e9rapies. L\u00e0 encore, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9rembourser les mol\u00e9cules de chimioth\u00e9rapie employ\u00e9es en h\u00f4pital de jour sous r\u00e9serve qu'elles repr\u00e9sentent 30\u00a0% du forfait. Cette mesure affectera 450\u00a0000\u00a0patients par an, sur les 4\u00a0millions de nos concitoyens malheureusement atteints d'un cancer. Je veux mettre fin \u00e0 cette insinc\u00e9rit\u00e9 et \u00e0 cette hypocrisie\u00a0: je suis fier de porter aujourd'hui la jonquille, embl\u00e8me de la recherche pour le cancer, et je trouve scandaleux que l'on oblige les centres de canc\u00e9rologie \u00e0 choisir entre les chimioth\u00e9rapies et la note de chauffage. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR ainsi que sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES.\u00a0</i>\u2013\u00a0Mme\u00a0Jo\u00eblle M\u00e9lin applaudit \u00e9galement.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Je vous rassure, il n'y a ni hypocrisie, ni insinc\u00e9rit\u00e9. Vous parlez de ce que l'on appelle la liste en sus, qui permet de financer des m\u00e9dicaments et dispositifs m\u00e9dicaux innovants et on\u00e9reux de fa\u00e7on d\u00e9rogatoire, en plus du financement du s\u00e9jour hospitalier, puisque leur co\u00fbt ne permet pas de les y int\u00e9grer. Cette liste est dynamique\u00a0; les m\u00e9dicaments et les dispositifs y entrent et en sortent. Lorsqu'ils en sortent, cela ne veut pas dire qu'ils ne sont pas rembours\u00e9s, mais simplement qu'ils sont pris en charge dans les tarifs d'hospitalisation.<br><br>Le 1er\u00a0mars, apr\u00e8s deux ans de discussions avec les industriels concern\u00e9s, les produits dont vous parlez \u2013\u00a0des anticanc\u00e9reux et des antifongiques\u00a0\u2013 ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s de cette liste car ils \u00e9taient suffisamment anciens pour r\u00e9int\u00e9grer le mode de financement habituel. De m\u00eame, le cath\u00e9ter de thrombo-aspiration que vous avez mentionn\u00e9, qui permet, en montant par voie art\u00e9rielle, soit de r\u00e9aliser une art\u00e9riographie c\u00e9r\u00e9brale, soit d'aspirer le caillot responsable, est toujours disponible dans les \u00e9tablissements de sant\u00e9, la diff\u00e9rence \u00e9tant qu'il est d\u00e9sormais int\u00e9gr\u00e9 dans le financement global du s\u00e9jour hospitalier. Cela est habituel et r\u00e9current. Il existe une \u00ab\u00a0cagnotte financi\u00e8re\u00a0\u00bb destin\u00e9e \u00e0 aider les \u00e9tablissements qui, dans la p\u00e9riode de transition, n'arriveraient pas \u00e0 faire face \u00e0 cette d\u00e9pense. En aucun cas cela ne signifie que ces produits ne sont plus utilis\u00e9s, ne sont plus rembours\u00e9s ou sont inefficaces. Ils sont toujours pris en charge dans le cadre du forfait hospitalier. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Yannick Neuder.<br><br><strong>M.\u00a0Yannick Neuder. </strong>Monsieur le ministre, vos explications ne sont malheureusement pas de nature \u00e0 rassurer les patients ni, surtout, les m\u00e9decins et les soci\u00e9t\u00e9s savantes. Les pr\u00e9conisations que vous faites vont \u00e0 l'encontre des recommandations de la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9. Ce n'est pas le moment de supprimer le remboursement des chimioth\u00e9rapies et des guides d'aspiration pour limiter l'impact des accidents vasculaires c\u00e9r\u00e9braux\u00a0! Vous ne pourrez pas vous en tirer par une pirouette. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.\u00a0</i>\u2013\u00a0Mme\u00a0Jo\u00eblle M\u00e9lin applaudit \u00e9galement.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-22", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": "2764", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}