{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1853", "identifiant": {"numero": "1853", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "administration", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Simplification de la vie \u00e9conomique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718978", "mandatRef": "PM796320"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-16", "pageJO": "3611", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SIMPLIFICATION DE LA VIE \u00c9CONOMIQUE <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Mohamed Laqhila.<br><br><strong>M.\u00a0Mohamed Laqhila . </strong>Permettez-moi tout d'abord de souhaiter un joyeux anniversaire \u00e0 notre coll\u00e8gue Jimmy Pahun. <i>(Sourires.)</i><br><br>La France est l'un des pays europ\u00e9ens les plus complexes sur le plan administratif. Cela co\u00fbte aux entrepreneurs et aux chefs d'entreprise du temps \u2013\u00a0toujours\u00a0\u2013, de l'argent \u2013\u00a0certainement, puisque l'inflation normative p\u00e8serait pr\u00e8s de 3\u00a0% du PIB\u00a0\u2013 et de l'anxi\u00e9t\u00e9 \u2013\u00a0souvent.<br><br>Depuis sept ans, nous avons essay\u00e9 de r\u00e9soudre ce probl\u00e8me, avec la loi pour un \u00c9tat au service d'une soci\u00e9t\u00e9 de confiance, dite Essoc, en 2018\u00a0; avec la loi relative \u00e0 la croissance et la transformation des entreprises, dite Pacte, en 2019\u00a0; et avec la loi d'acc\u00e9l\u00e9ration et de simplification de l'action publique, dite Asap, en 2020. Pourtant, force est de reconna\u00eetre que l'objectif n'est pas encore atteint. Pire encore, nous entretenons, nous, d\u00e9cideurs publics et l\u00e9gislateurs, cette inflation normative. Pour le dire plus cr\u00fbment\u00a0: un amendement, c'est un formulaire Cerfa suppl\u00e9mentaire.<br><br>Votre gouvernement a fait de la lutte contre la norme superflue une priorit\u00e9, symbolis\u00e9e par le projet de loi de simplification que nous examinerons prochainement. Les d\u00e9put\u00e9s du groupe D\u00e9mocrate saluent ce texte et contribueront pleinement \u00e0 son am\u00e9lioration.<br><br>L'une des cl\u00e9s de la simplification est l'implication de l'ensemble des parties prenantes lors de chaque \u00e9tape de cr\u00e9ation de la norme. Que pensez-vous de la cr\u00e9ation de r\u00e9f\u00e9rents PME, \u00e0 m\u00eame de prendre en consid\u00e9ration ce sujet dans chaque administration\u00a0?<br><br>Nos normes sont de plus en plus marqu\u00e9es par les r\u00e8gles \u00e9labor\u00e9es au niveau europ\u00e9en\u00a0; c'est heureux pour le d\u00e9veloppement de nos entreprises \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne. \u00c0 cet \u00e9gard, nous proposons de r\u00e9duire de 25\u00a0% la charge administrative en Europe\u00a0: pour chaque norme europ\u00e9enne adopt\u00e9e, une norme europ\u00e9enne devra \u00eatre supprim\u00e9e. Nous devons \u0153uvrer en ce sens, parce que nous avons besoin d'un v\u00e9ritable choc de simplification. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Cyrille Isaac-Sibille .</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>J'ai une conviction, que j'ai exprim\u00e9e ici m\u00eame \u00e0 l'occasion de ma d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale\u00a0: notre pays croule encore trop sous les normes, trop nombreuses et trop complexes. Je sais que vous partagez cette conviction, monsieur Laqhila, puisque nous avons eu l'occasion d'en parler \u00e0 de nombreuses reprises.<br><br>Pour un patron de PME, pr\u00e8s de huit heures sont consacr\u00e9es chaque semaine aux d\u00e9marches administratives, soit une journ\u00e9e de travail enti\u00e8re. Nous parlions tout \u00e0 l'heure des agriculteurs, dont on sait \u00e0 quel point, ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, ils ont malheureusement \u00e9t\u00e9 conduits, r\u00e9forme apr\u00e8s r\u00e9forme, \u00e0 passer parfois plus de temps devant leur \u00e9cran que dans leurs champs.<br><br>L'exc\u00e8s de normes bride l'entrepreneuriat et l'innovation, et brime les Fran\u00e7ais. J'ai donn\u00e9 un mot d'ordre\u00a0: simplifier, partout o\u00f9 c'est possible, la vie des Fran\u00e7ais et celle des entreprises. Simplifier, comme nous le faisons depuis 2017, en \u00e9tant \u00e0 l'\u00e9coute des Fran\u00e7ais et des entrepreneurs, en r\u00e9pondant concr\u00e8tement \u00e0 leurs probl\u00e8mes, en facilitant v\u00e9ritablement leurs d\u00e9marches et en am\u00e9liorant r\u00e9ellement la vie.<br><br>Pour y parvenir, j'ai demand\u00e9 au ministre de l'\u00e9conomie et des finances, Bruno Le\u00a0Maire,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> D'\u00e9crire un livre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026de b\u00e2tir un grand projet de loi de simplification. Nous sommes partis des demandes et des attentes des entrepreneurs, dans le cadre d'une vaste consultation.<br><br>Nos solutions, celles qui figureront dans le futur projet de loi, viennent d'abord du terrain et des entrepreneurs. Ce sont leurs suggestions, leurs id\u00e9es et leurs propositions de simplification qui seront traduites dans ce texte.<br><br>Nous allons nous lancer dans une grande chasse aux Cerfa\u00a0; ces formulaires sont depuis longtemps une passion administrative fran\u00e7aise. Il en existe plus de 1\u00a0800\u00a0: c'est beaucoup trop. Aussi, j'ai charg\u00e9 le ministre de mener la traque aux Cerfa inutiles et de mettre fin, progressivement, \u00e0 leur usage au cours des prochaines ann\u00e9es.<br><br>Nous allons cr\u00e9er un test PME pour \u00e9valuer syst\u00e9matiquement l'impact de toute nouvelle norme sur les entreprises et pour \u00e9carter celles qui seraient trop lourdes et inutiles. Cette mesure correspond \u00e0 une demande formul\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration des petites et moyennes entreprises (CPME). Elle garantit que d\u00e9sormais, les PME seront syst\u00e9matiquement associ\u00e9es, d\u00e8s l'origine, \u00e0 la conception des normes qui les concernent.<br><br>Nous allons prendre des mesures pour mieux prot\u00e9ger les tr\u00e8s petites, petites et moyennes entreprises (TPE-PME) dans leurs relations avec les banques et les assureurs. Les entrepreneurs ne comprennent pas \u2013\u00a0moi non plus\u00a0\u2013 pourquoi ils ne b\u00e9n\u00e9ficient pas des m\u00eames offres en tant que particuliers et en tant que chefs d'entreprise.<br><br>Nous allons relever les seuils au-dessus desquels des contr\u00f4les de concentration sont d\u00e9clench\u00e9s. Cette mesure attendue est n\u00e9cessaire et utile pour permettre aux PME de cro\u00eetre sans se heurter imm\u00e9diatement \u00e0 un mur de contr\u00f4les suppl\u00e9mentaires.<br><br>Ce ne sont que quelques mesures figurant dans ce projet de loi\u00a0; nous pouvons l'am\u00e9liorer et l'enrichir en \u00e9laborant d'autres mesures et en faisant d'autres propositions. Je compte pour cela sur vous, monsieur Laqhila, dont je connais l'engagement, et sur l'ensemble de la repr\u00e9sentation nationale. Ce travail doit aussi \u00eatre men\u00e9 au niveau europ\u00e9en\u00a0; c'est une piste de r\u00e9flexion et un axe de travail qui ont \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9s par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique lors de son discours de la Sorbonne. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-16", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-16", "pageJO": "3611", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}