{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1484", "identifiant": {"numero": "1484", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "professions de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "P\u00e9nurie de m\u00e9decins"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721486", "mandatRef": "PM797517"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833677", "abrege": "Travail, sant\u00e9 et solidarit\u00e9s", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0du travail, de\u00a0la\u00a0sant\u00e9\u00a0et\u00a0des solidarit\u00e9s"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-17", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833677", "abrege": "Travail, sant\u00e9 et solidarit\u00e9s", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0du travail, de\u00a0la\u00a0sant\u00e9\u00a0et\u00a0des solidarit\u00e9s"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-17", "pageJO": "7", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> P\u00c9NURIE DE M\u00c9DECINS <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christophe Naegelen.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Naegelen. </strong>Au moment o\u00f9 chacun formule des v\u0153ux de bonne sant\u00e9, celle-ci reste la pr\u00e9occupation principale des Fran\u00e7ais, notamment dans les territoires ruraux. Dans les Vosges comme dans le reste du pays, la m\u00e9decine de ville affiche un manque criant de m\u00e9decins et les h\u00f4pitaux de personnels soignants. Cette situation s'explique par les d\u00e9cisions politiques prises il y a quarante ans, mais nos concitoyens n'ont pas vu d'am\u00e9lioration depuis sept ans et la transformation du numerus clausus en numerus apertus n'a rien chang\u00e9. <br><br>Monsieur le Premier ministre, \u00e0 quel moment, avec Mme\u00a0la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s et avec Mme\u00a0la ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche, ouvrirez-vous plus largement l'acc\u00e8s aux \u00e9tudes de m\u00e9decine et donnerez-vous plus de moyens aux universit\u00e9s pour former davantage de m\u00e9decins\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> Il faut en former deux fois plus\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Naegelen. </strong>Vous avez annonc\u00e9 r\u00e9cemment l'octroi de 32\u00a0milliards suppl\u00e9mentaires \u00e0 l'h\u00f4pital, ce qui constituerait une excellente nouvelle. Ce chiffre correspond \u00e0 la hausse du budget de la branche maladie adopt\u00e9e par le Parlement dans le projet de loi de finances pour 2024. Est-ce un pur hasard\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> On ne croit plus au hasard\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Naegelen. </strong>Le chiffre que vous avez annonc\u00e9 correspond-il \u00e0 une nouvelle augmentation \u2013\u00a0une augmentation n\u00e9cessaire\u00a0\u2013 des cr\u00e9dits affect\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4pital et \u00e0 ses personnels\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s. </i>Vous avez raison, depuis quarante ans, notre pays conna\u00eet des difficult\u00e9s en ce qui concerne le nombre de m\u00e9decins et la situation des personnels soignants. Vous le dites vous-m\u00eame\u00a0: ces difficult\u00e9s existent depuis quarante ans\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vous \u00e9tiez aux responsabilit\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Il y a quinze ans, vous \u00e9tiez o\u00f9\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre . </i>Toutefois, depuis 2019, les d\u00e9penses d'assurance maladie \u2013\u00a0l'objectif national de d\u00e9penses d\u2019assurance maladie, l'Ondam\u00a0\u2013 ont augment\u00e9 de pr\u00e8s de 55\u00a0milliards, dont la moiti\u00e9 au b\u00e9n\u00e9fice des \u00e9tablissements de sant\u00e9. Face \u00e0 la crise du covid-19, le S\u00e9gur de la sant\u00e9 a apport\u00e9 des r\u00e9ponses en mati\u00e8re aussi bien de fonctionnement, avec la revalorisation salariale de l'ensemble des \u00e9quipes soignantes, que d'investissements, gr\u00e2ce \u00e0 un effort budg\u00e9taire de 19\u00a0milliards pour la p\u00e9riode 2020-2029.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre . </i>Au-del\u00e0 des chiffres, je veux mettre en avant les investissements du quotidien en faveur desquels vous avez vot\u00e9, mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Vous \u00eates mal inform\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre . </i>Nous allons mettre en \u0153uvre le budget que vous avez adopt\u00e9 afin de permettre aux h\u00f4pitaux d'\u00eatre plus modernes et plus verts. Comme au centre hospitalier de Remiremont, ces investissements am\u00e9lioreront la qualit\u00e9 de l'offre de soins au service des bassins de vie et de nos concitoyens. Trois ma\u00eetres-mots guident notre action\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Elle a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 les fiches d'\u00c9lisabeth Borne\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre . </i>\u2026acc\u00e9l\u00e9rer les investissements \u2013\u00a0les cr\u00e9dits sont l\u00e0, nous devons aller plus vite\u00a0\u2013, concr\u00e9tiser les modernisations, am\u00e9liorer les conditions de travail des professionnels de sant\u00e9. Voil\u00e0 le chemin que nous avons trac\u00e9. Ensemble, dans le respect et le dialogue, nous allons avancer\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christophe Naegelen.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Naegelen. </strong>Je ne remets pas en cause le S\u00e9gur de la sant\u00e9 \u2013\u00a0je salue m\u00eame ses avanc\u00e9es\u00a0\u2013, je vous parle de la n\u00e9cessit\u00e9 de former davantage de m\u00e9decins. Compte tenu de la charge de travail des m\u00e9decins aujourd'hui, il en faut trois pour remplacer celui qui part \u00e0 la retraite. Nous avons besoin de plus de m\u00e9decins\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT et sur quelques bancs des groupes LR, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-01-17", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-17", "pageJO": "7", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}