{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1133", "identifiant": {"numero": "1133", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SITUATION G\u00c9OPOLITIQUE EN AFRIQUE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA335612", "mandatRef": "PM797391"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791595", "abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-09-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791595", "abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-09-27", "pageJO": "8023", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION G\u00c9OPOLITIQUE EN AFRIQUE <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq. </strong>Avec les putschs au Niger et au Gabon, cet \u00e9t\u00e9, votre politique n\u00e9ocoloniale et imp\u00e9rialiste en Afrique <i>(\u00ab\u00a0Oh\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs des groupes RN et LR) </i>a connu l\u2019un de ses plus grands revers. La faute \u00e0 une politique pilot\u00e9e pour nos int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques, de l\u2019uranium au p\u00e9trole.<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> Serviteur de Moscou\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq. </strong>Le m\u00eame fait colonial est d\u00e9nonc\u00e9 outre-mer, o\u00f9 cette mentalit\u00e9 persiste dans des territoires exploit\u00e9s uniquement pour leurs ressources naturelles, sans \u00e9gard pour la souffrance des populations, au risque d\u2019une explosion sociale que vous ne saurez pas voir venir. Au Sahel, vous avez demand\u00e9 aux militaires de faire de l\u2019humanitaire. Aux humanitaires, vous avez demand\u00e9 de faire de la politique. Aux diplomates, vous avez demand\u00e9 de n\u2019\u00eatre que la caisse de r\u00e9sonance de l\u2019\u00c9lys\u00e9e, et donc des multinationales fran\u00e7aises. Quand vous pr\u00e9tendez d\u00e9fendre la d\u00e9mocratie, les peuples vous r\u00e9pondent en d\u00e9non\u00e7ant et en rejetant les tricheurs.<br><br>Il n'y a pas de sentiment antifran\u00e7ais\u00a0: les peuples africains sont anti-politique fran\u00e7aise. Ils veulent acc\u00e9der \u00e0 leur deuxi\u00e8me ind\u00e9pendance, celle de la souverainet\u00e9 \u00e9conomique et financi\u00e8re. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES et LFI-NUPES. \u2013\u00a0MM.\u00a0Alain David et Aur\u00e9lien Tach\u00e9 applaudissent \u00e9galement.) </i>Nous devrions les \u00e9couter, fermer les bases militaires fran\u00e7aises en Afrique et en finir avec le franc CFA \u2013\u00a0sans parler du franc Pacifique\u00a0! Au lieu de cela, vous continuez \u00e0 exiger des sanctions internationales qui \u00e9touffent les peuples et renforcent l\u2019image d\u2019une politique fran\u00e7aise aveugle \u00e0 leurs besoins. Vous avez m\u00eame exig\u00e9 la fin de la coop\u00e9ration culturelle avec tous les artistes maliens, burkinab\u00e9s et nig\u00e9riens et bloqu\u00e9 l\u2019obtention de visas pour les \u00e9tudiants ressortissants de ces \u00c9tats. (Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES et sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br>En appliquant ces injustes sanctions collectives, vous vous en prenez aux puissants vecteurs de paix que sont les coop\u00e9rations culturelles et intellectuelles\u00a0! Madame Colonna, monsieur Vigier, quand l\u2019arrogance n\u00e9ocoloniale quittera-t-elle nos politiques publiques\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Il m'arrive d'\u00eatre d'accord avec vous, monsieur Lecoq, et j'esp\u00e8re que personne ne s'en offusque\u00a0; mais en l'occurrence, je ne saurais l'\u00eatre, tant vos propos d\u00e9passent la r\u00e9alit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Maillot.</strong> Pas du tout\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre. </i>Au Gabon comme au Niger, notre politique est guid\u00e9e par les deux principes qui nous gouvernent toujours. D'une part, nous condamnons tous les coups d'\u00c9tat\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> M\u00eame au Tchad\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Estelle Youssouffa.</strong> Et le Tchad\u00a0? Et les Comores\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre. </i>\u2026d'autre part, nous soutenons les organisations r\u00e9gionales. C'est le cas, s'agissant du Niger, de la Cedeao \u2013\u00a0Communaut\u00e9 \u00e9conomique des \u00c9tats de l\u2019Afrique de l\u2019Ouest\u00a0\u2013, et, pour ce qui est du Gabon, des organisations regroupant les pays d'Afrique centrale. Voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9\u00a0! Je voudrais aussi vous rappeler que l'Afrique ne se r\u00e9duit pas au Sahel et aux quelques juntes qui remettent en cause la France pour masquer leurs propres \u00e9checs \u2013\u00a0ne faites pas comme eux, monsieur le d\u00e9put\u00e9, je vous en prie.<br><br>Bien au contraire, les relations entre la France et la plupart des cinquante-quatre pays africains se portent bien, et m\u00eame tr\u00e8s bien. En quinze ans, le volume de nos investissements a doubl\u00e9\u00a0; c'est un fait.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Tout le monde nous adore en Afrique\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre . </i>Nos universit\u00e9s sont attractives et accueillent aujourd'hui 92\u00a0000\u00a0\u00e9tudiants africains, soit 40\u00a0% de plus qu'en 2017\u00a0; c'est un fait. Nous avons augment\u00e9 notre aide au d\u00e9veloppement de 50\u00a0% en six ans\u00a0; c'est un fait. Partout sur le continent, nous menons des coop\u00e9rations avec les scientifiques, les jeunes, les sportifs, les artistes, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u00a0! \u00c0 propos de ces derniers, permettez-moi de dire que les mesures que vous \u00e9voquez n'ont jamais \u00e9t\u00e9 prises, ni m\u00eame demand\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Ah bon\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre. </i>Surtout, nous traitons l'Afrique sur un pied d'\u00e9galit\u00e9 pour r\u00e9soudre avec elle les grands d\u00e9fis de demain, les grands enjeux que sont la faim, le d\u00e9veloppement, le climat et la sant\u00e9 mondiale.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> On a une cote de popularit\u00e9 extraordinaire en Afrique\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre. </i>Nous soutenons, au sein de la gouvernance mondiale, le poids de l'Afrique et des pays africains. Nous le faisons au G20, que l'Union africaine vient d'int\u00e9grer avec notre soutien, et au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies. Voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, monsieur le d\u00e9put\u00e9, et voil\u00e0 ce que nous faisons avec nos partenaires africains.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Non, ce n'est pas la r\u00e9alit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Donc tout va tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq. </strong>Entendez ce que disent les peuples africains, madame la ministre, entendez-les\u00a0! Il ne s'agit \u00e9videmment pas de toute l'Afrique et les deux minutes qui me sont accord\u00e9es ne me permettent pas de dresser la liste des pays en cause, mais vous savez tr\u00e8s bien qu'en ce qui concerne la Cedeao, par exemple, les anciennes colonies fran\u00e7aises veulent envoyer un message \u00e0 la France\u00a0; ce message, vous avez du mal \u00e0 l'entendre. C'\u00e9tait le sens de ma question. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-09-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-09-27", "pageJO": "8023", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}