{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG963", "identifiant": {"numero": "963", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "ATTAQUE \u00c0 ANNECY"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721426", "mandatRef": "PM797322"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": "5814", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ATTAQUE \u00c0 ANNECY <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0V\u00e9ronique Riotton.<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Riotton. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, nous sommes tous encore choqu\u00e9s par le drame qui s'est d\u00e9roul\u00e9 il y a quelques jours \u00e0 Annecy, drame qui a boulevers\u00e9 la France et le monde. Toutes nos pens\u00e9es, cet apr\u00e8s-midi, se tournent vers les victimes et leurs proches.<br><br>Le drame a eu lieu. Cependant, je voudrais saluer ici la formidable cha\u00eene de solidarit\u00e9 et de coop\u00e9ration dans la gestion de ce drame et de ses cons\u00e9quences, qui ont pu \u00eatre contenues. Les premiers qui sont intervenus sont les promeneurs, les lyc\u00e9ens et les acteurs du tourisme pr\u00e9sents sur place\u00a0: ils ont agi de fa\u00e7on courageuse <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs des groupes LR et Dem)</i>, soit en appelant les secours, soit en faisant des traductions en langue \u00e9trang\u00e8re, soit en formant un cordon sanitaire pour \u00e9viter que les plus petits ne soient expos\u00e9s \u00e0 ces si terribles sc\u00e8nes.<br><br>Dans un temps record, les professionnels sont intervenus \u2013\u00a0les forces de police et les pompiers, puis les soignants et toute la cha\u00eene de secours. Bien s\u00fbr, ils sont form\u00e9s pour intervenir, et le formidable dispositif mobilis\u00e9 a permis de limiter les victimes et les blessures. Toutefois, on n'est jamais pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 une telle horreur. L'\u00e9motion qu'ils ont ressentie imm\u00e9diatement apr\u00e8s t\u00e9moigne de la fragilit\u00e9 de notre humanit\u00e9. Le temps sera long pour refermer ces plaies, et il nous faudra prendre soin d'eux.<br><br>Je tiens \u00e0 le dire ici cet apr\u00e8s-midi, toutes les d\u00e9cisions prises ont permis de sauver ces enfants et ces adultes, d'\u00e9viter qu'il y ait d'autres victimes. \u00c0 ces h\u00e9ros du quotidien ou professionnels avertis, je souhaite que la nation exprime sa reconnaissance et sa gratitude. Selon vous, comment pouvons-nous les honorer de la mani\u00e8re la plus juste et la plus r\u00e9publicaine, ainsi qu'ils le m\u00e9ritent\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, LR, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Vous avez raison, c'est le service public et les femmes et les hommes qui le composent, quelle que soit leur mission, qui a permis de sauver ces enfants et d'\u00e9viter qu'il y ait davantage de victimes.<br><br>J'ai une pens\u00e9e pour le pr\u00e9fet et ses \u00e9quipes, qui ont command\u00e9 les op\u00e9rations de secours et de s\u00e9curit\u00e9. En quelques instants, ils ont organis\u00e9 la mise en s\u00e9curit\u00e9 des lyc\u00e9ens qui se trouvaient \u00e0 proximit\u00e9 du drame, ainsi que des \u00e9coliers. Lorsque se produit une telle abomination, la premi\u00e8re question que doit se poser le pr\u00e9fet est celle-ci\u00a0: \u00ab\u00a0Y a-t-il, en d'autres endroits de la ville, d'autres personnes qui peuvent passer \u00e0 l'acte\u00a0?\u00a0\u00bb Dans ces cas-l\u00e0, la panique est bien l\u00e9gitime et il faut que les services de l'\u00c9tat rassurent la population. C'est ce qu'a su faire le pr\u00e9fet, tout en menant les op\u00e9rations de secours et de s\u00e9curit\u00e9.<br><br>Il faut dire aussi que l'organisation du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur, si elle doit toujours \u00eatre am\u00e9lior\u00e9e, a montr\u00e9 son efficacit\u00e9. Je rappelle qu'en moins de trois minutes, un \u00e9quipage de police est intervenu\u00a0; une \u00e9quipe \u00e0 moto a pu interpeller la personne et mettre fin \u00e0 sa marche terrible. J'ai une pens\u00e9e particuli\u00e8re pour ces policiers qui ont risqu\u00e9 leur vie dans des conditions qui, \u00e0 la connaissance du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur, furent d'un grand professionnalisme. Ils \u00e9taient tous les deux formateurs au tir et majors de la police nationale\u00a0; l'un d'eux a utilis\u00e9 son arme de service.<br><br>J'ai propos\u00e9 au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique que des d\u00e9corations soient imagin\u00e9es, dans les prochaines promotions, pour tous ceux qui ont contribu\u00e9 \u00e0 sauver ces personnes. Quand l'enqu\u00eate sera termin\u00e9e, nous tirerons le bilan, du service des \u00e9trangers jusqu'aux op\u00e9rations de secours. L'exemple d'Annecy, o\u00f9, malgr\u00e9 l'innommable, la r\u00e9ponse des forces de l'ordre a permis de sauver des vies, nous permettra de nous am\u00e9liorer. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-14", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": "5814", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}