{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG998", "identifiant": {"numero": "998", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "nouvelles technologies", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Tenue et l'\u00e9quipement des gardes champ\u00eatres territoriaux - police rurale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795664", "mandatRef": "PM797613"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801875", "abrege": "Transition num\u00e9rique et t\u00e9l\u00e9communications", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique et des t\u00e9l\u00e9communications"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801875", "abrege": "Transition num\u00e9rique et t\u00e9l\u00e9communications", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique et des t\u00e9l\u00e9communications"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": "6219", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MISE EN \u0152UVRE DES MESURES ANNONC\u00c9ES \u00c0 VIVATECH <a name=PG21></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Paul Midy.<br><br><strong>M.\u00a0Paul Midy. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique et des t\u00e9l\u00e9communications, VivaTech, plus grand salon d\u2019Europe d\u00e9di\u00e9 aux start-up et \u00e0 la tech, s'est tenu la semaine derni\u00e8re. Nos start-up et nos PME innovantes repr\u00e9sentent \u00e0 pr\u00e9sent, il faut le rappeler, une part tr\u00e8s importante de notre \u00e9conomie \u2013\u00a01,5\u00a0million d\u2019emplois\u00a0\u2013 et, surtout, un tiers de notre capacit\u00e9 \u00e0 atteindre le plein emploi, puisqu'elles cr\u00e9eront 300\u00a0000 \u00e0 500\u00a0000\u00a0emplois dans les prochaines ann\u00e9es.<br><br>\u00c0 l\u2019occasion de VivaTech, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a fait quatre annonces tr\u00e8s importantes.<br><br>Pour que la France soit un des pays leaders de l\u2019intelligence artificielle (IA), il a annonc\u00e9 des investissements massifs, de mani\u00e8re \u00e0 doubler le nombre des formations dans ce domaine ou \u00e0 renforcer, par exemple, nos capacit\u00e9s de calcul gr\u00e2ce au futur calculateur Exascale.<br><br>Sur le plan du financement, alors que les lev\u00e9es de fonds ont ralenti depuis plusieurs mois, il a annonc\u00e9 la mobilisation de 7\u00a0milliards d\u2019euros aupr\u00e8s des assureurs gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019initiative Tibi\u00a02.<br><br>Pour aider nos plus jeunes start-up, il a annonc\u00e9 reprendre la principale pr\u00e9conisation contenue dans le rapport que je vous ai remis la semaine derni\u00e8re. Il s\u2019agit de refondre et de renforcer le dispositif Jeunes entreprises innovantes (JEI). Celui-ci deviendrait le dispositif Jeunes entreprises, lequel doit permettre de soutenir deux fois plus de jeunes entreprises innovantes en les aidant sur le plan de la tr\u00e9sorerie, en les aidant \u00e0 embaucher, \u00e0 lever des fonds \u2013\u00a0gr\u00e2ce \u00e0 des m\u00e9canismes d\u2019incitation fiscale \u00e0 destination des particuliers\u00a0\u2013 et \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 la commande publique.<br><br>Cette mesure doit permettre de g\u00e9n\u00e9rer 1\u00a0milliard d'euros par an de financements suppl\u00e9mentaires et de cr\u00e9er 100\u00a0000\u00a0emplois d\u2019ici \u00e0 2027.<br><br>Enfin, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9 le lancement du programme d\u2019accompagnement French tech 2030 pour les meilleures start-up industrielles et deep tech fran\u00e7aises.<br><br>Enfin, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, vous avez annonc\u00e9 un plan ambitieux et concret pour renforcer la commande publique et priv\u00e9e \u00e0 destination de nos start-up\u00a0: Je choisis la french tech.<br><br>Pourriez-vous nous pr\u00e9ciser \u00e0 quel horizon ces annonces tr\u00e8s attendues seront mises en \u0153uvre et quel pourrait \u00eatre leur impact\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique et des t\u00e9l\u00e9communications.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Du minitel\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique et des t\u00e9l\u00e9communications. </i>Vous l'avez dit, la septi\u00e8me \u00e9dition du salon VivaTech, qui a accueilli 150\u00a0000\u00a0visiteurs, a \u00e9t\u00e9 un grand succ\u00e8s. Je tiens \u00e0 remercier toutes celles et tous ceux qui ont particip\u00e9 \u00e0 son organisation. <br><br>Ce succ\u00e8s nous rappelle que, depuis huit ans et la premi\u00e8re \u00e9dition de ce salon, la France a renou\u00e9, sous l'impulsion du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, avec sa nature profonde de grande nation d'innovation et d'entrepreneuriat. Elle a cr\u00e9\u00e9 des dizaines de milliers d'entreprises innovantes qui ont elles-m\u00eames cr\u00e9\u00e9 des centaines de milliers d'emplois dans tous les territoires de m\u00e9tropole et d'outre-mer.<br><br>\u00c0 l'occasion de VivaTech, la Premi\u00e8re ministre a annonc\u00e9 neuf nouveaux programmes de formation \u2013\u00a0au cyber, au quantique et au verdissement du num\u00e9rique\u00a0\u2013 et a lanc\u00e9 le programme Tech pour toutes, qui accompagnera d\u00e8s la rentr\u00e9e 10\u00a0000\u00a0jeunes filles vers les m\u00e9tiers du num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Incroyable\u00a0! Historique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Par ailleurs, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a fait des annonces majeures dont nous veillerons, avec Bruno Le\u00a0Maire, \u00e0 la mise en \u0153uvre dans les prochains mois. Ces annonces concernent l'intelligence artificielle et le m\u00e9tavers, qui vont s'inviter dans notre vie quotidienne et que la France doit ma\u00eetriser co\u00fbte que co\u00fbte\u00a0; elles se concr\u00e9tiseront tr\u00e8s prochainement.<br><br>Il s'agit, par ailleurs, de prolonger l'effort engag\u00e9 depuis dix ans et la cr\u00e9ation de la french tech pour permettre aux entreprises innovantes de notre pays de b\u00e9n\u00e9ficier de financements, d'un accompagnement et de clients.<br><br>De financements, gr\u00e2ce aux propositions contenues dans votre rapport, qui seront examin\u00e9es dans le cadre du projet de loi de finances, et \u00e0 l'initiative Tibi, dans le cadre de laquelle les assureurs se sont engag\u00e9s \u00e0 investir au capital des entreprises d'innovation. Ces engagements seront concr\u00e9tis\u00e9s d\u00e8s la semaine prochaine.<br><br>D'un accompagnement, gr\u00e2ce au programme que vous avez cit\u00e9\u00a0: il concerne 125\u00a0entreprises implant\u00e9es dans tous les territoires de France\u00a0; les deux tiers d'entre elles sont issues de la recherche publique et 30\u00a0% ont \u00e9t\u00e9 fond\u00e9es par des femmes.<br><br>Et puis des clients, gr\u00e2ce \u00e0 l'initiative qui rassemble des centaines d'entreprises et une cinquantaine d'acteurs institutionnels qui s'engagent \u00e0 faire doubler le recours aux solutions des start-up d'ici \u00e0 2027.<br><br>Vous l'aurez compris, monsieur le d\u00e9put\u00e9, le Gouvernement agira r\u00e9solument pour que la France ma\u00eetrise les technologies d'avenir et les mette au service des Fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-21", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": "6219", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}