{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1200", "identifiant": {"numero": "1200", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "ACC\u00c8S \u00c0 L'EAU EN GUADELOUPE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720960", "mandatRef": "PM797643"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826660", "abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826660", "abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-11", "pageJO": "8749", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACC\u00c8S \u00c0 L'EAU EN GUADELOUPE <a name=PG27></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Serva.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Serva. </strong>\u00c0 chaque temp\u00eate, son lot de p\u00e9nurie d'eau et de pollution aux bact\u00e9ries coliformes et \u00e0 la boue. Mais disons-le\u00a0: \u00ab\u00a0s\u00e9 dlo a kaka nou ka bw\u00e8 jodla an Gwadloup\u00a0\u00bb. Et cela, parce qu'\u00e0 chaque temp\u00eate, le syndicat mixte de l'eau et de l'assainissement de Guadeloupe (SMGEAG) et l'\u00c9tat s'illustrent par leur impr\u00e9paration. La temp\u00eate Philippe, qui nous a touch\u00e9s le 5\u00a0octobre, n'a pas fait exception \u00e0 cette r\u00e8gle. \u00c0 l'heure o\u00f9 je vous parle, ce sont plus de 100\u00a0000\u00a0usagers qui n'ont pas d'eau potable en Guadeloupe, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> C'est grave\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Serva. </strong>Quelle a \u00e9t\u00e9 la r\u00e9ponse de l'agence r\u00e9gionale de sant\u00e9 (ARS) de Guadeloupe\u00a0? Tenez-vous bien\u00a0: \u00ab\u00a0Portez l'eau \u00e0 \u00e9bullition pendant cinq minutes et laissez-la reposer pendant au moins une heure\u00a0\u00bb.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> C'est la honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Serva. </strong>Nous sommes bien sur le territoire de la septi\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale. D'ailleurs, la constitution de ces r\u00e9serves d'eau participe \u00e0 la prolif\u00e9ration de la dengue, qui tue chez nous \u2013 l'\u00e9pid\u00e9mie a d\u00e9j\u00e0 fait dix morts cette ann\u00e9e.<br><br>Autre r\u00e9percussion\u00a0: en Guadeloupe, les \u00e9l\u00e8ves sont priv\u00e9s d'un mois et demi de cours chaque ann\u00e9e du fait des coupures d'eau.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Serva. </strong>La facture d'eau est sal\u00e9e pour la population, \u00e0 bout de souffle, alors que les robinets restent secs ou ne dispensent que de l'eau souill\u00e9e.<br><br>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, dois-je vous rappeler que la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire des populations est de la responsabilit\u00e9 de l'\u00c9tat ? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Soyons concrets. Premi\u00e8rement, nous demandons un d\u00e9ploiement, effectif cette fois-ci, du plan Orsec Eau potable. Je salue ici le travail du collectif Moun Gwadloup qui m'y a sensibilis\u00e9. Nous attendons une distribution massive de packs d'eau dans les zones touch\u00e9es par la p\u00e9nurie.<br><br>Deuxi\u00e8mement, nous demandons l'application \u00e0 la Guadeloupe du dispositif d\u00e9ploy\u00e9 par l'\u00c9tat \u00e0 Mayotte, afin qu'il prenne en charge les factures d'eau des usagers jusqu'\u00e0 la fin d'ann\u00e9e. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LIOT.)</i><br><br>Troisi\u00e8mement, nous demandons, comme l'ann\u00e9e derni\u00e8re, un plafonnement du prix du pack de six bouteilles de 1,5\u00a0litre \u00e0 un euro.<br><br>Quatri\u00e8mement, nous demandons que vous veniez dans de brefs d\u00e9lais en Guadeloupe.<br><br>Donnez de l'eau \u00e0 nos compatriotes guadeloup\u00e9ens en souffrance\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT et sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Elie Califer applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer. </i>Monsieur Serva, vous m'interrogez sur le probl\u00e8me que conna\u00eet la Guadeloupe depuis quelques jours, \u00e0 la suite du passage de cette fameuse temp\u00eate Philippe. Comme vous connaissez merveilleusement bien ce territoire, vous savez qu'il est coutumier des temp\u00eates. Comme 80\u00a0% de l'eau du robinet provient des eaux de pluie, il peut y avoir des incidents comme ceux que vous venez de relater lorsque se produisent des \u00e9v\u00e9nements climatiques. Vous avez raison, il y a de l'eau devenue impropre \u00e0 la consommation et l'\u00c9tat, l'ARS en particulier, a pris toutes les dispositions n\u00e9cessaires, qui ne se r\u00e9sument pas \u00e0 la r\u00e9ponse que vous avez cit\u00e9e dans votre intervention. Dans un courrier que je tiens \u00e0 votre disposition, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9taill\u00e9es les mesures \u00e0 prendre dans de telles conditions. Trois villes, plus de 100\u00a0000\u00a0habitants, sont pendant quelques jours priv\u00e9s d'eau.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Cela fait des ann\u00e9es que la population est confront\u00e9e \u00e0 de telles situations\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Rappelons toutefois, monsieur le d\u00e9put\u00e9, et vous le savez tr\u00e8s bien, qu'en 2021, l'\u00c9tat a pris toutes ses responsabilit\u00e9s. Il a en effet cr\u00e9\u00e9 un syndicat unique proc\u00e9dant de la fusion de quatre syndicats.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Cela n'a pas r\u00e9gl\u00e9 le probl\u00e8me\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Il a mis beaucoup d'argent sur la table\u00a0: 340\u00a0millions d'euros d'investissement pour les quatre prochaines ann\u00e9es. En outre, il a apport\u00e9 47\u00a0millions d'euros au titre du financement du fonctionnement du SMGEAG. L'\u00c9tat a bien \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent pour accompagner les collectivit\u00e9s territoriales. Ces soucis de factures, je les comprends, mais je crois que le syndicat, avec les financements qu'il a re\u00e7us, peut contribuer \u00e0 soulager les abonn\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Et le plan Orsec Eau potable\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune.</strong> Vous ne r\u00e9pondez pas \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Enfin, je tiens \u00e0 vous dire que l'on ne peut pas comparer la situation de la Guadeloupe avec celle de Mayotte.<br><br><strong>Mme\u00a0Estelle Youssouffa.</strong> Mayotte est solidaire de la Guadeloupe\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Rappelons qu'\u00e0 la demande de la Premi\u00e8re ministre, sur les quatre mois de la fin de l'ann\u00e9e 2023, l'ensemble des Mahoraises et des Mahorais seront exon\u00e9r\u00e9s du paiement de leurs factures d'eau. En outre, la distribution de bouteilles d'eau, limit\u00e9e \u00e0 50\u00a0000\u00a0personnes, sera \u00e9largie \u00e0 toute la population d'ici \u00e0 quelques semaines.<br><br>L'\u00c9tat est pr\u00e9sent, il l'est aujourd'hui, il le sera demain, avec une eau de qualit\u00e9. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> La honte\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-11", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-11", "pageJO": "8749", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}