{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1230", "identifiant": {"numero": "1230", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "crise du logement \u00e9tudiant"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795156", "mandatRef": "PM797334"}, "groupe": {"organeRef": "PO830170", "abrege": "SOC-A", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791611", "abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur et recherche", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791611", "abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur et recherche", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": "9249", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CRISE DU LOGEMENT \u00c9TUDIANT <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Fatiha Keloua\u00a0Hachi.<br><br><strong>Mme\u00a0Fatiha Keloua\u00a0Hachi. </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche.<br><br>En 2017, le candidat de La\u00a0R\u00e9publique en marche \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle nous promettait la construction de 60\u00a0000\u00a0logements \u00e9tudiants. Il promettait aussi que plus personne ne dormirait \u00e0 la rue avant la fin de l'ann\u00e9e. <br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il a promis beaucoup de choses, vous savez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ah, les promesses\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fatiha Keloua\u00a0Hachi. </strong>Sans surprise, cette promesse n'a pas \u00e9t\u00e9 tenue.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Comme d'habitude\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fatiha Keloua\u00a0Hachi. </strong>Depuis 2017, c\u2019est une habitude : les promesses non tenues et les 49.3 s'encha\u00eenent de semaine en semaine. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fatiha Keloua\u00a0Hachi. </strong>Et m\u00eame si nous ne nous attendions \u00e0 rien, nous sommes quand m\u00eame d\u00e9\u00e7us.<br><br>Indigne\u00a0: voil\u00e0 le mot qui me vient \u00e0 l\u2019esprit quand je pense aux conditions de vie et d\u2019\u00e9tudes de nos jeunes\u00a0!<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES .</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fatiha Keloua\u00a0Hachi. </strong>Indigne, quand on sait que huit logements sur cent sont vides alors que des \u00e9tudiants dorment \u00e0 la rue ou dans leur voiture. Indigne, quand le centre r\u00e9gional des \u0153uvres universitaires et scolaires (Crous) ne propose aux \u00e9tudiants qu\u2019un logement pour seize\u00a0demandes en moyenne, quand 12\u00a0% des \u00e9tudiants renoncent \u00e0 leurs \u00e9tudes faute de logement.<br><br>La crise du logement, la baisse des aides personnalis\u00e9es au logement (APL), la hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie ; servir les plus riches pour d\u00e9shabiller les plus pauvres, encore et toujours ! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC et LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.) </i><br><br>Les \u00e9tudiants ne veulent plus de vos mesurettes, madame la ministre. Ils veulent s\u2019\u00e9manciper et vivre dignement, de mani\u00e8re autonome. Surtout, ils attendent que le Gouvernement tienne enfin ses promesses en assurant \u00e0 chacun un logement. Alors, quel dispositif d\u2019urgence avez-vous pr\u00e9vu pour que plus aucun \u00e9tudiant ne dorme dehors\u00a0? C\u2019est une question de dignit\u00e9\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche.<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche. </i>Je vous remercie pour cette question, qui me donne l'occasion de rappeler ce que font le Gouvernement et la majorit\u00e9 pour les \u00e9tudiants, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale et en mati\u00e8re de logement. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Insuffisant\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Chers coll\u00e8gues, seule Mme\u00a0la ministre a la parole\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre. </i>Comme le secteur du logement dans son ensemble, le logement \u00e9tudiant traverse une crise. En 2018, le Gouvernement a lanc\u00e9 le plan \u00ab\u00a060\u00a0000\u00a0logements \u00e9tudiants\u00a0\u00bb et 30\u00a0000\u00a0logements ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s. <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Insuffisant\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre . </i>Le logement \u00e9tudiant p\u00e2tit aujourd'hui de la crise du foncier, mais nous identifions actuellement, avec M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du logement, le foncier disponible pour conduire le plan \u00e0 son terme. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> C'est un peu tard, madame la ministre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre . </i>Comme vous, nous souhaitons que les \u00e9tudiants travaillent dans de bonnes conditions. La r\u00e9novation de 12\u00a0000\u00a0logements du Crous, sur les 175\u00a0000 qui font l'objet de cette op\u00e9ration, est en cours\u00a0: elle a commenc\u00e9 pour 4\u00a0000 d'entre eux et est planifi\u00e9e d'ici \u00e0 2027 pour 8\u00a0000\u00a0autres. <br><br>Je rappelle, enfin, que nous gelons les loyers du Crous depuis quatre ans. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. - M. Laurent Croizier applaudit \u00e9galement. - M. Louis Boyard s'exclame.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre . </i>Nous avons \u00e9galement augment\u00e9 les APL et gel\u00e9 les droits d'inscription et les tarifs de la restauration. Enfin, lors de la derni\u00e8re rentr\u00e9e, la vie \u00e9tudiante a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de 500\u00a0millions d'euros suppl\u00e9mentaires, qui ont notamment profit\u00e9 au syst\u00e8me des bourses.<br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe RN .</strong> On n'a rien compris\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre . </i>C'est notre majorit\u00e9 qui, depuis dix ans, a fait le plus pour r\u00e9former et mieux doter les bourses \u00e9tudiantes. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Arr\u00eatez un peu, madame la ministre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Fatiha Keloua\u00a0Hachi.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Un peu de silence, chers coll\u00e8gues\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fatiha Keloua\u00a0Hachi. </strong>Je retiens la r\u00e9novation de 12\u00a0000\u00a0logements. J'esp\u00e8re qu'il ne s'agira pas d'une \u00e9ni\u00e8me promesse non tenue\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe SOC.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": "9249", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}