{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG979", "identifiant": {"numero": "979", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Tenue et l'\u00e9quipement des gardes champ\u00eatres territoriaux - police rurale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795868", "mandatRef": "PM797727"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801905", "abrege": "\u00c9cologie", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9cologie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801905", "abrege": "\u00c9cologie", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9cologie"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": "6204", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE DE LA GUYANE <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Victor Castor.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Victor Castor. </strong>Permettez-moi tout d'abord, au nom du groupe GDR-NUPES, de saluer l'annonce de l'entr\u00e9e au Panth\u00e9on du r\u00e9sistant communiste d'origine arm\u00e9nienne Missak Manouchian et de son \u00e9pouse, M\u00e9lin\u00e9e. <i>(Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent et applaudissent. \u2013\u00a0Les membres du Gouvernement applaudissent aussi.)</i><br><br>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0Christophe B\u00e9chu, ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br>Vous avez d\u00e9cid\u00e9 que 95\u00a0% du foncier de la Guyane, dont la superficie s'\u00e9tend sur pr\u00e8s de 8,4\u00a0millions d'hectares, rel\u00e8vent de l'unique propri\u00e9t\u00e9 de l'\u00c9tat et vous avez plac\u00e9 91\u00a0% de son territoire en zones prot\u00e9g\u00e9es\u00a0: parc amazonien de Guyane, parc naturel r\u00e9gional, conservatoire du littoral, biotope, zone naturelle d\u2019int\u00e9r\u00eat \u00e9cologique, faunistique et floristique (Znieff), sites de la convention de Ramsar et maintenant zones \u00e0 z\u00e9ro artificialisation nette (ZAN).<br><br>Autrement dit, vous avez d\u00e9cid\u00e9 que moins de 5\u00a0% de notre territoire est aujourd'hui am\u00e9nageable. Or l'urgence socio-\u00e9conomique appelle des r\u00e9ponses fortes pour produire des logements et des \u00e9quipements publics de base et pour am\u00e9nager le foncier \u00e9conomique. L'Insee pr\u00e9voit un doublement de la population guyanaise d'ici 2050. Il faut donc b\u00e2tir le pays Guyane en tenant compte de son environnement exceptionnel et de ses r\u00e9alit\u00e9s. La mise sous cloche au nom d'une vision parisienne de la protection de l'environnement est totalement irresponsable et laisse place au chaos\u00a0: d\u00e9forestation anarchique, pillage des ressources, pollution des sols et des rivi\u00e8res et multiplication des squats. L'empilement de mesures toujours plus drastiques se traduit par une ins\u00e9curit\u00e9 l\u00e9gislative et administrative qui emp\u00eache tout d\u00e9veloppement endog\u00e8ne et qui constitue le terreau des crises sociales.<br><br>Oui, il y a un point d'\u00e9quilibre \u00e0 trouver entre la protection de l'environnement et le d\u00e9veloppement, mais il ne peut pas \u00eatre d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 et impos\u00e9 depuis Paris. Pour am\u00e9nager son territoire, la Guyane attend la restitution totale du foncier aux acteurs locaux, le d\u00e9senclavement routier et la fin des blocages administratifs. Que r\u00e9pondez-vous aux Guyanais\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES, ainsi que sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019\u00e9cologie.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019\u00e9cologie. </i>L'extraordinaire biodiversit\u00e9 de la Guyane \u2013\u00a0plus de 5\u00a0000\u00a0esp\u00e8ces de plantes et 740\u00a0esp\u00e8ces d'oiseaux\u00a0\u2013 est, encore aujourd'hui, pr\u00e9serv\u00e9e. La Guyane fran\u00e7aise, dont plus de la moiti\u00e9 du territoire est couverte par un important r\u00e9seau d'espaces prot\u00e9g\u00e9s \u2013\u00a0vous l'avez soulign\u00e9\u00a0\u2013 contribue significativement au r\u00e9seau fran\u00e7ais d'aires prot\u00e9g\u00e9es.<br><br>Le Gouvernement est tr\u00e8s attentif \u00e0 concilier les enjeux de protection de la biodiversit\u00e9 avec ceux du d\u00e9veloppement, qui doivent \u00eatre \u00e0 la hauteur des attentes des Guyanais. L'essence de la politique fran\u00e7aise pour les aires prot\u00e9g\u00e9es n'est pas de mettre sous cloche, comme vous l'avez dit, mais, au contraire, de concilier les enjeux \u00e9cologiques et \u00e9conomiques. R\u00e9duire la protection de la biodiversit\u00e9 \u00e0 une contrainte est un raccourci que je d\u00e9plore. La nature est aussi une chance\u00a0: elle apporte d'importants services \u00e9cosyst\u00e9miques aux communaut\u00e9s locales. Ainsi, le parc amazonien de Guyane, en participant activement \u00e0 la lutte contre l'orpaillage ill\u00e9gal, contribue \u00e0 la protection de la sant\u00e9 des populations.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Victor Castor et M.\u00a0Davy Rimane .</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> L'orpaillage ill\u00e9gal n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi important\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Vous le savez mieux que personne\u00a0: plus de 70\u00a0% des enfants am\u00e9rindiens du Haut-Maroni pr\u00e9sentent un taux de mercure sup\u00e9rieur aux normes de l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS). Lutter contre l'orpaillage et la d\u00e9forestation ill\u00e9gaux, qui provoquent des pollutions majeures, c'est donc aussi se pr\u00e9occuper de la sant\u00e9 des Guyanais.<br><br>Vous avez raison\u00a0: il faut trouver un point d'\u00e9quilibre. Nous \u00e9valuons donc les possibilit\u00e9s d'adaptation des r\u00e8gles de protection de l'environnement, permise par l'article\u00a073 de la Constitution, aux importantes sp\u00e9cificit\u00e9s locales. Dans le cadre du comit\u00e9 interminist\u00e9riel des outre-mer (Ciom), nous proposerons des simplifications pour faciliter l'am\u00e9nagement du territoire guyanais. Je peux donc vous rassurer quant \u00e0 notre souci de concilier, sans ambig\u00fcit\u00e9, protection de l'environnement et d\u00e9veloppement de l'activit\u00e9 en Guyane. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-21", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": "6204", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}