{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1347", "identifiant": {"numero": "1347", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation au Proche-Orient"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795616", "mandatRef": "PM797589"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791595", "abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-22", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791595", "abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-22", "pageJO": "10293", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION AU PROCHE-ORIENT <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Carlos Martens Bilongo.<br><br><strong>M.\u00a0Carlos Martens Bilongo. </strong>Depuis les terribles massacres du 7\u00a0octobre 2023 perp\u00e9tr\u00e9s par le Hamas, nous condamnons avec la plus grande fermet\u00e9 les crimes de guerre visant \u00e0 terroriser les populations civiles isra\u00e9liennes.<br><br>Nous condamnons aussi avec la plus grande fermet\u00e9 les crimes de guerre et la vengeance aveugle qu'exerce l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne sur le peuple palestinien. Le 9\u00a0octobre, le ministre isra\u00e9lien de la d\u00e9fense, Yoav Gallant, a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0J'ai ordonn\u00e9 un si\u00e8ge complet de la bande de Gaza. Il n'y aura pas d'\u00e9lectricit\u00e9, pas de nourriture, pas de carburant, tout est ferm\u00e9. Nous combattons des animaux humains et nous agissons en cons\u00e9quence\u00a0\u00bb.<br><br>Le Premier ministre isra\u00e9lien Benyamin Netanyahou a affirm\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ferons de Gaza une \u00eele d\u00e9serte. [\u2026] Nous viserons chaque recoin de la bande de Gaza.\u00a0\u00bb<br><br>Pourtant la France a accord\u00e9 un soutien inconditionnel \u00e0 Isra\u00ebl depuis le d\u00e9but du conflit, il y a quarante-cinq jours\u00a0; voil\u00e0 le r\u00e9sultat.<br><br>La bande de Gaza est assi\u00e9g\u00e9e du nord au sud. Il y a des bombardements partout. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>L'agence Reuters et les chiffres de l'ONU sont accablants\u00a0: plus de 13\u00a0000\u00a0personnes, dont 5\u00a0500\u00a0enfants sont mortes. R\u00e9agissez\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Mme\u00a0Elsa Faucillon applaudit \u00e9galement.)<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Profitez-en pour demander la lib\u00e9ration des otages, en particulier des enfants\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Carlos Martens Bilongo. </strong>En outre, 40 \u00e0 50\u00a0% du b\u00e2ti de la ville est enti\u00e8rement d\u00e9truit, dont 280\u00a0\u00e9coles et le port de Gaza.<br><br>Selon le rapport remis au Parlement en 2023 sur les exportations d'armement, la France aurait vendu pour 111\u00a0millions d'euros d'armes \u00e0 Isra\u00ebl depuis 2017, dont 15,3\u00a0millions en 2022. Madame la Premi\u00e8re ministre, la France continuera-t-elle \u00e0 livrer des armes \u00e0 Isra\u00ebl\u00a0? <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Buisson.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Je vous assure que la position de la France ne varie pas. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes RN et LR.)</i><br><br>Isra\u00ebl a subi une attaque terroriste barbare \u2013\u00a0vous ne l'ignorez pas. Isra\u00ebl a le droit de se d\u00e9fendre, comme nous l'aurions fait nous-m\u00eames dans une telle situation.<br><br>Des otages sont retenus dans la bande de Gaza, dont des Fran\u00e7ais.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol.</strong> Donc il faut arr\u00eater\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre . </i>Nous demandons leur lib\u00e9ration imm\u00e9diate sans condition\u00a0; je suis s\u00fbre que vous pensez aussi \u00e0 eux, monsieur le d\u00e9put\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR, ainsi que sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Enfin, les Palestiniens ne doivent pas payer pour les crimes du Hamas. Voil\u00e0 nos principes.<br><br>Ces principes sont justes et clairs\u00a0; ce sont les n\u00f4tres depuis le d\u00e9but.<br><br>Oui, monsieur le d\u00e9put\u00e9, il y a \u00e0 Gaza trop de souffrances et trop de morts. Nous l'avons dit clairement depuis plusieurs semaines.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES .</strong> Cessez-le-feu\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre . </i>Il faut une tr\u00eave imm\u00e9diate et durable pour faire parvenir davantage d'aide \u00e0 Gaza, pour que les populations civiles soient prot\u00e9g\u00e9es et pour que cette tr\u00eave conduise \u00e0 un cessez-le-feu.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Mathieu.</strong> Et les armes\u00a0? R\u00e9pondez\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre. </i>Nous agissons. C'est ce consensus qui s'est forg\u00e9 \u00e0 Paris, le 9\u00a0novembre, lors de la conf\u00e9rence humanitaire, et c'est aussi la position d'un nombre croissant de nos partenaires.<br><br>La France est \u00e9galement au rendez-vous pour aider concr\u00e8tement les Palestiniens, \u00e0 travers le soutien aux Nations unies, l'aide m\u00e9dicale, le d\u00e9ploiement du porte-h\u00e9licopt\u00e8res <i>Dixmude</i>, la possibilit\u00e9 pour des enfants palestiniens d'\u00eatre soign\u00e9s en France \u2013\u00a0je remercie le ministre de la sant\u00e9 pour son action en ce sens. Voil\u00e0 du concret, monsieur le d\u00e9put\u00e9.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES .</strong> Et les armes\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre. </i>Les h\u00f4pitaux sont des sanctuaires <i>(Exclamations prolong\u00e9es sur les bancs du groupe LFI-NUPES)</i>, pour les Isra\u00e9liens comme pour les Palestiniens. Le droit international interdit formellement de d\u00e9tourner les h\u00f4pitaux \u00e0 des fins militaires\u00a0; pourtant cela se produit.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre . </i>Quant aux crimes trop nombreux commis par les colons contre les Palestiniens, nous les condamnons officiellement et ouvertement.<br><br>La France va plus loin\u00a0: il faut redonner une perspective politique\u2026 <i>(La Pr\u00e9sidente coupe le micro de la ministre, dont le temps de parole est \u00e9coul\u00e9. \u2013\u00a0Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Carlos Martens Bilongo, \u00e0 qui il ne reste que deux secondes\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Carlos Martens Bilongo. </strong>L'article\u00a06 du trait\u00e9 sur le commerce des armes (TCA) interdit \u00e0 la France de vendre des armes pour commettre des crimes de guerre. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-22", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-22", "pageJO": "10293", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}