{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1021", "identifiant": {"numero": "1021", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement sup\u00e9rieur", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PARCOURSUP"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795406", "mandatRef": "PM797466"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791611", "abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur et recherche", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791611", "abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur et recherche", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": "6587", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PARCOURSUP <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Isabelle P\u00e9rigault.<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle P\u00e9rigault. </strong>Chaque semaine, je re\u00e7ois \u00e0 ma permanence des jeunes lyc\u00e9ens et leurs familles perdus dans les m\u00e9andres de Parcoursup, cette plateforme cens\u00e9e g\u00e9rer les v\u0153ux d'affectation de nos futurs \u00e9tudiants.<br><br>Depuis 2018, date de son lancement, Parcoursup fait l'objet de nombreuses critiques lorsqu'elle publie ses premiers r\u00e9sultats. Les pr\u00e9tendues am\u00e9liorations annonc\u00e9es successivement n'ont rien chang\u00e9. Les lyc\u00e9ens, leurs parents ou leurs enseignants sont, chaque fois, surpris et d\u00e9contenanc\u00e9s par des r\u00e9sultats parfois incompr\u00e9hensibles. Comment expliquer que certains \u00e9l\u00e8ves avec de tr\u00e8s bons dossiers ne soient pas re\u00e7us dans les \u00e9coles demand\u00e9es\u00a0? Les crit\u00e8res sont diff\u00e9rents selon les \u00e9tablissements et ne sont pas lisibles sur la plateforme. Les probl\u00e8mes sont nombreux\u00a0: absence de hi\u00e9rarchisation des v\u0153ux, d\u00e9lai court pour se d\u00e9cider une fois qu'un \u00e9l\u00e8ve re\u00e7oit une r\u00e9ponse positive,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Anne Brugnera.</strong> Oui, pour faire avancer les listes d'attente\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle P\u00e9rigault. </strong>\u2026difficult\u00e9s \u00e0 g\u00e9rer les listes d'attente et, bien s\u00fbr, le cas des \u00e9l\u00e8ves non affect\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle P\u00e9rigault. </strong>Ce n\u2019est plus possible, madame la ministre. Je vous avais d\u00e9j\u00e0 alert\u00e9e en 2022, quand plus de 10\u00a0% des \u00e9l\u00e8ves n'avaient pas re\u00e7u d'offre d'affectation au dernier jour de la phase principale. Qu'en sera-t-il cette ann\u00e9e\u00a0? Que dire des jeunes qui se retrouvent dans une fili\u00e8re par d\u00e9faut parce qu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9s sur leur quatri\u00e8me choix\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle P\u00e9rigault. </strong>Cela cr\u00e9e des frustrations, nuit \u00e0 la motivation\u00a0; des vocations sont parfois g\u00e2ch\u00e9es. Tout cela sans compter ceux qui sortent de la plateforme en postulant directement dans des \u00e9tablissements priv\u00e9s. Ce syst\u00e8me d\u00e9courage notre jeunesse, qui ne se sent pas consid\u00e9r\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Voil\u00e0\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle P\u00e9rigault. </strong>Elle a le sentiment que la France ne lui offre pas la possibilit\u00e9 d\u2019\u00e9tudier sereinement.<br><br>Madame la ministre, ma question est simple\u00a0: que comptez-vous faire pour mettre fin \u00e0 ces situations insens\u00e9es qui font prendre aux jeunes un mauvais d\u00e9part dans leurs \u00e9tudes sup\u00e9rieures\u00a0? <i>(\u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'\u00e9tait bien mieux avant\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche.<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche. </i>Je vous r\u00e9pondrai en trois points. Premi\u00e8rement, qu'y avait-il avant Parcoursup et que proposez-vous\u00a0? <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Ici, c'est nous qui posons les questions\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre. </i>Avant, il y avait le portail admission postbac (APB)\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Vous n'avez pas fait mieux\u00a0!<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Avant, ce n'\u00e9tait pas nous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Nury.</strong> Parcoursup, c'est pire\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre. </i>\u2026et le tirage au sort\u00a0; il y avait des queues devant les comptoirs d'inscription parce qu'il fallait s'y rendre en personne.<br><br>Parcoursup est un outil qui permet \u00e0 tous les \u00e9tudiants et \u00e0 leurs familles de visualiser l'ensemble des formations disponibles et d'avoir acc\u00e8s \u00e0 un guichet. <i>(Vives exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et LR.)</i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES .</strong> Non, ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre . </i>Deuxi\u00e8mement, nous continuons \u00e0 \u00e9couter ceux qui utilisent cette plateforme, comme nous le faisons depuis cinq ans\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Arnaud Le\u00a0Gall.</strong> Il y a des soucis, vous n'\u00e9coutez rien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre. </i>\u2026afin d'am\u00e9liorer la plateforme pour r\u00e9soudre les difficult\u00e9s que vous avez mentionn\u00e9es. Nous continuons \u00e0 am\u00e9liorer la transparence de cette plateforme.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> Il y a des jeunes en souffrance\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Un peu de modestie, s'il vous pla\u00eet\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre. </i>Troisi\u00e8mement, vos assertions manquent de respect pour les nombreuses personnes qui travaillent derri\u00e8re Parcoursup, dans les lyc\u00e9es, dans les \u00e9tablissements, sur la plateforme elle-m\u00eame. <i>(\u00ab Non ! \u00bb sur les bancs du groupe LR. - Vives exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES, LR et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Ce syst\u00e8me ne marche pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre . </i>Nous avons am\u00e9lior\u00e9 la transparence des informations \u2013\u00a0j'accorde volontiers que c'est important. Cette ann\u00e9e, nous avons \u00e9t\u00e9 plus exigeants \u00e0 l'\u00e9gard des formations pour l'am\u00e9liorer.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Allez voir sur le terrain\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre . </i>J'y suis toutes les semaines et j'y ai travaill\u00e9 pendant trente-cinq ans, avec les \u00e9tudiants et les \u00e9l\u00e8ves\u00a0; donc je les connais. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> \u00c7a ne se voit pas, madame.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Que faites-vous aujourd'hui\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre . </i>\u00c0 l'heure o\u00f9 je vous parle, neuf lyc\u00e9ens sur dix ont re\u00e7u une proposition de Parcoursup. L'accompagnement est effectif car notre objectif est de ne laisser personne au bord du chemin. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-28", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-28", "pageJO": "6587", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}