{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG654", "identifiant": {"numero": "654", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "finances publiques", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "DETTE PUBLIQUE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA332523", "mandatRef": "PM796683"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791591", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791591", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": "2461", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DETTE PUBLIQUE <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz. </strong>On lit ceci dans le rapport public annuel de la Cour des comptes\u00a0: \u00ab\u00a0La situation des finances publiques de la France restera ainsi en 2023 parmi les plus d\u00e9grad\u00e9es dans la zone euro [\u2026].\u00a0\u00bb<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Eh oui, c\u2019est un vrai probl\u00e8me\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz. </strong>Nous ne pouvons pas continuer sur cette voie.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Ah, \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz. </strong>La Cour des comptes vous exhorte \u00e0 une plus grande responsabilit\u00e9 budg\u00e9taire, sans quoi vous pr\u00e9cipiterez la France dans un gouffre dont nous ne pourrons plus nous extraire. Notre souverainet\u00e9 est en p\u00e9ril.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz. </strong>La Commission europ\u00e9enne juge que les risques sont \u00e9lev\u00e9s sur la soutenabilit\u00e9 de la dette publique fran\u00e7aise \u00e0 moyen terme\u00a0: elle d\u00e9passera 111\u00a0% du PIB \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e.<br><br>L\u2019ann\u00e9e 2023 devait sonner la fin du \u00ab\u00a0quoi qu\u2019il en co\u00fbte\u00a0\u00bb. Pourtant, les mesures prises pour amortir le choc inflationniste continueront de peser \u00e0 hauteur de 36\u00a0milliards d\u2019euros sur la d\u00e9pense. Vous persistez dans votre politique du carnet de ch\u00e8ques consistant \u00e0 d\u00e9ployer un catalogue de mesures mal cibl\u00e9es, donc trop co\u00fbteuses. \u00c0 58\u00a0% du PIB, la France affiche les d\u00e9penses publiques les plus \u00e9lev\u00e9es de la zone euro, pour des services publics toujours moins efficaces. Parall\u00e8lement, les d\u00e9penses hors crise continuent de s\u2019envoler\u00a0: elles ont cr\u00fb de 3,5\u00a0% en volume en 2022, hors inflation.<br><br>Nous d\u00e9crochons sur tous les fronts et vous regardez ailleurs. Il est imp\u00e9ratif de redresser la trajectoire. Malheureusement, cela n\u00e9cessite une d\u00e9termination politique dont vous n\u2019avez jamais fait preuve depuis 2017. Qu\u2019arrivera-t-il lorsque nous nous retrouverons aux c\u00f4t\u00e9s de la Gr\u00e8ce et de l\u2019Italie dans le trio de t\u00eate des pays les plus endett\u00e9s de la zone euro\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur quelques bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Et de la dette\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> De la dette abyssale\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Je rappellerai tout d'abord que lorsque nous sommes arriv\u00e9s, en 2017, nous avons sorti la France de la proc\u00e9dure pour d\u00e9ficit excessif, r\u00e9tabli les comptes publics et ramen\u00e9 le d\u00e9ficit public sous la barre des 3\u00a0% du PIB.<br><br>J'ai eu l'occasion de le dire \u00e0 plusieurs reprises\u00a0: nous partageons le constat de la Cour des comptes \u2013\u00a0j'ai m\u00eame dress\u00e9 un constat similaire d\u00e8s le mois de juin. Nous avons commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9tablir les finances publiques\u00a0: c'est un imp\u00e9ratif non n\u00e9gociable.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Avec un d\u00e9ficit de 155\u00a0milliards\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>La premi\u00e8re \u00e9tape consiste \u00e0 sortir du \u00ab\u00a0quoi qu'il en co\u00fbte\u00a0\u00bb. Nous en avons amplement discut\u00e9 ensemble \u2013\u00a0j'ai d'ailleurs pu compter sur le soutien de d\u00e9put\u00e9s du groupe Les R\u00e9publicains pour mettre fin \u00e0 la remise sur l'int\u00e9gralit\u00e9 du carburant pour tous les consommateurs, et pour la remplacer par une indemnit\u00e9 carburant travailleurs, plus cibl\u00e9e. Nous avons \u00e9galement voulu concentrer les aides aux entreprises sur celles qui en ont le plus besoin. Nous en avons d\u00e9battu, mais certains d'entre vous souhaitaient que nous pr\u00e9servions un bouclier pour toutes les entreprises.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Il fallait sortir de la fixation tarifaire europ\u00e9enne, c'est \u00e7a, le vrai sujet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Nous avons donc choisi de cibler les aides pour, encore une fois, sortir du \u00ab\u00a0quoi qu'il en co\u00fbte\u00a0\u00bb.<br><br>Nous avons d\u00e9sormais un objectif, un calendrier et une m\u00e9thode. L'objectif \u2013\u00a0vous l'avez rappel\u00e9\u00a0\u2013 est de passer de pr\u00e8s de 58\u00a0% de d\u00e9penses publiques par rapport \u00e0 la richesse nationale \u00e0 54\u00a0%\u00a0: tel est le cap qui nous a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 pour revenir sous les 3\u00a0% de d\u00e9ficit public en 2027.<br><br>La m\u00e9thode est celle de la revue des d\u00e9penses publiques. Nous examinerons chacune des d\u00e9penses publiques de l'\u00c9tat, des collectivit\u00e9s locales et des associations pour d\u00e9terminer, sous l'autorit\u00e9 de la Premi\u00e8re ministre, o\u00f9 des \u00e9conomies peuvent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et dire que vous \u00eates aux affaires depuis six ans\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>L\u00e0 encore, je compte sur votre soutien, votre vigilance et vos propositions.<br><br>Enfin, le calendrier est tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00a0: le 30\u00a0mars, je recevrai le premier pr\u00e9sident de la Cour des comptes, Pierre Moscovici, pour travailler avec lui. Nous pr\u00e9senterons le programme de stabilit\u00e9 le 12\u00a0avril. Sous l'autorit\u00e9 de la Premi\u00e8re ministre, nous tiendrons un s\u00e9minaire gouvernemental visant \u00e0 r\u00e9duire les d\u00e9penses publiques de l'\u00c9tat. Enfin, des assises des finances publiques se d\u00e9rouleront fin juin en vue de pr\u00e9parer le projet de loi de finances pour 2024, qui doit comporter des milliards d'euros de r\u00e9duction des d\u00e9penses publiques.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz. </strong>Un enseignant dirait \u00e0 un \u00e9l\u00e8ve\u00a0: \u00ab\u00a0Peut mieux faire.\u00a0\u00bb Nous vous avons propos\u00e9 un plan de sobri\u00e9t\u00e9 bureaucratique lors de l'examen du dernier projet de loi de finances. Saisissez cette occasion, et allons vers une d\u00e9pense plus efficace. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-15", "pageJO": "2461", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}