{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG818", "identifiant": {"numero": "818", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pouvoir d'achat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "HAUSE DES PRIX"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA335054", "mandatRef": "PM797298"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-10", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-10", "pageJO": "4325", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> HAUSE DES PRIX <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marietta Karamanli.<br><br><strong>Mme\u00a0Marietta Karamanli. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. Selon l'Observatoire fran\u00e7ais des conjonctures \u00e9conomiques (OFCE), l'inflation restera \u00e9lev\u00e9e jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e\u00a02023 dans notre pays \u2013\u00a0entre 5,5 et 6,5\u00a0%. Cette forte hausse g\u00e9n\u00e9rale des prix \u00e0 la consommation affectera aussi bien le pouvoir d'achat des m\u00e9nages que la croissance du PIB et le niveau de ch\u00f4mage du pays.<br><br>Il y a deux mois, le Gouvernement pr\u00e9disait une baisse d'ici l'\u00e9t\u00e9, mais nous n'y serons pas. En mars dernier, l'Institut national de la statistique et des \u00e9tudes \u00e9conomiques (Insee) a fait \u00e9tat d'une augmentation de pr\u00e8s de 15\u00a0% des prix alimentaires sur douze mois.<br><br>\u00c9videmment, des mesures ont \u00e9t\u00e9 prises, mais on est loin du compte. Les plus modestes connaissent de grandes difficult\u00e9s pour acheter les biens de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 et honorer les d\u00e9penses contraintes. Il n'existe aucune perspective d'\u00e9volution des petits salaires qui ne sont pas soumis \u00e0 l'indexation, juste au-dessus du Smic. Les retraites de base ont augment\u00e9 de 0,8\u00a0% le 1er\u00a0janvier 2023, mais l'inflation a \u00e9t\u00e9 sup\u00e9rieure \u00e0 5\u00a0% l'ann\u00e9e pass\u00e9e.<br><br>Dans de nombreux territoires ruraux ou p\u00e9riurbains, la facture \u00e9nerg\u00e9tique a augment\u00e9 plus fortement encore qu'ailleurs, de 20 \u00e0 40\u00a0%, alors qu'on y trouve des logements moins isol\u00e9s et plus \u00e9nergivores. Si le dispositif MaPrimeR\u00e9nov\u2019 a suscit\u00e9 de l'int\u00e9r\u00eat, le recours \u00e0 cette prime s'est transform\u00e9 en gal\u00e8re, avec des travaux \u00e0 payer malgr\u00e9 la lenteur des versements.<br><br>La Commission europ\u00e9enne plaidait pour taxer les superprofits du secteur de l'\u00e9nergie, mais vous avez refus\u00e9. De nombreux \u00e9conomistes plaident pour faire contribuer les hyper-riches dont le taux d'imposition effectif n'est que de 2\u00a0%, mais vous refusez de restaurer la justice fiscale, pour des raisons purement id\u00e9ologiques. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC. \u2013\u00a0M.\u00a0Benjamin Lucas applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>Pour rem\u00e9dier \u00e0 cette situation, des propositions existent\u00a0: diminuer les taxes sur l'\u00e9nergie\u00a0; organiser des n\u00e9gociations salariales afin d'acc\u00e9l\u00e9rer l'augmentation des salaires, en particulier les plus modestes\u00a0; am\u00e9liorer l'acc\u00e8s \u00e0 la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique en abaissant les seuils et en pr\u00e9voyant un reste \u00e0 charge nul pour les plus modestes. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>Qu'allez-vous faire\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Permettez-moi de r\u00e9pondre \u00e0 la fois en tant que ministre du travail, du plein emploi et de l'insertion et en tant qu'ancien ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Et en tant qu'ancien camarade\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Votre critique porterait davantage, madame la d\u00e9put\u00e9e, si le groupe Socialistes et apparent\u00e9s, auquel vous appartenez, avait vot\u00e9 toutes les mesures de soutien au pouvoir d'achat.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Nous sommes le gouvernement qui a pris le plus grand nombre de mesures. Elles visent \u00e0 lutter contre l'inflation et \u00e0 accompagner les m\u00e9nages, notamment gr\u00e2ce \u00e0 la prise en charge des factures \u00e9nerg\u00e9tiques. Face \u00e0 l'inflation, elles visent \u00e9galement \u00e0 faire du partage de la valeur une r\u00e9alit\u00e9. D'abord \u2013\u00a0c'est normal, c'est la loi\u00a0\u2013, nous avons revaloris\u00e9 le Smic, de 6,2\u00a0% sur un an, au risque de favoriser l'inflation. Comme le faisait la Premi\u00e8re ministre lorsqu'elle \u00e9tait, avant moi, au minist\u00e8re du travail, nous veillons \u00e0 ce que le comit\u00e9 de suivi des n\u00e9gociations salariales soit pleinement actif, afin de relancer le dialogue social chaque fois qu'un des niveaux conventionnels d'une branche passe en dessous du Smic.<br><br>Dans les toutes prochaines semaines, nous soumettrons \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale un projet de loi visant \u00e0 transposer l\u2019accord national interprofessionnel sur le partage de la valeur en entreprise. Sign\u00e9 par quatre des cinq organisations syndicales et trois organisations patronales (Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault s'exclame)</i>, celui-ci permettra d'avancer en mati\u00e8re d'int\u00e9ressement et de participation dans les entreprises de onze \u00e0 cinquante salari\u00e9s et dans le cas des entreprises qui r\u00e9alisent des r\u00e9sultats exceptionnels, afin qu'elles puissent verser un int\u00e9ressement tout aussi exceptionnel. \u00c0 chaque fois nous serons au rendez-vous\u00a0; j'esp\u00e8re qu'\u00e0 cette occasion, au contraire des pr\u00e9c\u00e9dentes, vous le serez avec nous. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-10", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-10", "pageJO": "4325", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}