{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1839", "identifiant": {"numero": "1839", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation \u00e0 Gaza"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793688", "mandatRef": "PM796479"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833683", "abrege": "Europe\u00a0et\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019Europe\u00a0et\u00a0des\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833683", "abrege": "Europe\u00a0et\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019Europe\u00a0et\u00a0des\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION \u00c0 GAZA <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Pascale Martin.<br><br><strong>Mme\u00a0Pascale Martin . </strong>Des d\u00e9tenus d\u00e9shabill\u00e9s entass\u00e9s \u00e0 l\u2019arri\u00e8re de camions les transportant jusqu\u2019\u00e0 un camp de d\u00e9tention\u00a0; des enclos, o\u00f9 sont parqu\u00e9s des d\u00e9tenus menott\u00e9s, yeux band\u00e9s, ayant l'interdiction de bouger sous peine de torture\u00a0; des malades attach\u00e9s au lit, nourris \u00e0 la paille, forc\u00e9s de porter des couches\u00a0! Cette description que des lanceurs d\u2019alerte isra\u00e9liens font de l\u2019\u00e9tablissement de d\u00e9tention Sde Teiman, \u00e0 30\u00a0kilom\u00e8tres de Gaza, fait froid dans le dos. L\u2019un d\u2019eux t\u00e9moigne\u00a0: \u00ab\u00a0Ils les ont d\u00e9pouill\u00e9s de tout ce qui ressembl[ait] \u00e0 des \u00eatres humains.\u00a0\u00bb<br><br>Des centres de torture de ce type, Isra\u00ebl reconna\u00eet en avoir ouvert trois, issus de la reconversion d\u2019installations militaires. R\u00e9v\u00e9l\u00e9s par CNN, ces faits s\u2019ajoutent aux violations toujours plus graves du droit international par l\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne. Apr\u00e8s avoir forc\u00e9 1,4\u00a0million de Gazaouis \u00e0 s\u2019entasser dans Rafah, qui ne peut accueillir que 200\u00a0000\u00a0personnes, l\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne la pilonne et y a d\u00e9ploy\u00e9 ses chars. <br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib .</strong> Lib\u00e9rez les otages\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Pascale Martin . </strong>Plus de 360\u00a0000\u00a0personnes ont repris la route vers le centre de la bande, mais les bombardements reprennent aussi au nord. Plus de 1\u00a0million de personnes risquent de mourir de faim. Plus aucun m\u00e9dia ne diffuse d'images. Les camions d\u2019aides sont attaqu\u00e9s, le poste-fronti\u00e8re d\u00e9truit. L\u2019intention g\u00e9nocidaire du gouvernement isra\u00e9lien se pr\u00e9cise de jour en jour. <i>(Exclamations</i> sur plusieurs bancs des groupes RN et LR.)<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon .</strong> \u00c7a suffit, le Hamas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Pascale Martin . </strong>Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais se targue d\u2019avoir lanc\u00e9 un avertissement ferme \u00e0 Netanyahou. Mais celui-ci n\u2019a que faire des avertissements, qui ne sont que des mots et non des actes. Le Pr\u00e9sident a aussi promis de rapatrier les enfants palestiniens bless\u00e9s qui ont fui en \u00c9gypte et qui p\u00e2tissent de l\u2019insuffisance des soins. \u00c0 Gaza, un enfant palestinien est tu\u00e9 ou bless\u00e9 toutes les dix minutes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon .</strong> Selon le Hamas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib .</strong> Mensonge\u00a0! Lib\u00e9rez les otages\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul .</strong> Quelle honte\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Pascale Martin . </strong>Seuls onze enfants ont \u00e9t\u00e9 accueillis par la France, sans pr\u00e9server la famille, un seul parent pouvant accompagner l\u2019enfant. Entre notre d\u00e9l\u00e9gation, les ONG et vos services, \u00e7a s\u2019enlise\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9 .</strong> Vous n'avez pas un mot pour les otages\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli .</strong> Et les Fran\u00e7ais morts \u00e0 cause du Hamas\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Pascale Martin . </strong>Quand le Pr\u00e9sident va-t-il respecter sa parole\u00a0? Quand votre gouvernement va-t-il prendre les mesures pour rapatrier ces enfants et leur sauver la vie\u00a0?<i> (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES, dont plusieurs membres se l\u00e8vent. \u2013\u00a0M.\u00a0Jean-Charles Larsonneur applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res . </i>Je me suis d\u00e9j\u00e0 longuement exprim\u00e9 devant vous \u00e0 propos de Rafah et sur ce sujet en particulier. Ce qui est \u00e0 l'origine de cette trag\u00e9die, c'est l'attaque du 7\u00a0octobre, que vous n'avez toujours pas mentionn\u00e9e\u00a0: pas un mot pour nos otages, pas un mot pour les quarante-trois Fran\u00e7ais tragiquement d\u00e9c\u00e9d\u00e9s lors de ces attaques. <i>(Applaudissements</i> sur les bancs du groupe RE.)<br><br>Les Palestiniens n'ont pas \u00e0 payer le prix des violences et de la folie meurtri\u00e8re du Hamas. Je le r\u00e9p\u00e8te devant vous\u00a0: Isra\u00ebl doit cesser l'op\u00e9ration en cours \u00e0 Rafah. Sur le fond, je veux \u00e9galement rappeler la position fran\u00e7aise, que j'ai d\u00e9fendue le 30\u00a0avril dernier lors de mon d\u00e9placement en Isra\u00ebl et que je d\u00e9fendrai de nouveau\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme .</strong> Allez, un peu de courage\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre . </i>\u2026aupr\u00e8s du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies\u00a0: la France est pour la lib\u00e9ration imm\u00e9diate et inconditionnelle des otages. <i>(M.\u00a0le Premier ministre applaudit. \u2013\u00a0M. Gabriel Amard fait un geste de la main, le pouce vers le bas.)</i> Trois de nos compatriotes sont encore d\u00e9tenus \u00e0 Gaza et je souhaite que l'ensemble des Fran\u00e7ais et de la repr\u00e9sentation nationale se mobilisent pour leur lib\u00e9ration.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Amard.</strong> Ce n'est pas le sujet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre . </i>Nous nous pronon\u00e7ons \u00e9galement pour un cessez-le-feu durable, \u00e0 m\u00eame de garantir la protection des civils, et pour une entr\u00e9e massive de l'aide humanitaire,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Carlos Martens Bilongo .</strong> On l'attend, pour l'instant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre . </i>\u2026ainsi que pour une reprise cr\u00e9dible du processus politique en faveur de la solution \u00e0 deux \u00c9tats. C'est cette position \u00e9quilibr\u00e9e que j'ai d\u00e9fendue, madame la d\u00e9put\u00e9e. Les Isra\u00e9liens comme les Palestiniens le savent, la France \u0153uvre en fonction de consid\u00e9rations humanitaires, en particulier en coop\u00e9rant avec ses partenaires arabes, sur place.<br><br><strong>Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya .</strong> Il s'agit d'enfants\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre . </i>Nous continuerons \u00e0 agir diplomatiquement dans la r\u00e9gion, en nous pr\u00e9munissant contre toute instrumentalisation politique. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol.</strong> Ce n'est pas une r\u00e9ponse\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}