{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG857", "identifiant": {"numero": "857", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PRIX DES BILLETS D'AVION EN OUTRE-MER"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA643157", "mandatRef": "PM797763"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801887", "abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801887", "abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": "4601", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRIX DES BILLETS D'AVION EN OUTRE-MER <a name=PG21></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Naillet.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Naillet. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, vous \u00eates venue il y a quelques jours \u00e0 La\u00a0R\u00e9union \u2013\u00a0par avion, \u00e9videmment. Chez nous, les temp\u00e9ratures ne sont pas les seules \u00e0 se situer au-dessus de la moyenne\u00a0: le prix des billets d'avion ne cesse d'augmenter.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bricout.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Naillet. </strong>En un an seulement, le prix des trajets entre l'outre-mer et l'Hexagone a augment\u00e9 de 36\u00a0% en moyenne. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe SOC.\u00a0\u2013 Mme\u00a0Sophia Chikirou applaudit \u00e9galement.)</i> Auditionn\u00e9s derni\u00e8rement par la commission d'enqu\u00eate sur le co\u00fbt de la vie dans les collectivit\u00e9s territoriales r\u00e9gies par les articles\u00a073 et\u00a074 de la Constitution, les op\u00e9rateurs a\u00e9riens pr\u00e9sents en outre-mer ont indiqu\u00e9 que leurs tarifs ne risquaient pas de diminuer et qu'ils continueraient au contraire \u00e0 augmenter malgr\u00e9 les avanc\u00e9es technologiques, pour des raisons objectives qu'ils nous ont expliqu\u00e9es.<br><br>Ce ph\u00e9nom\u00e8ne est pr\u00e9occupant pour les habitants de nos collectivit\u00e9s, car il p\u00e8se lourdement sur le budget des R\u00e9unionnais, compromet la contribution de chacun au d\u00e9veloppement de son territoire et limite la mobilit\u00e9 pour raisons professionnelles, des raisons de formation ou encore d'hospitalisation dans l'Hexagone. Cette situation risque d'\u00e9loigner de l'Hexagone La\u00a0R\u00e9union et les autres territoires ultramarins. Elle nuit \u00e9galement \u00e0 notre \u00e9conomie.<br><br>Vous le savez, madame la Premi\u00e8re ministre\u00a0: pour nous, prendre l'avion n'est pas un luxe. Nous demandons simplement que chaque ultramarin puisse se rendre dans l'Hexagone dans des conditions raisonnables. Dans un rapport de mars 2023 relatif \u00e0 la continuit\u00e9 territoriale outre-mer, le S\u00e9nat souligne l'absence de prise en compte des sp\u00e9cificit\u00e9s de chaque territoire ultramarin et le manque d'ambition des moyens d\u00e9di\u00e9s par l'\u00c9tat. Quelles mesures concr\u00e8tes comptez-vous prendre et comment envisagez-vous d'assurer l'accessibilit\u00e9 financi\u00e8re de la continuit\u00e9 territoriale\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports.<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports. </i>Comme j'ai eu l'occasion de l'indiquer tout \u00e0 l'heure \u00e0 M.\u00a0Califer et comme M.\u00a0Darmanin l'a indiqu\u00e9 la semaine derni\u00e8re \u00e0 M.\u00a0Nilor, la question du prix des billets est cruciale. Nous avons men\u00e9 en la mati\u00e8re plusieurs actions que je vais r\u00e9capituler, et nous engageons \u00e0 en mener davantage dans les semaines \u00e0 venir. \u00c0 l'occasion de sa visite \u00e0 La\u00a0R\u00e9union, la Premi\u00e8re ministre s'est engag\u00e9e \u00e0 agir pour le d\u00e9veloppement du territoire, qui inclut bien s\u00fbr la continuit\u00e9 territoriale. La difficult\u00e9 que vous \u00e9voquez est d'ailleurs commune \u00e0 de nombreux territoires d'outre-mer.<br><br>Dans le cadre du budget pour 2023, en cours de d\u00e9ploiement, les aides \u00e0 la continuit\u00e9 territoriale ont connu une revalorisation consid\u00e9rable, situ\u00e9e entre 40\u00a0% et 50\u00a0%. En ce moment m\u00eame, Ladom, L'Agence de l'outre-mer pour la mobilit\u00e9, d\u00e9ploie un programme destin\u00e9 \u00e0 soutenir l'achat de billets d'avion.<br><br>L'origine du probl\u00e8me est simple et bien connue\u00a0: il s'explique en grande partie par la hausse des prix du carburant, qui affecte les tarifs des vols vers l'outre-mer, mais \u00e9galement ceux de nombreux autres vols longue distance. Il convient n\u00e9anmoins d'emp\u00eacher d'\u00e9ventuels comportements abusifs de la part des compagnies a\u00e9riennes. Plusieurs solutions sont \u00e0 l'\u00e9tude. Comme je l'ai affirm\u00e9 \u00e0 M.\u00a0Califer, il importe de maintenir une concurrence tout en pr\u00e9servant les compagnies a\u00e9riennes et d'observer l'opportunit\u00e9 d'encourager certaines restructurations. C'est ce que M.\u00a0Carenco, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer, et moi-m\u00eame faisons pour assurer la continuit\u00e9 territoriale.<br><br>Je r\u00e9unirai les compagnies a\u00e9riennes avant la fin du mois de mai pour faire le point sur les prix des billets avant la saison estivale et v\u00e9rifier que leurs pratiques tarifaires ne sont pas abusives. M.\u00a0Carenco, M.\u00a0Darmanin et moi-m\u00eame sommes \u00e0 la disposition des \u00e9lus d'outre-mer pour organiser avant le mois de juin une r\u00e9union \u00e0 laquelle nous associerons \u00e9galement le minist\u00e8re de l'\u00e9conomie, pour examiner cette question pr\u00e9cise.<br><br>Enfin, il me semble important de refondre les aides de Ladom. J'ai ouvert avec Jean-Fran\u00e7ois Carenco ce chantier essentiel.<br><br>J'ai eu l'occasion de le dire \u00e0 plusieurs \u00e9lus d'outre-mer qui m'ont interpell\u00e9 \u00e0 ce sujet\u00a0: si nous r\u00e9formons ces aides, travaillons avec les compagnies a\u00e9riennes et v\u00e9rifions l'absence, de leur part, de comportement excessif ou d\u00e9voy\u00e9, nous serons en mesure d'apporter des solutions concr\u00e8tes. Bien s\u00fbr, il faut \u00e9galement tenter de r\u00e9duire progressivement le co\u00fbt des carburants. Nous agirons encore davantage en ce sens dans les semaines \u00e0 venir.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-17", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": "4601", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}