{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1727", "identifiant": {"numero": "1727", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Crise agricole"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720586", "mandatRef": "PM797088"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834742", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire (Ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e)", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-28", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834742", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire (Ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e)", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-28", "pageJO": "2438", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CRISE AGRICOLE <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Vatin.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Vatin. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 vous, monsieur le Premier ministre,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il vient d'arriver\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Vatin. </strong>\u2026et non \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire, parce que vous \u00eates le chef du Gouvernement et que nos agriculteurs attendent une r\u00e9ponse du chef. Or il n'y a pas de r\u00e9ponse. La col\u00e8re des agriculteurs continue de gronder, m\u00eame si vous ne la voyez pas\u00a0: \u00e0 cette saison, ils sont aux champs pour nous nourrir.<br><br>Malheureusement, votre projet de loi d'orientation agricole ne r\u00e9pond pas \u00e0 nos agriculteurs. Il ne r\u00e9pond ni \u00e0 nos agriculteurs en difficult\u00e9, qui ont besoin qu'on leur assure un revenu, ni aux Fran\u00e7ais dont il faut prot\u00e9ger la sant\u00e9 en emp\u00eachant l'importation de produits agricoles trait\u00e9s avec des substances interdites en France et en Europe. Le texte ne revient pas non plus sur les r\u00e8gles europ\u00e9ennes en mati\u00e8re d'agriculture, que la France a aggrav\u00e9es en voulant laver plus blanc que blanc, et ne permet pas de lutter contre la concurrence d\u00e9loyale \u00e0 l'int\u00e9rieur et \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'Union europ\u00e9enne. Il ne prot\u00e8ge pas notre agriculture d'accords commerciaux internationaux qui, manifestement, ne servent pas notre balance commerciale ultrad\u00e9ficitaire. Il ne prot\u00e8ge pas nos agriculteurs contre les agissements d'activistes qui veulent tuer notre \u00e9levage vertueux. <br><br>Enfin, il ne pr\u00e9cise pas que les votes du S\u00e9nat hier et de l'Assembl\u00e9e nationale demain, m\u00eame d\u00e9favorables \u00e0 l'Accord \u00e9conomique et commercial global, le Ceta, pourraient \u00eatre ignor\u00e9s\u2026 <i>(M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel applaudit.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Vatin. </strong>\u2026ce qu'affirme avec le plus grand naturel et le plus grand m\u00e9pris du Parlement \u2013\u00a0donc du peuple\u00a0\u2013 la t\u00eate de liste de la majorit\u00e9 aux \u00e9lections europ\u00e9ennes du 9\u00a0juin. Ainsi, le vote du Parlement ne compterait pas\u2026 La d\u00e9mocratie parlementaire serait-elle, en agriculture, une entrave \u00e0 votre volont\u00e9 politique\u00a0? La question est l\u00e9gitime. Monsieur le Premier ministre, comment allez-vous sortir nos agriculteurs de l'orni\u00e8re\u00a0? Soyez-en s\u00fbr, ils vous attendent. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l'agriculture et \u00e0 la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Jacques Gaultier.</strong> Sp\u00e9cialiste des bovins\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l'agriculture et \u00e0 la souverainet\u00e9 alimentaire. </i>Le Premier ministre a pris soixante-deux engagements \u00e0 l'\u00e9gard des agriculteurs, engagements que nous passons en revue toutes les semaines avec les organisations professionnelles agricoles \u2013\u00a0nous le faisions encore ce lundi. Plus de 90\u00a0% de ces engagements ont donn\u00e9 lieu \u00e0 des mesures d\u00e9ploy\u00e9es sur le terrain ou sur le point de l'\u00eatre. Tr\u00e8s concr\u00e8tement, c'est de l'argent qui descend dans les cours de ferme gr\u00e2ce \u00e0 des mesures d'urgence pour la viticulture, pour les \u00e9levages bovins touch\u00e9s par la maladie h\u00e9morragique \u00e9pizootique (MHE), pour les exploitations frapp\u00e9es par la temp\u00eate Ciaran. C'est \u00e9galement le paiement int\u00e9gral, en temps et en heure, le 15\u00a0mars, des aides du pilier de la politique agricole commune (PAC) dont nous avons la responsabilit\u00e9. Ce sont enfin toutes les mesures de simplification qui visent \u00e0 faciliter le curage des infrastructures d'eau\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> \u00c7a s'appelle un foss\u00e9\u00a0! <i>(Sourires.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026et diff\u00e9rents dispositifs, qu'il s'agisse des phytosanitaires, des contentieux ou de tous les sujets concrets sur lesquels nous interrogent les agriculteurs. <br><br>Nous prenons aussi des mesures de fond, notamment sur le revenu des agriculteurs. Les d\u00e9put\u00e9s Anne-Laure Babault et Alexis Izard ont \u00e9t\u00e9 charg\u00e9s d'une mission parlementaire destin\u00e9e \u00e0 formuler des recommandations pour renforcer l'application des lois Egalim \u2013\u00a0la loi du 30\u00a0octobre 2018 pour l\u2019\u00e9quilibre des relations commerciales dans le secteur agricole et alimentaire et une alimentation saine, durable et accessible \u00e0 tous, dite Egalim\u00a01\u00a0; la loi du 18\u00a0octobre 2021 visant \u00e0 prot\u00e9ger la r\u00e9mun\u00e9ration des agriculteurs, dite Egalim\u00a02\u00a0; la loi du 30\u00a0mars 2023 tendant \u00e0 renforcer l\u2019\u00e9quilibre dans les relations commerciales entre fournisseurs et distributeurs, dite Egalim\u00a03. L\u00e0 aussi, nous am\u00e9liorons le revenu des agriculteurs. Nous avons obtenu des avanc\u00e9es aupr\u00e8s de la Commission europ\u00e9enne, ce que les agriculteurs ont eux-m\u00eames reconnu. <br><br>Monsieur Vatin, plut\u00f4t que de caricaturer l'action du Gouvernement <i>(Protestations sur les bancs du groupe LR)</i>,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Nous soulevons des questions pr\u00e9cises\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026nous comptons sur vos propositions lors de l'examen du projet de loi d'orientation agricole, dans l'int\u00e9r\u00eat des agriculteurs et de l'avenir de notre agriculture. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.</strong> Z\u00e9ro\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Vatin.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Vatin. </strong>Je vous remercie d'avoir r\u00e9pondu au nom du Premier ministre, pourtant pr\u00e9sent\u2026 <i>(\u00ab\u00a0Oh\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i> On peut s'\u00e9tonner que les agriculteurs ne soient toujours pas satisfaits. Nous serons tr\u00e8s vigilants sur le projet de loi d'orientation agricole. Comme d'habitude, vous \u00e9couterez nos propositions et vous n'en tiendrez pas compte\u00a0! (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Et voil\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Sectarisme\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-28", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-28", "pageJO": "2438", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}