{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1755", "identifiant": {"numero": "1755", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Avenir d\u2019Atos"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA608826", "mandatRef": "PM797256"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-04", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-04", "pageJO": "2665", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AVENIR D'ATOS <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Virginie Duby-Muller, pour la premi\u00e8re question.<br><br><strong>Mme\u00a0Virginie Duby-Muller . </strong>Je suis ravie d'inaugurer ce nouvel exercice d\u00e9mocratique\u00a0!<br><br>Monsieur le Premier ministre, cela fait d\u00e9sormais neuf mois que l'on nous dit que l'avenir d'Atos se joue \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, dans le bureau de M.\u00a0Kohler, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique. Quand un fleuron fran\u00e7ais est en perdition, la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale s'impose pour sauver l'entreprise et la maintenir sous pavillon fran\u00e7ais. Toutefois, la proc\u00e9dure doit \u00eatre parfaitement transparente et int\u00e9grer toutes les parties prenantes, en particulier quand l'avenir de pr\u00e8s de 100\u00a0000\u00a0salari\u00e9s est en jeu.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin .</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> \u00c0 l'approche des JOP, en plus\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Virginie Duby-Muller . </strong>Vous n'ignorez pas qu'il s'agit d'une entreprise hautement strat\u00e9gique dans les secteurs spatial, a\u00e9ronautique et nucl\u00e9aire, ainsi que dans la d\u00e9fense et la s\u00e9curit\u00e9 informatique, autrement dit des secteurs au c\u0153ur de notre souverainet\u00e9\u00a0! Atos est \u00e9galement garant de notre souverainet\u00e9 num\u00e9rique alors que l'intelligence artificielle s'impose comme la priorit\u00e9 du si\u00e8cle et qu'elle pourrait bouleverser la hi\u00e9rarchie internationale. Enfin, Atos est un acteur technologique majeur, partenaire du Comit\u00e9 international olympique (CIO) pour les Jeux olympiques et paralympiques (JOP) de Paris. <br><br>Ma question est simple\u00a0: quelle est la strat\u00e9gie de l'\u00c9tat pour Atos\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel .</strong> Aucune\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Virginie Duby-Muller . </strong>Avez-vous pr\u00e9vu d'utiliser une proc\u00e9dure de sauvegarde acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel .</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Virginie Duby-Muller . </strong>\u2026cette m\u00eame proc\u00e9dure utilis\u00e9e pour Casino et Orpea et qui aurait pour cons\u00e9quence d'\u00e9liminer les cr\u00e9anciers minoritaires\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant .</strong> Gabriel Attal d'Artagnan\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, je suis ravi de vous retrouver aujourd'hui pour cette s\u00e9ance de questions. La pr\u00e9sidente de l'Assembl\u00e9e nationale m'a propos\u00e9 de vous r\u00e9pondre dans ce nouveau format. J'accepte toujours les propositions qui me sont faites<i> (\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb et rires sur les bancs du groupe GDR-NUPES)\u2026</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> Le bal des hypocrites\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026lorsqu'il s'agit des comptes que je dois rendre en tant que Premier ministre \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale et \u00e0 la presse. Je suis ravi d'exp\u00e9rimenter ce nouveau format,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger .</strong> La honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026dont nous verrons s'il permet de revivifier la s\u00e9ance de questions du mercredi. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. - Mme B\u00e9atrice Bellamy applaudit aussi.)</i><br><br>Vous l'avez dit, l'entreprise Atos est l'un de nos fleurons nationaux et m\u00e8ne des activit\u00e9s particuli\u00e8rement strat\u00e9giques, hautement sensibles, dans diff\u00e9rents secteurs. Elle traverse des difficult\u00e9s depuis plusieurs mois et nos priorit\u00e9s \u00e0 son sujet sont claires. Nous souhaitons, tout d'abord, assurer sa stabilit\u00e9 financi\u00e8re et lui donner de la visibilit\u00e9 \u2013\u00a0je pense notamment aux dizaines de milliers de salari\u00e9s d'Atos, qui attendent l\u00e9gitimement des r\u00e9ponses. Ensuite, nous voulons \u00e9videmment prot\u00e9ger les activit\u00e9s les plus strat\u00e9giques et sensibles, notamment les activit\u00e9s big data et s\u00e9curit\u00e9 (BDS) et le supercalculateur, afin qu'elles restent sous pavillon fran\u00e7ais. <br><br>De quels leviers disposons-nous, demandez-vous\u00a0? Il y a, pour commencer, le travail men\u00e9 par le comit\u00e9 interminist\u00e9riel de restructuration industrielle (Ciri) aupr\u00e8s d'Atos, pour identifier des solutions de reprise garantissant le maintien de ses activit\u00e9s sous pavillon fran\u00e7ais. Nous disposons par ailleurs de plusieurs leviers juridiques, notamment dans le cadre du contr\u00f4le des exportations, et nous examinons la possibilit\u00e9 d'en actionner de nouveaux. La priorit\u00e9 est, je le r\u00e9p\u00e8te, de garantir le maintien des activit\u00e9s strat\u00e9giques d'Atos sous pavillon fran\u00e7ais. Nous le devons \u00e0 cette entreprise et plus globalement \u00e0 notre pays, qui doit pouvoir continuer de compter sur des capacit\u00e9s technologiques pleinement souveraines dans des secteurs strat\u00e9giques. Le Gouvernement n'a jamais vari\u00e9 de cette position\u00a0: ma pr\u00e9d\u00e9cesseure l'a d\u00e9fendue, je la d\u00e9fends \u00e0 mon tour et Bruno Le\u00a0Maire est tout particuli\u00e8rement mobilis\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-04-04", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-04-04", "pageJO": "2665", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}