{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG788", "identifiant": {"numero": "788", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SUR L'INDUSTRIE VERTE ET POSITION FRAN\u00c7AISE VIS-\u00c0-VIS DE L'IRA \u00c9TATS-UNIEN"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795330", "mandatRef": "PM823122"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791591", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791591", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": "4025", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROJET DE LOI SUR L'INDUSTRIE VERTE ET POSITION FRAN\u00c7AISE VIS-\u00c0-VIS DE L'IRA \u00c9TATS-UNIEN <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0El\u00e9onore Caroit.<br><br><strong>Mme\u00a0El\u00e9onore Caroit. </strong>Je voudrais d'abord remercier mes \u00e9lecteurs, qui me permettent d'\u00eatre \u00e0 nouveau parmi vous. <i>(Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RE se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br>Comme l'a indiqu\u00e9 la Premi\u00e8re ministre dans sa feuille de route, la r\u00e9industrialisation d\u00e9carbon\u00e9e de notre pays est une priorit\u00e9 du Gouvernement. L'objectif est double\u00a0: renforcer l'attractivit\u00e9 de la France et accompagner notre industrie dans cette d\u00e9carbonation.<br><br>Alors que la note de la France a \u00e9t\u00e9 d\u00e9grad\u00e9e vendredi en raison de la trajectoire de la dette et du d\u00e9ficit de notre pays mais aussi des mouvements sociaux qui s'y d\u00e9roulent, nous mesurons les cons\u00e9quences qu'une telle d\u00e9cision peut avoir sur le taux auquel l'\u00c9tat emprunte pour financer nos politiques publiques et la solidarit\u00e9 nationale.<br><br>Il nous appartient donc de restaurer l'\u00e9tat de nos finances et de mener une politique ambitieuse pour que la France soit bien au rendez-vous des grands d\u00e9fis du XXIe\u00a0si\u00e8cle, comme la transition \u00e9cologique et \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Taxez les superprofits\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0El\u00e9onore Caroit,</strong><i> rapporteure . </i>L'investissement public et priv\u00e9 est essentiel car il permet la cr\u00e9ation et la r\u00e9partition de la richesse nationale ainsi que l'acc\u00e9l\u00e9ration de la transition \u00e9cologique.<br><br>En ao\u00fbt dernier, le Congr\u00e8s am\u00e9ricain a adopt\u00e9 une loi sur la r\u00e9duction de l'inflation (<i>Inflation Reduction Act</i>\u00a0\u2013\u00a0IRA), ce qui a cr\u00e9\u00e9 un cadre incitatif pour favoriser l'investissement industriel, transformant l'enjeu environnemental en pivot strat\u00e9gique au profit de la puissance am\u00e9ricaine.<br><br>Nos entreprises ont, elles aussi, besoin d'un cadre incitatif clair, simple et lisible. Au niveau fran\u00e7ais comme au niveau europ\u00e9en, nous devons inciter le d\u00e9veloppement de fili\u00e8res vertes. Le projet de loi sur l'industrie verte, qui sera d\u00e9battu au Parlement cet \u00e9t\u00e9, devra \u00e9galement garantir la protection des Fran\u00e7aises, des Fran\u00e7ais et de leurs emplois dans le cadre de la r\u00e9industrialisation de notre \u00e9conomie, tout en offrant de nouvelles opportunit\u00e9s de formation pour s'engager dans les nouveaux m\u00e9tiers de l'industrie verte.<br><br>Monsieur le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, quelles actions concr\u00e8tes proposez-vous pour b\u00e2tir une v\u00e9ritable industrie verte en France et en Europe,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Antoine L\u00e9aument.</strong> Et pour apprendre \u00e0 \u00e9crire\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0El\u00e9onore Caroit,</strong><i> rapporteure . </i>\u2026mais surtout dans quel d\u00e9lai et avec quelles garanties et perspectives pour l'emploi des Fran\u00e7ais ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Attention, \u00e7a va \u00eatre un roman\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Tout d'abord, madame la d\u00e9put\u00e9e, je vous renouvelle toutes mes f\u00e9licitations pour votre brillante r\u00e9\u00e9lection, preuve que la majorit\u00e9 est vivante et forte. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br>Le projet de loi sur l'industrie verte, que nous allons examiner dans quelques semaines, est l'affirmation de la souverainet\u00e9 industrielle europ\u00e9enne et la r\u00e9ponse directe que nous avons voulu apporter, avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et la Premi\u00e8re ministre, \u00e0 l'IRA am\u00e9ricaine. Nous voulons d\u00e9fendre, prot\u00e9ger et renforcer notre industrie. Comme nous voulons le faire avec vous, j'ai invit\u00e9 tous les groupes parlementaires \u00e0 venir compl\u00e9ter le projet de loi dans les jours \u00e0 venir.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Vous avez rejet\u00e9 toutes nos propositions dans le projet de loi de finances rectificative\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.</strong> Je le pr\u00e9f\u00e8re \u00e0 l'\u00e9crit\u00a0! <i>(Sourires.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Nous serons tr\u00e8s ouverts \u00e0 toutes les propositions, de quelque groupe qu'elles viennent, pour renforcer notre projet de loi dans l'esprit de dialogue qui a toujours \u00e9t\u00e9 le n\u00f4tre. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe RE.)</i><br><br>Nos pistes, vous les connaissez. La premi\u00e8re consiste \u00e0 renforcer le soutien financier comme le font les Am\u00e9ricains. Outre les subventions existantes, pourquoi ne pas r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des cr\u00e9dits d'imp\u00f4t, par exemple\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Bien s\u00fbr, les cr\u00e9dits d'imp\u00f4t, c'est nouveau, on n'en a jamais fait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Deuxi\u00e8me piste\u00a0: comment favoriser la commande publique europ\u00e9enne et la commande publique nationale pour mieux d\u00e9fendre et mieux prot\u00e9ger nos int\u00e9r\u00eats industriels\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Matthias Tavel.</strong> Il n'y a vraiment rien dans ce texte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Troisi\u00e8me piste essentielle\u00a0: comment acc\u00e9l\u00e9rer l'ouverture de nouvelles usines, sachant que le processus prend dix-huit mois en France contre neuf mois en Allemagne\u00a0? Nous devons donc diviser par deux les d\u00e9lais d'instruction des dossiers d'ouverture ou d'\u00e9largissement des usines.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ce n'est pas comme si vous \u00e9tiez ministre depuis six ans\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Quatri\u00e8me piste\u00a0: comment mieux financer l'industrie verte en faisant notamment appel \u00e0 l'\u00e9pargne priv\u00e9e des Fran\u00e7ais\u00a0?<br><br>La cinqui\u00e8me et derni\u00e8re piste est peut-\u00eatre la plus importante pour notre industrie\u00a0: agir sur la formation, la qualification et l'attractivit\u00e9 des m\u00e9tiers industriels pour faire en sorte que des jeunes aient l'ambition et la fiert\u00e9 de travailler dans l'industrie. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": "4025", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}