{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1483", "identifiant": {"numero": "1483", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00e9forme de l\u2019AME"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA606098", "mandatRef": "PM796449"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-17", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-17", "pageJO": "6", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DE L'AME <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Marleix.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>Monsieur le Premier ministre, la seule question que se posent les Fran\u00e7ais \u00e0 la suite de votre nomination \u00e0 Matignon est simple\u00a0: est-ce que cela va changer quelque chose pour eux\u00a0? La France conna\u00eet une dette abyssale qui la place au bord de la faillite, les Fran\u00e7ais ont de plus en plus de mal \u00e0 boucler leurs fins de mois, nos fronti\u00e8res restent des passoires, la violence explose, on ne peut plus se faire soigner dans de nombreux d\u00e9partements, nos Ehpad manquent de tout et nous connaissons d\u00e9sormais une crise du logement sans pr\u00e9c\u00e9dent,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>\u2026avec des salari\u00e9s contraints de dormir dans leur voiture\u00a0: les d\u00e9fis qui vous attendent sont immenses, c'est peu de le dire.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>Le seul rem\u00e8de est d'agir, avec courage, m\u00eame quand c'est difficile, m\u00eame quand c'est impopulaire.<br><br>Nous nous sommes quitt\u00e9s en d\u00e9cembre apr\u00e8s l'adoption du projet de loi pour contr\u00f4ler l'immigration, am\u00e9liorer l'int\u00e9gration. Ce texte a suscit\u00e9 une crise qui a fait imploser votre majorit\u00e9 <i>(Exclamations sur plusieurs bancs des groupes RE et HOR)</i>\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>\u2026et le gouvernement de Mme\u00a0Borne, notamment sur la question de l'aide m\u00e9dicale de l'\u00c9tat (AME). Cette aide sociale vers\u00e9e au b\u00e9n\u00e9fice de 400\u00a0000\u00a0clandestins co\u00fbte 1,2\u00a0milliard d'euros aux Fran\u00e7ais, ces m\u00eames Fran\u00e7ais \u00e0 qui vous r\u00e9clamez 50\u00a0centimes suppl\u00e9mentaires par bo\u00eete de m\u00e9dicaments\u2026<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Marine, sors de ce corps\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>\u2026et dont vous d\u00e9remboursez un peu plus les soins dentaires.<br><br>Monsieur le Premier ministre, votre pr\u00e9d\u00e9cesseure et le ministre de l'int\u00e9rieur s'\u00e9taient engag\u00e9s devant la repr\u00e9sentation nationale \u00e0 r\u00e9former enfin l'AME pour la recentrer sur les soins d'urgence et vitaux. Allez-vous tenir cet engagement ? Quand nous pr\u00e9senterez-vous un projet de loi en ce sens ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M. le Premier ministre. <i>(Les d\u00e9put\u00e9s des groupes RE, et la plupart des d\u00e9put\u00e9s des groupes Dem et HOR se l\u00e8vent et applaudissent longuement. - Les autres d\u00e9put\u00e9s des groupes Dem et HOR applaudissent aussi.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre. </i>C'est la premi\u00e8re fois que je m'exprime dans cet h\u00e9micycle en tant que Premier ministre. Vous me permettrez donc de commencer en remerciant le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pour sa confiance <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES)</i>, ainsi que les membres du Gouvernement dont j'ai propos\u00e9 la nomination et qui ont accept\u00e9 de m'accompagner, mais aussi la repr\u00e9sentation nationale pour son accueil. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)<br><br>Monsieur le pr\u00e9sident Marleix, en choisissant de me nommer Premier ministre, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a choisi de nommer un ministre du pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement parfaitement lucide sur la situation du pays et des Fran\u00e7ais.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Vous ne parlez pas de vous \u00e0 la troisi\u00e8me personne quand m\u00eame\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Oui, notre pays, comme le monde, affronte de tr\u00e8s grands d\u00e9fis. Oui, des Fran\u00e7ais traversent de grandes difficult\u00e9s. Certains doutent, certains souffrent, certains sont en col\u00e8re et n'y croient plus. Mais je ne tomberai jamais dans le fatalisme consistant \u00e0 penser que leurs probl\u00e8mes ne peuvent pas \u00eatre r\u00e9gl\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Emeric Salmon.</strong> Sept ans de perdus\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Au contraire, car nous voyons chaque jour des Fran\u00e7ais qui innovent, qui investissent, qui travaillent <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Fabrice Brun mime un violoniste)</i>,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026qui s'engagent dans des associations par solidarit\u00e9. (M.\u00a0Manuel Bompard s'exclame.) Comme les membres de mon gouvernement et comme moi-m\u00eame, ces Fran\u00e7ais cherchent tout simplement \u00e0 faire progresser notre pays et \u00e0 r\u00e9pondre aux attentes de nos concitoyens.<br><br>J'aurai \u00e9videmment l'occasion de pr\u00e9senter ma d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> Quand\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Elle sera bien s\u00fbr suivie d'un vote de confiance\u00a0!<i> (Sourires.)</i><br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe \u00c9colo-NUPES .</strong> La d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, c'est \u00e0 vingt heures ce soir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>Nous allons engager ensemble plusieurs chantiers. Je suis lucide sur les difficult\u00e9s, notamment celles que vous \u00e9voquez, et totalement mobilis\u00e9 pour y r\u00e9pondre. Votre question porte sur l'immigration, sur notre mod\u00e8le social et sur l'aide m\u00e9dicale de l'\u00c9tat. Un texte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9battu et adopt\u00e9 au Parlement. Le Conseil constitutionnel en est saisi et se prononcera prochainement. Lors de l'examen du texte, un d\u00e9bat a eu lieu sur l'aide m\u00e9dicale de l'\u00c9tat. Ma pr\u00e9d\u00e9cesseure, \u00c9lisabeth Borne, a pris un engagement \u00e9crit, qui sera tenu.<br><br>J'aurai l'occasion, dans ma d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale <i>(\u00ab\u00a0Quand\u00a0?\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LFI-NUPES)</i>, de pr\u00e9senter les chantiers \u00e0 venir et la m\u00e9thode de travail, mais, vous l'aurez compris, je souhaite avancer vite et fort pour r\u00e9pondre aux pr\u00e9occupations de nos concitoyens et permettre \u00e0 notre pays d'affronter les grands d\u00e9fis qui l'attendent. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem, ainsi que sur quelques bancs du groupe HOR.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Marleix.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>Les belles paroles, c'est bien, mais l'action, c'est mieux. Je vous rappelle que l'AME est financ\u00e9e par l'argent des Fran\u00e7ais, \u00e0 qui vous demandez un effort dans leurs d\u00e9penses de sant\u00e9. Rien ne justifierait que vous ne passiez pas tr\u00e8s vite \u00e0 l'action. Nous attendons la r\u00e9forme de l'AME pour ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, comme l'a promis votre pr\u00e9d\u00e9cesseure. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR. \u2013\u00a0Exclamations sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-01-17", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-17", "pageJO": "6", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}