{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1204", "identifiant": {"numero": "1204", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "terrorisme", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "ATTAQUE TERRORISTE \u00c0 ARRAS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720692", "mandatRef": "PM796986"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826640", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826640", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": "9075", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ATTAQUE TERRORISTE \u00c0 ARRAS <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fabien Roussel.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, Dominique Bernard, professeur de fran\u00e7ais, a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 dans son lyc\u00e9e par un terroriste islamiste. Trois autres coll\u00e8gues, qui ont tout fait, comme lui, pour prot\u00e9ger nos enfants, ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s. Une fois encore, trois ans apr\u00e8s l\u2019assassinat barbare de Samuel Paty, la R\u00e9publique est attaqu\u00e9e, meurtrie. Une fois encore, l\u2019\u00e9cole de la R\u00e9publique et ceux qui la font vivre sont pris pour cible, et c\u2019est toute la nation qui est endeuill\u00e9e. Nous, d\u00e9put\u00e9s communistes et d\u00e9put\u00e9s du groupe GDR, nous inclinons pour honorer leur m\u00e9moire et leur bravoure, pour rendre hommage, le c\u0153ur serr\u00e9, \u00e0 toute une profession, qui exerce le plus beau m\u00e9tier du monde.<br><br>Hier, \u00e0 l'occasion de la minute de silence \u00e0 Saint-Amand-les-Eaux, j\u2019ai entendu les craintes, mesur\u00e9 les peurs, recueilli la souffrance des enseignants, des parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves, des enfants \u2013\u00a0nos enfants. Il faut les rassurer.<br><br>Si l\u2019\u00e9cole publique et la\u00efque est cibl\u00e9e, c\u2019est bien parce qu\u2019elle est le meilleur rempart contre l\u2019obscurantisme\u00a0; c\u2019est parce qu\u2019elle d\u00e9veloppe l\u2019esprit critique face au dogmatisme. Ce nouveau crime nous oblige \u00e0 nous unir une nouvelle fois et \u00e0 condamner, d\u2019une seule voix, le terrorisme et la barbarie qui frappent nos \u00e9coles. Rien ne peut les justifier, ni ici ni ailleurs.<br><br>Cela nous oblige aussi \u00e0 apporter une r\u00e9ponse \u00e0 la hauteur de cette attaque\u00a0; \u00e0 dire haut et fort que nous combattrons la haine non pas par la haine, mais par le droit et la justice\u00a0; \u00e0 affirmer ensemble, ici, que nous ne c\u00e9derons pas \u00e0 la peur, pas plus qu\u2019\u00e0 la division de nos concitoyens selon leur religion ou leur origine. La plus belle et la plus forte des r\u00e9ponses est, au contraire, de donner tous les moyens \u00e0 nos enseignants et \u00e0 notre \u00e9cole publique, pour qu\u2019elle puisse remplir totalement sa mission \u00e9mancipatrice, dispenser son enseignement universaliste et humaniste.<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, les enseignants attendent tellement, tellement, de l'\u00c9tat. Quels moyens entendez-vous mettre au service de l\u2019\u00e9cole de la R\u00e9publique ? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES et LIOT et sur quelques bancs des groupes RE et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Les 12\u00a0millions d'\u00e9l\u00e8ves de France ont une chance inou\u00efe\u00a0: pouvoir compter sur 860\u00a0000\u00a0enseignants \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s et sur toute la communaut\u00e9 \u00e9ducative autour d'eux. Les enseignants ont une vocation\u00a0: d\u00e9mocratiser le savoir\u00a0; permettre \u00e0 chacun de s'\u00e9lever, de briser les destins \u00e9crits par avance. Ils poussent chaque jour cette vocation \u00e0 son maximum. \u00c0 Arras, je le dis, leur r\u00e9action a \u00e9t\u00e9 absolument exemplaire\u00a0: ils ont mis \u00e0 l'abri et prot\u00e9g\u00e9 leurs \u00e9l\u00e8ves, alors m\u00eame qu'ils ne devraient pas \u00eatre confront\u00e9s \u00e0 de telles situations. La vocation d'un enseignant, c'est de sauver des vies par la p\u00e9dagogie, non en s'interposant entre un terroriste et des \u00e9l\u00e8ves. (Mme\u00a0C\u00e9cile Untermaier applaudit.)<br><br>Notre responsabilit\u00e9 est donc de leur apporter tous les moyens pour qu'ils se sentent et soient effectivement en s\u00e9curit\u00e9. Il s'agit de la s\u00e9curit\u00e9 physique\u00a0: les b\u00e2timents doivent \u00eatre s\u00e9curis\u00e9s\u00a0; on doit toujours \u00eatre plus en s\u00e9curit\u00e9 dans une \u00e9cole qu'\u00e0 l'ext\u00e9rieur de celle-ci. Il s'agit aussi de la s\u00e9curit\u00e9 intellectuelle, \u00e0 l'heure o\u00f9 un enseignant sur deux d\u00e9clare s'\u00eatre d\u00e9j\u00e0 autocensur\u00e9 dans son enseignement, notamment sur les questions de la\u00efcit\u00e9, par crainte de r\u00e9actions ou de repr\u00e9sailles. Notre responsabilit\u00e9 est d'\u00eatre au rendez-vous de cette attente de s\u00e9curit\u00e9, car la peur d'enseigner est un poison mortel pour notre \u00e9cole. C'est ce que veulent les terroristes\u00a0: d\u00e9truire notre \u00e9cole, parce qu'elle ne correspond pas \u00e0 leurs projets\u00a0; d\u00e9go\u00fbter les enseignants d'enseigner\u00a0; d\u00e9go\u00fbter les \u00e9l\u00e8ves et leur faire peur. Notre responsabilit\u00e9 est d'\u00eatre absolument au rendez-vous de cette s\u00e9curit\u00e9.<br><br>J'ai pass\u00e9 toute la soir\u00e9e de vendredi et toute la matin\u00e9e de ce jour avec les organisations syndicales d'enseignants. Je serai demain avec les repr\u00e9sentants des collectivit\u00e9s locales\u00a0; nous aborderons notamment la question de la s\u00e9curisation de nos b\u00e2timents. Beaucoup a \u00e9t\u00e9 fait ces derni\u00e8res ann\u00e9es\u00a0; beaucoup reste \u00e0 faire, en lien avec celles et ceux que je viens de citer. Nous devons aussi continuer \u00e0 progresser sur la question de la transmission et de la lutte contre l'autocensure. Je le dis, nous aurons besoin d'une tr\u00e8s grande unit\u00e9 des forces politiques derri\u00e8re ce projet, qui n'est ni partisan ni politique, car c'est tout simplement le projet de la R\u00e9publique. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Mme\u00a0Soumya Bourouaha et M.\u00a0Yannick Neuder applaudissent aussi.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-18", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": "9075", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}