{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG837", "identifiant": {"numero": "837", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9lus", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "VIOLENCES CONTRE DES \u00c9LUS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA607619", "mandatRef": "PM796890"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": "4585", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VIOLENCES CONTRE DES \u00c9LUS <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Paul Molac.<br><br><strong>M.\u00a0Paul Molac. </strong>Ma question s'adressera \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre. Avant tout, au nom de mon groupe, je tiens \u00e0 adresser une pens\u00e9e \u00e9mue et \u00e0 exprimer un soutien que j'esp\u00e8re unanime au sein de l'Assembl\u00e9e \u00e0 Yannick Morez, maire de Saint-Brevin-les-Pins, en Loire-Atlantique <i>(Les d\u00e9put\u00e9s des groupes RE, LFI-NUPES, LR, Dem, SOC, HOR, \u00c9colo-NUPES, GDR-NUPES et LIOT se l\u00e8vent et applaudissent. \u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs du groupe RN, dont quelques membres se l\u00e8vent \u00e9galement. \u2013\u00a0Mme\u00a0la pr\u00e9sidente applaudit. \u2013\u00a0Les membres du Gouvernement se l\u00e8vent)</i>,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> Honte \u00e0 vous\u00a0! <i>(L'orateur d\u00e9signe de la main les membres du groupe RN demeur\u00e9s assis.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0Paul Molac. </strong>\u2026contraint de d\u00e9missionner \u00e0 la suite de l'inexcusable attaque men\u00e9e par l'extr\u00eame droite contre son domicile. Nous devons condamner toutes les violences, en particulier celles commises \u00e0 l'encontre des maires et autres \u00e9lus locaux. S'en prendre aux \u00e9lus, c'est s'attaquer au vivre-ensemble, aux fondements de notre contrat social, \u00e0 la R\u00e9publique ! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br>Il y a quelques semaines, nous d\u00e9couvrions avec un certain effroi le t\u00e9moignage du maire de Saint-Brevin-les-Pins, faisant \u00e9tat des nombreuses intimidations violentes qu'il a subies. Il expliquait n'avoir re\u00e7u d'autre soutien de l'\u00c9tat qu'un unique coup de t\u00e9l\u00e9phone du porte-parole du Gouvernement, le jour o\u00f9 sa maison a \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9e, et affirmait avoir demand\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises une protection polici\u00e8re sans jamais l'obtenir\u00a0: la r\u00e9ponse n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur du danger, alors m\u00eame que l'\u00c9tat \u00e9tait \u00e0 la fois charg\u00e9 de sa protection et \u00e0 l'origine du projet de centre d\u2019accueil pour demandeurs d\u2019asile sur le territoire de sa commune. Le soutien gouvernemental aux \u00e9lus victimes de violences s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 non seulement tardif, mais insuffisant\u00a0: que ce soit \u00e0 Callac, \u00e0 Plougrescant ou ailleurs, ces actes continuent de se multiplier. <br><br>Il convient de tout mettre en \u0153uvre afin de retrouver une soci\u00e9t\u00e9 apais\u00e9e, des relations empreintes de respect entre les administr\u00e9s et leurs repr\u00e9sentants, \u00e9lus locaux ou parlementaires. Madame la Premi\u00e8re ministre, qu'envisagez-vous en vue de faire cesser ces violences et d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 quotidienne des \u00e9lus locaux, sans lesquels notre d\u00e9mocratie ne pourrait fonctionner\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Au nom du Gouvernement, de la Premi\u00e8re ministre, qui s'est d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9e \u00e0 ce sujet, et du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, je souhaite m'associer au soutien que vous avez t\u00e9moign\u00e9 au maire de Saint-Brevin-les-Pins, ainsi qu'\u00e0 tous les \u00e9lus de la R\u00e9publique, quels que soient leurs convictions et leur bord politique, qui se trouvent menac\u00e9s dans l'exercice de leurs fonctions, voire dans leur intimit\u00e9. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, RN, Dem, HOR et LIOT.) </i>Aucune cause ne justifie que des violences soient inflig\u00e9es \u00e0 un \u00e9lu, quel qu'il soit. Nous avons bien s\u00fbr tous \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s choqu\u00e9s, non seulement de ces attaques, mais des menaces que subissent nombre d'autres maires lorsqu'ils tentent de faire respecter l'ordre public, l'environnement, la vie \u00e9conomique, ou, derni\u00e8rement, de lutter contre les trafics en tous genres.<br><br>Lorsqu'un maire est ainsi pris pour cible, de m\u00eame que sa famille, qu'il est gravement port\u00e9 atteinte \u00e0 sa vie personnelle, que l'on poste des photos de lui sur les r\u00e9seaux sociaux, qu'on le menace physiquement, que ses v\u00e9hicules ou autres biens prennent feu, et qu'il finit par d\u00e9missionner, c'est l\u00e0 un \u00e9chec pour la R\u00e9publique\u00a0: nous pourrions toujours faire mieux. Mieux en mati\u00e8re de pr\u00e9vention\u00a0: Christophe B\u00e9chu et Dominique Faure sont tous les jours aux c\u00f4t\u00e9s de ces courageux \u00e9lus locaux. Mieux en mati\u00e8re de protection\u00a0: les services du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur, les policiers et les gendarmes \u0153uvrent en ce sens. Mieux en mati\u00e8re de condamnations\u00a0: le travail du garde des sceaux, en lien avec les \u00e9lus, est tr\u00e8s important, puisque le procureur de la R\u00e9publique a imm\u00e9diatement ouvert des enqu\u00eates judiciaires, qu'il ne m'appartient pas de commenter.<br><br>Olivier V\u00e9ran, membre du Gouvernement, a appel\u00e9 le maire de Saint-Brevin\u00a0; la gendarmerie a pris trois fois contact avec lui. Sans doute la protection dont il b\u00e9n\u00e9ficiait n'\u00e9tait-elle pas \u00e0 la hauteur de ses attentes, sans quoi il n'aurait pas d\u00e9missionn\u00e9\u00a0; sans doute pouvons-nous nous am\u00e9liorer, mais face \u00e0 tous ceux qui menacent les \u00e9lus de la R\u00e9publique, soyez certain que notre main ne tremblera pas. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et LIOT. \u2013\u00a0Mme\u00a0G\u00e9raldine Bannier applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Paul Molac.<br><br><strong>M.\u00a0Paul Molac. </strong>Monsieur le ministre, peut-\u00eatre faudrait-il des proc\u00e9dures sp\u00e9ciales en vue d'assurer r\u00e9ellement la protection de ces \u00e9lus\u00a0: visiblement, M.\u00a0Morez n'a pas \u00e9t\u00e9 prot\u00e9g\u00e9, du moins est-ce le sentiment que donnaient les propos qu'il a tenus \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Eh oui\u00a0! Il a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Veuillez conclure, cher coll\u00e8gue.<br><br><strong>M.\u00a0Paul Molac. </strong>Je souhaite l'apaisement du pays comme de l'h\u00e9micycle, et le r\u00f4le du Gouvernement en la mati\u00e8re est essentiel. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT, ainsi que sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-17", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-17", "pageJO": "4585", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}