{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1910", "identifiant": {"numero": "1910", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "professions de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Formation des m\u00e9decins"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794038", "mandatRef": "PM796668"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-30", "pageJO": "4501", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FORMATION DES M\u00c9DECINS <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Yannick Neuder.<br><br><strong>M.\u00a0Yannick Neuder . </strong>Les Fran\u00e7ais n'en peuvent plus\u00a0: c'est la croix et la banni\u00e8re pour trouver un m\u00e9decin dans notre pays\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel .</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Yannick Neuder . </strong>Il faut plus de deux mois pour obtenir un rendez-vous chez un sp\u00e9cialiste, les d\u00e9lais ayant doubl\u00e9 depuis 2019. Dans une telle situation, notre seul espoir, c'est de former plus de m\u00e9decins et de ne pas persister dans une s\u00e9lection excessive. Vous en formez certes davantage, mais en formez-vous assez\u00a0? \u00c9videmment non\u00a0: vous plafonnez le recrutement, ajustant le curseur au lieu de le supprimer et vous ne compensez pas m\u00eame les d\u00e9parts en retraite. R\u00e9sultat\u00a0: nous formons autant de m\u00e9decins qu'en 1970,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> Tout va bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Yannick Neuder . </strong>\u2026alors que la France compte 15\u00a0millions d'habitants de plus\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant .</strong> Et si vous aviez lev\u00e9 le numerus clausus\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Yannick Neuder . </strong>\u2026et que la profession conna\u00eet une vague massive de d\u00e9parts en retraite. Outre qu'elle grippe la machine, l'impitoyable s\u00e9lection \u00e0 l'entr\u00e9e fait fuir les \u00e9tudiants en m\u00e9decine hors de France. L'enqu\u00eate d'Aude Frappin et L\u00e9o Juanole \u2013\u00a0 dont je salue le travail\u00a0\u2013, parue dans le <i>Quotidien du M\u00e9decin</i>, d\u00e9nonce la situation de plus de 5\u00a0000\u00a0\u00e9tudiants \u2013\u00a0plus de 15\u00a0000, si on compte les kin\u00e9s et les dentistes\u00a0\u2013 oblig\u00e9s de se former dans des universit\u00e9s \u00e9trang\u00e8res. C'est le cas de Marie, 19\u00a0ans, qui aurait pu devenir m\u00e9decin en France\u00a0: huit petites places au concours d'entr\u00e9e la pousseront \u00e0 s'expatrier en Roumanie. Pour sa carri\u00e8re, elle affirme\u00a0: \u00ab\u00a0La Suisse, c'est mon plan A [\u2026] la France, c'est mon plan B.\u00a0\u00bb<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> Quel scandale\u00a0! Quelle tristesse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Yannick Neuder . </strong>En effet, de nombreux pays \u2013\u00a0l'Allemagne, le Luxembourg et maintenant le Maroc\u00a0\u2013 viennent d\u00e9marcher nos \u00e9tudiants aussi bien en France qu'\u00e0 l'\u00e9tranger. Des Marie, il y en a 5\u00a0000, qui nous glissent entre les doigts,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel .</strong> C'est terrible\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Yannick Neuder . </strong>\u2026autant de m\u00e9decins qui ne s'installeront pas dans nos territoires. Je vous invite \u00e0 prendre connaissance de l'\u00e9tude, command\u00e9e par l'Association des maires ruraux de France et son pr\u00e9sident Gilles No\u00ebl \u00e0 la Banque des territoires, au sujet des \u00e9tudiants fran\u00e7ais en Roumanie.<br><br>O\u00f9 en \u00eates-vous de votre r\u00e9flexion sur ma proposition de loi destin\u00e9e \u00e0 rapatrier les talents, adopt\u00e9e par l'Assembl\u00e9e\u00a0? O\u00f9 en \u00eates-vous de la suppression de toute forme de numerus\u00a0? O\u00f9 en \u00eates-vous de l'accroissement des moyens fournis \u00e0 nos universit\u00e9s\u00a0? Il est urgent de reprendre le contr\u00f4le sur la formation de nos \u00e9tudiants en sant\u00e9. Il en va de la sant\u00e9 des Fran\u00e7ais. Cela nous a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 hier, avec Fran\u00e7ois-Xavier Bellamy\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant .</strong> Ah\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Yannick Neuder . </strong>\u2026lors d'une visite au centre Gustave Roussy. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel .</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>L'acc\u00e8s aux soins est un enjeu majeur pour tous nos concitoyens, celui dont on me parle en premier lors de mes d\u00e9placements. J'ai r\u00e9cemment annonc\u00e9 une s\u00e9rie de mesures destin\u00e9es \u00e0 lib\u00e9rer du temps m\u00e9dical \u00e0 nos m\u00e9decins, notamment en acc\u00e9l\u00e9rant les transferts d'actes vers les autres professions m\u00e9dicales ou param\u00e9dicales. Mais la r\u00e9ponse de long terme consiste bien \u00e0 former davantage de m\u00e9decins et je commencerai par saluer les \u00e9tudiants en m\u00e9decine, qui passent en ce moment m\u00eame les Ecos \u2013\u00a0examens cliniques objectifs et structur\u00e9s\u00a0: nous les accompagnons par la pens\u00e9e et nous serons heureux de pouvoir compter sur eux dans les ann\u00e9es \u00e0 venir. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur plusieurs bancs du groupe Dem.)</i><br><br>Je le dis\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel .</strong> Il ne faut pas dire, mais faire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026avec une grande humilit\u00e9\u00a0: nous payons aujourd'hui le choix des gouvernements de tous bords politiques qui se sont succ\u00e9d\u00e9 depuis des d\u00e9cennies avant l'\u00e9lection du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel .</strong> Notamment les socialistes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> Marisol\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026de ne pas r\u00e9viser le numerus clausus, ce qu'a fait le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique d\u00e8s l'ann\u00e9e de son \u00e9lection, en 2017. Nous formions alors quelque 8\u00a0000\u00a0m\u00e9decins par an,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel .</strong> Nul ne peut se pr\u00e9valoir de ses propres turpitudes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026contre 10\u00a0800 cette ann\u00e9e, 12\u00a0000 en 2025 et 16\u00a0000 en 2027 \u2013\u00a0je m'y suis engag\u00e9\u00a0: apr\u00e8s deux quinquennats d'Emmanuel Macron, nous aurons fait doubler le nombre d'\u00e9tudiants en m\u00e9decine form\u00e9s dans nos universit\u00e9s. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur plusieurs bancs du groupe Dem.) </i>C'est un engagement sans pr\u00e9c\u00e9dent,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel .</strong> Vous ne savez pas compter\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026qu'il faut \u00e9videmment accompagner\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> Apr\u00e8s la multiplication des pains, Attal multiplie les \u00e9tudiants\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026aussi bien en augmentant la capacit\u00e9 d'accueil des universit\u00e9s qu'en proposant un nombre suffisant de terrains de stage. L'article\u00a01er de la proposition de loi que vous avez d\u00e9pos\u00e9e est d'ailleurs consacr\u00e9 \u00e0 ce sujet. Il nous faut \u00e9galement accro\u00eetre l'attractivit\u00e9 des m\u00e9tiers hospitalo-universitaires. J'ai d'ailleurs demand\u00e9 \u00e0 mes ministres, Sylvie Retailleau et Catherine Vautrin, de mettre en \u0153uvre avant l'\u00e9t\u00e9 les engagements qui ont \u00e9t\u00e9 pris lors des assises hospitalo-universitaires. Il faut aussi d\u00e9concentrer les lieux d'enseignement et de stage\u00a0: l'augmentation du nombre d'\u00e9tudiants permet de cr\u00e9er des lieux de formation et de stage dans les villes petites et moyennes, notamment dans les cabinets lib\u00e9raux.<br><br>Nous devons aussi nous montrer capables de faire revenir les jeunes Fran\u00e7ais partis \u00e9tudier la m\u00e9decine \u00e0 l'\u00e9tranger, notamment en Europe de l'Est \u2013\u00a0je sais que vous menez ce combat. Nous souhaitons \u00e9videmment qu'ils reviennent chez nous\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot .</strong> Alors qu'est-ce qu'on fait\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026au lieu d'aller en Allemagne ou en Suisse. Votre proposition de loi comporte des mesures bienvenues, permettant leur retour en France plus t\u00f4t dans les \u00e9tudes. Apr\u00e8s son adoption \u00e0 l'Assembl\u00e9e, je souhaite qu'elle soit inscrite \u00e0 l'ordre du jour du S\u00e9nat\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel .</strong> Mais que font vos alli\u00e9s au S\u00e9nat\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026pour le plus grand bien de nos \u00e9tudiants en m\u00e9decine, de notre syst\u00e8me de sant\u00e9, donc de tous les Fran\u00e7ais. Sur un tel sujet, je suis convaincu que, d\u00e9passant les clivages, nous pouvons avancer, tous ensemble, au service de nos concitoyens. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur plusieurs bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-30", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-30", "pageJO": "4501", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}