{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG798", "identifiant": {"numero": "798", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "police", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "DOCTRINE D'EMPLOI DES FORCES DE L'ORDRE DANS LES MANIFESTATIONS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794494", "mandatRef": "PM796959"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": "4033", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DOCTRINE D'EMPLOI DES FORCES DE L'ORDRE DANS LES MANIFESTATIONS <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Roger Vicot.<br><br><strong>M.\u00a0Roger Vicot. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br>Depuis des mois maintenant, les nombreuses et massives manifestations qui se d\u00e9roulent dans notre pays en opposition \u00e0 la r\u00e9forme des retraites ont mis en lumi\u00e8re un autre d\u00e9bat d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 plusieurs fois cet apr\u00e8s-midi\u00a0: celui de la doctrine d'emploi des forces de l'ordre et des violences \u2013\u00a0exerc\u00e9es de part et d'autre, il est vrai\u00a0\u2013 qui accompagnent ces mobilisations populaires. Bien entendu, et le groupe Socialistes et apparent\u00e9s l'a maintes fois r\u00e9p\u00e9t\u00e9, nous condamnons sans aucune nuance toutes les violences, d'o\u00f9 qu'elles viennent. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i> Il est absolument indiscutable que des fauteurs de troubles, particuli\u00e8rement bien organis\u00e9s, se sont attaqu\u00e9s ces derni\u00e8res semaines \u00e0 la police nationale, consid\u00e9r\u00e9e par eux comme une cible privil\u00e9gi\u00e9e. C'est bien entendu \u00e0 la fois scandaleux et inacceptable. Hier encore, plusieurs centaines de policiers en ont \u00e9t\u00e9 les victimes, vous l'avez rappel\u00e9 il y a quelques minutes.<br><br>Mais il est tout aussi indiscutable que certains membres de la police nationale ont adopt\u00e9 un comportement que je consid\u00e8re comme indigne de leur fonction et indigne des valeurs qu'ils sont cens\u00e9s incarner au sein de notre r\u00e9publique. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Les m\u00e9dias ont largement relay\u00e9 des images de manifestants pacifiques, qu'ils soient syndicalistes, salari\u00e9s, retrait\u00e9s ou \u00e9tudiants, parfois m\u00eame des familles, aveugl\u00e9ment molest\u00e9s dans le cadre d'une strat\u00e9gie de maintien de l'ordre qui nous appara\u00eet aujourd'hui comme \u00e0 la fois n\u00e9buleuse et incertaine.<br><br>\u00c0 travers ces d\u00e9rives, certes exceptionnelles, c'est la libert\u00e9 de manifester qui est mise en cause et, ce faisant, toutes les valeurs sur lesquelles s'appuie notre pacte r\u00e9publicain. Nous aimerions savoir si ces policiers agissent au coup par coup, spontan\u00e9ment et de mani\u00e8re autonome, ou s'ils ob\u00e9issent \u00e0 des instructions pr\u00e9cises qui participeraient ainsi \u00e0 l'escalade de la violence. Dans l'un ou l'autre cas, vous conviendrez que cela pose probl\u00e8me. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES. - M. Jean-Claude Raux applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et de la condescendance\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, merci tout d'abord pour votre question et surtout d'avoir condamn\u00e9 les violences constat\u00e9es dans certaines villes de France \u00e0 l'occasion de ces manifestations \u2013\u00a0je pense qu'il \u00e9tait important de le faire.<br><br>Je ne partage pas du tout ce que dit M\u00e9lenchon quand il parle de \u00ab\u00a0mauvaise R\u00e9publique\u00a0\u00bb <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES)</i>,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz.</strong> Ce n'est pas la question pos\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026car je suis convaincu qu'il n'y a pas de bonnes et de mauvaises r\u00e9publiques, mais uniquement de bons et de mauvais manifestants. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES .</strong> Ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Les bons manifestants, ce sont ceux qui viennent pour d\u00e9fendre une revendication sociale, le 1er\u00a0mai ou un autre jour de mobilisation, parfois avec des coll\u00e8gues, pour porter un message et nourrir ainsi la parole publique. Les mauvais manifestants, ce sont ceux qui se moquent totalement de la cause d\u00e9fendue par la manifestation, puisqu'ils y viennent arm\u00e9s de barres de fer ou de boules de p\u00e9tanque, parfois de bidons d'essence, et qu'ils sont l\u00e0 pour en d\u00e9coudre\u2026 Pour eux, peu importe le flacon, pourvu qu'on ait l'ivresse\u00a0!<br><br>Face \u00e0 ce constat, les forces de l'ordre ont plusieurs objectifs, le premier d'entre eux devant \u00eatre rappel\u00e9 avec force et insistance : il s'agit d'abord de garantir la s\u00e9curit\u00e9 de la manifestation, pour que les bons manifestants qui viennent pour revendiquer puissent le faire en toute s\u00e9curit\u00e9. Je me mets \u00e0 la place d'un CRS, d'un policier ou d'un gendarme qui porte un casque pour pouvoir se prot\u00e9ger et qui re\u00e7oit des boules de p\u00e9tanque, des bidons d'essence, voire des cocktails Molotov comme on l'a encore vu hier, et qui parvient \u00e0 conserver son calme et son professionnalisme pour orienter toute son action vers la protection des Fran\u00e7ais qui manifestent librement dans nos rues. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. - M. Jean-Paul Mattei applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>D\u00e9sol\u00e9, monsieur le d\u00e9put\u00e9, mais ce qui me choque le plus, c'est cela.<br><br><strong>M.\u00a0Roger Vicot.</strong> Ce n\u2019est pas ma question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Et j'aimerais bien que 80 % des orateurs de la gauche, quand il s'agit des violences commises \u00e0 l'occasion de manifestations, condamnent d'abord dans leurs interventions ceux qui agressent les policiers avant de commencer par condamner les policiers qui se d\u00e9fendent tant bien que mal. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. - Protestations sur quelques bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz.</strong> On l'a dit\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Claudia Rouaux.</strong> Honteux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> C'est vous, les responsables\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Y a-t-il des abus<i> </i>dans des situations de tension qui peuvent mener \u00e0 des d\u00e9bordements\u00a0? Oui, \u00e0 l'\u00e9vidence, puisque des images le montrent. Et \u00e0 chaque fois que leur auteur est identifi\u00e9, l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale de la police nationale est saisie et des proc\u00e9dures sont engag\u00e9es, car les policiers sont d\u00e9tenteurs de l'autorit\u00e9 de la R\u00e9publique et d\u00e9fenseurs non pas d'une mauvaise ou d'une bonne r\u00e9publique, mais de la R\u00e9publique pour tous les Fran\u00e7ais\u00a0! (Exclamations sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et SOC.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": "4033", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}