{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1814", "identifiant": {"numero": "1814", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation \u00e0 Gaza"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793464", "mandatRef": "PM796338"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833683", "abrege": "Europe\u00a0et\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019Europe\u00a0et\u00a0des\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833683", "abrege": "Europe\u00a0et\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019Europe\u00a0et\u00a0des\u00a0affaires\u00a0\u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-08", "pageJO": "3378", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION \u00c0 GAZA <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0S\u00e9bastien Delogu.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Delogu . </strong>Hier soir, au repas annuel du Conseil repr\u00e9sentatif des institutions juives de France (Crif), vous avez d\u00e9nonc\u00e9, monsieur le Premier ministre, \u00ab\u00a0les le\u00e7ons de morale de certains, bien au chaud, qui expliquent \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne qu'elle surr\u00e9agit\u00a0\u00bb.<br><br>Massacrer 40\u00a0000\u00a0\u00eatres humains, en majorit\u00e9 des femmes et des enfants, c'est donc, selon vous, une simple sur-r\u00e9action\u00a0? Pr\u00f4ner la justice, la paix et le cessez-le-feu, c'est donc, dans votre bouche, faire des \u00ab\u00a0le\u00e7ons de morale\u00a0\u00bb\u00a0? Vos propos sont irresponsables, ignobles et inhumains. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> J'esp\u00e8re qu'il va avoir un mot pour les otages aussi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Delogu . </strong>Dans le m\u00eame temps, Netanyahou, le criminel de guerre, balayait d'un revers de la main, contre l'avis des familles d'otages, du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies, de la Cour internationale de justice\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Yadan .</strong> Non, relisez l'arr\u00eat\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Delogu . </strong>\u2026et des peuples du monde entier, une proposition de tr\u00eave et annon\u00e7ait une attaque terrestre \u00e0 Rafah \u2013\u00a0une nouvelle boucherie qui, \u00e0 l'heure o\u00f9 je vous parle, a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9. Rafah, derni\u00e8re \u00e9tape du d\u00e9placement forc\u00e9, du nettoyage ethnique du peuple gazaoui, d\u00e9shumanis\u00e9, massacr\u00e9, g\u00e9nocid\u00e9. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon .</strong> N'importe quoi\u00a0! Ce n'est pas LFI qui s'exprime, mais le Hamas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Delogu . </strong>Rafah, ultime refuge de 1,2 million d'\u00eatres humains innocents, parmi lesquels 600\u00a0000\u00a0enfants, qui font face, en ce moment m\u00eame, \u00e0 l'ab\u00eeme, \u00e0 la mort, en raison de l'inaction complice, voire coupable, de celles et ceux qui n'auront plus jamais l'\u00e2me tranquille.<br><br>On ne fait pas la guerre pour se d\u00e9barrasser de la guerre, monsieur le Premier ministre. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Yadan .</strong> Vivent les islamistes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Delogu . </strong>\u00c0 Rafah, c'est l'humanit\u00e9 elle-m\u00eame qui est souill\u00e9e. Notre R\u00e9publique doit se hisser \u00e0 la hauteur de ses principes. Votre gouvernement, s'il ne veut pas \u00eatre complice, doit agir.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Yadan .</strong> Vous \u00eates complices du Hamas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Delogu . </strong>Combien de sang, combien de larmes faudra-t-il verser avant que vous ne d\u00e9cidiez, enfin, de stopper les livraisons d'armes et de suspendre tous les accords de coop\u00e9ration entre Isra\u00ebl et la France\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.) </i>Soyez enfin \u00e0 la hauteur de l'histoire et imposez le cessez-le-feu\u00a0! (Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent. \u2013\u00a0Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res . </i>Permettez-moi d'\u00e9voquer ce que vous n'abordez jamais dans vos questions, je veux parler du 7\u00a0octobre <i>(M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon applaudit)</i>,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Delogu .</strong> Non, vous ne pouvez pas dire cela\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre . </i>\u2026et de souligner que la France a sans doute \u00e9t\u00e9 le pays le plus touch\u00e9, apr\u00e8s Isra\u00ebl\u00a0: trois otages fran\u00e7ais sont encore retenus \u00e0 Gaza\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Delogu .</strong> Qu'est-ce que vous en savez\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre . </i>\u2026et je veux leur rendre hommage. <i>(Plusieurs d\u00e9put\u00e9s des groupes RE, Dem et HOR se l\u00e8vent et applaudissent. - Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LR et RN.)</i><br><br>La France reste mobilis\u00e9e. Vous n'en parlez jamais et nous sommes bien oblig\u00e9s de r\u00e9\u00e9quilibrer vos positionnements politiques, qui sont totalement d\u00e9lirants\u00a0! <i>(Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Non, vous ne le faites jamais\u00a0! (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.\u00a0\u2013\u00a0Vives protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> \u00c7a suffit\u00a0! \u00c9coutez-le plut\u00f4t, il en a parl\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre . </i>D'ailleurs, la Cour internationale de justice,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Manuel Bompard .</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre. </i>\u2026que vous citez tr\u00e8s souvent en lui faisant dire ce qu'elle ne dit pas, r\u00e9clame la lib\u00e9ration imminente des otages, comme nous le demandons \u00e9galement <i>(\u00ab\u00a0Nous aussi\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES)</i> \u2013\u00a0et vous aussi j'en suis s\u00fbr. Cette trag\u00e9die, nul ne peut l'ignorer (Les exclamations se poursuivent sur les bancs du groupe LFI-NUPES)\u2026 Pardonnez-moi, madame la pr\u00e9sidente, mais on ne s'entend pas parler\u00a0! (Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente .</strong> S'il vous pla\u00eet, laissez le ministre r\u00e9pondre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu .</strong> Ce n'est d\u00e9j\u00e0 pas facile pour lui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya .</strong> Qu'il arr\u00eate ses mensonges\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente .</strong> Si vous faites les questions et les r\u00e9ponses, cela n'ira pas. \u00c7a suffit\u00a0! Un peu de silence. Seul M.\u00a0le ministre a la parole.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre . </i>Cette trag\u00e9die, nul ne peut l'ignorer, est aussi celle des Palestiniens. La situation humanitaire \u00e0 Gaza est catastrophique et justifie notre demande d'un cessez-le-feu et le refus d'une offensive \u00e0 Rafah. Les Palestiniens n'ont pas \u00e0 \u00eatre les victimes des crimes du Hamas.<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah Legrain .</strong> Et qu'est-ce que vous faites\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre . </i>La France agit, dans leur int\u00e9r\u00eat, sur le plan de l'aide humanitaire notamment.<br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot .</strong> Et le cessez-le-feu\u00a0? C'est pour quand\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9,</strong><i> ministre . </i>Les Palestiniens et les Ukrainiens sont les premiers b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide humanitaire fran\u00e7aise. Il n'y a d'ailleurs pas de d\u00e9bat sur ce point, puisque 120\u00a0millions d'euros ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s en faveur de l'aide humanitaire \u00e0 Gaza.<br><br>Il faut aussi trouver une sortie politique : la France \u0153uvrera au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies pour demander\u2026 (<i>Mme la pr\u00e9sidente coupe le micro de l'orateur, dont le temps de parole est \u00e9coul\u00e9. - Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot .</strong> Les convois de l'ONU sont interdits d'entr\u00e9e \u00e0 Gaza\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-08", "pageJO": "3378", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}