{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG926", "identifiant": {"numero": "926", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "CRISE DU LOGEMENT"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794854", "mandatRef": "PM797163"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801889", "abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville et du logement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801889", "abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville et du logement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": "5491", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CRISE DU LOGEMENT <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Inaki Echaniz.<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, j'aurais pu reprendre, mot pour mot, la question que j'ai pos\u00e9e ici m\u00eame le 26\u00a0juillet 2022 au ministre charg\u00e9 de la ville et du logement sur la sp\u00e9culation immobili\u00e8re. Dix mois ont pass\u00e9 et la crise du logement n'a fait que s'aggraver.<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz. </strong>\u00c0 votre conscience de la situation \u2013\u00a0le ministre parle de \u00ab\u00a0bombe sociale\u00a0\u00bb\u00a0\u2013 s'oppose l'inconscience de votre inertie.<br><br>Les acteurs du logement \u00e9taient suspendus aux annonces que vous deviez faire dans le cadre du volet logement du Conseil national de la refondation (CNR). Ce fut beaucoup de bruit pour rien ! Vous passez \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vos ambitions. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Le m\u00e9contentement est g\u00e9n\u00e9ral\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz. </strong>Si ce CNR a permis de mettre la question du logement au c\u0153ur de l'actualit\u00e9, les r\u00e9ponses que vous apportez sont soit insuffisantes, soit d\u00e9cevantes.<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud.</strong> Les deux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz. </strong>Ce n'est pas le constat d'un simple \u00e9lu de l'opposition mais celui d'une majorit\u00e9 d'acteurs, de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise du b\u00e2timent \u00e0 la Fondation Abb\u00e9 Pierre. Comme l'a dit un ancien ministre du logement, difficile d'\u00e9galer un tel naufrage\u00a0! <br><br>Construction, r\u00e9novation, acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9, logement social, prix du foncier, mal-logement, sp\u00e9culation, encadrement des meubl\u00e9s de tourisme\u00a0: les enjeux sont multiples. Alors qu'une loi de programmation serait n\u00e9cessaire, vous pr\u00e9f\u00e9rez r\u00e9pondre par une kyrielle de nouvelles r\u00e9flexions, superpos\u00e9es \u00e0 des rapports, eux-m\u00eames h\u00e9ritiers de multiples concertations. Surtout, vous pr\u00e9f\u00e9rez, sous couvert de ce plan Logement, faire 2\u00a0milliards d'euros d'\u00e9conomies.<br><br>Vous sacrifiez le Pinel et le pr\u00eat \u00e0 taux z\u00e9ro (PTZ) sans proposer des solutions alternatives efficientes. Il est temps de prendre vos responsabilit\u00e9s sur ce sujet de pr\u00e9occupation quotidienne pour les Fran\u00e7ais. Votre d\u00e9sint\u00e9r\u00eat favorise les maxi-propri\u00e9taires et dessert les plus modestes et les classes moyennes.<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, des dossiers vous semblent prioritaires, comme les drapeaux au fronton des mairies, la r\u00e9forme des retraites dont personne ne veut, le cantonnement toujours plus ind\u00e9cent des pouvoirs parlementaires, dont nous aurons encore une brillante illustration ce jeudi\u00a0! Si vous mettiez autant d'\u00e9nergie \u00e0 traiter la question du logement qu'\u00e0 emp\u00eacher les d\u00e9put\u00e9s de voter, les r\u00e9sultats seraient tout autres\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC. \u2013\u00a0Mme\u00a0Eva Sas, MM.\u00a0St\u00e9phane Peu et Benjamin Lucas applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville et du logement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville et du logement. </i>Hier, le CNR logement s'est conclu en pr\u00e9sence de la Premi\u00e8re ministre. Le logement ne fait pas partie des grands oubli\u00e9s de ce Gouvernement, pas plus que du pr\u00e9c\u00e9dent.<br><br>Le plan \u00ab\u00a0logement d'abord\u00a0\u00bb, lanc\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique lors de son premier mandat, a permis de mettre \u00e0 l'abri 440\u00a0000\u00a0personnes. Les moyens consacr\u00e9s \u00e0 l'Agence nationale pour la r\u00e9novation urbaine (Anru) ont plus que doubl\u00e9, passant de 5\u00a0milliards, \u00e0 la fin du quinquennat socialiste, \u00e0 12\u00a0milliards, \u00e0 la fin du dernier quinquennat. MaPrimeR\u00e9nov', qui a fait l'objet d'un \u00e9lan in\u00e9dit, a permis de prendre en compte l'\u00e9tat des logements de ce pays. <br><br>Les annonces qu'a faites Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre hier sont \u00e0 la hauteur des besoins. Nous avons pr\u00e9serv\u00e9 le PTZ dans les zones tendues pour rendre les logements abordables et nous souhaitons relancer massivement le bail r\u00e9el solidaire, destin\u00e9 aux plus fragiles.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Quid des maisons individuelles\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Je m'\u00e9tonne d'ailleurs que vous souteniez le dispositif Pinel, un outil pour les maxi-propri\u00e9taires que vous avez \u00e9voqu\u00e9s dans la deuxi\u00e8me partie de votre question. \u00c0 l'inverse, nous soutenons le logement interm\u00e9diaire\u00a0: il permet aux classes moyennes d'acc\u00e9der \u00e0 la location et induit du brassage dans le parc HLM. <i>(M.\u00a0Erwan Balanant applaudit.)</i><br><br>Je terminerai en \u00e9voquant le pacte de confiance que nous allons conclure avec le monde HLM. Il est n\u00e9cessaire de produire davantage et de r\u00e9nover, la r\u00e9novation \u00e9tant au c\u0153ur de notre action. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": "5491", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}