{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1064", "identifiant": {"numero": "1064", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Gouvernement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Bilan des \u00ab cent jours \u00bb"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA1567", "mandatRef": "PM797631"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": "7194", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> BILAN DES \u00ab\u00a0CENT JOURS\u00a0\u00bb <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, \u00e0 en croire les journaux et certains de vos ministres, c\u2019est peut-\u00eatre la derni\u00e8re fois que vous vous pliez \u00e0 l'exercice des questions au Gouvernement. <i>(\u00ab\u00a0Oh\u00a0!\u00a0\u00bb sur les sur les bancs du groupe RE.) </i>\u00c0 vrai dire, les Fran\u00e7ais s\u2019en fichent.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier.</strong> Quelle ind\u00e9cence\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> M.\u00a0Guedj, toujours \u00e9l\u00e9gant\u2026<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj. </strong>Ce n\u2019est pas le casting qui compte, mais le r\u00e9cit et les actes. Nous les cherchons, en vain.<br><br>Apr\u00e8s la d\u00e9sastreuse adoption au forceps de la contre-r\u00e9forme des retraites, vous avez bricol\u00e9 les \u00ab\u00a0cent jours\u00a0\u00bb avec le pr\u00e9sident Macron. Nous y voil\u00e0, et pour quels r\u00e9sultats\u00a0? Vous vouliez gagner du temps pour vous-m\u00eames, vous en avez fait perdre au pays et aux Fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.) </i>Alors vous dites \u00ab\u00a0on a d\u00e9livr\u00e9\u00a0\u00bb, reprenant la novlangue manag\u00e9riale de vos chers cabinets de conseil, mais vous avez d\u00e9livr\u00e9 quoi au juste qui \u00ab\u00a0change la vie des gens\u00a0\u00bb \u2013\u00a0pour reprendre vos propres mots\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj. </strong>Vous promettiez aux Fran\u00e7ais cent jours d\u2019apaisement, vous les avez plong\u00e9s un peu plus dans l\u2019\u00e9puisement. \u00c9puisement face \u00e0 l\u2019inflation et \u00e0 la crise du pouvoir d\u2019achat.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Bien s\u00fbr\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj. </strong>\u00c9puisement social, \u00e9videmment, apr\u00e8s la r\u00e9forme des retraites. \u00c9puisement face \u00e0 la crise des services publics, qu'il s'agisse de la police ou de l\u2019h\u00f4pital, o\u00f9 vous refusez \u00e0 chaque fois de questionner les moyens, les m\u00e9thodes d'intervention et l'organisation, alors m\u00eame que la mort de Nahel ou la fermeture des urgences vous imposaient de le faire. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i> \u00c9puisement bien s\u00fbr aussi de nos ressources, de notre biodiversit\u00e9, de notre qualit\u00e9 de vie face \u00e0 l\u2019inaction climatique. <br><br>Comme si cela ne suffisait pas, vous avez ajout\u00e9 un \u00e9puisement d\u00e9mocratique, avec toujours plus de verticalit\u00e9 et la promesse enterr\u00e9e de l\u00e9gif\u00e9rer autrement, refusant nos propositions transpartisanes, comme celle de Guillaume Garot sur les d\u00e9serts m\u00e9dicaux, celle de Philippe Brun sur EDF ou la mienne sur le grand \u00e2ge. \u00c0 la place, toujours plus de 49.3\u00a0! \u00c9puisement r\u00e9publicain enfin avec votre obsession de d\u00e9livrer des brevets et de rabougrir l\u2019arc r\u00e9publicain.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Qui est responsable\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj. </strong>J'en viens \u00e0 la seule question qui vaille\u00a0: madame la Premi\u00e8re ministre, pour vous et plus encore pour les Fran\u00e7ais, y a-t il une vie heureuse apr\u00e8s les cent jours\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Les socialistes parlent aux socialistes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Cher J\u00e9r\u00f4me, <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR et sourires)</i>\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Raquel Garrido.</strong> Ne vous vantez pas d'\u00eatre une girouette\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026il me revient aujourd'hui d'avoir de la m\u00e9moire pour nous deux et de me souvenir des temps malheureux o\u00f9 nous \u00e9tions assis sur les m\u00eames bancs,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> Quelle d\u00e9claration\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>\u2026guettant mois apr\u00e8s mois cette courbe du ch\u00f4mage qui n'en finissait pas de ne pas s'inverser. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Socialiste un jour, socialiste toujours\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Au bout des cent jours ? Le plein emploi ! Quels progr\u00e8s pour les Fran\u00e7ais, demandez-vous ? Plus de mobilit\u00e9 professionnelle, plus de pouvoir d'achat, de meilleurs emplois - le bon emploi qui va avec le plein emploi. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe SOC.) </i><br><br>J'ai de la m\u00e9moire pour nous deux, monsieur Guedj. Nous \u00e9tions sur les m\u00eames bancs quand nous votions des budgets de 2 ou 3 milliards d'euros pour la r\u00e9novation thermique. La Premi\u00e8re ministre vient d'annoncer 7 milliards suppl\u00e9mentaires pour ce secteur, qui s'ajoutent aux 25 milliards d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9s dans le cadre de la planification \u00e9cologique. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Sans r\u00e9sultat\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Mais vous avez de la m\u00e9moire\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Une m\u00e9moire s\u00e9lective\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026et vous savez bien que<i> </i>vous et moi aurions salu\u00e9 une telle annonce, parce qu'elle va dans le bon sens. Que vous est-il arriv\u00e9 pour ne pas pouvoir le reconna\u00eetre\u00a0? La NUPESisation vous a-t-elle rendu aveugle aux progr\u00e8s obtenus pour les Fran\u00e7ais\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe RE.) Je me pose vraiment la question. (Vives exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et SOC.) <br><br>Vous parlez de l'h\u00f4pital, mais nous avons si\u00e9g\u00e9 dans la m\u00eame commission et nous savons tous deux que le budget annuel qui lui \u00e9tait accord\u00e9 alors \u00e9tait de 18 milliards inf\u00e9rieur \u00e0 celui dont il b\u00e9n\u00e9ficie aujourd'hui gr\u00e2ce \u00e0 Emmanuel Macron. Reconnaissez les progr\u00e8s qui ont eu lieu ! <i>(M. J\u00e9r\u00f4me Guedj s'exclame.)</i><br><br>Vous \u00e9tiez \u00e9galement favorable au d\u00e9doublement des classes et \u00e0 l'extension des horaires de cours.<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> On va vous laisser\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Je me souviens des discussions que nous avions \u00e0 ce sujet. Que vous est-il arriv\u00e9\u00a0? Ouvrez les yeux et rejoignez la majorit\u00e9\u00a0! <i>(Exclamations et sourires sur divers bancs.)</i> Il n'est jamais trop tard. Nous portons des progr\u00e8s pour les Fran\u00e7ais et vous auriez tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 le reconna\u00eetre. Ce qu'il y a \u00e0 voir sur votre gauche ne fait pas envie aux Fran\u00e7ais. Je suis s\u00fbr que vous n'avez pas oubli\u00e9 qui vous \u00eates\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur plusieurs bancs du groupe Dem.) <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": "7194", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}