{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG888", "identifiant": {"numero": "888", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "catastrophes naturelles", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00e9duire les zones artificialis\u00e9es des communes."}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794838", "mandatRef": "PM797148"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801897", "abrege": "Citoyennet\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801897", "abrege": "Citoyennet\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": "4866", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INONDATIONS EN ITALIE <a name=PG24></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Didier Lemaire.<br><br><strong>M.\u00a0Didier Lemaire. </strong>J\u2019associe Laurent Marcangeli, pr\u00e9sident du groupe d\u2019amiti\u00e9 France-Italie, \u00e0 cette question qui s'adressait au ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br>Je n\u2019aime pas parler de la pluie et du beau temps, mais l\u2019actualit\u00e9 m\u2019y contraint malheureusement. Il y a quelques semaines, je questionnais ici m\u00eame le Gouvernement sur la s\u00e9cheresse hivernale que nous traversions\u00a0; je l'interroge aujourd\u2019hui sur les pluies diluviennes qui se sont d\u00e9vers\u00e9es sur l'Italie ces derniers jours \u2013\u00a0l\u2019\u00e9quivalent de six mois de pr\u00e9cipitations tomb\u00e9es en quelques heures seulement dans la r\u00e9gion de l'\u00c9milie-Romagne. On y a vu plus de vingt cours d\u2019eau quitter leur lit, des crues boueuses balayer des villages entiers, des ponts s\u2019effondrer, 400\u00a0routes s\u2019affaisser et des glissements de terrain se creuser. Voici quelles en sont les cons\u00e9quences humaines\u00a0: plus de 10\u00a0000\u00a0habitants contraints de quitter leur domicile et, malheureusement, 14\u00a0personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es. L\u2019ensemble de mes coll\u00e8gues du groupe Horizons et moi-m\u00eame, comme j'en suis s\u00fbr l'ensemble de l'Assembl\u00e9e nationale, pr\u00e9sentons toutes nos condol\u00e9ances \u00e0 nos voisins.<br><br>La r\u00e9gion touch\u00e9e par ces pluies diluviennes se trouve \u00e0 quelques kilom\u00e8tres seulement de la fronti\u00e8re entre nos deux pays et pourtant, tr\u00e8s peu de m\u00e9dias relaient la catastrophe naturelle, humaine et \u00e9conomique qui se passe en Italie. Comme la France, l\u2019Italie est en situation de stress hydrique et l\u2019eau tomb\u00e9e ces derniers jours ne permettra pas de le r\u00e9sorber. On sait que le changement climatique d\u00fb \u00e0 l\u2019activit\u00e9 humaine accro\u00eet l\u2019intensit\u00e9 et la fr\u00e9quence des ph\u00e9nom\u00e8nes m\u00e9t\u00e9orologiques extr\u00eames. Notre pays a d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu et vivra encore des catastrophes similaires. \u00c0 cet \u00e9gard, je salue le travail et les annonces faites par Christophe B\u00e9chu. Cependant, j\u2019aimerais savoir si notre mod\u00e8le de s\u00e9curit\u00e9 civile et de protection des populations, mais aussi de pr\u00e9paration des territoires aux cons\u00e9quences du changement climatique, tient compte de ces nouveaux enjeux. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Sonia Back\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9. </i>Vous nous interrogez sur l'action de soutien de la France suite aux inondations survenues dans le nord de l'Italie, en \u00c9milie-Romagne, qui ont caus\u00e9 14\u00a0morts et entra\u00een\u00e9 l'\u00e9vacuation de plus de 36\u00a0000\u00a0personnes. Face \u00e0 ce bilan dramatique, la France a souhait\u00e9, au-del\u00e0 des messages de soutien, \u00eatre pleinement solidaire et \u00e0 proposer, d\u00e8s samedi, l'engagement de moyens de secours. Si l'Italie n'a pas dans un premier temps souhait\u00e9 faire appel \u00e0 l'aide internationale, ses moyens de secours propres au sauvetage et \u00e0 la mise en s\u00e9curit\u00e9 des populations \u00e9tant suffisants, elle a tout de m\u00eame sollicit\u00e9 hier l'aide europ\u00e9enne pour conforter ses moyens de pompage lourd. La France a donc fait partir, en fin de matin\u00e9e, un groupe lourd compos\u00e9 de moyens de pompage d'une capacit\u00e9 de 5\u00a0400\u00a0m\u00e8tres cubes par heure et arm\u00e9 par quarante personnes issues des formations militaires de s\u00e9curit\u00e9 civile\u00a0; leur engagement est pour l'instant pr\u00e9vu pour trois semaines.<br><br>Quant aux le\u00e7ons \u00e0 en tirer pour le territoire national, puisque c'est le sens de votre question, j'indique que les actions en cas d'inondation seront dirig\u00e9es par les pr\u00e9fets des d\u00e9partements, qui s'appuieront essentiellement sur les services d'incendie et de secours et sur les moyens de la s\u00e9curit\u00e9 civile \u2013\u00a0les formations militaires comme les h\u00e9licopt\u00e8res de sauvetage. Les services d'incendie et de secours disposent en effet de moyens adapt\u00e9s aux risques qu'ils couvrent, en particulier de 6\u00a0325\u00a0agents form\u00e9s au sauvetage en eaux vives et \u00e9quip\u00e9s pour affronter les situations particuli\u00e8rement \u00e0 risque. J'ajoute que dans le cadre de la solidarit\u00e9 nationale, le pr\u00e9fet peut faire appel aux services d'incendie et de secours des autres d\u00e9partements ainsi qu'au personnel militaire et de s\u00e9curit\u00e9 civile concern\u00e9. Ces engagements de renforts, financ\u00e9s par l'\u00c9tat, sont coordonn\u00e9s au niveau zonal, voire national en fonction des situations. Les trente-sept h\u00e9licopt\u00e8res de la s\u00e9curit\u00e9 civile r\u00e9partis sur l'ensemble du territoire national sont \u00e9galement \u00e0 disposition pour effectuer des actions de sauvetage ou mettre en s\u00e9curit\u00e9 les populations situ\u00e9es dans des endroits inaccessibles.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Didier Lemaire.<br><br><strong>M.\u00a0Didier Lemaire. </strong>Je vous remercie. Nous le savons, la s\u00e9curit\u00e9 civile sera encore plus incontournable dans les prochaines ann\u00e9es, et il est indispensable que l'ensemble des \u00e9lus et l'ensemble des citoyennes et des citoyens prennent conscience de ces enjeux et se les approprient. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-24", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": "4866", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}