{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1424", "identifiant": {"numero": "1424", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Ch\u00e8que \u00e9nergie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720692", "mandatRef": "PM796986"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791621", "abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791621", "abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-07", "pageJO": "11000", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CH\u00c8QUE \u00c9NERGIE <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fabien Roussel.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel. </strong>La vie ch\u00e8re frappe de plus en plus de familles, de retrait\u00e9s, de salari\u00e9s, d\u2019\u00e9tudiants. L\u2019inflation cumul\u00e9e a atteint en deux ans pr\u00e8s de 20\u00a0% dans l\u2019Hexagone et la situation est pire dans les outre-mer\u00a0! Elle a beau ralentir, les prix restent \u00e9lev\u00e9s et ne baisseront pas jusqu'\u00e0 retrouver leur niveau d\u2019avant. Le prix du kilo de pommes de terre a pris 23\u00a0% en un an \u2013\u00a0les frites, dans le Nord, c'est termin\u00e9\u00a0!\u00a0\u2013, celui du sucre, 52\u00a0%, celui du beurre, 23\u00a0% et celui des l\u00e9gumes frais, 29\u00a0% en moyenne.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Vous \u00e9tiez o\u00f9 jeudi dernier\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel. </strong>Pour la viande, il faut d\u00e9penser entre 12\u00a0% et 14\u00a0% de plus. Le pire, c\u2019est l\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0: 90\u00a0% d\u2019augmentation en l'espace de douze ans\u00a0!<br><br>Alors que le froid est l\u00e0, beaucoup choisissent de ne pas ouvrir le chauffage. Face \u00e0 cela, vous refusez d\u2019augmenter les salaires, les retraites et les bourses \u00e9tudiantes.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Mais pas les marges de la grande distribution\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel. </strong>Deux millions de salari\u00e9s pauvres sont recens\u00e9s dans notre pays et certains dorment dans leur voiture faute de logement\u00a0! Et ne parlons pas de l\u2019\u00e9tat alarmant de nos services publics, notamment en mati\u00e8re d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la sant\u00e9 et \u00e0 l\u2019\u00e9ducation.<br><br>Devant une telle situation, depuis plusieurs mois, le Parti communiste fran\u00e7ais, ses militants, ses \u00e9lus, les d\u00e9put\u00e9s du groupe GDR se battent pour obtenir des hausses de salaires et des retraites, une baisse des factures li\u00e9es aux d\u00e9penses d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d'alimentation. Nous sommes mobilis\u00e9s dans toutes les villes de France, devant les pr\u00e9fectures, comme ici, au Parlement.<br><br>\u00c0 cet \u00e9gard, j\u2019ai alert\u00e9 la Premi\u00e8re ministre sur une injustice criante concernant l\u2019attribution du ch\u00e8que \u00e9nergie. D\u2019une valeur moyenne de 150\u00a0euros par m\u00e9nage, il est vers\u00e9 \u00e0 5,8\u00a0millions de foyers mais les locataires des HLM qui en sont destinataires n\u2019ont pas le droit de l\u2019utiliser pour payer leurs factures. Ils le mettent directement \u00e0 la poubelle\u00a0! C\u2019est une aberration\u00a0: 1\u00a0million de m\u00e9nages sont concern\u00e9s.<br><br>Madame la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, pouvez-vous me confirmer que, comme me l'a assur\u00e9 la Premi\u00e8re ministre, cette demande d\u2019\u00e9largissement du ch\u00e8que \u00e9nergie sera satisfaite pour ces familles d\u00e8s 2024, ce qui suppose de modifier le projet de loi de finances pour 2024\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES et SOC.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. </i>Vous le savez, la lutte contre l'inflation est le combat du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et de la Premi\u00e8re ministre. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> C'est mal barr\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>La premi\u00e8re loi de ce quinquennat visait, vous vous en souvenez, \u00e0 prot\u00e9ger le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais \u00e0 travers des mesures d'urgence. Elle a permis une hausse des pensions de retraite, une revalorisation des minima sociaux et un all\u00e9gement de cotisations sociales pour les ind\u00e9pendants.<br><br>Nous avons adopt\u00e9 des dispositifs d'aide massifs pour les m\u00e9nages, les entreprises et les collectivit\u00e9s territoriales face \u00e0 la crise \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: bouclier tarifaire pour l'\u00e9lectricit\u00e9 et le gaz, ch\u00e8que \u00e9nergie exceptionnel, filet de s\u00e9curit\u00e9 pour les collectivit\u00e9s locales, j'en passe. C'est un combat que nous avons men\u00e9 collectivement avec la majorit\u00e9, que je remercie pour son engagement.<br><br>Notre priorit\u00e9, dans ce contexte d'inflation, est de prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais, en particulier les plus modestes. Pr\u00e8s de 5,6\u00a0millions d'entre eux sont \u00e9ligibles au ch\u00e8que \u00e9nergie dont le montant peut atteindre 280\u00a0euros. Pr\u00e8s de 80\u00a0% des b\u00e9n\u00e9ficiaires l'utilisent\u00a0: c'est le dispositif dont le taux de non-recours est le plus faible.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> Sauf pour les locataires d'HLM\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>L\u00e0 o\u00f9 je vous rejoins, monsieur le d\u00e9put\u00e9, c'est lorsque vous dites que la restriction dont sont l'objet les habitants de HLM est une aberration\u00a0: ils peuvent l'utiliser pour payer leurs charges d'\u00e9lectricit\u00e9 mais pas leurs charges de chauffage.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Alors\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>Cette situation est inacceptable et la Premi\u00e8re ministre s'est saisie de la question. Lundi dernier, \u00e0 sa demande, j'ai soutenu un amendement du Gouvernement au projet de loi de finances visant \u00e0 \u00e9largir l'usage du ch\u00e8que \u00e9nergie qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par vos coll\u00e8gues s\u00e9nateurs.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Allons-nous en d\u00e9battre ici\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>Sachez que nous d\u00e9fendrons jusqu'au bout \u2013\u00a0et je sais que j'ai le soutien de la majorit\u00e9\u00a0\u2013 les mesures permettant aux habitants des HLM de diminuer leurs charges \u00e9nerg\u00e9tiques gr\u00e2ce au ch\u00e8que \u00e9nergie. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> Tr\u00e8s bien, c'est fait\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-07", "pageJO": "11000", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}