{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1479", "identifiant": {"numero": "1479", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "immigration", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Projet de loi contr\u00f4ler l\u2019immigration, am\u00e9liorer l\u2019int\u00e9gration"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794854", "mandatRef": "PM797163"}, "groupe": {"organeRef": "PO830170", "abrege": "SOC-A", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791597", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-21", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791597", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-21", "pageJO": "11437", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROJET DE LOI CONTR\u00d4LER L'IMMIGRATION, AM\u00c9LIORER L'INT\u00c9GRATION <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Inaki Echaniz.<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz. </strong>Le 19\u00a0d\u00e9cembre 2023 restera une date sombre dans l'histoire de la R\u00e9publique <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES et sur quelques bancs du groupe GDR-NUPES)</i>\u00a0: un projet de loi sur l'immigration inspir\u00e9 du programme historique de l'extr\u00eame droite et de Jean-Marie Le\u00a0Pen a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par le Parlement gr\u00e2ce aux voix du Rassemblement national. (\u00ab\u00a0C'est faux\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs des groupes RE et Dem.)<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Gr\u00e2ce aux voix de la majorit\u00e9 aussi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz. </strong>En d\u00e9pit de vos \u00e9l\u00e9ments de langage, les chiffres sont t\u00eatus\u00a0: ce sont bien les quatre-vingt-huit voix du Rassemblement national qui vous ont permis d'obtenir une majorit\u00e9 sur ce texte de la honte. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br>La minorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, en transgressant all\u00e9grement les lignes rouges qu'elle s'\u00e9tait fix\u00e9es, a franchi les lignes bleu marine. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Annick Cousin.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz. </strong>Vous avez c\u00e9d\u00e9 sur tout\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol.</strong> On va voir ce qui va se passer en circonscription maintenant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz. </strong>\u2026sur les amendements, sur les articles \u2013\u00a0et surtout sur votre honneur.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Honte \u00e0 vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz. </strong>Cette loi Darmanin-Le\u00a0Pen-Ciotti est une inf\u00e2me loi de police des \u00e9trangers. Elle marquera le moment o\u00f9 le mandat d'Emmanuel Macron s'est vautr\u00e9 dans le d\u00e9shonneur. <i>(Applaudissements</i> sur les bancs des groupes SOC, LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Et l'alliance avec l'extr\u00eame gauche, qu'est-ce que c'est\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz. </strong>En 2017 et en 2022, nous avons uni nos voix pour faire \u00e9lire Emmanuel Macron contre le Rassemblement national. Ce temps est r\u00e9volu puisque le Gouvernement se fait d\u00e9sormais le porte-voix de ce dernier. Le pr\u00e9sident du barrage r\u00e9publicain est devenu celui du naufrage r\u00e9publicain. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Rocard, o\u00f9 es-tu\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> La NUPES, c'est la France soumise\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz. </strong>Ce texte a fractur\u00e9 votre camp, mais aussi le contrat social sur lequel notre R\u00e9publique est b\u00e2tie. J'ai honte pour vous, coll\u00e8gues qui, comme moi, \u00eates issus de l'immigration et qui avez m\u00eal\u00e9 vos voix \u00e0 celles de l'extr\u00eame droite <i>(Nouveaux applaudissements sur les bancs du groupe SOC)\u00a0</i>: \u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Tout cela me rappelle le gouvernement de Front populaire qui a vot\u00e9 les pleins pouvoirs au Mar\u00e9chal\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz. </strong>\u2026vous avez permis l'adoption de ce texte, alors que, s'il avait \u00e9t\u00e9 en vigueur \u00e0 l'arriv\u00e9e de vos parents ou de vos grands-parents, vous ne seriez pas ici en ce triste jour.<br><br>Je pense aussi, et surtout, \u00e0 nos concitoyens, enfants d'\u00e9trangers, qui ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'aides sociales gr\u00e2ce auxquelles ils ont pu \u00e9tudier sereinement \u00e0 l'\u00e9cole de la R\u00e9publique, \u00e0 ceux qui ont pu obtenir automatiquement la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise, gr\u00e2ce au droit du sol qui fait l'honneur du pays.<br><br>Pour tous ces gens-l\u00e0, nous d\u00e9noncerons ce texte devant le Conseil constitutionnel\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Mais vous ne pouvez pas\u00a0: vous \u00eates trente et il faut \u00eatre soixante\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz. </strong>\u2026et nous lutterons contre vos inepties naus\u00e9abondes. <i>(Les d\u00e9put\u00e9s du groupe SOC se l\u00e8vent et applaudissent. \u2013\u00a0Applaudissements</i> sur les bancs des groupes LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> C'est indigne, c'est une d\u00e9ch\u00e9ance \u2013\u00a0et cela fait rire la Premi\u00e8re ministre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Il r\u00e9gnait jusqu'ici une ambiance assez tranquille, j'aimerais donc pouvoir vous r\u00e9pondre\u2026<br><br>La d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 est dans le code civil\u00a0: c'est M.\u00a0Fran\u00e7ois Hollande qui l'y a introduite. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br>Vous \u00eates tomb\u00e9s dans le pi\u00e8ge du Rassemblement national. Il crie victoire alors qu'une victoire doit suivre un combat.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Merci pour la motion de rejet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Or le RN n'a pas ajout\u00e9 un mot, pas une virgule \u00e0 ce texte. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> Mais bien s\u00fbr que si\u00a0! C'est notre programme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Au S\u00e9nat, il a vot\u00e9 contre.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>S'il vous pla\u00eet, un peu de silence\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Au sein de la commission des lois de l'Assembl\u00e9e nationale, il a fait de m\u00eame. En commission mixte paritaire (CMP), il n'a rien propos\u00e9. \u00c0 l'Assembl\u00e9e nationale, dans l'h\u00e9micycle, c'est avec vous qu'il vote, et avec personne d'autre ! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem. - Exclamations sur de nombreux bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Tartuffe\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Quel r\u00e9sultat, en fin de compte\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Un mot pour votre coll\u00e8gue Aur\u00e9lien Rousseau\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente Le\u00a0Pen a fini par voter le texte, alors que son premier ministre autoproclam\u00e9 avait dit qu'il ne le voterait pas \u2013\u00a0premi\u00e8re crise dans leur gouvernement\u00a0!<br><br>On nous raconte un conte de No\u00ebl\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Quel com\u00e9dien\u00a0! Regardez-vous dans la glace\u00a0: c'est indigne\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>\u2026\u00ab\u00a0\u00c0 vaincre sans p\u00e9ril, on triomphe sans gloire\u00a0\u00bb \u2013\u00a0ce n'est pas une victoire, c'est la plus grande escroquerie politique de l'ann\u00e9e\u00a0! <i>(Protestations sur les bancs du groupe RN. \u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Et \u00e7a les fait rire\u2026<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-21", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-21", "pageJO": "11437", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}