{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG912", "identifiant": {"numero": "912", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "climat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "CHANGEMENT CLIMATIQUE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795482", "mandatRef": "PM797508"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801905", "abrege": "\u00c9cologie", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9cologie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801905", "abrege": "\u00c9cologie", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9cologie"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": "5254", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CHANGEMENT CLIMATIQUE <a name=PG19></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Manon Meunier.<br><br><strong>Mme\u00a0Manon Meunier. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, vous \u00eates \u00e0 contre-courant de l'histoire. En pleine urgence \u00e9cologique, vous relancez le charbon et le gaz et vous soutenez les multinationales d'\u00e9nergies fossiles \u2013\u00a0apr\u00e8s tout, on a le temps. Il y a deux semaines, vous avez m\u00eame proclam\u00e9 une \u00ab\u00a0pause\u00a0\u00bb environnementale, reprise en grande pompe par votre pr\u00e9sident, car pour flatter la sainte concurrence et les march\u00e9s, rien n'est trop bon \u2013\u00a0et apr\u00e8s tout, il n'y a pas d'urgence.<br><br>Pourtant, la semaine derni\u00e8re, les scientifiques ont annonc\u00e9 avoir d\u00e9couvert que le ralentissement des courants oc\u00e9aniques profonds, caus\u00e9 par la fonte des glaces, est beaucoup plus rapide que pr\u00e9vu. Alors, en quoi cela nous concerne-t-il\u00a0? Eh bien, l'oc\u00e9an est \u00e0 la fois un formidable puits de carbone et le premier poumon de la plan\u00e8te <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Jean-Claude Raux applaudit \u00e9galement), </i>puisqu'il nous apporte plus de 50\u00a0% de l'oxyg\u00e8ne que nous respirons et ce, gr\u00e2ce \u00e0 un fragile \u00e9quilibre entre la biodiversit\u00e9 marine et ces fameux courants oc\u00e9aniques profonds, qui font circuler carbone et oxyg\u00e8ne. D\u00e8s lors, leur ralentissement est grave, car il met en danger la vie marine, remet en cause le r\u00f4le de puits de carbone jou\u00e9 par l'oc\u00e9an (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES) et aggrave donc encore plus le changement climatique. Bref, nous pensions qu'il y avait urgence \u00e0 agir, mais c'est encore pire que cela.<br><br>Admettons que vous n'ayez pas saisi l'urgence en d\u00e9pit de milliers de cris d'alertes lanc\u00e9s par les scientifiques, de deux condamnations pour inaction climatique et de six rapports du Giec \u2013\u00a0Groupe d\u2019experts intergouvernemental sur l\u2019\u00e9volution du climat. Mais, maintenant, il est plus que temps de sortir de votre d\u00e9ni. Croyez-moi, madame la Premi\u00e8re ministre, je vous le dis en toute bienveillance\u00a0: les d\u00e9cisions que vous prenez ne sont pas sans cons\u00e9quence.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est dit avec d\u00e9licatesse\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Manon Meunier. </strong>Elles d\u00e9terminent les conditions futures d'habitabilit\u00e9 de notre plan\u00e8te. Elles d\u00e9terminent l'avenir des milliards d'\u00eatres humains qui peuplent cette terre. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Madame la Premi\u00e8re ministre, ferez-vous enfin passer nos vies avant leurs profits\u00a0? (Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent. \u2013\u00a0M.\u00a0Philippe Brun applaudit \u00e9galement.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019\u00e9cologie.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019\u00e9cologie. </i>Vous faites r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une \u00e9tude, publi\u00e9e il y a quelques jours dans une revue scientifique de renom, qui montre que les courants oc\u00e9aniques profonds ralentissent plus rapidement que pr\u00e9vu. Le ph\u00e9nom\u00e8ne de ralentissement est notamment li\u00e9 \u00e0 la fonte des glaces de l'Antarctique, qui est une cons\u00e9quence du changement climatique. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne est document\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es, mais les \u00e9tudes r\u00e9centes montrent qu'il s'acc\u00e9l\u00e8re.<br><br>Les effets sont nombreux\u00a0: moins d'oxyg\u00e8ne disponible pour la biodiversit\u00e9 marine, moins de stockage de carbone, d\u00e9r\u00e8glement du climat des r\u00e9gions littorales.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme.</strong> Alors, on fait quoi\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Le Gouvernement est pleinement engag\u00e9 dans la r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb</i> sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) Nous tiendrons la trajectoire pour respecter l'accord de Paris.<br><br>Au niveau national, la Premi\u00e8re ministre a pr\u00e9sent\u00e9, lors du Conseil national de la transition \u00e9cologique du 22\u00a0mai, sa vision de la d\u00e9clinaison sectorielle et territoriale de nos \u00e9missions. Nous travaillons \u00e9galement sur un sc\u00e9nario pessimiste, mais cr\u00e9dible,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Ah\u00a0! C'est un pessimisme \u00e9clair\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026d'adaptation \u00e0 l'augmentation des temp\u00e9ratures de 4\u00a0degr\u00e9s en France,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah Legrain.</strong> Vous ne faites rien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026car nous devons anticiper les investissements \u00e0 r\u00e9aliser.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme.</strong> C'est du blabla\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Au niveau europ\u00e9en, pas plus tard que vendredi, la Premi\u00e8re ministre a r\u00e9affirm\u00e9 au commissaire europ\u00e9en \u00e0 l'environnement la mobilisation de la France pour appliquer le Pacte vert pour l'Europe. Au niveau mondial, nous pr\u00e9parons la troisi\u00e8me Conf\u00e9rence sur l'oc\u00e9an des Nations unies qui se tiendra \u00e0 Nice en 2025\u00a0; c\u2019est un rendez-vous international important. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Bla bla bla\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>L'oc\u00e9an est \u00e0 la crois\u00e9e des enjeux climatiques, environnementaux et de d\u00e9veloppement durable. Pour agir, nous devons conna\u00eetre nos \u00e9cosyst\u00e8mes marins. C'est pourquoi une place centrale sera donn\u00e9e \u00e0 l'Ipos, le panel international pour la durabilit\u00e9 de l'oc\u00e9an, qui est l'\u00e9quivalent du Giec pour l'oc\u00e9an. Vous voyez, madame la d\u00e9put\u00e9e, que vos accusations sont infond\u00e9es et que le Gouvernement est pleinement mobilis\u00e9. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Avec quel financement\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Manon Meunier.<br><br><strong>Mme\u00a0Manon Meunier. </strong>Vos actions \u2013\u00a0relance du gaz de schiste et du charbon\u00a0\u2013 sont plus qu'inutiles, elles sont n\u00e9fastes. <i>(\u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-31", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": "5254", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}