{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1261", "identifiant": {"numero": "1261", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "transition agro\u00e9cologique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA607619", "mandatRef": "PM796890"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791613", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791613", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": "9429", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TRANSITION AGRO\u00c9COLOGIQUE <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Paul Molac.<br><br><strong>M.\u00a0Paul Molac. </strong>Monsieur le ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire, le groupe LIOT se f\u00e9licite du maintien des prix agricoles, qui, d\u00e9sormais, r\u00e9mun\u00e8rent mieux les agriculteurs. Toutefois, certains probl\u00e8mes demeurent. Je pense tout d'abord aux retards de paiement de la politique agricole commune (PAC) qui touchent certains agriculteurs \u2013\u00a0pr\u00e8s de 500\u00a0dossiers dans le Gers.<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Paul Molac. </strong>Je pense ensuite aux craintes des acteurs de certaines fili\u00e8res face aux importations de pays tiers tels que l'Australie. Je veux \u00e9galement \u00e9voquer les difficult\u00e9s des agriculteurs qui se sont engag\u00e9s dans la transition \u00e9cologique, en particulier les agriculteurs bio, qui souffrent d'une contraction du march\u00e9\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz.</strong> Tout \u00e0 fait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Paul Molac. </strong>\u2026et de la n\u00e9cessit\u00e9 de faire appliquer la loi sur la restauration collective, la loi Egalim \u2013\u00a0loi du 30\u00a0octobre 2018 pour l\u2019\u00e9quilibre des relations commerciales dans le secteur agricole et alimentaire et une alimentation saine, durable et accessible \u00e0 tous.<br><br>Le c\u0153ur de ma question concerne cependant les mesures agroenvironnementales et climatiques, plus commun\u00e9ment appel\u00e9es Maec, qui constituent un outil majeur de la transition agro\u00e9cologique\u00a0: elles incitent au changement de pratiques et de syst\u00e8me en r\u00e9mun\u00e9rant les surco\u00fbts et la prise de risque. \u00c0 l'initiative de ma coll\u00e8gue d'Ille-et-Vilaine Claudia Rouaux, nous sommes trente-cinq parlementaires bretons \u00e0 vous avoir interpell\u00e9 \u00e0 leur sujet, car les financements de l'\u00c9tat sont insuffisants pour honorer ces contrats. Selon l'association R\u00e9gions de France, il manquerait entre 250 et 300\u00a0millions d'euros. Abandonner les exploitants agricoles engag\u00e9s dans des mesures d'adaptation agro\u00e9cologique alors que l'objectif est de baisser la consommation de produits phytosanitaires de 50\u00a0% est pour le moins contradictoire\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ils ne sont pas \u00e0 \u00e7a pr\u00e8s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Paul Molac. </strong>Au moment o\u00f9 l'Assembl\u00e9e examine la seconde partie du projet de loi de finances pour 2024 et les cr\u00e9dits de la mission <i>Agriculture, alimentation, for\u00eat et affaires rurales</i>, les acteurs du monde agricole qui agissent en faveur de la transition \u00e9cologique vous \u00e9coutent. L'\u00c9tat sera-t-il au rendez-vous pour aider les agriculteurs vertueux\u00a0? (Applaudissements sur les bancs des groupes LIOT ainsi que sur quelques bancs des groupes RE et SOC.)<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Il y a urgence\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire. </i>S'agissant des paiements de la PAC, nous entrons dans une nouvelle p\u00e9riode de programmation. Alors qu'en 2015, nous nous \u00e9tions trouv\u00e9s dans une impasse \u2013\u00a0je vois \u00e0 votre r\u00e9action que vous vous en souvenez parfaitement\u00a0\u2013, nous avons pu, cette fois, assurer les paiements d\u00e8s le 16\u00a0octobre. Il y a bien des dossiers en attente dans plusieurs d\u00e9partements, mais nous avons d'ores et d\u00e9j\u00e0 proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 90\u00a0% des paiements\u00a0: ne g\u00e9n\u00e9ralisons pas la situation \u00e0 partir de ces exceptions, qui nous ennuient autant que vous.<br><br>Alors que la PAC n'est plus celle que nous connaissions dans la p\u00e9riode compl\u00e9mentaire, le syndicalisme et les services de l'\u00c9tat \u2013\u00a0en particulier ceux des chambres d'agriculture\u00a0\u2013, que je salue, ont \u00e9t\u00e9 au rendez-vous. Nous pouvons nous en f\u00e9liciter.<br><br>Par ailleurs, la PAC pr\u00e9voit plusieurs dispositifs pour soutenir la transition \u00e9cologique\u00a0: la conversion \u00e0 l'agriculture biologique, le dispositif d'\u00e9cor\u00e9gime et les Maec, que vous avez cit\u00e9es. Bien qu'elle soit d\u00e9sormais g\u00e9r\u00e9e par l'\u00c9tat, et non plus par la r\u00e9gion, l'enveloppe d\u00e9di\u00e9e aux Maec est en l\u00e9g\u00e8re augmentation par rapport \u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente programmation, preuve que l'\u00c9tat est au rendez-vous. <i>(Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9 s'exclame.)</i><br><br>Or, il existe en Bretagne une difficult\u00e9\u00a0: le co\u00fbt des Maec exc\u00e8de les enveloppes qui avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9finies, notamment avec les r\u00e9gions. Je rappelle que le financement de ces mesures ne proc\u00e8de pas d'une logique de guichet, mais bien d'une s\u00e9lection, dans le cadre d'une enveloppe. Alors que devons-nous faire\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Prenez des engagements\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>La p\u00e9riode de pr\u00e9programmation dans laquelle nous sommes doit nous permettre de nous assurer que tous les financements ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s pour couvrir les besoins \u2013\u00a0je pense en particulier aux financements des agences de l'eau, qui ont besoin de 70\u00a0millions d'euros suppl\u00e9mentaires par an pour financer les mesures agroenvironnementales.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Il y a urgence\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>Depuis le d\u00e9but, l'\u00c9tat est au rendez-vous. Sur ces sujets mais aussi plus largement, vous pouvez compter sur moi pour continuer \u00e0 r\u00e9pondre aux attentes des agriculteurs. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE et sur quelques bancs des groupes Dem et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-01", "pageJO": "9429", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}