{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG876", "identifiant": {"numero": "876", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "collectivit\u00e9s territoriales", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "RELATIONS ENTRE L'\u00c9TAT ET LA CORSE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719138", "mandatRef": "PM796356"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": "4856", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RELATIONS ENTRE L'\u00c9TAT ET LA CORSE <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Michel Castellani.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Castellani. </strong>Au moment o\u00f9 devraient reprendre les discussions entre le Gouvernement et les \u00e9lus, je voudrais \u00e9voquer une fois de plus la question corse. Notre \u00eele souffre depuis des lustres d\u2019une accumulation de probl\u00e8mes sociaux, \u00e9conomiques et culturels, mais aucune solution adapt\u00e9e n'a jamais \u00e9t\u00e9 diligent\u00e9e. Il est n\u00e9cessaire de r\u00e9pondre \u00e0 une situation qui fait coexister pr\u00e9carit\u00e9, d\u00e9possession, acculturation et sp\u00e9culation d\u00e9brid\u00e9e.<br><br>Une majorit\u00e9 de Corses et d\u2019\u00e9lus se rejoignent sur la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019un r\u00e8glement global, qui passe par un statut sp\u00e9cifique de la Corse et d\u00e9l\u00e8gue des comp\u00e9tences afin d\u2019am\u00e9liorer les choses. Nous souhaitons pour notre part une soci\u00e9t\u00e9 fraternelle et ouverte, mais aussi inscrite dans une continuit\u00e9 historique pr\u00e9servant notre culture, notre sentiment d\u2019appartenance commun et notre personnalit\u00e9.<br><br>Au-del\u00e0 de cet aspect institutionnel, des probl\u00e8mes majeurs restent pos\u00e9s. J\u2019ai ainsi demand\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises que nous soient communiqu\u00e9s les comptes financiers de l\u2019\u00eele\u00a0: il est impossible de dessiner les contours d\u2019un statut fiscal, que nous appelons de nos v\u0153ux, sans savoir ce que les Corses paient d\u2019imp\u00f4ts ou ce que l\u2019\u00c9tat verse en Corse. Je n\u2019obtiens aucune r\u00e9ponse.<br><br>De m\u00eame, je ne r\u00e9ussis pas \u00e0 obtenir la publication du rapport du Conseil national de l\u2019investissement en sant\u00e9 (Cnis) sur la n\u00e9cessit\u00e9 de la construction d\u2019un nouvel h\u00f4pital \u00e0 Bastia, pas plus que nous n\u2019obtenons la contractualisation des trois \u00e9coles immersives en langue corse, malgr\u00e9 l\u2019extr\u00eame modestie de son co\u00fbt.<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, ces silences r\u00e9p\u00e9t\u00e9s sont inqui\u00e9tants\u00a0! La lourdeur des t\u00e2ches qui p\u00e8sent sur le Gouvernement ne doit pas conduire \u00e0 sous-estimer et \u00e0 \u00e9carter les besoins que la Corse exprime depuis des si\u00e8cles. Nous en sortirions tous grandis si nous avancions enfin vers la prise en compte d\u2019une situation p\u00e9nible, que nous souhaitons ardemment voir r\u00e9gl\u00e9e de fa\u00e7on positive. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0Antoine L\u00e9aument.</strong> Et de la violence ! <i>(\u00ab Oh ! \u00bb sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>C'est une belle chose que de pouvoir parler de la Corse dans l'h\u00e9micycle, \u00e0 la veille \u2013\u00a0vous le savez bien\u00a0\u2013 de la nouvelle r\u00e9union que nous tiendrons avec l'ensemble des \u00e9lus de Corse, y compris vous-m\u00eame et le pr\u00e9sident Simeoni. Ce dernier s'entretiendra jeudi avec les ministres B\u00e9chu et Klein \u00e0 propos de logement et d'urbanisme, questions essentielles que vous avez d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9es.<br><br>Pardon, monsieur le d\u00e9put\u00e9, mais je veux d'abord rappeler toutes les avanc\u00e9es qui ont eu lieu en Corse sous le gouvernement d'Emmanuel Macron, d'abord en ce qui concerne la continuit\u00e9 territoriale\u00a0: je pense notamment au travail que nous avons accompli pour convaincre la Commission europ\u00e9enne \u00e0 ce sujet, et nous pouvons remercier Cl\u00e9ment Beaune de son implication \u2013\u00a0je crois que le pr\u00e9sident Simeoni s'en est f\u00e9licit\u00e9 publiquement.<br><br>En outre, vous avez pu constater qu'en mati\u00e8re de transition \u00e9nerg\u00e9tique, notamment dans le cadre de la programmation pluriannuelle de l\u2019\u00e9nergie (PPE), Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre a rendu des arbitrages tr\u00e8s favorables \u00e0 la r\u00e9novation des logements \u00e0 Ajaccio et \u00e0 Bastia \u2013\u00a0le pr\u00e9sident Simeoni, l\u00e0 encore, s'en est r\u00e9joui. Vous savez aussi que pendant le covid, nous avons soutenu le territoire corse \u2013\u00a0l'\u00eele de Beaut\u00e9\u00a0\u2013 encore plus que d'autres, notamment parce qu'il avait besoin d'une aide particuli\u00e8re sur la question du tourisme.<br><br>D'autres questions subsistent, vous avez raison, notamment en mati\u00e8re m\u00e9dicale\u00a0: la Corse souffre de probl\u00e8mes de d\u00e9mographie m\u00e9dicale, plus encore que d'autres territoires. Vous parlez de l'h\u00f4pital de Bastia ou de la maternit\u00e9 de Porto-Vecchio\u00a0; le ministre de la sant\u00e9 et moi-m\u00eame travaillons sur ces sujets et mon cabinet, vous le savez, s'est rendu sur place. Nous allons continuer en ce sens et j'irai moi-m\u00eame rassurer le maire de Bastia, dans votre circonscription.<br><br>Il en est de m\u00eame pour les donn\u00e9es de la DGFIP \u2013\u00a0direction g\u00e9n\u00e9rale des finances publiques\u00a0\u2013, sur lesquelles les services de Gabriel Attal travaillent\u00a0; elles seront rendues pour la mi-juin. \u00c0 la fin du mois de juin, lors de la tenue du comit\u00e9 strat\u00e9gique sur la fiscalit\u00e9, toutes les donn\u00e9es pourront ainsi \u00eatre fournies \u00e0 l'ensemble des \u00e9lus de Corse afin qu'ils travaillent au statut fiscal du territoire. Nous verrons si nous tombons d'accord sur cette question, bien \u00e9videmment.<br><br>Croyez bien que la Corse est au c\u0153ur des pr\u00e9occupations du Gouvernement et singuli\u00e8rement des miennes. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LIOT.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Michel Castellani.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Castellani. </strong>Merci, monsieur le ministre. Je n'ignore rien de la difficult\u00e9 de votre t\u00e2che : d'autres se sont cass\u00e9 les dents sur la Corse. Je voudrais vous dire qu'on ne r\u00e9glera rien par la contrainte ou par la r\u00e9pression : nous comptons sur vous, vraiment, pour apporter des r\u00e9ponses \u00e0 la hauteur des enjeux. C'est ce qu'attendent de vous les Corses - et pas seulement eux, d'ailleurs. <i>(M. S\u00e9bastien Jumel applaudit.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-24", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": "4856", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}