{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1636", "identifiant": {"numero": "1636", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "professions de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation des infirmiers lib\u00e9raux"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793342", "mandatRef": "PM796269"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834740", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-06", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834740", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-06", "pageJO": "1498", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DES INFIRMIERS LIB\u00c9RAUX <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Alexandra Martin\u00a0(Alpes-Maritimes).<br><br><strong>Mme\u00a0Alexandra Martin\u00a0(Alpes-Maritimes). </strong>Depuis de nombreux mois, les infirmiers lib\u00e9raux expriment leur tr\u00e8s grande souffrance face au manque de reconnaissance de leur travail et \u00e0 l'absence de revalorisation de leurs missions. Comme nous, comme leurs patients, ils s'interrogent sur l'avenir de leur profession et sur leur place au sein de notre syst\u00e8me de sant\u00e9. <br><br>Pr\u00e9sents sept jours sur sept et 365\u00a0jours par an au chevet des patients, sur l'ensemble du territoire national, ils sont souvent les seuls visages accessibles aux personnes en perte d'autonomie qui souhaitent rester chez elle. Ils garantissent \u00e9galement, \u00e0 l'ensemble de la population, l'\u00e9quit\u00e9 et l'acc\u00e8s \u00e0 des soins de qualit\u00e9, en tout temps, et m\u00eame pendant les crises et les pand\u00e9mies.<br><br>Aujourd'hui, ces professionnels sont \u00e9puis\u00e9s. Leurs difficult\u00e9s de tr\u00e9sorerie s'accumulent. La valorisation de leurs actes reste inchang\u00e9e depuis quinze ans, ce qui a entra\u00een\u00e9 une perte de revenus d'environ 21\u00a0%. C'est inadmissible. Certes, l'indemnit\u00e9 de d\u00e9placement a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9e en janvier dernier, mais seulement de 25\u00a0centimes par kilom\u00e8tre\u00a0: c'est ridicule. Par ailleurs, l'Assurance maladie a la possibilit\u00e9 de leur r\u00e9clamer, par extrapolation, des indus sur la totalit\u00e9 de leur activit\u00e9 \u2013\u00a0et pas seulement sur les anomalies relev\u00e9es lors des contr\u00f4les\u00a0: c'est une aberration.<br><br>De surcro\u00eet, nous oublions souvent de reconna\u00eetre leur r\u00f4le dans la pr\u00e9vention et l\u2019immense responsabilit\u00e9 qu'ils portent. L\u2019humanisation de la prise en charge des personnes \u00e2g\u00e9es \u00e0 domicile, voulue par le Gouvernement, ne pourra pas s\u2019effectuer sans une reconnaissance du m\u00e9tier des infirmiers.<br><br>Monsieur le ministre charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, alors que j\u2019ai interpell\u00e9 vos pr\u00e9d\u00e9cesseurs \u00e0 plusieurs reprises, sans recevoir aucune r\u00e9ponse, j\u2019esp\u00e8re aujourd\u2019hui pouvoir en obtenir une de votre part. Quand allez-vous enfin prendre au s\u00e9rieux le mal-\u00eatre des infirmiers lib\u00e9raux et reconna\u00eetre la p\u00e9nibilit\u00e9 de cette profession\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard.</strong> Il va falloir \u00eatre meilleur que tout \u00e0 l'heure\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Je vous remercie pour votre question, car je connais vos pr\u00e9occupations au sujet des infirmiers lib\u00e9raux \u2013\u00a0ces 120\u00a0000\u00a0infirmiers qui, parmi les 630\u00a0000\u00a0infirmiers et infirmi\u00e8res de France, sont les plus en contact avec les patients. Aujourd'hui, la question du sens de leur engagement professionnel se pose en effet, dans un syst\u00e8me de sant\u00e9 travers\u00e9 de mutations importantes.<br><br>Ces derniers jours, j'ai re\u00e7u les trois organisations syndicales repr\u00e9sentant les infirmiers lib\u00e9raux, afin de faire le point sur leurs attentes, d\u00e8s mon entr\u00e9e en fonction.<br><br>Je leur ai d\u00e9j\u00e0 fait quelques annonces. Vous avez \u00e9voqu\u00e9 les contr\u00f4les, parfois mal v\u00e9cus, des indus de l'Assurance maladie. Un groupe de travail r\u00e9unissant l'Assurance maladie et les repr\u00e9sentants des infirmiers va r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la m\u00e9thode \u00e0 employer. Des contr\u00f4les doivent pouvoir \u00eatre effectu\u00e9s, afin de veiller \u00e0 circonscrire au maximum les gabegies. Tout cela doit faire l'objet de regards aff\u00fbt\u00e9s.<br><br>Je vais aussi lancer une mission de l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale des affaires sociales (Igas) sur la prise en compte de la p\u00e9nibilit\u00e9 de la profession. Vous l'avez dit, cette mission est n\u00e9cessaire\u00a0; si je puis dire, nous avons besoin d'un juge de paix pour mesurer l'effectivit\u00e9 de cette p\u00e9nibilit\u00e9. <br><br>Je vous rappelle qu'en d\u00e9cembre dernier, cet h\u00e9micycle a vot\u00e9 la cr\u00e9ation du statut d'infirmier r\u00e9f\u00e9rent au c\u00f4t\u00e9 du m\u00e9decin traitant. C'est une reconnaissance du r\u00f4le et de la place des infirmiers dans notre syst\u00e8me de sant\u00e9. Nous allons ouvrir le chantier de l'attractivit\u00e9 du m\u00e9tier.<br><br>Enfin, vous l'avez rappel\u00e9, l'indemnit\u00e9 forfaitaire de d\u00e9placement a \u00e9t\u00e9 revaloris\u00e9e\u00a0: cette augmentation, que vous pr\u00e9sentez comme d\u00e9risoire, est de plus de 10\u00a0%, soit 2\u00a0000\u00a0euros annuels par infirmier \u2013\u00a0ce n'est donc pas rien.<br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard.</strong> Vous \u00eates trop bon, monseigneur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>D'autres chantiers de plus long terme concernant la coop\u00e9ration et la d\u00e9l\u00e9gation des t\u00e2ches seront ouverts, et nous poursuivrons celui de la pratique avanc\u00e9e, qui est une voie d'avenir.<br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard.</strong> Les applaudissements sont nourris\u00a0! <i>(Sourires.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-06", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-06", "pageJO": "1498", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}