{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1049", "identifiant": {"numero": "1049", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "police", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SOUTIEN AUX FORCES DE L\u2019ORDRE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795920", "mandatRef": "PM797754"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": "6870", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SOUTIEN AUX FORCES DE L'ORDRE <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Prisca Thevenot.<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer. \u00ab\u00a0Je n'en veux pas \u00e0 la police, j'en veux \u00e0 une personne\u00a0: celui qui a enlev\u00e9 la vie de mon fils.\u00a0\u00bb Ces mots prononc\u00e9s par la maman de Nahel ont trouv\u00e9 un \u00e9cho aupr\u00e8s de notre justice. En effet, le policier en question a \u00e9t\u00e9 mis en examen pour homicide volontaire, puis plac\u00e9 en d\u00e9tention provisoire, et il devra r\u00e9pondre de ses actes.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Pochon.</strong> Et la cagnotte\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0William Martinet.</strong> Vous allez laisser ce policier gagner plus de 1\u00a0million d'euros\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot. </strong>C'est bien ce qu'ont rappel\u00e9 le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, la Premi\u00e8re ministre, le garde des sceaux et le ministre de l'int\u00e9rieur. Car, n'en d\u00e9plaise \u00e0 certains, nous sommes bel et bien dans un \u00c9tat de droit \u2013\u00a0et dans un \u00c9tat de droit, c'est ainsi que les choses fonctionnent\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br>Un \u00c9tat de droit qui, malheureusement, depuis un an, souffre des amalgames et des exag\u00e9rations mensong\u00e8res provenant d'une partie des bancs de cet h\u00e9micycle, qui pr\u00e9f\u00e8re se vautrer dans les pol\u00e9miques plut\u00f4t que faire de la politique. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Mme\u00a0Anne-C\u00e9cile Violland applaudit \u00e9galement.)</i> Eh oui\u00a0! C'est de vous que je parle, mesdames et messieurs de La France insoumise\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Ce sont les questions au Gouvernement, ne l'oubliez pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot. </strong>Ne vous en d\u00e9plaise, nous continuerons \u00e0 nous dresser pour que notre r\u00e9publique continue d'exister et d\u00e9fende ses valeurs. Nous ne le faisons pas seuls, nous pouvons compter sur l'action r\u00e9solue des femmes et des hommes qui, sur le terrain, au quotidien, continuent \u00e0 nous prot\u00e9ger et \u00e0 assurer notre s\u00e9curit\u00e9 \u2013\u00a0je parle bien \u00e9videmment des forces de l'ordre. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES .</strong> Quelle est la question\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, face \u00e0 ce chahut, \u00e0 ce chaos voulu par certains, arriverez-vous encore \u00e0 trouver les mots pour rassurer ces hommes et ces femmes, ces engag\u00e9s du quotidien, de sorte qu'ils ne d\u00e9missionnent pas, qu'ils n'abandonnent pas, qu'ils ne d\u00e9sesp\u00e8rent pas\u00a0? Aujourd'hui, une partie de la repr\u00e9sentation nationale pr\u00e9f\u00e8re les montrer du doigt, au risque de les menacer. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Mme\u00a0Anne-C\u00e9cile Violland applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe LFI-NUPES .</strong> On attend toujours la question\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Les 250\u00a0000\u00a0policiers et gendarmes, auxquels nous ajoutons les douaniers, monsieur le ministre charg\u00e9 des comptes publics, mais aussi les policiers municipaux, font un travail extr\u00eamement difficile, exigeant et dangereux. Ce sont les filles et les fils du peuple. Ils passent des concours et suivent une formation. Ils agissent sous le regard de leur hi\u00e9rarchie et, comme ils ont des responsabilit\u00e9s, ils sont soumis \u00e0 une d\u00e9ontologie et \u00e0 des exigences particuli\u00e8res. C'est tout \u00e0 fait normal. Lorsqu'ils ne respectent pas les lois de la R\u00e9publique ou les exigences de probit\u00e9 ou de d\u00e9ontologie, ils sont sanctionn\u00e9s. Je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit\u00a0: ils sont parmi les agents publics les plus contr\u00f4l\u00e9s.<br><br>Ce n'est pas parce qu'il y a du tumulte, du brouhaha et de la politique politicienne que l'on doit distinguer les morts. Le drame de Nanterre, toute la nation le pleure.<br><br>Mais je pense aussi \u00e0 M\u00e9lanie Lem\u00e9e, cette gendarme du Lot-et-Garonne tu\u00e9e \u00e0 26\u00a0ans \u00e0 la suite d'un refus d'obtemp\u00e9rer. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, RN, LR, Dem et HOR.) </i>Je pense \u00e0 Romain Boulenge, ce jeune policier de la circonscription de Lille, qui laisse une orpheline de 7\u00a0ans parce qu'un chauffard ne s'est pas arr\u00eat\u00e9. (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, on ne doit pas rejeter les morts d'un camp ou ceux d'un autre. On doit respecter les r\u00e8gles de la R\u00e9publique\u00a0; elles sont valables pour tous les citoyens, qu'ils soient ou non policiers. Il n'y a pas deux bandes rivales, les policiers d'un c\u00f4t\u00e9, les voyous de l'autre. Il n'y a que la R\u00e9publique, qui doit parler \u00e0 tous les citoyens, sans distinction de race, de religion ni de croyance.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe GDR-NUPES .</strong> Ce n'est pas dans le vocabulaire fran\u00e7ais, la race\u00a0! Ce n'est pas dans le droit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Il devrait y avoir unanimit\u00e9 politique pour combattre ceux qui mettent le feu aux \u00e9coles et tirent \u00e0 bout portant sur les forces de l'ordre. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR ainsi que sur quelques bancs des groupes RN et LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-05", "pageJO": "6870", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}