{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1251", "identifiant": {"numero": "1251", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "manifestations contre l'A69"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795836", "mandatRef": "PM797706"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": "9265", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MANIFESTATIONS CONTRE L'A69 <a name=PG22></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Cabrolier.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Cabrolier. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur. Ce samedi, des incidents graves se sont produits dans le Tarn lors de la manifestation contre l'autoroute\u00a0A69 Castres-Toulouse.<br><br>Plusieurs centaines d'individus radicaux, cagoul\u00e9s et casqu\u00e9s, ne se sont pas content\u00e9s de d\u00e9grader deux entreprises de la fili\u00e8re du b\u00e2timent et des travaux publics (BTP) avec des camions br\u00fbl\u00e9s, ils s'en sont pris \u00e9galement aux sapeurs-pompiers qui intervenaient sur le lieu des incendies,\u2026<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES .</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Cabrolier. </strong>\u2026au vigile de l'une de ces deux entreprises et aux forces de l'ordre, avec des mortiers et des pierres.<br><br><strong>Mme\u00a0Karen Erodi.</strong> Vous mentez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Cabrolier. </strong>J'en profite pour saluer le travail des policiers et des gendarmes pr\u00e9sents sur le site <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN)</i> et pour apporter notre soutien aux six gendarmes et policiers bless\u00e9s, ainsi qu'aux responsables et aux salari\u00e9s des entreprises prises pour cible.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol.</strong> Vous n'y \u00e9tiez m\u00eame pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Cabrolier. </strong>Des dispositifs de contr\u00f4le aux abords de la manifestation avaient heureusement permis aux forces de l'ordre de saisir des armes par destination \u2013\u00a0barres de fer, pioches, boules de p\u00e9tanque, couteaux et masques \u00e0 gaz\u00a0\u2013, \u00e9vitant certainement des faits encore plus graves.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Vous n'y \u00e9tiez pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Cabrolier. </strong>Selon les chiffres de la pr\u00e9fecture, neuf personnes seulement ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es sur les 2\u00a0000\u00a0activistes violents pr\u00e9sents lors de cette manifestation.<br><br><strong>Mme\u00a0Karen Erodi.</strong> Il y avait 10\u00a0000\u00a0manifestants\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> S'il vous pla\u00eet, chers coll\u00e8gues\u00a0! Seul M.\u00a0Cabrolier a la parole. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Alexandre.</strong> Il dit n'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Cabrolier. </strong>Comme souvent, des d\u00e9put\u00e9s de la NUPES, ceints de leur \u00e9charpe tricolore, \u00e9taient pr\u00e9sents dans ce type de manifestations violentes, cautionnant ainsi ces actes par leur pr\u00e9sence. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme se l\u00e8ve pour applaudir.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Seul M.\u00a0Cabrolier a la parole.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Cabrolier. </strong>Ils ont minimis\u00e9 ces violences, affirmant que la manifestation avait \u00e9t\u00e9 pacifiste, tout en parlant de d\u00e9gradations plut\u00f4t que de violences. Pire, une d\u00e9put\u00e9e a justifi\u00e9 l'incendie de camions dans une cimenterie, arguant que \u00ab\u00a0la production de ciment pollue beaucoup\u00a0\u00bb\u00a0! <i>(M.\u00a0Adrien Quatennens s'exclame.)</i><br><br>Monsieur le ministre, on retrouve dans ces exactions les m\u00eames groupes \u00e9coterroristes\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme.</strong> Ah, \u00e7a y est, il l'a dit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Cabrolier. </strong>\u2026qui avaient s\u00e9vi \u00e0 Sainte-Soline, comme Les Soul\u00e8vements de la Terre\u2026 <i>(Mme la pr\u00e9sidente coupe le micro de l'orateur, dont le temps de parole est \u00e9coul\u00e9.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Cabrolier.</strong> Madame la pr\u00e9sidente, vous auriez pu me laisser finir, j'ai \u00e9t\u00e9 interrompu deux fois\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Apr\u00e8s le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports, je veux \u00e0 mon tour rendre hommage aux policiers, aux gendarmes, aux sapeurs-pompiers et au pr\u00e9fet du Tarn, qui a tr\u00e8s bien su g\u00e9rer les manifestations qui se sont d\u00e9roul\u00e9es en dehors de la zone d\u00e9clar\u00e9e, ainsi que les 500\u00a0personnes particuli\u00e8rement violentes parmi les 5\u00a0000\u00a0manifestants. Cela avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 par le collectif Les Soul\u00e8vements de la Terre, auquel vous avez fait r\u00e9f\u00e9rence. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>Douze personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es, quatre camions ont \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9s, un b\u00e2timent a \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> D'une soci\u00e9t\u00e9 luxembourgeoise\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Seul M.\u00a0le ministre a la parole\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u2026et vingt drones ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour coordonner les lancers de pierres et de cocktails Molotov contre les policiers et les gendarmes. Une centaine de manifestants violents ont enfreint le droit de propri\u00e9t\u00e9 pour s'installer, sans droit ni titre, dans la ferme de La\u00a0Cr\u00e9made o\u00f9 ils voulaient installer une zone \u00e0 d\u00e9fendre (ZAD).<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Honteux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Vous aurez constat\u00e9, monsieur le d\u00e9put\u00e9, que nous n'avons pas laiss\u00e9 une ZAD s'installer dans le Tarn. Les forces de l'ordre ont re\u00e7u des consignes tr\u00e8s claires d'\u00e9vacuation de ces personnes.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Et de scientifiques\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Karen Erodi.</strong> Ils ont provoqu\u00e9 des scientifiques qui donnaient une conf\u00e9rence\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Les policiers et les gendarmes ont subi \u00e9norm\u00e9ment de violences \u2013\u00a0ils ont \u00e9t\u00e9 l'objet de jets de pav\u00e9s\u00a0\u2013 et ont exerc\u00e9 leur mission de maintien de l'ordre, que l'on pourrait qualifier de rural, dans des conditions tr\u00e8s difficiles.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Sur un terrain priv\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Douze personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es\u00a0; certaines d\u00e9tenaient des armes. Elles ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es aux services du minist\u00e8re de la justice.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> S'il vous pla\u00eet, madame\u00a0Arrighi, seul le ministre a la parole\u00a0! (Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)<br><br><strong>M.\u00a0K\u00e9vin Pfeffer.</strong> On n'est pas dans une ZAD, ici\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Mon minist\u00e8re n'a pas vocation \u00e0 juger de la qualit\u00e9 de tel ou tel projet d'infrastructure, mais \u00e0 appliquer les d\u00e9cisions de justice qui ont \u00e9t\u00e9 rendues. Cette op\u00e9ration a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 men\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 l'autorit\u00e9 des magistrats ; lorsqu'on est parlementaire, il me semble que l'on doit respecter un tantinet le droit. Permettez-moi de le redire ici : aucune ZAD ne sera constitu\u00e9e tant que je serai ministre de l'int\u00e9rieur. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs des groupes Dem et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-25", "pageJO": "9265", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}