{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1423", "identifiant": {"numero": "1423", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Plan de modernisation des r\u00e9seaux \u00e9lectriques"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795540", "mandatRef": "PM797541"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791621", "abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791621", "abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-07", "pageJO": "10999", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PLAN DE MODERNISATION DES R\u00c9SEAUX \u00c9LECTRIQUES <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Daniel Grenon.<br><br><strong>M.\u00a0Daniel Grenon. </strong>L\u2019Union europ\u00e9enne a annonc\u00e9 le 28\u00a0novembre un plan d\u2019action pour moderniser les r\u00e9seaux \u00e9lectriques d\u2019ici \u00e0 2030 et pr\u00e9voit de mobiliser \u00e0 cette fin 584\u00a0milliards d\u2019euros, montant astronomique qui tient sans aucun doute au recours excessif aux \u00e9nergies intermittentes, comme Marine Le\u00a0Pen l\u2019affirme depuis plus de dix ans.<br><br>Ces investissements seront \u00e0 nouveau support\u00e9s par les contribuables, comme ceux des producteurs d\u2019\u00e9lectricit\u00e9s.<br><br>Le plan pr\u00e9voit de pr\u00e9parer les r\u00e9seaux de transport d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 accueillir une part croissante d'\u00e9nergies renouvelables, comme l\u2019\u00e9olien. Les \u00e9oliennes ont pourtant montr\u00e9 leur inefficacit\u00e9 lors des temp\u00eates d\u2019octobre dernier\u00a0: alors que des vents d\u2019une force inou\u00efe soufflaient, elles \u00e9taient \u00e0 l\u2019arr\u00eat\u00a0!<br><br>Les services publics, les entreprises et plus de 1\u00a0million de foyers se sont retrouv\u00e9s priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0: bon nombre d\u2019entre eux ont subi des pertes \u00e9conomiques et marchandes durant plusieurs jours.<br><br>Cette situation d\u00e9sastreuse aurait pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9e si les investissements effectu\u00e9s pour les \u00e9oliennes avaient \u00e9t\u00e9 redirig\u00e9s vers l\u2019enfouissement des lignes \u00e9lectriques.<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Pancher.</strong> Oh l\u00e0 l\u00e0\u00a0! C'est n'importe quoi.<br><br><strong>M.\u00a0Daniel Grenon. </strong>En effet, les coupures de courant durant les temp\u00eates ont \u00e9t\u00e9 majoritairement caus\u00e9es aux avaries des installations a\u00e9riennes, particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables en raison de leur exposition \u00e0 la foudre, aux chutes d\u2019arbres et de d\u00e9bris divers.<br><br>La politique actuellement men\u00e9e expose l\u2019ensemble du r\u00e9seau \u00e9lectrique lors des temp\u00eates, qui sont de plus en plus fr\u00e9quentes du fait du d\u00e9r\u00e8glement climatique. <br><br>Les \u00e9oliennes ne sont pas une solution. Elles ne prot\u00e8gent pas les Fran\u00e7ais.<br><br>Madame la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, nos concitoyens sont-ils condamn\u00e9s \u00e0 subir ind\u00e9finiment l\u2019aveuglement id\u00e9ologique de votre gouvernement sans aucune politique r\u00e9elle de protection de l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et des \u00e9nergies fossiles\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. </i>Votre question est marqu\u00e9e par une grande confusion. Celle-ci porte d'abord sur les 584\u00a0milliards d'euros d'investissement pr\u00e9vus par l'Europe, l'Europe qui nous prot\u00e8ge, l'Europe qui, gr\u00e2ce \u00e0 ses interconnexions, nous a permis de fournir de l'\u00e9lectricit\u00e9 aux Fran\u00e7ais l'ann\u00e9e derni\u00e8re, ce que vous omettez de dire. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Marina Ferrari.</strong> Tr\u00e8s juste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Mais arr\u00eatez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> Oui, de l'\u00e9lectricit\u00e9 produite avec du charbon\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>Ces 584\u00a0milliards, que financeront-ils\u00a0? Le r\u00e9seau de distribution et le r\u00e9seau de transport gr\u00e2ce auxquels nous allons r\u00e9industrialiser notre pays, gr\u00e2ce auxquels Dunkerque pourra accueillir deux nouvelles gigafactories dont vous semblez manifestement ignorer les besoins en \u00e9lectricit\u00e9.<br><br>Quant aux coupures intervenues lors de la temp\u00eate Ciaran, elles n'ont rien \u00e0 voir avec les \u00e9oliennes.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Eh oui, c'est n'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>Elles ont affect\u00e9 les postes sources qui assurent la liaison avec les habitations. Alors, au lieu de raconter n'importe quoi <i>(Protestations sur les bancs du groupe RN)</i>,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Vous avez ferm\u00e9 Fessenheim, bande d'incapables\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>\u2026oui, n'importe quoi, vous feriez mieux de remercier les agents d'Enedis qui, sur le terrain, maison par maison, poste source par poste source, ont effectu\u00e9 des r\u00e9parations pour raccorder les Fran\u00e7ais qui n'avaient plus l'\u00e9lectricit\u00e9.<br><br>Fort heureusement, la moiti\u00e9 de nos lignes sont enterr\u00e9es et si l'autre moiti\u00e9 ne l'est pas, c'est que ce n'est pas possible dans certaines r\u00e9gions, comme en Bretagne du fait de sols granitiques.<br><br>Notre objectif est de rendre le r\u00e9seau d'\u00e9lectricit\u00e9 plus r\u00e9silient, ce que nous faisons, tout en prot\u00e9geant les Fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et LIOT.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-07", "pageJO": "10999", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}