{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1653", "identifiant": {"numero": "1653", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "fin de vie et soins palliatifs", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Fin de vie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605694", "mandatRef": "PM796401"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833674", "abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-13", "pageJO": "1823", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FIN DE VIE <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Falorni.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Falorni. </strong>Parler de la fin de vie, c'est d'abord parler de la vie car c'est aimer la vie, passionn\u00e9ment. Parler de la fin de vie, c'est aussi regarder la mort, lucidement. Parler de la fin de vie, c'est le faire avec humilit\u00e9, avec gravit\u00e9, avec respect de toutes les convictions.<br><br>Parler de la fin de vie, ce n'est pas d\u00e9tenir la v\u00e9rit\u00e9\u00a0: c'est avoir la volont\u00e9 de faire mieux, pour les malades et pour leurs proches. Parler de la fin de vie, c'est convoquer les valeurs de la R\u00e9publique. C'est vouloir la libert\u00e9, celle de disposer de sa mort, \u00e0 l'image d'une autre libert\u00e9, celle de disposer de son corps, que nous venons de sanctuariser. C'est vouloir l'\u00e9galit\u00e9, celle qui permet de ne pas s'en remettre \u00e0 la clandestinit\u00e9 ou \u00e0 l'exil forc\u00e9. C'est vouloir la fraternit\u00e9, celle d'une fin de vie qui serait solidaire et pas solitaire.<br><br>Au fil des ans et des lois, deux droits essentiels ont \u00e9t\u00e9 obtenus\u00a0: le droit de ne pas souffrir, car la souffrance n'est pas in\u00e9vitable et encore moins n\u00e9cessaire\u00a0; et le droit de ne pas subir, le droit de dire non \u00e0 l'acharnement.<br><br>Notre devoir est de faire de ces droits une r\u00e9alit\u00e9. Cela exige le renforcement et le d\u00e9veloppement massifs des soins palliatifs\u00a0; cependant, comme toute m\u00e9decine humaine, ces derniers sont parfois impuissants face \u00e0 certaines souffrances. C'est pour cela que je souhaite l'av\u00e8nement d'un ultime recours\u00a0: une aide \u00e0 mourir pour des malades condamn\u00e9s par la maladie, mais qui ne veulent pas \u00eatre condamn\u00e9s \u00e0 l'agonie.<br><br>Dans une interview r\u00e9cente, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est intervenu sur le sujet en faisant preuve d'humanit\u00e9 et de responsabilit\u00e9. Alors, monsieur le Premier ministre, il nous appartient d\u00e9sormais d'ouvrir le champ des possibles pour prendre la cl\u00e9 des champs dont parlait Montaigne, cette cl\u00e9 des champs qui permet de partir comme on a v\u00e9cu, librement et sereinement. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR et sur quelques bancs des groupes LR et \u00c9colo-NUPES. \u2013\u00a0Mme\u00a0Elsa Faucillon et M.\u00a0Ren\u00e9 Pilato applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre. </i>Il n'y a pas de sujet plus intime, plus sensible, plus personnel et plus d\u00e9licat que celui de la fin de vie. Il fait \u00e9cho \u00e0 nos convictions et \u00e0 nos propres histoires. Il impose, je le crois, une certaine retenue et, surtout, la r\u00e9flexion\u00a0; il impose la concertation, le temps de l'\u00e9change et du d\u00e9bat.<br><br>C'est cette m\u00e9thode, qui traduit la volont\u00e9 d'avancer pas \u00e0 pas, sans brusquer, en cherchant sans cesse le consensus, qu'a retenue le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande des malades et des familles, qui souhaitent faire \u00e9voluer notre droit. Cette m\u00e9thode a \u00e9t\u00e9 choisie par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pour tenir son engagement, pris lors de la campagne pr\u00e9sidentielle de 2022.<br><br>Monsieur Falorni, je sais \u2013\u00a0et nous savons\u00a0\u2013 combien le sujet de la fin de vie vous tient \u00e0 c\u0153ur. Je sais que vous tenez \u00e0 avancer dans le respect des convictions de chacun et que cet engagement vous anime depuis plusieurs ann\u00e9es\u00a0; je tiens ici \u00e0 le saluer. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR et sur quelques bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i> Vous avez tr\u00e8s largement contribu\u00e9 \u00e0 faire progresser cette r\u00e9flexion.<br><br>Dimanche dernier, \u00e0 la suite des travaux du Comit\u00e9 consultatif national d\u2019\u00e9thique (CCNE) et de la Convention citoyenne sur la fin de vie, et apr\u00e8s des consultations larges men\u00e9es aupr\u00e8s des soignants, des malades, des familles et des acteurs de la soci\u00e9t\u00e9 civile, la\u00efcs et religieux, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a fix\u00e9 les principes fondateurs du nouveau chemin qu'empruntera notre mod\u00e8le fran\u00e7ais de la fin de vie. Je veux saluer tous ceux qui se sont engag\u00e9s et toutes les contributions que nous avons re\u00e7ues. Je veux remercier tr\u00e8s sinc\u00e8rement Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR)</i>, qui a anim\u00e9 les d\u00e9bats et guid\u00e9 les r\u00e9flexions durant des mois, ainsi que Catherine Vautrin et Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux, qui d\u00e9fendront le projet de loi sur la fin de vie devant vous. (M\u00eames mouvements.)<br><br>Nous avons \u00e9cout\u00e9 et nous avons entendu ces familles, ces malades, ces citoyens qui attendent de nous que nous fassions \u00e9voluer notre droit. Nous avons aussi entendu les soignants nous faire part de leur engagement, de leur d\u00e9termination \u00e0 aider jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re seconde leurs patients. Au fond, nous nous retrouvons toutes et tous, au-del\u00e0 de nos convictions et de nos croyances, autour d'une volont\u00e9\u00a0: celle de mettre en avant la dignit\u00e9, la dignit\u00e9 face \u00e0 la souffrance, dans le soin et devant la mort.<br><br>C'est donc autour de ce principe, qui tient lieu de cap, que nous ferons \u00e9voluer notre mod\u00e8le de fin de vie. La dignit\u00e9, c'est d'abord mieux accompagner ceux qui souffrent. Nous vous proposerons donc une augmentation sans pr\u00e9c\u00e9dent des moyens consacr\u00e9s aux soins d'accompagnement, en d\u00e9ployant une strat\u00e9gie sur dix ans et des investissements suppl\u00e9mentaires permettant de garantir, partout sur le territoire, l'acc\u00e8s \u00e0 des soins palliatifs. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0MM.\u00a0Paul Christophe et S\u00e9bastien Peytavie applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br>Mais il arrive parfois, malgr\u00e9 l'abn\u00e9gation et la d\u00e9termination des soignants, que la maladie prenne compl\u00e8tement le pas. Il arrive parfois que l'issue soit in\u00e9vitable et que la douleur soit telle que la vie n'est plus vraiment la vie. C'est pourquoi, comme le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l'a annonc\u00e9, nous vous proposerons de cr\u00e9er en France la possibilit\u00e9 d'une aide \u00e0 mourir. Cette aide \u00e0 mourir sera encadr\u00e9e par des conditions strictes\u00a0; elle r\u00e9pondra \u00e0 des crit\u00e8res pr\u00e9cis et \u00e0 une d\u00e9cision coll\u00e9giale de l'\u00e9quipe m\u00e9dicale. Les patients devront \u00eatre majeurs \u2013\u00a0\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> C'est essentiel\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre. </i>\u2026c'est une recommandation de la Convention citoyenne\u00a0; ils devront \u00eatre capables d'un discernement plein et entier\u00a0; enfin, il faudra qu'ils soient atteints d'une maladie incurable, imposant des souffrances que rien ne peut apaiser, et que leur pronostic vital soit engag\u00e9 \u00e0 court ou moyen terme. Ces crit\u00e8res garantissent la dimension \u00e9thique de notre mod\u00e8le.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre. </i>La d\u00e9cision de mourir est \u00e9videmment la plus lourde qui soit. Elle ne peut \u00eatre prise qu'avec la plus grande pr\u00e9caution et nous ne pouvons nous permettre de l'encadrer qu'avec la plus grande prudence.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz.</strong> C'est s\u00fbr\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> Premier ministre. </i>J'ai toute confiance dans le travail parlementaire et dans l'esprit de responsabilit\u00e9 de chacun. Un texte sera pr\u00e9sent\u00e9 en Conseil des ministres en avril et pourra \u00eatre d\u00e9battu dans l'h\u00e9micycle \u00e0 compter du 27\u00a0mai prochain. Nous prendrons le temps qu'il faudra pour l'examiner, dans le respect de l'intime conviction de chacun\u00a0; nous serons anim\u00e9s, j'en suis certain, par la volont\u00e9 de b\u00e2tir des consensus. La question de la fin de vie est grave\u00a0: elle doit nous rassembler. Les malades, les familles, les soignants nous regardent et nous attendent\u00a0; faisons de cette loi une grande loi de dignit\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR et sur quelques bancs du groupe LR. \u2013\u00a0Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-13", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-13", "pageJO": "1823", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}