{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG812", "identifiant": {"numero": "812", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793772", "mandatRef": "PM796521"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-10", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-10", "pageJO": "4319", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christophe Bex.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Bex. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, depuis des mois, le peuple se mobilise contre votre r\u00e9forme des retraites injuste et inutile. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Des millions de personnes manifestent lors de chaque journ\u00e9e de mobilisation\u00a0; 93\u00a0% des actifs de notre pays expriment leur opposition. (M\u00eames mouvements.) Mais votre seule r\u00e9ponse est le m\u00e9pris et la r\u00e9pression, en interdisant les dispositifs sonores portatifs \u2013\u00a0vous n'avez pas peur du ridicule\u00a0\u2013 ou les cartons rouges au stade de France.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Aussi rouges que votre gilet, monsieur Bex\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Bex. </strong>La page n\u2019est pas tourn\u00e9e. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES ainsi que sur plusieurs bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.) </i>Votre projet brise des vies. Il n'aura pas fallu attendre trois semaines apr\u00e8s sa promulgation pour que votre contre-r\u00e9forme des retraites ait des cons\u00e9quences dramatiques. Je pense en particulier \u00e0 ces femmes et ces hommes qui avaient n\u00e9goci\u00e9 leur d\u00e9part \u00e0 la retraite anticip\u00e9 avec leurs employeurs, attendant avec impatience ce droit au repos, ces moments aux c\u00f4t\u00e9s de leur famille et au sein d'associations.<br><br>Ainsi, alors qu'Olivier, de la soci\u00e9t\u00e9 Orano, avait c\u00e9l\u00e9br\u00e9 son d\u00e9part \u00e0 la retraite et qu'il avait des projets tout trac\u00e9s, il devra finalement choisir entre prendre un cong\u00e9 sans solde le privant de revenus ou revenir travailler durant une ann\u00e9e.<br><br><strong>Plusieures d\u00e9put\u00e9es du groupe LFI-NUPES .</strong> C'est une honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Bex. </strong>Choisir entre revenir travailler et voir son revenu baisser, voil\u00e0 le progr\u00e8s que vous r\u00e9servez \u00e0 nos concitoyennes et concitoyens\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES ainsi que sur plusieurs bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i> Vous demeurez sourds aux revendications d\u2019un peuple que vous traitez avec une arrogance rare.<br><br>Chers coll\u00e8gues, il est encore temps d\u2019agir et d'adresser un carton rouge \u00e0 ce gouvernement qui cherche \u00e0 \u00e9touffer la contestation. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Non, la page n\u2019est pas tourn\u00e9e. Le 8\u00a0juin prochain, votons la proposition de loi d\u2019abrogation de la r\u00e9forme des retraites, pour porter haut et fort la voix du peuple que nous repr\u00e9sentons. (Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES ainsi que plusieurs d\u00e9put\u00e9s des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> Ministre du ch\u00f4mage, oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Vous \u00e9voquez quelques cas que le Gouvernement n'ignore pas.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Meizonnet.</strong> Au travail, alors\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Rappelons quelques \u00e9vidences. Parmi nos concitoyens qui sont d\u00e9j\u00e0 partis \u00e0 la retraite, aucun ne sera jamais rappel\u00e9 au travail.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Oh, vraiment\u00a0? On conna\u00eet vos mensonges\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Par ailleurs, aucun assur\u00e9 pouvant faire valoir son droit \u00e0 la retraite avant le 1er\u00a0septembre 2023 ne peut \u00eatre concern\u00e9 par un quelconque rappel. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Les cas que vous citez concernent seize salari\u00e9s de l'entreprise Orano,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Seize de trop\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>\u2026qui ne sont en aucun cas \u00e0 la retraite, mais seulement en cong\u00e9 anticip\u00e9, apr\u00e8s avoir n\u00e9goci\u00e9 avec leur direction, sur le fondement d'un accord sur le compte \u00e9pargne temps. Mon cabinet est en lien avec chacune des soci\u00e9t\u00e9s comptant de tels cas.<br><br><strong>M.\u00a0Manuel Bompard.</strong> On veut de vraies r\u00e9ponses\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Chaque dossier individuel b\u00e9n\u00e9ficiera d'un traitement social, pour que personne ne soit rappel\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Tout va bien, alors\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Vous pr\u00e9tendez parler au nom du peuple ou des opposants \u00e0 la r\u00e9forme\u00a0; permettez-moi de vous dire qu'avec La France insoumise, ceux-ci ont de bien pi\u00e8tres porte-parole. Vous n'avez servi \u00e0 rien dans ce d\u00e9bat. <i>(Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Vous n'avez pas fait bouger une ligne du texte\u00a0; vous n'avez pas d\u00e9fendu les salari\u00e9s. (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.) Vous avez voulu bloquer le d\u00e9bat et n'avez rien apport\u00e9. Votre seule fonction est de mettre le bazar, ici et dans la rue. (Vives exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) Peut-\u00eatre \u00eates-vous fiers de ceux qui parmi vous appellent \u00e0 d\u00e9capiter le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ou lui promettent un destin \u00ab\u00a0\u00e0 la Kennedy\u00a0\u00bb\u00a0? Ce n'est pas notre conception de la R\u00e9publique et de la d\u00e9mocratie. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-10", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-10", "pageJO": "4319", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}