{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1289", "identifiant": {"numero": "1289", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "catastrophes naturelles", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Temp\u00eate Ciaran"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793816", "mandatRef": "PM796548"}, "groupe": {"organeRef": "PO830170", "abrege": "SOC-A", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": "9857", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TEMP\u00caTE CIARAN <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0M\u00e9lanie Thomin.<br><br><strong>Mme\u00a0M\u00e9lanie Thomin. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, si dans le Pas-de-Calais, des milliers d'habitants sont sinistr\u00e9s sous les eaux, les Finist\u00e9riens ont \u00e9t\u00e9 durement \u00e9prouv\u00e9s par la temp\u00eate Ciaran\u00a0: son exceptionnelle violence et les d\u00e9g\u00e2ts consid\u00e9rables subis ont fait remonter le souvenir d\u00e9vastateur de l'ouragan de 1987. Les tr\u00e8s petites, petites et moyennes entreprises et, surtout, les agriculteurs payent un lourd tribut. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, conscient de la gravit\u00e9 de la situation, s'est rendu dans ma circonscription, aupr\u00e8s des producteurs de fraises de Plougastel, pour porter un engagement fort\u00a0: le chef de l'\u00c9tat a promis de d\u00e9cr\u00e9ter l'\u00e9tat de catastrophe naturelle, partout o\u00f9 il sera possible de le faire.<br><br>Pouvez-vous nous expliquer comment la temp\u00eate Ciaran peut \u00eatre class\u00e9e en catastrophe naturelle\u00a0? En effet, la loi exclut les temp\u00eates du r\u00e9gime des catastrophes et des calamit\u00e9s agricoles. Pour tout vous dire, ce que le Pr\u00e9sident a annonc\u00e9 n'est pas clair. Un grand nombre d'exploitants sont tr\u00e8s inquiets et attendent que les promesses pr\u00e9sidentielles soient pr\u00e9cis\u00e9es. <br><br>Pour ne pas compromettre leur activit\u00e9 et la survie de leur exploitation, les agriculteurs ont besoin d'un accompagnement d'urgence afin de compenser la casse et les pertes. Qui sera concern\u00e9 par l'\u00e9tat de catastrophe\u00a0? Sous quelles conditions et quels d\u00e9lais\u00a0? <br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0M\u00e9lanie Thomin. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, les Finist\u00e9riens, pr\u00e9occup\u00e9s, attendent de votre part une r\u00e9ponse claire et pr\u00e9cise. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Et des catastrophes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et des masques\u00a0! Il en a, des casquettes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>\u2026porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Cette temp\u00eate qui a balay\u00e9 le Nord-Ouest de la France n'a rien d'ordinaire. D'ailleurs, trois fois plus de foyers ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9 dans le Finist\u00e8re que lors de la temp\u00eate de 1999. La pr\u00e9sidente de l'Assembl\u00e9e nationale l'a dit, nous d\u00e9plorons trois morts, notamment un agent d'Enedis, venu en renfort depuis l'Occitanie, plus de quarante bless\u00e9s dont des pompiers. Des milliers de pompiers ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s dans les r\u00e9gions concern\u00e9es et plus de 11\u00a0000\u00a0interventions ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es. Des milliers d'interventions ont \u00e9t\u00e9 permises gr\u00e2ce aux 3\u00a0000\u00a0salari\u00e9s d'Enedis mobilis\u00e9s sur le terrain.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Avant de vous r\u00e9pondre, madame la d\u00e9put\u00e9e, je voudrais saluer l'efficacit\u00e9 du dispositif FR-Alert qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour la premi\u00e8re fois dans notre pays. Il a permis \u00e0 98\u00a0% de la population concern\u00e9e d'\u00eatre alert\u00e9e des risques li\u00e9s \u00e0 la temp\u00eate et inform\u00e9e des gestes \u00e0 r\u00e9aliser pour se prot\u00e9ger. Sans ce dispositif, le bilan humain aurait sans doute \u00e9t\u00e9 beaucoup plus lourd.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Catastrophe naturelle ou pas\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Vous soulignez l'importance des pertes qu'ont subies les exploitations agricoles, les communes, les foyers. Vous d\u00e9crivez les maisons d\u00e9truites, les installations routi\u00e8res d\u00e9vast\u00e9es. Je vous r\u00e9p\u00e8te les propos du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0: toutes les communes qui rel\u00e8vent de l'\u00e9tat de catastrophe naturelle seront reconnues comme telles. La commission interminist\u00e9rielle de reconnaissance de l'\u00e9tat de catastrophe naturelle se r\u00e9unira le 14\u00a0novembre. Dans les jours qui suivront, un d\u00e9cret sera pris. <br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.</strong> C'est justement la question qui vous a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>De m\u00eame, les engagements pris par le chef de l'\u00c9tat et par la Premi\u00e8re ministre, qui s'\u00e9tait d\u00e9plac\u00e9e dans le Calvados, aupr\u00e8s des agriculteurs seront tenus : ils recevront tout le soutien n\u00e9cessaire des assureurs mobilis\u00e9s et de l'\u00c9tat. Croyez en la d\u00e9termination de l'\u00c9tat \u00e0 supporter le co\u00fbt de la temp\u00eate et les cons\u00e9quences ult\u00e9rieures. Nous le leur devons. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz.</strong> Et la r\u00e9ponse\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0M\u00e9lanie Thomin.<br><br><strong>Mme\u00a0M\u00e9lanie Thomin. </strong>Monsieur le ministre, quand on a tout perdu, rien ne serait pire qu'un espoir d\u00e9\u00e7u. Il y a urgence \u00e0 indemniser l'ensemble des secteurs agricoles touch\u00e9s\u00a0: serristes, mara\u00eechers, mais aussi p\u00e9pini\u00e9ristes, \u00e9leveurs, professionnels de l'agro-alimentaire, conchyliculteurs, pisciculteurs. En d\u00e9pit des annonces pr\u00e9sidentielles, tous ces acteurs se retrouvent seuls face \u00e0 leur assureur. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br>Enfin, n'oublions pas les foyers toujours sans \u00e9lectricit\u00e9 et saluons l'esprit de solidarit\u00e9 qui a surgi au c\u0153ur de la crise. Les maires et les agents publics furent en premi\u00e8re ligne dans cette situation d'urgence qui nous a coup\u00e9s du reste du monde, mais aussi les professionnels d'Enedis et leurs sous-traitants qui furent sur le pont d\u00e8s la premi\u00e8re heure, au p\u00e9ril de leur vie. Vous avez rendu hommage \u00e0 l'agent d'Enedis d\u00e9c\u00e9d\u00e9 sur le terrain. Il est un h\u00e9ros du service public et il restera dans la m\u00e9moire collective. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": "9857", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}