{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1516", "identifiant": {"numero": "1516", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Mobilisation des agriculteurs"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793964", "mandatRef": "PM796626"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833679", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019agriculture\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0alimentaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-24", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833679", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019agriculture\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0alimentaire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-24", "pageJO": "313", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MOBILISATION DES AGRICULTEURS <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas. </strong>Je veux rendre hommage \u00e0 l'agricultrice tu\u00e9e ce matin par un chauffard lors d\u2019une manifestation d\u2019agriculteurs dans l\u2019Ari\u00e8ge. <i>(Les d\u00e9put\u00e9s des groupes RN, RE, LR, Dem, HOR et LIOT, ainsi que plusieurs membres du Gouvernement, se l\u00e8vent et applaudissent. - Quelques d\u00e9put\u00e9s des groupes LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et SOC applaudissent aussi.)</i><br><br>Monsieur le Premier ministre, depuis plusieurs semaines, les agriculteurs manifestent leur ras-le-bol de votre politique incoh\u00e9rente, qui consiste \u00e0 leur imposer toujours plus de normes tout en les mettant en concurrence avec la terre enti\u00e8re.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon.</strong> Tu racontes n'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas. </strong>Nous vous alertons depuis des mois sur cette France rurale et du travail qui n\u2019en peut plus et, malgr\u00e9 nos mises en garde, vous avez vot\u00e9 le trait\u00e9 de libre-\u00e9change avec la Nouvelle-Z\u00e9lande, qui va faire venir dans notre pays des milliers de tonnes de viande, de lait et de produits qui ne respectent aucune des normes impos\u00e9es \u00e0 nos agriculteurs. <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RN.)</i> Vous continuez de soutenir la strat\u00e9gie europ\u00e9enne \u00ab\u00a0de la ferme \u00e0 la table\u00a0\u00bb, cette feuille de route d\u2019\u00e9cologie punitive et de d\u00e9croissance agricole dict\u00e9e par les pires \u00e9cologistes d\u2019extr\u00eame gauche.<br><br>Au mois de d\u00e9cembre, malgr\u00e9 notre ferme opposition, vous avez fait voter une augmentation de la fiscalit\u00e9 sur le gazole non routier (GNR) alors que l\u2019agriculture fran\u00e7aise est d\u00e9j\u00e0 asphyxi\u00e9e par les charges. <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RN.) </i>Alors que nos agriculteurs sont \u00e0 l\u2019agonie, vous essayez de gagner du temps par vos concertations st\u00e9riles et la promesse d\u2019une loi d\u2019orientation agricole dont la vacuit\u00e9 ne r\u00e9glera aucun des probl\u00e8mes des agriculteurs.<br><br>Monsieur le Premier ministre, cessez votre enfumage et r\u00e9pondez \u00e0 ces trois questions essentielles\u00a0: reviendrez-vous sur l\u2019augmentation de la fiscalit\u00e9 sur le GNR\u00a0? D\u00e9noncerez-vous le trait\u00e9 de libre-\u00e9change avec la Nouvelle-Z\u00e9lande et abandonnerez-vous les n\u00e9gociations avec le March\u00e9 commun du Sud, le Mercosur\u00a0? Mettrez-vous fin \u00e0 l\u2019\u00e9cologie punitive et \u00e0 la strat\u00e9gie \u00ab\u00a0de la ferme \u00e0 la table\u00a0\u00bb que vous avez soutenue au Parlement europ\u00e9en avec les \u00e9cologistes\u00a0? (\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RN.)<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Pochon.</strong> Vous avez vot\u00e9 la PAC\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas. </strong>R\u00e9pondez \u00e0 ces trois questions. Tout le reste n\u2019est que bavardage ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre de\u00a0l\u2019agriculture\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0alimentaire. </i>Monsieur de Fournas, avec vous, on n'est jamais surpris : vous n'\u00eates jamais en retard quand il s'agit de d\u00e9magogie et de r\u00e9cup\u00e9ration. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR. - Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>Oui, nous avons des probl\u00e8mes. Oui, nous avons besoin, au travers des normes - le Premier ministre vient de le dire -, de la simplification et de la comp\u00e9titivit\u00e9, de travailler pour les agriculteurs. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe RN.)</i><br><br>Vous \u00eates un \u00e9lu qui conna\u00eet son territoire. De quoi ont besoin les viticulteurs de Gironde\u00a0? Ils ont besoin de comp\u00e9titivit\u00e9. Ils ont besoin qu'on les accompagne et nous l'avons fait en 2023 avec l'aide \u00e0 la distillation pour un total de 200\u00a0millions d'euros. Ils ont aussi besoin d'\u00e9changes commerciaux.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>Si le bordeaux ne s'exporte pas, vous m'expliquerez comment la viticulture pourra perdurer en Gironde. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)<br><br>Ce dont ils ont besoin, compte tenu des grands enjeux, c'est d'\u00eatre accompagn\u00e9s dans la comp\u00e9titivit\u00e9 au lieu d'\u00eatre enferm\u00e9s dans l'autarcie qui les condamne \u00e0 dispara\u00eetre. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux.</strong> R\u00e9pondez aux questions\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>S'agissant du GNR, nous avons instaur\u00e9 avec Bruno Le\u00a0Maire un m\u00e9canisme de baisse de l'avantage fiscal\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> La baisse d'une niche fiscale, \u00e7a s'appelle du matraquage\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>\u2026qui repr\u00e9sente 70\u00a0millions sur un total de 1,3\u00a0milliard. Par ailleurs, par diverses mesures fiscales, nous avons \u00e9tabli des compensations globales \u00e0 l'euro pr\u00e8s. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Qui est d\u00e9mago, l\u00e0\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre. </i>Il s'av\u00e8re, et c'est ce que disent aussi les manifestants, que dans les territoires, la r\u00e9partition n'est pas forc\u00e9ment homog\u00e8ne. <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RN.) </i>Je l'ai indiqu\u00e9 moi-m\u00eame et nous sommes en train de travailler avec les organisations professionnelles pour voir comment \u00e9quilibrer notre trajectoire fiscale avec une r\u00e9partition r\u00e9pondant aux besoins des agriculteurs.<br><br>Monsieur de\u00a0Fournas, il faut dire la v\u00e9rit\u00e9 aux agriculteurs et r\u00e9pondre \u00e0 leurs probl\u00e8mes. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.) </i>Je prends ma part comme chacun doit prendre sa part\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 de\u00a0L\u00e9pinau.</strong> Hommage du vice \u00e0 la vertu\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre. </i>\u2026des choses qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 faites.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Cela fait sept ans que vous \u00eates au pouvoir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Sept ans que vous ramez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre. </i>Il me semble qu'il faut acc\u00e9l\u00e9rer. Si vous pouviez sortir de la d\u00e9magogie, peut-\u00eatre que nous pourrions avancer, au service de l'agriculture. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas. </strong>Monsieur le ministre, vous n'\u00eates pas agriculteur. Moi, je suis viticulteur et mon p\u00e8re, \u00e2g\u00e9 de 62\u00a0ans, qui l'est aussi, ne se paie plus depuis plus d'un an. Alors, arr\u00eatez avec vos accusations\u00a0! Le vide sid\u00e9ral de votre r\u00e9ponse est l'aveu de votre impuissance. L'agriculture fran\u00e7aise est au bord du gouffre\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-01-24", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-24", "pageJO": "313", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}