{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1864", "identifiant": {"numero": "1864", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation en Nouvelle-Cal\u00e9donie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793816", "mandatRef": "PM796548"}, "groupe": {"organeRef": "PO830170", "abrege": "SOC-A", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833676", "abrege": "Int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0des\u00a0outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-22", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833676", "abrege": "Int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019int\u00e9rieur\u00a0et\u00a0des\u00a0outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-22", "pageJO": "3934", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION EN NOUVELLE-CAL\u00c9DONIE <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0M\u00e9lanie Thomin.<br><br><strong>Mme\u00a0M\u00e9lanie Thomin . </strong>Lorsqu'il a eu lieu, \u00e0 une heure tardive de la nuit, nous savions d\u00e9j\u00e0 que le vote du projet de loi constitutionnelle portant modification du corps \u00e9lectoral pour les \u00e9lections au Congr\u00e8s et aux assembl\u00e9es de province de la Nouvelle-Cal\u00e9donie ne mettrait pas fin \u00e0 la situation chaotique de l'archipel, pas plus qu'il n'emp\u00eacherait son embrasement. Depuis ce vote, six personnes sont mortes et d'autres seraient d\u00e9c\u00e9d\u00e9es faute d'avoir pu acc\u00e9der aux soins dont elles avaient besoin. Mes pens\u00e9es vont donc vers les familles et les proches des Cal\u00e9doniens et des gendarmes qui ont perdu la vie, dont fait malheureusement partie l'adjudant-chef finist\u00e9rien Xavier Salou.<br><br>En tant que membre d'une force politique r\u00e9publicaine, je ne peux me r\u00e9soudre au fait que le vote d'une loi provoque des morts. Les priorit\u00e9s du groupe Socialistes sont de restaurer la paix civile, la paix et la coh\u00e9sion nationale, mais sans laisser s'\u00e9crire le sc\u00e9nario du pire. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.) </i>Or l'ex\u00e9cutif a tard\u00e9 \u00e0 prendre ses responsabilit\u00e9s, alors qu'il avait lui-m\u00eame contribu\u00e9 \u00e0 r\u00e9unir les conditions du cauchemar que vivent en ce moment m\u00eame les Cal\u00e9doniens.<br><br>Pour cette raison, nous prenons acte \u2013\u00a0avec soulagement mais sans renoncer \u00e0 notre vigilance\u00a0\u2013 de la d\u00e9cision du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de se rendre enfin sur place pour y installer une mission. Ces derniers jours, une grande partie des formations politiques de cette assembl\u00e9e vous ont exhort\u00e9, monsieur le Premier ministre, \u00e0 tout mettre en \u0153uvre pour apaiser la situation \u2013\u00a0le retrait du processus constitutionnel, la reprise en main par Matignon ou encore la cr\u00e9ation d'une mission impartiale.<br><br>Alors que votre majorit\u00e9 au Congr\u00e8s n'est plus assur\u00e9e, il ne peut plus suffire de r\u00e9tablir l'ordre. Il est indispensable de faire cesser les violences, mais vous savez aussi que l'accalmie n'adviendra qu'au sein d'un cadre de compromis et de consensus politique. Artisan majeur des accords de Matignon en 1988, Louis Le\u00a0Pensec avait eu des paroles lumineuses en affirmant \u00ab\u00a0s'apercevoir que la parole politique peut parfois faire taire les fusils.\u00a0\u00bb<br><br>Il n'est plus l'heure de soutenir ceux qui pr\u00f4nent le passage en force, mais celle de marcher dans les pas de ceux qui vous ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9, de ceux qui ont b\u00e2ti, gr\u00e2ce \u00e0 des accords, un destin commun et l'espoir d'une paix durable.<br><br>Les escadrons de gendarmerie et les renforts militaires ne peuvent suffire. D\u00e8s lors, comment comptez-vous renouer le dialogue empreint de patience qui se conclura par la paix civile en Nouvelle-Cal\u00e9donie\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer . </i>Comme l'a dit le Premier ministre et comme j'ai d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de le dire en r\u00e9ponse \u00e0 une question pr\u00e9c\u00e9dente, il faut d'abord saluer, comme vous l'avez fait, le travail accompli par les forces de l'ordre en Nouvelle-Cal\u00e9donie. Il faut \u00e9galement consid\u00e9rer que la reprise du dialogue est conditionn\u00e9e au retour \u00e0 la paix civile et \u00e0 l'ordre public r\u00e9publicain, retour que nous n'obtiendrons qu'en restaurant la libert\u00e9 de circulation et faisant cesser les menaces de morts qu'essuient les \u00e9lus, ind\u00e9pendantistes ou non. Pour cette raison, vingt-trois unit\u00e9s de force mobile (UFM) et des agents du Raid \u2013\u00a0recherche assistance intervention dissuasion\u00a0\u2013 et du GIGN, le groupe d'intervention de la gendarmerie nationale, seront bient\u00f4t d\u00e9p\u00each\u00e9s en Nouvelle-Cal\u00e9donie. De tr\u00e8s nombreux fonctionnaires du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur, du minist\u00e8re des arm\u00e9es et d'autres minist\u00e8res y interviendront \u00e9galement, afin de participer \u00e0 la reconstruction et de concourir au retour \u00e0 la normale en Nouvelle-Cal\u00e9donie, territoire de la R\u00e9publique \u00e0 part enti\u00e8re.<br><br>J'entends votre question politique, madame la d\u00e9put\u00e9e, mais vous ne semblez pas avoir tir\u00e9 les conclusions des trois r\u00e9f\u00e9rendums qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 courageusement organis\u00e9s sous l'autorit\u00e9 du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj .</strong> Si vous allez dans cette direction, \u00e7a ne va pas le faire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Par trois fois, les Cal\u00e9doniens se sont prononc\u00e9s contre l'ind\u00e9pendance.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Il fallait organiser le troisi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 une autre date\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Que faut-il faire d'autre que de constater leur expression libre, d\u00e9mocratiquement recueillie \u00e0 l'occasion des r\u00e9f\u00e9rendums pr\u00e9vus par les accords de Matignon et de Noum\u00e9a. Ces accords, vous les citez sans cesse, mais faites fi de leur conclusion, \u00e0 savoir le refus, r\u00e9p\u00e9t\u00e9 trois fois, de l'ind\u00e9pendance de la Nouvelle-Cal\u00e9donie.<br><br>Il faut d\u00e9sormais organiser des \u00e9lections provinciales, car les Cal\u00e9doniens, comme tous les Fran\u00e7ais, ont le droit d'exercer le plus beau droit qui soit, celui de voter. J'esp\u00e8re que vous soutiendrez cette d\u00e9marche, qui n'est que la manifestation de notre d\u00e9mocratie. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard .</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-22", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-22", "pageJO": "3934", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}