{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG969", "identifiant": {"numero": "969", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "REMPLACEMENT DES ENSEIGNANTS \u00c0 L'APPROCHE DE LA P\u00c9RIODE ESTIVALE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722336", "mandatRef": "PM797139"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791601", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791601", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": "5819", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> REMPLACEMENT DES ENSEIGNANTS \u00c0 L'APPROCHE DE LA P\u00c9RIODE ESTIVALE <a name=PG20></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Vincent Thi\u00e9baut.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Thi\u00e9baut. </strong>Ma question s'adresse au ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Et du wokisme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Brigitte Macron\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Thi\u00e9baut. </strong>Depuis plusieurs mois, je suis interpell\u00e9 quasiment chaque semaine par des parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves au sujet du non-remplacement des professeurs absents. Cette situation est inqui\u00e9tante et doit \u00eatre r\u00e9solue de toute urgence\u00a0; elle concerne de nombreux \u00e9tablissements dans le Bas-Rhin et bien d'autres encore en France. <br><br>Vous en connaissez les cons\u00e9quences dramatiques\u00a0: les \u00e9l\u00e8ves se retrouvent dans des classes surcharg\u00e9es ou n'ont plus cours que deux jours par semaine jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e scolaire. Les parents sont oblig\u00e9s de s'absenter de leur travail pour garder leurs enfants \u2013\u00a0une m\u00e8re de famille m'a confi\u00e9 qu'elle avait d\u00fb d\u00e9missionner tant elle ne pouvait plus g\u00e9rer les absences non remplac\u00e9es des enseignants de ses enfants. La situation est vraiment inqui\u00e9tante.<br><br>Le 26\u00a0mai, le collectif \u00c9ducation\u00a067, qui regroupe dix-huit associations de parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves et syndicats enseignants du Bas-Rhin, a tenu une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Strasbourg pour donner l'alerte sur ce sujet. Il a cr\u00e9\u00e9 un syst\u00e8me de QR\u00a0code pour signaler les situations inqui\u00e9tantes, et quatre-vingt-sept alertes sont remont\u00e9es depuis le mois de f\u00e9vrier.<br><br>Dans sa feuille de route, hier, la Premi\u00e8re ministre a annonc\u00e9 vouloir \u00ab\u00a0changer les choses\u00a0\u00bb s'agissant des professeurs absents. Cette question, nous devons la prendre \u00e0 bras-le-corps\u00a0; il y va de l\u2019avenir de notre syst\u00e8me \u00e9ducatif, mais surtout \u2013\u00a0avant tout\u00a0\u2013 de l\u2019avenir de nos enfants.<br><br>Monsieur le ministre, envisagez-vous un v\u00e9ritable fl\u00e9chage minist\u00e9riel de postes d\u00e9di\u00e9s au remplacement\u00a0? Afin de rassurer les parents d'\u00e9l\u00e8ves, pouvez-vous nous dire quels sont vos plans d\u2019action pour assurer, d\u00e8s la rentr\u00e9e prochaine, une scolarit\u00e9 normale \u00e0 l'ensemble des enfants\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR et sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Et du wokisme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Manuel Bompard.</strong> Il n'est plus ministre pour tr\u00e8s longtemps\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai.</strong> Ils ne savent plus quoi inventer\u00a0! Ils feraient mieux de bosser\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>La question que vous posez est importante et renvoie \u00e0 celle de la continuit\u00e9 du service public d'\u00e9ducation. \u00c0 ce probl\u00e8me des remplacements non assur\u00e9s, qui sont un fait incontestable \u2013\u00a0plusieurs millions d'heures sont perdues chaque ann\u00e9e\u00a0\u2013, nous r\u00e9pondons de deux mani\u00e8res.<br><br>\u00c0 partir de la rentr\u00e9e prochaine, le pacte enseignant comportera de nouvelles missions, parmi lesquelles des remplacements de courte dur\u00e9e \u2013\u00a0cela se pratique d\u00e9j\u00e0, d'ailleurs, dans certains \u00e9tablissements\u00a0\u2013, afin que les trous dans les emplois du temps disparaissent. Au vu de l'inscription des professeurs pour ces nouvelles missions, nous sommes tr\u00e8s confiants quant au d\u00e9marrage rapide du pacte, d\u00e8s le 1er\u00a0septembre.<br><br>L'autre \u00e9l\u00e9ment de r\u00e9ponse r\u00e9side dans l'attractivit\u00e9 du m\u00e9tier. En effet, \u00e0 la fin de chaque ann\u00e9e budg\u00e9taire, nous \u00ab\u00a0rendons\u00a0\u00bb plusieurs milliers de postes que nous n'avons pas pu pourvoir\u00a0; par cons\u00e9quent, l'enjeu n'est pas tant d'augmenter le nombre de postes que de les pourvoir, dans certaines acad\u00e9mies pour le premier degr\u00e9, dans certaines disciplines pour le second degr\u00e9.<br><br>C'est pour cette raison que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, la Premi\u00e8re ministre et le Gouvernement consentent un effort budg\u00e9taire consid\u00e9rable pour augmenter la r\u00e9mun\u00e9ration des enseignants\u00a0: pour les quinze premi\u00e8res ann\u00e9es de carri\u00e8re, les augmentations iront de 7,8\u00a0% \u00e0 11,3\u00a0%\u00a0; s'y ajoutent les missions possibles, elles aussi r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es.<br><br>Nous avons \u00e9galement \u00e0 travailler sur les carri\u00e8res et \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 une question sociale, celle de la place que nous souhaitons donner \u00e0 nos professeurs dans le pays. Je souhaite que cette place soit revaloris\u00e9e, \u00e0 la fois symboliquement et socialement.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisa Martin.</strong> Oh, la blague\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-14", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": "5819", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}