{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG744", "identifiant": {"numero": "744", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "D\u00c9VELOPPEMENT DE L'INDUSTRIE NUCL\u00c9AIRE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719396", "mandatRef": "PM796461"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791621", "abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791621", "abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": "3457", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9VELOPPEMENT DE L'INDUSTRIE NUCL\u00c9AIRE <a name=PG20></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Charles Larsonneur.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Charles Larsonneur. </strong>Madame la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, notre pays fait face \u00e0 un d\u00e9fi immense \u00e0 l'horizon 2040-2050\u00a0: garantir \u00e0 nos enfants une \u00e9nergie en quantit\u00e9 suffisante et \u00e0 un prix abordable. Face \u00e0 la rar\u00e9faction et au rench\u00e9rissement in\u00e9luctable des \u00e9nergies fossiles, c'est la pr\u00e9servation de notre mod\u00e8le d\u00e9mocratique, \u00e9conomique et social qui est en jeu. Il revient donc \u00e0 notre g\u00e9n\u00e9ration de mener \u00e0 bien une passionnante aventure industrielle et humaine, sur le temps long. Les discours du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique au Creusot et \u00e0 Belfort ont pos\u00e9 des jalons importants, tout comme les deux lois, relatives \u00e0 l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de la production d\u2019\u00e9nergies renouvelables d'une part et \u00e0 celle de la construction d'installations nucl\u00e9aires d'autre part, qui ont \u00e9t\u00e9 successivement vot\u00e9es dans cet h\u00e9micycle sous votre impulsion, avec des majorit\u00e9s nettes. Je veux ici rendre hommage aux femmes et aux hommes engag\u00e9s dans cette grande aventure industrielle \u2013\u00a0soudeurs, tuyauteurs, chaudronniers\u00a0\u2013, que nos entreprises se disputent ch\u00e8rement dans les tous les bassins d'emploi, \u00e0 Brest et \u00e0 Saint-Nazaire comme ailleurs.<br><br>Dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, nous devrons r\u00e9pondre simultan\u00e9ment \u00e0 la mont\u00e9e en puissance du nucl\u00e9aire \u2013\u00a0r\u00e9acteur pressuris\u00e9 europ\u00e9en (EPR)\u00a02, petits r\u00e9acteurs modulaires\u00a0\u2013, des fili\u00e8res \u00e9olienne et hydrolienne ainsi qu'\u00e0 la croissance vigoureuse de la construction navale et de l'industrie m\u00e9tallurgique en g\u00e9n\u00e9ral. Nous risquons de manquer de cerveaux et de bras. Les entreprises, fili\u00e8res et groupements font leur part, gr\u00e2ce \u00e0 l'apprentissage et \u00e0 la formation interne. Les collectivit\u00e9s territoriales et les chambres consulaires les accompagnent. Les r\u00e9formes de l'apprentissage et du lyc\u00e9e professionnel contribuent \u00e0 faire bouger les lignes. Peut-\u00eatre manquons-nous encore de nouvelles \u00e9coles techniques\u00a0?<br><br>Comment abordez-vous ce d\u00e9fi fondamental de l'attractivit\u00e9 des m\u00e9tiers, de la formation et du maintien des comp\u00e9tences dans les fili\u00e8res nucl\u00e9aire, navale et de la m\u00e9tallurgie\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. </i>Vous l'avez dit, monsieur Larsonneur\u00a0: notre politique \u00e9nerg\u00e9tique vise \u00e0 faire de la France le premier grand pays \u00e0 sortir des \u00e9nergies fossiles. Nous avons pour cela une ambition, celle de relancer la fili\u00e8re nucl\u00e9aire\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> C'est tr\u00e8s r\u00e9ussi depuis des ann\u00e9es, f\u00e9licitations\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>\u2026ce qui signifie relancer l'une des plus grandes aventures industrielles qu'ait connues notre pays depuis les ann\u00e9es soixante-dix. C'est un projet humain et industriel exceptionnel, qui n\u00e9cessitera \u00e9norm\u00e9ment de comp\u00e9tences. Au cours de la seule ann\u00e9e 2023, nous allons devoir recruter plus de 10\u00a0000\u00a0talents \u00e0 tous les niveaux de formation, du baccalaur\u00e9at professionnel au postdoctorat. Ce sont des chaudronniers, des tuyauteurs, des soudeurs, des \u00e9lectrotechniciens, des ing\u00e9nieurs \u00e9videmment et des chercheurs que nous devons convaincre de rejoindre ces fili\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Il faudrait recruter un ministre, aussi.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>Vous avez raison de le souligner\u00a0: nous avons envoy\u00e9 un signal tr\u00e8s positif \u00e0 la fili\u00e8re nucl\u00e9aire depuis les bancs de cette assembl\u00e9e,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Ah oui\u00a0? La fermeture de Fessenheim\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>\u2026t\u00e9moignant de notre investissement, et je tiens \u00e0 vous en remercier. Maintenant, nous agissons. J'ai l'ambition de lancer un plan Marshall des comp\u00e9tences dans la fili\u00e8re nucl\u00e9aire.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vous disiez sym\u00e9triquement l'inverse lorsque M.\u00a0Hulot \u00e9tait l\u00e0\u00a0! Il n'y a pas une once de sinc\u00e9rit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>Nous y travaillons avec le Groupement des industriels fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire (Gifen), qui me remettra dans les prochains jours l'\u00e9valuation de ses besoins de comp\u00e9tences \u2013\u00a0plus de 100\u00a0000\u00a0recrutements d'ici \u00e0 2030. Dans les semaines qui suivent, nous \u00e9laborerons, avec France Industrie et l'Universit\u00e9 des m\u00e9tiers du nucl\u00e9aire, le plan de formation n\u00e9cessaire.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> La bonne nouvelle, c'est que vous ne serez plus l\u00e0. Cela nous laisse une chance de r\u00e9ussir.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>Ce plan s'adressera tant aux jeunes qu'aux personnes en reconversion, car nous devons attirer dans cette fili\u00e8re des talents ayant une exp\u00e9rience dans l'industrie et dans d'autres m\u00e9tiers. Il faut saluer la chance exceptionnelle que nous offre aujourd'hui la transition \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: celle de b\u00e2tir des fili\u00e8res et de cr\u00e9er des emplois.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-04-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": "3457", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}