{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG931", "identifiant": {"numero": "931", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "CRISE DU LOGEMENT"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793246", "mandatRef": "PM796227"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801889", "abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville et du logement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801889", "abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville et du logement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": "5495", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CRISE DU LOGEMENT <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Falcon.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Falcon. </strong>Permettez-moi, pour commencer, de d\u00e9noncer la m\u00e9thode qui consiste \u00e0 interpeller une pr\u00e9sidente de groupe alors qu'elle ne peut pas r\u00e9pondre \u00e0 des attaques indignes et honteuses. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Falcon. </strong>Vous n'avez m\u00eame pas lu le rapport que vous \u00e9voquez, monsieur Sitzenstuhl ! Vous \u00eates lamentable, vous \u00eates la honte de cette assembl\u00e9e ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN. - Vives protestations sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pieyre-Alexandre Anglade et M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte .</strong> C'est honteux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Falcon. </strong>J'en viens \u00e0 ma question. La France est entr\u00e9e dans une crise du logement sans pr\u00e9c\u00e9dent, qui touche avant tout les Fran\u00e7ais les plus modestes. Dans les zones tendues, l'offre de logements locatifs notamment est insuffisante pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande. Contrairement \u00e0 vos affirmations, cette crise n'est pas conjoncturelle\u00a0; elle r\u00e9sulte de l'absence d'une politique du logement ambitieuse depuis l'arriv\u00e9e au pouvoir d'Emmanuel Macron. Les taux d'int\u00e9r\u00eat ont \u00e9t\u00e9 relev\u00e9s et le secteur du b\u00e2timent est confront\u00e9 \u00e0 une inflation des mati\u00e8res premi\u00e8res que vous \u00eates bien incapables d'endiguer.<br><br>Toutefois, la v\u00e9ritable cause en est la multiplication des normes que vous imposez. La complexe r\u00e9glementation environnementale 2020 (RE\u00a02020) ou encore l'application sans discernement de l'objectif z\u00e9ro artificialisation nette qui rar\u00e9fie la disponibilit\u00e9 du foncier ont entra\u00een\u00e9 un effondrement de la construction des logements neufs\u00a0: 370\u00a0000\u00a0livraisons sont attendues en 2023 et 275\u00a0000 seulement en 2024, alors que nous devrions construire 500\u00a0000 logements par an.<br><br>Apr\u00e8s avoir sinistr\u00e9 le secteur de la construction, vous vous attaquez au parc de logements anciens, en interdisant progressivement la location des logements pr\u00e9sentant un diagnostic de performance \u00e9nerg\u00e9tique (DPE) G, F, puis E. Selon l'Insee, sans travaux de r\u00e9novation, pr\u00e8s d'un logement sur deux ne sera plus autoris\u00e9 \u00e0 la location en \u00cele-de-France au cours des prochaines ann\u00e9es.<br><br>Vous organisez \u00e0 grands coups de normes \u00e9nerg\u00e9tiques, fond\u00e9es sur des DPE aux crit\u00e8res discutables, l'effondrement de l'offre locative et la d\u00e9possession des petits propri\u00e9taires qui voient la valeur de leur bien d\u00e9pr\u00e9ci\u00e9e. Mais n'est-ce pas l\u00e0 l'objectif inavou\u00e9 d'Emmanuel Macron, lui qui ne jure que par la finance ou la bourse et n'a de cesse d'attaquer la propri\u00e9t\u00e9 immobili\u00e8re enracin\u00e9e et soutenue par une \u00e9conomie r\u00e9elle, donc non d\u00e9localisable\u00a0?<br><br>Depuis 2017, vous avez rabot\u00e9 les aides personnalis\u00e9es au logement (APL), le pr\u00eat \u00e0 taux z\u00e9ro, supprim\u00e9 l'APL accession, r\u00e9duit les dotations des bailleurs sociaux et vous vous appr\u00eatez \u00e0 supprimer le dispositif Pinel.<br><br>Allez-vous revenir sur les normes intenables impos\u00e9es \u00e0 l'immobilier et rendre aux Fran\u00e7ais les 15\u00a0milliards d'euros de la politique du logement que vous avez confisqu\u00e9s\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville et du logement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville et du logement. </i>Nous ne sommes jamais d\u00e9\u00e7us quant \u00e0 votre aptitude \u00e0 exploiter une crise. La crise du logement est r\u00e9elle, j'en conviens, mais vos r\u00e9ponses sont bien insuffisantes. <i>(Protestations sur plusieurs bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Emeric Salmon.</strong> C'est vous qui l'avez cr\u00e9\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>L'objectif du Gouvernement, c'est de loger tous les Fran\u00e7ais, quel que soit l'\u00e9tat de leur compte en banque\u00a0; c'est de les sortir des passoires thermiques dans lesquelles il devient insupportable de vivre en \u00e9t\u00e9 comme en hiver, parce qu'il y fait soit trop chaud, soit trop froid.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Vous \u00eates au pouvoir depuis des ann\u00e9es\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Cet objectif a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 par le gouvernement pr\u00e9c\u00e9dent, qui a instaur\u00e9 le dispositif MaPrimeR\u00e9nov', dont le succ\u00e8s est ind\u00e9niable\u00a0: 1,5\u00a0million de chantiers ont ainsi \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s depuis 2020. Jamais, \u00e0 aucun moment dans l'histoire de ce pays, autant de chantiers de r\u00e9novation n'avaient \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Jamais depuis Vercing\u00e9torix\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Ce dispositif est un succ\u00e8s, parce qu'il permet aux propri\u00e9taires, qu'ils soient bailleurs ou occupants, de disposer des m\u00eames aides pour r\u00e9nover leur logement.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> C'est le Gouvernement qu'il faut r\u00e9nover\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Nous ne sommes donc pas en train, comme vous le pr\u00e9tendez, de spolier les propri\u00e9taires bailleurs. Nous les aidons au contraire, bien qu'ils per\u00e7oivent un loyer, parce que ces travaux doivent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s urgemment.<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> Avec l'argent que vous leur avez pris\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Nous restons, bien s\u00fbr, attentifs \u00e0 tous les pi\u00e8ges\u00a0: le risque serait, par exemple, que des logements d\u00e9clar\u00e9s passoires thermiques ne basculent vers le meubl\u00e9 touristique.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> C'est une catastrophe\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Nous nous donnons donc les moyens d'y r\u00e9pondre, gr\u00e2ce notamment \u00e0 une proposition de loi transpartisane, qui sera examin\u00e9e \u00e0 la rentr\u00e9e, visant \u00e0 interdire la location touristique des passoires thermiques. C'est aussi une priorit\u00e9 du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Vous \u00eates des incapables\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Le nombre des accompagnateurs France\u00a0R\u00e9nov' sera \u00e9galement accru\u00a0: chaque Fran\u00e7ais saura ce qu'il doit faire dans son logement et pourra engager des travaux pour une r\u00e9novation \u00e0 la fois performante et globale, \u00e0 m\u00eame de mettre fin aux passoires thermiques.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Vous faites semblant de ne rien comprendre\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": "5495", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}