{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG790", "identifiant": {"numero": "790", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports routiers", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PROJET D'AUTOROUTE CASTRES-TOULOUSE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795844", "mandatRef": "PM797709"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801887", "abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801887", "abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": "4027", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROJET D'AUTOROUTE CASTRES-TOULOUSE <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Karen Erodi.<br><br><strong>Mme\u00a0Karen Erodi. </strong>Le 22\u00a0avril, une manifestation massive a eu lieu contre le projet d'autoroute A69, qui intervient \u00e0 rebours de l'urgence climatique, des alertes du Groupe d\u2019experts intergouvernemental sur l\u2019\u00e9volution du climat (Giec) et de l'Agenda\u00a02030, dont un des objectifs consiste \u00e0 \u00ab\u00a0mettre en place une infrastructure de qualit\u00e9, fiable, durable et r\u00e9siliente, [\u2026] pour favoriser le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et le bien-\u00eatre de l'\u00eatre humain, en mettant l'accent sur un acc\u00e8s universel, \u00e0 un co\u00fbt abordable et dans des conditions d'\u00e9quit\u00e9.\u00a0\u00bb<br><br>La construction d'une autoroute entre Toulouse et Castres consommera 400\u00a0hectares de terres agricoles ainsi que des millions de m\u00e8tres cubes d'eau et d\u00e9truira des r\u00e9servoirs de biodiversit\u00e9, mettant en p\u00e9ril notre souverainet\u00e9 alimentaire et notre ressource en eau, pourtant si pr\u00e9cieuse, et ce pour permettre aux usagers de gagner \u00e0 peine dix minutes avant de se jeter dans les bouchons de la m\u00e9tropole toulousaine. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol.</strong> Politique \u00e9cocide\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Karen Erodi. </strong>Environ 90 % des citoyens ayant contribu\u00e9 \u00e0 l'enqu\u00eate publique s'y opposent. Le commissariat g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l'investissement (CGI) doute du bien-fond\u00e9 du projet. L'avis de la commission d'enqu\u00eate est plut\u00f4t d\u00e9favorable. Le Conseil national de protection de la nature (CNPN), dans son avis du 12 septembre 2022, estime que \u00ab Ce dossier s'inscrit en contradiction avec les engagements nationaux en mati\u00e8re de lutte contre le changement climatique, d'objectif du z\u00e9ro artificialisation nette et du z\u00e9ro perte nette de biodiversit\u00e9, ainsi qu'en mati\u00e8re de pouvoir d'achat. \u00bb Il ajoute : \u00ab L'\u00e9largissement de l'infrastructure existante (RN126) constituerait probablement une solution de moindre impact plus acceptable et raisonnable. \u00bb <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Karen Erodi. </strong>Avec moins de 6\u00a0000\u00a0v\u00e9hicules par jour comptabilis\u00e9s sur le trac\u00e9 actuel, l'exploitation du tron\u00e7on sera d\u00e9ficitaire. Vous refusez de rendre public l'int\u00e9gralit\u00e9 du contrat de concession. Qui va payer\u00a0? O\u00f9 est l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> \u00c0 17\u00a0euros l'aller-retour, ce sera l'autoroute des riches et du lobby Pierre Fabre, dont votre d\u00e9put\u00e9 tarnais est le VRP depuis 2017\u00a0! (M\u00eames mouvements.) Ce dernier se fait d\u00e9sormais le repr\u00e9sentant du groupe NGE et de sa soci\u00e9t\u00e9 Atosca, qui sera la grande gagnante de l'op\u00e9ration, puisqu'elle r\u00e9cup\u00e9rera 75\u00a0millions d'euros d'\u00e9quipements publics d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9s par les Fran\u00e7ais.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme.</strong> Quelle honte\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Karen Erodi. </strong>Cette autoroute est \u00e0 la fois inutile et impos\u00e9e aux parties prenantes. Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports, comptez-vous respecter votre engagement \u00e0 revoir les cinquante-cinq projets en cours, dont celui de l'autoroute A69, et \u00e0 prononcer un moratoire global sur ces futurs chantiers, comme le demande le collectif national La d\u00e9route des routes\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> M.\u00a0B\u00e9chu n'a rien \u00e0 dire sur le sujet\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports. </i>Puisque vous ne l'avez pas fait, je tiens \u00e0 saluer le pr\u00e9fet du Tarn, les services de l'\u00c9tat, les forces de l'ordre et l'ensemble des associations, qui se sont montr\u00e9s parfaitement responsables <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE) </i>et qui, gr\u00e2ce au dialogue, ont permis de faire en sorte que la manifestation se d\u00e9roule dans le calme. (Exclamations sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.) Je salue par ailleurs votre int\u00e9r\u00eat pour ce projet \u2013\u00a0int\u00e9r\u00eat semble-t-il r\u00e9cent, puisque vous ne m'aviez jamais sollicit\u00e9 sur cette question avant les manifestations auxquelles vous avez fait r\u00e9f\u00e9rence. (Sourires sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0Blandine Brocard.</strong> C'est dommage\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Puisque vous m'interrogez aujourd'hui, soyons pr\u00e9cis. Je tiens \u00e0 souligner l'\u00e9tat d'avancement du projet. Il a fait l'objet d'engagements contractuels et de recours \u2013\u00a0car nous vivons en \u00c9tat de droit\u00a0\u2013, lesquels ont tous \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9s par la justice. Les travaux ayant commenc\u00e9, il n'est d'ailleurs plus tout \u00e0 fait question d'un projet, mais bien d'un d\u00e9but de r\u00e9alisation.<br><br>Cela signifie-t-il pour autant qu'il ne peut plus \u00eatre am\u00e9lior\u00e9 et que la discussion est close\u00a0? Je ne le crois pas. S'agissant notamment de la dimension environnementale, mon minist\u00e8re a pris l'initiative, au cours des derniers mois, de r\u00e9duire tr\u00e8s significativement l'impact du projet. Sans doute pouvons-nous faire mieux encore. Je suis pr\u00eat \u00e0 en discuter avec l'ensemble des forces politiques qui le souhaitent.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Renoncez \u00e0 ce projet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>J'ai d'ailleurs \u00e9chang\u00e9 avec les \u00e9lus du Tarn qui, ind\u00e9pendamment de leur sensibilit\u00e9 politique, se sont tr\u00e8s majoritairement exprim\u00e9s en faveur du projet. Je songe notamment au pr\u00e9sident socialiste du d\u00e9partement, au d\u00e9put\u00e9 Jean Terlier, ou encore \u00e0 la pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Occitanie, Carole Delga.<br><br><strong>Mme\u00a0Farida Amrani.</strong> Elle est de parti pris\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Je suis pr\u00eat, \u00e9videmment, \u00e0 poursuivre ce dialogue.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Surtout avec les socialistes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Puisque vous m'interrogez sur les engagements que j'ai pris au nom du Gouvernement en mati\u00e8re \u00e9cologique et autorouti\u00e8re, je vous confirme que nous avons lanc\u00e9, sous l'autorit\u00e9 de la Premi\u00e8re ministre, une revue de chacun des projets en cours, que nous examinons au regard de plusieurs crit\u00e8res, \u00e0 savoir le d\u00e9senclavement, les engagements pris et l'impact environnemental. En fonction des conclusions du rapport du Conseil d'orientation des infrastructures (COI), nous reverrons un certain nombre de projets et prendrons des d\u00e9cisions courageuses et audacieuses au cours des prochains mois. Certains projets seront sans doute suspendus ou mis \u00e0 l'arr\u00eat. Nous aurons l'occasion d'en discuter. J'esp\u00e8re que vous ferez preuve, dans ce cadre, d'un \u00e9tat d'esprit constructif. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-03", "pageJO": "4027", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}