{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1822", "identifiant": {"numero": "1822", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Union europ\u00e9enne", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "\u00c9lections europ\u00e9ennes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795354", "mandatRef": "PM835643"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834746", "abrege": "Europe", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 de l\u2019Europe"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834746", "abrege": "Europe", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 de l\u2019Europe"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-08", "pageJO": "3385", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9LECTIONS EUROP\u00c9ENNES <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Juliette Vilgrain.<br><br><strong>Mme\u00a0Juliette Vilgrain . </strong>Les \u00e9lections europ\u00e9ennes approchent. Elles ont traditionnellement du mal \u00e0 mobiliser nos concitoyens. Les sondages sont \u00e9loquents\u00a0: la moiti\u00e9 des Fran\u00e7ais d\u00e9clarent s'en d\u00e9sint\u00e9resser, ce qui est probl\u00e9matique pour deux raisons.<br><br>D'abord, jamais une \u00e9lection n'a eu autant d'importance pour l'avenir de notre continent. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l'a rappel\u00e9 lors de son discours \u00e0 la Sorbonne\u00a0: l'Europe, notre Europe, est mortelle. Jamais ses fondamentaux n'ont \u00e9t\u00e9 aussi syst\u00e9matiquement attaqu\u00e9s, qu'il s'agisse de l'agression de l'Ukraine par la Russie, des remises en cause de l'\u00c9tat de droit chez certains de nos partenaires ou de la concurrence d\u00e9loyale exerc\u00e9e par les grandes puissances que sont la Chine et les \u00c9tats-Unis. L'Europe est \u00e0 la crois\u00e9e des chemins et le choix que nos concitoyens feront le 9\u00a0juin sera d\u00e9cisif.<br><br>Ensuite, l'Union europ\u00e9enne est un espace d\u00e9mocratique unique au monde. Pr\u00e8s de 450\u00a0millions d'habitants sont repr\u00e9sent\u00e9s au Parlement europ\u00e9en, lequel examine, amende et vote, en notre nom, des actes l\u00e9gislatifs s'appliquant dans l'ensemble des \u00c9tats membres. Les citoyens europ\u00e9ens seront encore plus nombreux dans les ann\u00e9es \u00e0 venir et notre union accueillera de nouveaux membres\u00a0: il faudra la r\u00e9former pour faciliter les d\u00e9cisions. Le Parlement europ\u00e9en aura ainsi, apr\u00e8s le 9\u00a0juin, un r\u00f4le central \u00e0 jouer dans la r\u00e9forme de l'Union europ\u00e9enne.<br><br>Face au d\u00e9sint\u00e9r\u00eat qui mine la d\u00e9mocratie europ\u00e9enne, comment la France pourrait-elle agir pour r\u00e9former l'Union et la rendre plus accessible, plus compr\u00e9hensible et plus transparente pour nos concitoyens\u00a0? Comment garantir qu'avec les \u00e9largissements \u00e0 venir, avec l'Ukraine, la Moldavie et la G\u00e9orgie,\u2026 <i>(Mme\u00a0la pr\u00e9sidente coupe le micro de l'oratrice dont le temps de parole est \u00e9coul\u00e9. \u2013</i>\u00a0Applaudissements sur les bancs des groupes HOR et LIOT.)<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019Europe.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019Europe . </i>En invitant l'Europe dans cet h\u00e9micycle, vous contribuez \u00e0 la rapprocher de nos concitoyens, \u00e0 les y int\u00e9resser et je vous en remercie. Je tiens \u00e0 saluer l'initiative prise par les trois groupes de la majorit\u00e9 de consacrer \u00e0 l'Europe l'une de leurs questions au Gouvernement, \u00e0 l'avant-veille de la journ\u00e9e de l'Europe. \u00c0 l'approche du scrutin du 9\u00a0juin, je d\u00e9plore l'obstination coupable de certains candidats \u00e0 vouloir \u00e0 tout prix nationaliser le scrutin. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu .</strong> N'est-ce pas ce que fait le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Je pense en particulier \u00e0 l'un d'entre eux qui voudrait faire de ces \u00e9lections une r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale de 2027, comme s'il fallait \u00e0 tout prix parler d'autre chose que de l'Europe\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu .</strong> De la France\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026pour dissimuler la vacuit\u00e9 de son bilan \u00e0 Bruxelles et Strasbourg. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br>L'Europe \u00e0 vingt-sept est-elle paralys\u00e9e, incapable de prendre des d\u00e9cisions\u00a0? <i>(\u00ab\u00a0Oui\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe RN.) </i>La r\u00e9ponse est non. Nous l'avons vu, sous l'impulsion du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, sous l'impulsion de la France, l'Europe a franchi ces derni\u00e8res ann\u00e9es des \u00e9tapes historiques\u00a0: l'emprunt en commun,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas .</strong> Ah oui, formidable\u00a0: il nous a co\u00fbt\u00e9 une blinde\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026le plan de relance en commun, la production de vaccins en commun, la fourniture commune d'armements et de munitions \u00e0 l'Ukraine, les sanctions en commun \u00e0 l'encontre de la Russie.<br><br>L'Europe peut-elle devenir plus d\u00e9mocratique\u00a0? Peut-elle d\u00e9cider plus rapidement et plus efficacement\u00a0? La r\u00e9ponse est oui. C'est tout le sens du chantier ouvert par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique il y a quinze jours dans le grand amphith\u00e9\u00e2tre de la Sorbonne. <i>(Rires et exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu .</strong> Un bide absolu\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> \u00c0 inscrire dans les comptes de campagne\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Il a \u00e9voqu\u00e9 la majorit\u00e9 qualifi\u00e9e en mati\u00e8re de politique \u00e9trang\u00e8re ou de fiscalit\u00e9, les listes transnationales ou encore les initiatives citoyennes. Voil\u00e0 les ambitions qui sont les n\u00f4tres pour une Europe plus puissante, plus prosp\u00e8re et plus humaniste, \u00e0 m\u00eame de relever les grands d\u00e9fis qui sont devant nous. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-08", "pageJO": "3385", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}