{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG673", "identifiant": {"numero": "673", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "aide aux victimes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "LIB\u00c9RATION DU JOURNALISTE OLIVIER DUBOIS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA642695", "mandatRef": "PM796389"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791595", "abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791595", "abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-22", "pageJO": "2766", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LIB\u00c9RATION DU JOURNALISTE OLIVIER DUBOIS <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0\u00c9ric Bothorel.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Bothorel. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br>Apr\u00e8s 711\u00a0jours de captivit\u00e9, depuis hier, Olivier Dubois est libre. <i>(Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s et les membres du Gouvernement se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br>Sept cent onze jours loin des siens et ce matin, pour sa famille, ses amis, ses coll\u00e8gues, D\u00e9borah, Marc, David et Pierre \u2013\u00a0pardon de ne pas citer les 124\u00a0membres de la boucle Signal, de la m\u00e9tropole aux Antilles en passant par le Mali\u00a0\u2013, les doutes et les questions ont c\u00e9d\u00e9 la place \u00e0 la joie de retrouver celui qui leur a tant manqu\u00e9, celui pour lequel ils n'ont rien \u00e9pargn\u00e9 de leurs efforts pour qu'il sache, o\u00f9 qu'il ait pu se trouver, que nous ne l'avions pas oubli\u00e9.<br><br>Porter un bracelet au poignet, parler de lui \u00e0 la radio, dans la presse ou lors de festivals \u2013\u00a0\u00e0 Paimpol, par exemple\u00a0\u2013, \u00e9grener les jours sur des comptes Twitter \u2013\u00a0celui de Jean-Marc Lafon et de tant d'autres\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 toutes ces actions, le nom d'Olivier Dubois n'a pas \u00e9t\u00e9 un murmure qui s'\u00e9teint dans la nuit profonde d'un d\u00e9sert propice \u00e0 l'oubli. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Erwan Balanant applaudit \u00e9galement.) </i>La France n'abandonne pas les siens, o\u00f9 qu'ils soient. Jamais\u00a0! <br><br>Au-del\u00e0 de la joie partag\u00e9e de revoir Olivier, une question bien plus pragmatique se pose\u00a0: quand percevra-t-il son indemnisation\u00a0? Le Fonds de garantie des victimes des actes de terrorisme et d\u2019autres infractions (FGTI) est un dispositif formidable, que d'autres pays nous envient. Nous avons beaucoup de raisons de nous en f\u00e9liciter. Toutefois, il a des d\u00e9fauts sur lesquels les victimes nous alertent r\u00e9guli\u00e8rement\u00a0: lenteur insupportable, sentiment de devoir justifier pendant des ann\u00e9es la violence subie et ses cons\u00e9quences, absence d'un d\u00e9lai de traitement obligatoire. Pour rappel, certains otages captur\u00e9s il y a dix ans n'ont toujours pas re\u00e7u leur offre d\u00e9finitive, tout comme certaines victimes du 13\u00a0novembre 2015, le Fonds r\u00e9clamant toujours plus de pi\u00e8ces.<br><br>L'argent ne gu\u00e9rit pas les stigmates du terrorisme, mais il aide les victimes \u00e0 envisager l'avenir et la reconstruction. Comment le processus indemnitaire pourrait-il \u00eatre am\u00e9lior\u00e9 afin d'assurer la p\u00e9rennit\u00e9 de ce fonds aujourd'hui d\u00e9ficitaire\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Olivier Dubois est de retour. Enfin\u00a0! Il \u00e9tait otage d'un groupe djihadiste depuis le 8\u00a0avril 2021. Depuis ce jour, sa lib\u00e9ration \u00e9tait l'une des priorit\u00e9s de la France. Notre pays a \u00e9t\u00e9 pleinement mobilis\u00e9 pour atteindre cet objectif, d\u00e9sormais rempli. Vous le savez, nous devons souvent agir avec discr\u00e9tion tout en tenant les familles inform\u00e9es autant que nous le pouvons. Notre discr\u00e9tion n'est pas toujours comprise\u00a0; elle est pourtant la condition de l'efficacit\u00e9.<br><br>Comme votre assembl\u00e9e hier, je ressens aujourd'hui encore le soulagement, la joie et l'\u00e9motion caus\u00e9s par son retour, et je m'associe au bonheur d'Olivier, de sa famille, de ses proches, en particulier de ses enfants, au bonheur aussi de ses coll\u00e8gues journalistes, car, rappelons-le, nous avons besoin d'une presse libre, ind\u00e9pendante et de qualit\u00e9 pour garantir notre d\u00e9mocratie. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.) </i>Je remercie de nouveau les autorit\u00e9s du Niger pour leur aide d\u00e9terminante.<br><br>Soyez assur\u00e9, monsieur le d\u00e9put\u00e9, qu'Olivier Dubois continuera de b\u00e9n\u00e9ficier du soutien de l'\u00c9tat. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l'a rappel\u00e9 le 11\u00a0mars lors de la c\u00e9r\u00e9monie organis\u00e9e aux Invalides \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e nationale d'hommage aux victimes du terrorisme\u00a0: nous serons pour toujours aux c\u00f4t\u00e9s des victimes.<br><br>\u00c0 ce jour, le Fonds de garantie des victimes des actes de terrorisme et d\u2019autres infractions a indemnis\u00e9 95\u00a0% des victimes des attentats de 2015 et de 2016, soit un montant total d'indemnisations de pr\u00e8s de 300\u00a0millions d'euros. Certes, des expertises m\u00e9dicales et scientifiques pr\u00e9cises sont souvent n\u00e9cessaires, ce qui entra\u00eene un certain d\u00e9lai avant le versement de l'indemnisation. Il reste que notre syst\u00e8me est souvent pris pour mod\u00e8le en Europe.<br><br>Plusieurs de nos compatriotes sont encore retenus arbitrairement en Iran. Ne les oublions pas\u00a0! Le Gouvernement est pleinement mobilis\u00e9 pour obtenir leur lib\u00e9ration. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-31", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": "2766", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}