{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1486", "identifiant": {"numero": "1486", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pouvoir d'achat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Pouvoir d\u2019achat"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795912", "mandatRef": "PM797751"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833675", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019\u00e9conomie,\u00a0des\u00a0finances\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0industrielle\u00a0et\u00a0num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-17", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833675", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019\u00e9conomie,\u00a0des\u00a0finances\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0industrielle\u00a0et\u00a0num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-17", "pageJO": "9", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POUVOIR D'ACHAT <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Laure Lavalette.<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette. </strong>Monsieur le Premier ministre, le th\u00e9\u00e2tre \u00e9lys\u00e9en ferme ses portes ce soir, mais la nomination de votre gouvernement donne d\u00e9j\u00e0 une id\u00e9e du grand rendez-vous promis par Emmanuel Macron.<br><br>Laxisme judiciaire et places de prison non construites\u00a0: M.\u00a0Dupond-Moretti reste \u00e0 la justice\u00a0! <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Travert.</strong> Quelle actrice\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette. </strong>Croissance quasi nulle, d\u00e9ficit commercial record et dette qui explose : M. Le Maire reste \u00e0 l'\u00e9conomie ! <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Et vous avez des propositions\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette. </strong>D\u00e9b\u00e2cle s\u00e9curitaire et chaos migratoire\u00a0: M.\u00a0Darmanin s'auto-reconduit au minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur\u00a0! <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai.</strong> Si vous voulez marquer des points, il faut citer le nom de Marine Le\u00a0Pen au moins une fois\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette. </strong>S'ajoutent \u00e0 la liste Mme\u00a0Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, f\u00e9licit\u00e9e pour le mensonge du Stade de France \u2013\u00a0ce qui semble \u00eatre d'ailleurs une marque de fabrique\u00a0\u2013, ou encore M.\u00a0S\u00e9journ\u00e9, exfiltr\u00e9 en catastrophe des \u00e9lections europ\u00e9ennes et qui nous explique qu'il est comp\u00e9tent parce qu'il a v\u00e9cu \u00e0 l'\u00e9tranger. Il s'agit bien s\u00fbr d'un argument de poids\u00a0!<br><br>Il y a pire que de vouloir tout changer pour que rien ne change\u00a0: ne rien vouloir changer du tout, \u00e0 commencer par la politique de saccage social, de fiscalit\u00e9 \u00e9touffante et de pr\u00e9carisation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e que vous menez depuis bient\u00f4t sept ans.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> C'est mauvais\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette. </strong>Voici qu'au beau milieu de l'hiver, vous annoncez la hausse de 10\u00a0% du montant des factures d'\u00e9lectricit\u00e9 pour les m\u00e9nages. <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur quelques bancs du groupe RN.) </i>Monsieur Attal, une inflation en baisse demeure une inflation. Les prix de la nourriture, des services et des biens continuent d'augmenter, et cela fait maintenant trois ans que les Fran\u00e7ais paient le litre d'essence pr\u00e8s de 2\u00a0euros.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Carnage social\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette. </strong>Si le probl\u00e8me est structurel, la r\u00e9ponse doit l'\u00eatre \u00e9galement. La solution r\u00e9side dans les taxes, qui repr\u00e9sentent une part d\u00e9mesur\u00e9e des prix \u00e0 la pompe comme de l'\u00e9lectricit\u00e9. Il faut d'urgence baisser la TVA sur les produits \u00e9nerg\u00e9tiques, maintenir le gel de la taxe int\u00e9rieure sur la consommation finale d'\u00e9lectricit\u00e9 (TICFE) et instaurer une TVA \u00e0 0\u00a0% pour 100\u00a0produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9.<br><br>Apr\u00e8s la nouvelle hausse du prix des p\u00e9ages, des trains, ou encore de la viande, allez-vous enfin prendre conscience de la gravit\u00e9 de la situation, ou attendez-vous la ruine d\u00e9finitive des classes moyennes de notre pays\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Le pouvoir d'achat est un sujet trop s\u00e9rieux pour se contenter de d\u00e9clarations p\u00e9remptoires. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. - \u00c9clats de rire sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Il n'a rien perdu de son humour\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Prenez la question de l'\u00e9lectricit\u00e9 et du gaz, qui est la principale raison de l'inflation dans notre pays depuis deux ans. Cette majorit\u00e9 a instaur\u00e9 un bouclier qui a fait de la population fran\u00e7aise la mieux prot\u00e9g\u00e9e d'Europe. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> La majorit\u00e9 a aussi ferm\u00e9 Fessenheim\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Quand le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 a flamb\u00e9, le montant de la facture des Fran\u00e7ais aurait d\u00fb doubler, passant en moyenne de 1\u00a0000 \u00e0 2\u00a0000\u00a0euros, mais nous avons pris en charge cette hausse de 1\u00a0000\u00a0euros. Avec votre groupe, vous proposiez de baisser la TVA \u00e0 5\u00a0%, ce qui n'aurait repr\u00e9sent\u00e9 une \u00e9conomie que de 300\u00a0euros. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i> Nous avons donc fait trois fois mieux que vous en mati\u00e8re de pouvoir d'achat. (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR.) J'ajoute d'ailleurs que nous n'aurions pas eu de probl\u00e8me de pouvoir d'achat ni de flamb\u00e9e des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 et du gaz si votre ami, M.\u00a0Vladimir Poutine, n'avait pas attaqu\u00e9 l'Ukraine. (Vifs applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR. \u2013\u00a0Vives exclamations sur les bancs du groupe RN.)<br><br>Enfin, o\u00f9 \u00e9tait votre groupe quand nous avons d\u00e9cid\u00e9 de revaloriser les pensions de retraite pour suivre l'inflation\u00a0? Vous avez vot\u00e9 contre cette mesure.<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>De m\u00eame, quand nous avons d\u00e9cid\u00e9 de revaloriser les minima sociaux ou encore de revoir le bar\u00e8me de l'imp\u00f4t sur le revenu pour que les classes moyennes ne voient pas son montant augmenter, vous avez vot\u00e9 contre.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Vous avez vot\u00e9 contre toutes les revalorisations du pouvoir d'achat\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Tout est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Un peu plus d'actes\u00a0! Un peu plus de d\u00e9cisions\u00a0! Et aidez-nous dans notre combat pour le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Qui croit encore cet homme\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Laure Lavalette.<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette. </strong>Nous referons de la France le paradis \u00e9nerg\u00e9tique qu'elle devrait \u00eatre pour les m\u00e9nages et les entreprises. Vous avez \u00e9teint la lumi\u00e8re\u00a0: nous la rallumerons. Vivement le 9\u00a0juin\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-01-17", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-01-17", "pageJO": "9", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}