{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG996", "identifiant": {"numero": "996", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Tenue et l'\u00e9quipement des gardes champ\u00eatres territoriaux - police rurale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722162", "mandatRef": "PM797475"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": "6217", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RAPPORT ANNUEL DU CONSEIL D\u2019ORIENTATION DES RETRAITES <a name=PG19></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Nicolas Turquois.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Turquois. </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. Le Conseil d\u2019orientation des retraites, le COR,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Saulignac.</strong> Excellent COR\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Turquois. </strong>\u2026doit adopter son rapport annuel jeudi. Il en a transmis les \u00e9l\u00e9ments \u00e0 ses membres, et la presse de ce jour s\u2019en fait largement l\u2019\u00e9cho.<br><br>Le moins que l\u2019on puisse dire, c\u2019est que ce nouveau rapport nous interroge. Il y a quelques mois, le COR \u00e9voquait des \u00e9ventuels d\u00e9ficits de nos r\u00e9gimes de retraite de l\u2019ordre de \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9paisseur du trait\u00a0\u00bb.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Eh oui\u00a0! Vous ne nous avez pas \u00e9cout\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Turquois. </strong>Au mois de septembre, son pr\u00e9sident indiquait m\u00eame que \u00ab\u00a0les r\u00e9sultats de ce rapport ne valident pas le bien-fond\u00e9 des discours qui mettent en avant l\u2019id\u00e9e d\u2019une dynamique non contr\u00f4l\u00e9e des d\u00e9penses de retraite\u00a0\u00bb, contestant ainsi l\u2019int\u00e9r\u00eat d\u2019un report de l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part \u00e0 la retraite.<br><br>Les conclusions \u00e0 para\u00eetre jeudi dressent un constat \u00e0 peu pr\u00e8s inverse. Si le rapport salue les effets positifs de la r\u00e9forme pour les plus petites pensions, notamment pour celles des femmes, le groupe D\u00e9mocrate s\u2019interroge sur les raisons de ce renversement d\u2019analyse quasi complet.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il a raison de s'interroger\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Turquois. </strong>Le haut-commissariat au plan avait pourtant point\u00e9 un d\u00e9ficit structurel de l\u2019ordre de 30\u00a0milliards d\u2019euros, mais les oppositions avaient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 relayer les doutes \u00e9mis par le Conseil d\u2019orientation des retraites, alimentant ainsi la contestation sociale.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Non mais \u00e7a va pas, de dire des choses pareilles\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Turquois. </strong>Notre syst\u00e8me de retraite a besoin d\u2019un pilotage efficace, fond\u00e9 sur des analyses responsables et objectives. Manifestement, tel n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 le cas\u00a0; il convient d'en tirer des enseignements. Les d\u00e9put\u00e9s du groupe D\u00e9mocrate souhaitent tout d\u2019abord que les partenaires sociaux soient davantage associ\u00e9s au pilotage du r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral des retraites, \u00e0 l\u2019image de la gestion d\u2019Agirc-Arrco, qui a fait ses preuves.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville.</strong> Ah oui, c'est s\u00fbr, ils se sentent vachement associ\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Turquois. </strong>Ensuite, une r\u00e9flexion doit \u00eatre men\u00e9e sur le fonctionnement ou le dysfonctionnement du Conseil d\u2019orientation des retraites. Nous aimerions donc conna\u00eetre votre position sur ces sujets. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Quelle \u00e9tait la question\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> All\u00f4, monsieur Dussopt\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Vous m'interrogez sur le rapport que le Conseil d'orientation des retraites examinera demain.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Sur l'\u00e9chec de la r\u00e9forme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Vous l'avez dit, les documents publi\u00e9s sont une forme de pr\u00e9rapport, distribu\u00e9 aux membres en attendant son examen.<br><br>Je comprends votre surprise et vos interrogations.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Nous, on n'est pas surpris\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Il y a quelques mois, le pr\u00e9sident du m\u00eame Conseil d'orientation des retraites expliquait en effet qu\u2019il n'y avait pas \u00ab\u00a0le feu au lac\u00a0\u00bb, car le d\u00e9ficit serait de \u00ab\u00a0l'\u00e9paisseur du trait\u00a0\u00bb. Aujourd'hui, le pr\u00e9rapport \u00e9voque un d\u00e9ficit de 8\u00a0milliards d'euros, ce qui est assez important.<br><br>L'interrogation est d'autant plus l\u00e9gitime qu'il y a cinq ans, en 2017, nous avions v\u00e9cu la m\u00eame situation\u00a0: \u00e0 six mois d\u2019intervalle, des pr\u00e9visions radicalement diff\u00e9rentes avaient \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es. Cela ne manque pas de nous interroger sur les outils dont nous disposons pour piloter le syst\u00e8me de retraite.<br><br>Dans l\u2019attente de son examen et d'apr\u00e8s les \u00e9l\u00e9ments dont nous avons eu connaissance, nous pouvons tirer deux enseignements de ce rapport. Le premier est que si nous n'avions pas fait cette r\u00e9forme, le d\u00e9ficit serait bien sup\u00e9rieur \u00e0 celui qu\u2019annonce le COR. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vous nous aviez dit que votre r\u00e9forme \u00e9tait la solution\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Celles et ceux qui, il y a quelques semaines, nous disaient qu'il n'y avait pas de d\u00e9ficit indiquent dans ce rapport que sans la r\u00e9forme, le d\u00e9ficit s\u2019\u00e9l\u00e8verait \u00e0 20\u00a0milliards d'euros en 2030, alors que nous avions nous-m\u00eames anticip\u00e9 un d\u00e9ficit autour de 13\u00a0milliards. Cela confirme donc le bien-fond\u00e9 de la r\u00e9forme, sa n\u00e9cessit\u00e9 pour sauver le syst\u00e8me par r\u00e9partition,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Cela confirme surtout que vous \u00e9tiez \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>\u2026et t\u00e9moigne du courage dont ont fait preuve tous les d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs qui l\u2019ont soutenue. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br>Le deuxi\u00e8me enseignement est que la r\u00e9forme produit ses premiers effets. D\u2019apr\u00e8s le rapport, la r\u00e9forme permettra de garantir le syst\u00e8me par r\u00e9partition et de tenir compte de la pouss\u00e9e inflationniste, ce qui explique la d\u00e9gradation du d\u00e9ficit. On constate aussi qu'elle permet de mieux accompagner celles et ceux qui ont des carri\u00e8res longues ou hach\u00e9es, et qu'elle va permettre aux 25\u00a0% des salari\u00e9s les plus modestes d'avoir une retraite plus importante.<br><br><strong>M.\u00a0Antoine L\u00e9aument.</strong> Oh l\u00e0 l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Pour consid\u00e9rer la situation d'un point de vue prospectif, la g\u00e9n\u00e9ration 1984 aura une retraite sup\u00e9rieure de 10\u00a0% \u00e0 ce qu\u2019elle aurait per\u00e7u si nous n'avions rien fait. Cela d\u00e9montre que sans la r\u00e9forme, les retraites auraient baiss\u00e9. Nous avons donc eu raison de la faire\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> C'est la m\u00e9thode Cou\u00e9\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-21", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-21", "pageJO": "6217", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}