{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG866", "identifiant": {"numero": "866", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "entreprises", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "GR\u00c8VE DES SALARI\u00c9S DE VERTBAUDET"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794478", "mandatRef": "PM796950"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791607", "abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": "4847", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> GR\u00c8VE DES SALARI\u00c9S DE VERTBAUDET <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0David Guiraud.<br><br><strong>M.\u00a0David Guiraud. </strong>Trois jeunes policiers du commissariat de Roubaix sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s ce dimanche dans l'exercice de leurs fonctions. Aux familles, aux proches et aux coll\u00e8gues, je veux redire la peine des repr\u00e9sentants de la nation et pr\u00e9senter nos condol\u00e9ances attrist\u00e9es. Nous t\u00e9moignons toute notre reconnaissance \u00e0 ces agents. <i>(Mmes et MM. les d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent et applaudissent. - Les membres du Gouvernement se l\u00e8vent \u00e9galement.)</i><br><br>Ces moments d'unit\u00e9 sont rares, mais ils sont pr\u00e9cieux ; nous sommes souvent en d\u00e9saccord, et c'est normal, mais, quelquefois, votre silence est aussi incompr\u00e9hensible qu'injuste : les salari\u00e9s de Vertbaudet en sont l'exemple. <i>(\u00ab Quel est le rapport ? \u00bb sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Liso.</strong> Oh non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0David Guiraud. </strong>Il s'agit pour la plupart de femmes mal pay\u00e9es, au Smic. Certaines ont accompli trente ans de bons et loyaux services. Pourtant, elles ne connaissent aucune augmentation de salaire. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN et sur quelques bancs du groupe LR.)</i> Alors que les prix augmentent, elles n'arrivent plus \u00e0 payer leurs factures et \u00e0 nourrir leur famille. Elles sont donc entr\u00e9es en gr\u00e8ve pour se faire entendre.<br><br>La semaine derni\u00e8re, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical de ces femmes a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9, devant ses enfants, par des individus se pr\u00e9sentant comme des policiers. Ils l'ont humili\u00e9, battu, vol\u00e9 et menac\u00e9 de mort. Mais qui a r\u00e9agi ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>O\u00f9 est le ministre de l'int\u00e9rieur\u00a0? <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RN.) </i>Lui qui communique souvent, il n'a m\u00eame pas publi\u00e9 un tweet pour annoncer la protection de cet homme\u00a0!<br><br>O\u00f9 est le ministre de l'\u00e9conomie pour dire que ces femmes sont trop pr\u00e9caires pour nourrir leurs familles\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Puisque le patron de Vertbaudet gagne 60\u00a0000\u00a0euros par mois et que son entreprise se porte bien, il peut au moins r\u00e9pondre \u00e0 la demande d'augmentation de 150\u00a0euros net formul\u00e9e par ces salari\u00e9es\u00a0!<br><br>O\u00f9 est la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes\u00a0? Pourquoi ne s'indigne-t-elle pas contre la direction de cette entreprise, qui a multipli\u00e9 publiquement les d\u00e9clarations sexistes les plus scandaleuses\u00a0? <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Et que dire du porte-parole du Gouvernement\u00a0? Plut\u00f4t que de mentir \u00e9hont\u00e9ment ce matin sur les propos de Jean-Luc M\u00e9lenchon, qui est pass\u00e9 soutenir les salari\u00e9es (Exclamations sur les bancs du groupe RN)</i>, il devrait s'excuser puis d\u00e9penser son \u00e9nergie, quelques secondes, pour porter la parole de ces femmes et convoquer \u00e0 son bureau le patron de Vertbaudet\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RE .</strong> Quelle est la question\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0David Guiraud. </strong>Citoyens, n'acceptez pas d'acheter \u00e0 une marque qui brutalise les femmes\u00a0! Boycottez Vertbaudet\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0David Guiraud. </strong>Chers coll\u00e8gues, parfois, nous partageons nos peines et nos joies communes. Cette fois \u2013\u00a0juste cette fois\u00a0\u2013, partagez notre col\u00e8re\u00a0! Gloire aux gr\u00e9vistes de Vertbaudet\u00a0! <i>(Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent. \u2013\u00a0Mme\u00a0Sandrine Rousseau applaudit aussi. \u2013\u00a0M.\u00a0Maxime Minot s'exclame.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Vous nous interrogez sur la situation au sein de l'entreprise Vertbaudet. Sans doute est-il utile, avant d'en venir \u00e0 votre question, de rappeler ce qu'il s'est pass\u00e9 ces derni\u00e8res semaines. Au d\u00e9but du mois de mars, un conflit social s'est nou\u00e9 \u00e0 l'occasion des n\u00e9gociations annuelles au sein de cet \u00e9tablissement, situ\u00e9 dans le nord de la France. Une gr\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e le 20\u00a0mars et, \u00e0 la fin du mois, un accord a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 par deux organisations syndicales, FO et la CFE-CGC, qui repr\u00e9sentent toutes deux 63\u00a0% des salari\u00e9s, selon le r\u00e9sultat des derni\u00e8res consultations internes.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Ah, les crit\u00e8res de repr\u00e9sentativit\u00e9\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Cet accord est majoritaire. Or la CGT ne l'a pas accept\u00e9 \u2013\u00a0je le constate sans porter de jugement\u00a0\u2013 et a ouvert un mouvement de gr\u00e8ve qui, aujourd'hui, concerne 70 \u00e0 80 salari\u00e9s sur les 330 \u00e0 340 du site. Ce conflit a entra\u00een\u00e9 une m\u00e9diation avec la direction r\u00e9gionale de l\u2019\u00e9conomie, de l\u2019emploi, du travail et des solidarit\u00e9s (Dreets). R\u00e9sultat\u00a0: le 1er\u00a0mai, l'entreprise s'est formellement engag\u00e9e \u00e0 embaucher, sous contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e ou ind\u00e9termin\u00e9e, trente employ\u00e9s qui travaillaient pr\u00e9c\u00e9demment en qualit\u00e9 d'int\u00e9rimaires \u2013\u00a0c'est bien d'une d\u00e9pr\u00e9carisation de certains personnels qu'il s'agit. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Pourtant, le conflit perdure. \u00c0 la demande du d\u00e9put\u00e9 Fabien Roussel, qui m'a alert\u00e9 il y a maintenant une dizaine de jours sur cette situation, mon cabinet a facilit\u00e9 la mise en contact de la direction g\u00e9n\u00e9rale de l'entreprise avec la direction nationale de la CGT. Des contacts informels ont eu lieu la semaine derni\u00e8re et une r\u00e9union s'est tenue hier matin, en la mairie de Marquette-lez-Lille, avec la direction g\u00e9n\u00e9rale de l'entreprise et les repr\u00e9sentants syndicaux signataires et non signataires de l'accord intervenu \u00e0 la fin du mois de mars. De nouvelles propositions ont \u00e9t\u00e9 faites, notamment avancer la date des n\u00e9gociations annuelles obligatoires et all\u00e9ger, voire renoncer \u00e0 une partie des sanctions envisag\u00e9es contre certains salari\u00e9s qui \u00e9taient sur les piquets de gr\u00e8ve. De nouveau, ces propositions ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9es par la CGT.<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah Legrain.</strong> Et \u00e7a justifie un enl\u00e8vement\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Cette r\u00e9ponse est indigne\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Nous continuerons, comme nous le faisons depuis le d\u00e9but, \u00e0 faciliter toutes les m\u00e9diations, dans le respect du droit social et du dialogue social. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sarah Legrain.</strong> Vous n'avez pas r\u00e9pondu sur l'enl\u00e8vement\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-24", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-24", "pageJO": "4847", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}