{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1692", "identifiant": {"numero": "1692", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Menaces contre la principale d\u2019un coll\u00e8ge de la C\u00f4te-d\u2019Or"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719190", "mandatRef": "PM826700"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834720", "abrege": "\u00c9ducation et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834720", "abrege": "\u00c9ducation et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-20", "pageJO": "2204", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MENACES CONTRE LA PRINCIPALE D'UN COLL\u00c8GE DE LA C\u00d4TE-D'OR <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Frei.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Frei. </strong>Vendredi dernier, au coll\u00e8ge \u00c9douard-Herriot de Chen\u00f4ve, dans ma circonscription, un drame a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9 de justesse. Un \u00e9l\u00e8ve de 15\u00a0ans porteur d'une lettre mentionnant les attentats de novembre\u00a02015 a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 apr\u00e8s avoir menac\u00e9 avec un couteau la principale de l'\u00e9tablissement. Je me suis imm\u00e9diatement rendu sur place pour soutenir la communaut\u00e9 \u00e9ducative et les \u00e9l\u00e8ves. J'ai vu des professeurs choqu\u00e9s, des \u00e9l\u00e8ves terroris\u00e9s, des familles apeur\u00e9es.<br><br>Une cellule psychologique, install\u00e9e dans le coll\u00e8ge d\u00e8s le lendemain du drame, a permis \u00e0 un grand nombre d'entre eux de s'exprimer, tant l'\u00e9motion suscit\u00e9e par cet acte inqualifiable \u00e9tait forte. J'y \u00e9tais pr\u00e9sent, avec la ministre Fadila Khattabi.<br><br>Je veux saluer le sang-froid et le courage exceptionnels dont a fait preuve Mme\u00a0la principale. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, LR, Dem, SOC et HOR.) </i>Poursuivie par son agresseur, elle est parvenue \u00e0 quitter son bureau et \u00e0 d\u00e9clencher l'alarme anti-intrusion, permettant ainsi aux \u00e9l\u00e8ves et aux professeurs de se confiner imm\u00e9diatement. Sans ce r\u00e9flexe, et l'intervention rapide des forces de l'ordre, le pire aurait pu se produire.<br><br>Madame la ministre, je connais votre engagement \u00e0 faire de la s\u00e9curit\u00e9 des \u00e9coles une priorit\u00e9 absolue. Toutefois, j'ai la conviction qu'il faut aller plus loin. Beaucoup a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait. Depuis 2002, un plan particulier de mise en s\u00fbret\u00e9 a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9 dans les \u00e9tablissements scolaires. Depuis 2017, 10\u00a0millions d'euros ont \u00e9t\u00e9 investis dans la s\u00e9curisation des b\u00e2timents publics, notamment des \u00e9coles.<br><br>De nombreuses pistes existent pour concilier un niveau de s\u00fbret\u00e9 ad\u00e9quat et un climat d'apprentissage serein, telles que la g\u00e9n\u00e9ralisation des alarmes anti-intrusion, l'am\u00e9lioration de la prise en charge m\u00e9dico-sociale des \u00e9l\u00e8ves difficiles, et le renforcement de la formation des \u00e9quipes \u00e9ducatives. Quelles mesures compl\u00e9mentaires le Gouvernement entend-il prendre pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 de nos \u00e9coles ? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Je me suis effectivement rendue, lundi, dans le coll\u00e8ge concern\u00e9. L'\u00e9quipe \u00e9ducative \u2013\u00a0vous avez raison de le souligner\u00a0\u2013 \u00e9tait encore sous le choc, en particulier la principale, qui a fait preuve d'un sang-froid remarquable, et les enseignants qui se trouvaient le plus \u00e0 proximit\u00e9 du drame. Comme la principale l'a soulign\u00e9, et comme j'ai pu le constater sur place, si nous avons \u00e9vit\u00e9 un drame plus grave encore, cela n'est pas simplement le fait des circonstances, mais le r\u00e9sultat d'un travail approfondi r\u00e9alis\u00e9 en amont. Ce travail est celui des services publics de l'\u00c9tat \u2013\u00a0et je tiens \u00e0 remercier tous ceux qui ont jou\u00e9 leur r\u00f4le\u00a0\u2013, qu'il s'agisse de la police, intervenue avec un sang-froid admirable, de la justice, pr\u00e9sente tr\u00e8s t\u00f4t, ou de la m\u00e9decine et des services du rectorat. Ils ont remarquablement fonctionn\u00e9.<br><br>Vous l'avez dit, un plan particulier de mise en s\u00fbret\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli et r\u00e9p\u00e9t\u00e9 auparavant\u00a0; les collectivit\u00e9s territoriales avaient investi dans des boutons de s\u00fbret\u00e9 et d'autres m\u00e9canismes\u00a0; enfin, un plan de formation des chefs d'\u00e9tablissement et des \u00e9quipes \u00e9ducatives avait \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9. Tous ces \u00e9l\u00e9ments ont permis que cet incident, tr\u00e8s grave, ne d\u00e9bouche pas sur le pire.<br><br>Nous souhaitons aller plus loin, en d\u00e9veloppant un nouveau plan particulier de mise en s\u00fbret\u00e9, que mes services ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9laborer. Sous l'impulsion du Premier ministre, nous allons travailler, avec le ministre de l'int\u00e9rieur et le ministre de la justice notamment, pour le pr\u00e9ciser et le doter de mesures compl\u00e9mentaires. J'aurai l'occasion de vous en faire part dans les prochains jours. C'est essentiel pour \u00e9viter des drames ult\u00e9rieurs. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-20", "pageJO": "2204", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}