{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG977", "identifiant": {"numero": "977", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "FERMETURE DE LITS EN PSYCHIATRIE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795108", "mandatRef": "PM797304"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801891", "abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801891", "abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": "5825", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FERMETURE DE LITS EN PSYCHIATRIE <a name=PG28></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0\u00c9lise Leboucher.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lise Leboucher. </strong>\u00c0 Saint-Nazaire, une unit\u00e9 pour adolescents et une unit\u00e9 d'admission ferm\u00e9es\u00a0; \u00e0 Blain, dix-sept lits ferm\u00e9s\u00a0; \u00e0 Allonnes, quarante-deux lits ferm\u00e9s. Idem \u00e0 Laval, Rennes, Marseille, Toulouse ou Draguignan \u2013\u00a0la liste est bien trop longue.<br><br>Voici les mots d'Alice, infirmi\u00e8re en psychiatrie\u00a0: \u00ab\u00a0Quarante-deux, c'est le nombre de lits qui ont ferm\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital psychiatrique dans la Sarthe. Quarante-deux ans, c'est aussi mon \u00e2ge \u2013\u00a0pas si vieille, me direz-vous, mais un dinosaure dans mon m\u00e9tier, apr\u00e8s dix-huit ans de bons et loyaux services. L'accueil inconditionnel, l'empathie, l'\u00e9change, l'asile aux plus vuln\u00e9rables, la r\u00e9flexion\u00a0: toutes ces choses sont devenues ind\u00e9sirables dans nos h\u00f4pitaux. Le <i>turn over</i>, le flux patient, les case managers, les bed blockers\u00a0: voil\u00e0 de quoi nous parlons maintenant.\u00a0\u00bb<br><br>Les soignants et les m\u00e9decins ne sont pas les seuls \u00e0 tirer la sonnette d'alarme\u00a0: la Cour des comptes, dont on ne saurait pr\u00e9tendre qu'elle est insoumise, pointe elle aussi votre manque de volont\u00e9 politique dans les moyens attribu\u00e9s \u00e0 la psychiatrie et \u00e0 la p\u00e9dopsychiatrie en particulier. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>Des lits ferment dans tout le territoire\u00a0; la solidarit\u00e9 r\u00e9gionale ne fonctionne plus\u00a0; l\u2019ambulatoire sature\u2026 Une \u00e9quation insoluble parce que subsiste une inconnue\u00a0: comment sortir de cet \u00e9tat de crise permanent et, surtout, comment soigner avec humanit\u00e9\u00a0?<br><br>Comme l\u2019a dit Mathilde Panot hier \u00e0 la tribune\u00a0: \u00ab\u00a0Votre monde est devenu un oc\u00e9an de malheur.\u00a0\u00bb Et cela avec ses cons\u00e9quences terribles pour des milliers de gens qui n\u2019arrivent plus \u00e0 surmonter un quotidien p\u00e9nible et ne pourront faire face \u00e0 un avenir assombri.<br><br>La situation de d\u00e9tresse que vous provoquez en psychiatrie est symptomatique. Partout, les cons\u00e9quences de vos mauvais choix politiques font reculer l'acc\u00e8s aux soins et les prises en charge. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Qu'il s'agisse des Ehpad, des services de l'aide sociale \u00e0 l'enfance (ASE), des prisons, de l'\u00e9cole, de la justice, partout les services publics reculent, partout l'humain recule.<br><br>C'est le r\u00e9sultat de votre action politique et de celle de vos pr\u00e9d\u00e9cesseurs. <i>(M\u00eames mouvements.)</i> Depuis l'instauration de la tarification \u00e0 l'acte et de l'objectif national de d\u00e9penses d\u2019assurance maladie (Ondam), vous avez impos\u00e9 l'id\u00e9ologie n\u00e9olib\u00e9rale dans notre syst\u00e8me de sant\u00e9 \u2013\u00a0contre l'avis de la communaut\u00e9 soignante. Vous avez transform\u00e9 le soin en marchandise, en source de profits pour vos amis les plus riches, et en maltraitance pour les soignants et les patients.<br><br>Cette politique nous m\u00e8ne droit dans le mur. Aussi, monsieur le ministre, aurez-vous le courage de rendre \u00e0 l'\u00e9tablissement public de sant\u00e9 mentale (EPSM) de la Sarthe ses quarante-deux lits, de rendre \u00e0 l'h\u00f4pital ce que vous lui avez pris, de d\u00e9fendre un r\u00e9el plan d'urgence pour la psychiatrie\u00a0? Si vous ne le souhaitez pas, passez la main. <i>(Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent pour applaudir. \u2013\u00a0M.\u00a0Benjamin Lucas applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9. </i>Je tiens \u00e0 r\u00e9affirmer l'importance que nous accordons \u00e0 la sant\u00e9 mentale et \u00e0 la psychiatrie.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> On aimerait le voir\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Il s'agit d'un d\u00e9terminant majeur de la sant\u00e9 globale dont nous d\u00e9fendons le principe.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Mauvaise r\u00e9ponse\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Je n'ignore pas le climat actuel d'inqui\u00e9tude face aux grandes difficult\u00e9s auxquelles est confront\u00e9e la psychiatrie, en particulier dans le secteur public. Je sais combien la crise sanitaire a mis cet enjeu en \u00e9vidence, notamment chez les plus jeunes.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lise Leboucher.</strong> \u00c7a fait des semaines que nous attendons\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Je sais aussi combien cet enjeu a pu \u00eatre mis en lumi\u00e8re par des drames r\u00e9cents, et parfois instrumentalis\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya.</strong> Il est o\u00f9, le ministre de la sant\u00e9\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Je tiens \u00e0 vous rassurer, madame la d\u00e9put\u00e9e\u00a0: le Gouvernement est pleinement mobilis\u00e9 sur le sujet <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES)\u2026</i><br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> En effet, nous voil\u00e0 rassur\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>\u2026qui est une priorit\u00e9 de sa politique de sant\u00e9 et de pr\u00e9vention.<br><br>Depuis 2018, nous avons d\u00e9fini une feuille de route ambitieuse.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Elle parle \u00e0 qui, l\u00e0\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Elle a \u00e9t\u00e9 enrichie en 2021 par des mesures annonc\u00e9es par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique aux assises de la sant\u00e9 mentale et de la psychiatrie.<br><br><strong>Mme\u00a0Farida Amrani.</strong> Les Fran\u00e7ais veulent des actes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lise Leboucher.</strong> Quarante-deux lits ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s hier\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Ce sont pr\u00e8s de cinquante mesures d\u00e9ploy\u00e9es sous la supervision du d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 minist\u00e9riel \u00e0 la sant\u00e9 mentale et \u00e0 la psychiatrie, le professeur Frank Bellivier.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Et concr\u00e8tement\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Nous avons fait un bilan d'\u00e9tape de l'ex\u00e9cution de la feuille de route en mars dernier devant les acteurs concern\u00e9s. Sans nier les difficult\u00e9s, on peut dire que les choses avancent\u00a0: lancement de campagnes de communication pour d\u00e9stigmatiser la sant\u00e9 mentale\u00a0; d\u00e9veloppement de la pr\u00e9vention avec l'\u00e9tablissement des comp\u00e9tences psycho-sociales \u00e0 l'\u00e9cole, d'actions de pr\u00e9vention du suicide gr\u00e2ce au num\u00e9ro national\u00a03114 ou encore du dispositif vigilance\u00a0; am\u00e9lioration de la prise en charge de pr\u00e8s de 90\u00a0000\u00a0patients gr\u00e2ce \u00e0 300\u00a0000\u00a0consultations dans le cadre du dispositif MonParcoursPsy, dont 20\u00a0% de mineurs\u00a0; renforcement des centres m\u00e9dico-psychologiques et des maisons des adolescents, centres pr\u00e9sents dans tous les d\u00e9partements depuis fin 2022\u00a0; allongement de la formation en psychiatrie\u00a0; augmentation du nombre de postes hospitalo-universitaires (HU) en p\u00e9dopsychiatrie et du nombre d'infirmiers en pratique avanc\u00e9e (IPA) en psychiatrie\u00a0; enfin, travaux des assises nationales de la protection de l'enfance.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Ce n'est pas s\u00e9rieux, cette r\u00e9ponse\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Bien s\u00fbr, ce n'est pas encore suffisant et beaucoup reste \u00e0 faire. Nous nous y employons activement.<br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard.</strong> Et les quarante-deux lits\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>La sant\u00e9 mentale doit \u00eatre reconnue comme composante indissociable de la sant\u00e9 globale.<br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard.</strong> Et les quarante-deux lits\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u00c0 ce titre, la sant\u00e9 mentale sera mieux prise en compte dans l'\u00e9tablissement des bilans de pr\u00e9vention aux \u00e2ges cl\u00e9s et dans la prochaine strat\u00e9gie nationale de sant\u00e9. <i>(M. Christophe Bex applaudit ironiquement.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-14", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-14", "pageJO": "5825", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}