{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1589", "identifiant": {"numero": "1589", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Avenir de l\u2019agriculture biologique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795278", "mandatRef": "PM797397"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833679", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019agriculture\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0alimentaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-14", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833679", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019agriculture\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0alimentaire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-14", "pageJO": "1026", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AVENIR DE L'AGRICULTURE BIOLOGIQUE <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0B\u00e9atrice Bellamy.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9atrice Bellamy. </strong>Il y a une semaine, devant notre institution, les agriculteurs de la fili\u00e8re bio exprimaient leur d\u00e9sarroi et une profonde demande de reconnaissance. Dans de nombreux d\u00e9partements, ils alertent leurs parlementaires et leurs \u00e9lus locaux. C'est sur ces femmes et ces hommes, leur situation et leurs inqui\u00e9tudes que je souhaite, monsieur le ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire, appeler votre attention. Je le fais en gardant \u00e0 l'esprit les riches \u00e9changes que j'ai eus, hier matin, avec des agriculteurs, dans une exploitation vend\u00e9enne.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Une \u00e9lue de la majorit\u00e9 qui se rend sur le terrain, c'est une nouveaut\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9atrice Bellamy. </strong>Sans opposer les mod\u00e8les ni les pratiques, le message exprim\u00e9 est celui d'une profession qui a besoin d'\u00eatre entendue et prise en consid\u00e9ration. L'agriculture biologique repr\u00e9sente 14\u00a0% des exploitations agricoles et recouvre 11\u00a0% de la surface agricole de notre pays.<br><br>Depuis 2021, force est de constater que le march\u00e9 du bio subit un s\u00e9rieux recul et qu'il est fragilis\u00e9, \u00e0 l'instar de nombreuses autres fili\u00e8res\u00a0; c'est finalement toute la cha\u00eene qui en p\u00e2tit. D\u00e9sormais, des exploitants c\u00e8dent \u00e0 la \u00ab\u00a0d\u00e9certification\u00a0\u00bb \u2013\u00a0rappelons que pour chaque hectare qui perd sa certification, ce sont des millions d'euros d'aides publiques qui sont g\u00e2ch\u00e9s. \u00c0 cela s'ajoute la crainte des acteurs de la fili\u00e8re de ne pas pouvoir transmettre leur exploitation et garantir le renouvellement des g\u00e9n\u00e9rations.<br><br>Des mesures ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es\u00a0: la prolongation du cr\u00e9dit d'imp\u00f4t bio apr\u00e8s 2025, un soutien en mati\u00e8re de communication sur les produits bio ou encore le respect des lois Egalim, en particulier de l'objectif de proposer au moins 20\u00a0% de produits biologiques dans la restauration hors domicile. <i>(M.\u00a0Jimmy Pahun applaudit.) </i>Il s'agit d'un enjeu fort pour que la France atteigne les objectifs qu'elle s'est fix\u00e9s \u00e0 l'horizon 2027. C'est \u00e9galement un d\u00e9fi puissant pour l'am\u00e9nagement de nos territoires, la qualit\u00e9 de nos ressources et le maintien des paysages agricoles.<br><br>Vous avez entam\u00e9, monsieur le ministre, des discussions avec les repr\u00e9sentants de la fili\u00e8re biologique. Pouvez-vous informer la repr\u00e9sentation nationale du r\u00e9sultat de ces \u00e9changes\u00a0? Pr\u00e9voyez-vous un plan de soutien sp\u00e9cifique \u00e0 la fili\u00e8re, qui serait \u00e0 m\u00eame de redonner des perspectives sur le long terme\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire. </i>Vous avez raison, la fili\u00e8re bio traverse depuis 2021 une crise tr\u00e8s grave, li\u00e9e sans doute \u00e0 la r\u00e9organisation de la consommation durant l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19, qui se traduit d'abord par une crise de la demande. Nous devons donc agir sur deux piliers. Premi\u00e8rement, il faut r\u00e9pondre \u00e0 l'urgence, pour \u00e9viter le ph\u00e9nom\u00e8ne des d\u00e9conversions que vous avez tr\u00e8s justement \u00e9voqu\u00e9\u00a0: 100\u00a0millions d'euros ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9s en 2023 pour accompagner la fili\u00e8re gr\u00e2ce \u00e0 un fonds d'urgence et 50\u00a0millions suppl\u00e9mentaires ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s par le Premier ministre, il y a une dizaine de jours, pour accompagner les exploitants agricoles.<br><br><strong>Mme\u00a0Delphine Batho.</strong> Il faut 270\u00a0millions\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Et m\u00eame 275\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>Ces mesures s'ajoutent \u00e0 celles engag\u00e9es en faveur des diff\u00e9rentes fili\u00e8res\u00a0: en effet, ces fonds compl\u00e9teront ceux destin\u00e9s \u00e0 la viticulture ou \u00e0 l'\u00e9levage. C'est donc de l'argent que l'on accorde en plus \u2013\u00a0il n'y a pas de soustraction\u00a0\u2013 \u00e0 la fili\u00e8re biologique.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Il faudrait plut\u00f4t augmenter le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>Enfin, nous faisons en sorte de maintenir les outils, notamment fiscaux, qui fonctionnent et qui seront prolong\u00e9s jusqu'en 2025 \u2013\u00a0m\u00eame si je sais que la demande va bien au-del\u00e0\u00a0: ainsi, le cr\u00e9dit d'imp\u00f4t pour l'agriculture biologique passera de 3\u00a0500 \u00e0 4\u00a0500\u00a0euros en 2023, en 2024 et en 2025 \u2013\u00a0c'est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s important.<br><br>Deuxi\u00e8me pilier, nous devons agir sur la demande et r\u00e9organiser la fili\u00e8re, pour qu'elle soit en mesure de mieux r\u00e9pondre aux besoins du march\u00e9. <i>(Mmes\u00a0Sophia Chikirou et Aur\u00e9lie Trouv\u00e9 s'exclament.)</i> Tel est l'objectif du fonds Avenir bio, qui sera dot\u00e9, en ann\u00e9e de croisi\u00e8re et jusqu'en 2027, de 18\u00a0millions d'euros. L'Agence bio \u2013\u00a0l'Agence fran\u00e7aise pour le d\u00e9veloppement et la promotion de l'agriculture biologique\u00a0\u2013 a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 dot\u00e9e de moyens de communication plus importants\u00a0: une campagne de communication sera lanc\u00e9e durant le Salon de l'agriculture afin de stimuler la demande.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Cela fait sept ans que vous \u00eates au pouvoir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>Enfin, permettez-moi d'\u00e9voquer un sujet tr\u00e8s important\u00a0: le respect des lois Egalim \u2013\u00a0la loi du 30\u00a0octobre 2018 pour l\u2019\u00e9quilibre des relations commerciales dans le secteur agricole et alimentaire et une alimentation saine, durable et accessible \u00e0 tous, celle du 18 octobre 2021 visant \u00e0 prot\u00e9ger la r\u00e9mun\u00e9ration des agriculteurs et celle du 30 mars 2023 tendant \u00e0 renforcer l\u2019\u00e9quilibre dans les relations commerciales entre fournisseurs et distributeurs, cette derni\u00e8re ayant \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e sous l'\u00e9gide de la Premi\u00e8re ministre \u00c9lisabeth Borne.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Vive Egalim\u00a027\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>L'\u00c9tat tiendra ses engagements en la mati\u00e8re\u00a0: plus de 120\u00a0millions d'euros seront r\u00e9inject\u00e9s. Mais nous devons travailler avec les collectivit\u00e9s locales \u2013\u00a0sans leur donner de le\u00e7ons\u00a0\u2013 afin que les lois Egalim soient respect\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Aur\u00e9lie Trouv\u00e9.</strong> Et que faites-vous pour sanctionner les collectivit\u00e9s qui ne les respectent pas\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>Si elles \u00e9taient respect\u00e9es, cela permettrait de compenser la perte de consommation de produits biologiques observ\u00e9e dans la sph\u00e8re priv\u00e9e. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-14", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-14", "pageJO": "1026", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}