{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1288", "identifiant": {"numero": "1288", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "entreprises", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Remboursement des pr\u00eats garantis par l\u2019\u00c9tat"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721474", "mandatRef": "PM797511"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801877", "abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801877", "abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": "9856", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> REMBOURSEMENT DES PR\u00caTS GARANTIS PAR L'\u00c9TAT <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0St\u00e9phane Viry.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Viry. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Absent encore une fois\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Viry. </strong>Alors que le projet de loi pour le plein emploi a fait l'objet d'un accord en commission mixte paritaire (CMP), je m'interroge sur la capacit\u00e9 de notre \u00e9conomie \u00e0 atteindre cet objectif. Le tableau \u00e9logieux dress\u00e9 par le Gouvernement au sujet de la situation \u00e9conomique de la France est contredit par les chiffres. Les difficult\u00e9s s'accumulent pour nos entreprises, pour nos commer\u00e7ants et pour nos artisans. Les co\u00fbts d'approvisionnement sont toujours plus \u00e9lev\u00e9s dans un contexte de forte inflation. Les prix de l'\u00e9nergie sont \u00e9galement tr\u00e8s hauts, comme les taux d'int\u00e9r\u00eat, sans parler des d\u00e9lais de paiement \u00e0 rallonge \u2013\u00a0je pourrais continuer longtemps ainsi\u00a0: l'horizon est sombre. <br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Le mirage s'estompe\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Viry. </strong>\u00c0 ce jour, la France ne cr\u00e9e plus d'emplois et m\u00eame elle en perd \u2013\u00a0le secteur priv\u00e9 en a supprim\u00e9 17\u00a0000 au cours des derniers mois. Le ch\u00f4mage repart \u00e0 la hausse et la productivit\u00e9 a diminu\u00e9. Les d\u00e9p\u00f4ts de bilan explosent. Plus de 10\u00a0000\u00a0proc\u00e9dures collectives ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es en trois mois et les faillites en cascade menacent. Partout sur le territoire et dans tous les secteurs d'activit\u00e9, des entreprises sont sous tension, sur le fil du rasoir. Certaines sont dans l'incapacit\u00e9 de rembourser dans les temps leur pr\u00eat garanti par l\u2019\u00c9tat (PGE)\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Ballard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Viry. </strong>\u2026n\u00e9cessaire pendant la crise sanitaire, celui-ci devient donc un fardeau pour beaucoup d'entre elles. Les petits patrons n'en peuvent plus. Ils parviennent pour le moment \u00e0 rembourser leur PGE, mais en renon\u00e7ant \u00e0 investir ou \u00e0 embaucher.<br><br>Que compte faire le Gouvernement dans une telle situation\u00a0? Quelles solutions envisagez-vous pour enrayer les cessations de paiements et les faillites, soulager les entreprises \u00e9trangl\u00e9es par les \u00e9ch\u00e9ances de remboursement du PGE et mettre un terme \u00e0 la nouvelle hausse du ch\u00f4mage\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Et des faillites de PME\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme. </i>Nous n'ignorons pas l'inqui\u00e9tude qui monte chez les petits patrons, les artisans et les petites entreprises au sujet du remboursement de leur PGE. Vous l'avez dit, ce pr\u00eat a eu un r\u00f4le important puisqu'il les a aid\u00e9s \u00e0 traverser la crise du covid. D'apr\u00e8s les chiffres de la Banque de France, le taux de d\u00e9faut anticip\u00e9 des PGE reste tr\u00e8s faible. Selon la derni\u00e8re analyse disponible, il est en l\u00e9g\u00e8re baisse puisqu'il est pass\u00e9 de 4,6\u00a0% \u00e0 4,4\u00a0% depuis la cr\u00e9ation du dispositif. Fin juillet 2023, seuls 1,81\u00a0% des PGE ont n\u00e9cessit\u00e9 l'activation de la garantie de l'\u00c9tat. Je suis toutefois consciente qu'il faut se m\u00e9fier des moyennes, qui cachent une disparit\u00e9 de situations. C'est normal puisque plus de 800\u00a0000\u00a0PGE ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9s pendant la crise du covid, pour un montant total de plus de 140\u00a0milliards d'euros. <br><br>Les entrepreneurs sont responsables et parviennent pour la plupart \u00e0 rembourser leur PGE, parfois, il est vrai, au prix d'investissements moindres\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> De licenciements\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026ou d'une diminution de leur marge. Je rappelle qu'il est possible de r\u00e9\u00e9chelonner la dur\u00e9e d'un PGE de moins de 50\u00a0000\u00a0euros sans aucune condition, sur dix ans au lieu de six ans, devant le m\u00e9diateur du cr\u00e9dit. Pour les PGE au-del\u00e0 de 50\u00a0000\u00a0euros, un r\u00e9\u00e9chelonnement peut \u00eatre n\u00e9goci\u00e9 avec le tribunal de commerce en se rapprochant du conseiller en charge de l'accompagnement des entreprises en difficult\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9fecture. Tous les conseillers sont mobilis\u00e9s et 20\u00a0000\u00a0entrepreneurs ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9s. Nous traversons un moment compliqu\u00e9, mais les entrepreneurs tiennent le coup et la plupart cherchent des comp\u00e9tences \u00e0 embaucher.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Veuillez conclure, madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e.<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Vous avez \u00e9voqu\u00e9 les 17\u00a0000\u00a0emplois supprim\u00e9s par le secteur priv\u00e9, mais 138\u00a0000\u00a0emplois ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s en France au cours de l'ann\u00e9e qui vient de s'\u00e9couler.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Aucune raison de s'en f\u00e9liciter\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Le Gouvernement est aux c\u00f4t\u00e9s des entreprises. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Aucune r\u00e9ponse, madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0St\u00e9phane Viry.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Viry. </strong>J'entends votre r\u00e9ponse, madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. Il n'en demeure pas moins que, partout dans les territoires, la tr\u00e9sorerie des entreprises, notamment des tr\u00e8s petites, petites et moyennes entreprises, est en train de plonger. L'inqui\u00e9tude grandit. Une r\u00e9action du Gouvernement est n\u00e9cessaire co\u00fbte que co\u00fbte\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle P\u00e9rigault.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Saulignac.</strong> Il a raison\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-08", "pageJO": "9856", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}