{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1643", "identifiant": {"numero": "1643", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation dans la bande de Gaza"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795808", "mandatRef": "PM797694"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834746", "abrege": "Europe", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 de l\u2019Europe"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834746", "abrege": "Europe", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 de l\u2019Europe"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-07", "pageJO": "1565", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DANS LA BANDE DE GAZA <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sabrina Sebaihi.<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi. </strong>Gaza meurt de faim. Des dizaines d\u2019enfants sont d\u00e9j\u00e0 morts de faim dans la bande de Gaza. Des milliers d\u2019autres sont en situation de famine extr\u00eame. Ramasser la nourriture \u00e0 m\u00eame le sol est devenu pour eux le dernier espoir de survie. \u00c0 Gaza donc, la d\u00e9shumanisation organis\u00e9e par Isra\u00ebl ne laisse aux Palestiniens qu\u2019un seul choix\u00a0: se nourrir de d\u00e9tritus ou mourir de faim.<br><br>C\u2019est dans ce contexte de famine g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e que, le 29 f\u00e9vrier dernier, l\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne a tir\u00e9 sur des civils lors d\u2019une distribution d\u2019aide humanitaire et a fait plus de cent morts. \u00c0 Gaza, on meurt de faim\u2026et on meurt aussi, parce qu\u2019on a faim, dans l\u2019indiff\u00e9rence la plus totale.<br><br>Monsieur le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, nous voyons les horreurs et la bestialit\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne au quotidien, qu'il s'agisse de soldats se photographiant au milieu de sous-v\u00eatements de femmes palestiniennes ou de l\u2019incendie de denr\u00e9es alimentaires en direct sur les r\u00e9seaux sociaux.<br><br>Nous entendons les d\u00e9clarations des ministres isra\u00e9liens exprimant clairement leur objectif de colonisation de la bande de Gaza, quand ils ne se r\u00e9jouissent pas de la perspective d\u2019une \u00e9puration ethnique du peuple palestinien.<br><br>Quelles actions concr\u00e8tes la France entreprend-elle pour arr\u00eater le g\u00e9nocide \u00e0 Gaza\u00a0? En qualit\u00e9 de membre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, la France d\u00e9posera-t-elle une r\u00e9solution pour exiger un cessez-le-feu imm\u00e9diat\u00a0? La France va-t-elle saisir la Cour p\u00e9nale internationale\u00a0? La France pr\u00e9voit-elle des sanctions diplomatiques et \u00e9conomiques \u00e0 l'encontre du gouvernement isra\u00e9lien\u00a0?<br><br>Pourquoi avons-nous abandonn\u00e9 les Palestiniens\u00a0? Les droits humains n\u2019ont ni religion, ni couleur de peau et, si nous n\u2019agissons pas, la France aussi aura le sang des Palestiniens sur ses mains. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019Europe.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019Europe. </i>Je vous prie de bien vouloir excuser l'absence de St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9, ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. <br><br>La guerre que le Hamas a d\u00e9clench\u00e9e le 7\u00a0octobre dernier contre Isra\u00ebl, se rendant ainsi coupable du plus grand massacre antis\u00e9mite du XXIe\u00a0si\u00e8cle, provoque au Proche-Orient une trag\u00e9die dont nous mesurons tous ici la gravit\u00e9. <br><br>\u00c0 quelques jours du 8\u00a0mars, l'ONU vient de confirmer l'ampleur des atteintes \u00e0 caract\u00e8re sexuel commises envers les femmes isra\u00e9liennes. <br><br>La France est, apr\u00e8s Isra\u00ebl, le pays qui compte le plus de victimes des attaques du 7\u00a0octobre. Trois Fran\u00e7ais sont toujours retenus comme otages \u00e0 Gaza\u00a0; ils doivent \u00eatre lib\u00e9r\u00e9s.<br><br>Apr\u00e8s cinq mois de guerre, vous l'avez dit, la situation humanitaire \u00e0 Gaza est catastrophique. Nous l'affirmons depuis le premier jour, et nous le r\u00e9p\u00e9tons avec davantage de force aujourd'hui, les Palestiniens n'ont pas \u00e0 \u00eatre les victimes des crimes du Hamas. La population civile manque de tout, notamment de nourriture. Cette situation est injustifiable. Il appartient \u00e0 Isra\u00ebl de faire en sorte que l'aide humanitaire parvienne en quantit\u00e9 suffisante \u00e0 la population civile\u00a0; c'est son obligation au titre du droit international. <br><br>La France agit concr\u00e8tement\u00a0: nous avons \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 larguer directement de l'aide humanitaire sur la bande de Gaza en lien avec nos partenaires jordaniens. Nous acheminons d'importantes quantit\u00e9s de fr\u00eat humanitaire\u00a0: des tentes, des protections hygi\u00e9niques, de la nourriture, en lien avec nos partenaires r\u00e9gionaux, en particulier le Qatar, les \u00c9mirats arabes unis et l'\u00c9gypte. Nous soutenons le syst\u00e8me de sant\u00e9 \u00e9gyptien, qui se trouve en premi\u00e8re ligne pour la prise en charge des bless\u00e9s. Nous accueillons des enfants palestiniens au sein des h\u00f4pitaux fran\u00e7ais. <br><br>Mais surtout, et c'est sans doute le plus important, nous exigeons un arr\u00eat imm\u00e9diat des combats, un cessez-le-feu durable afin de permettre la lib\u00e9ration des otages et l'all\u00e8gement de la souffrance des civils palestiniens.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Bayou.</strong> Il faut agir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Loin des pol\u00e9miques, la France agit pour la paix et pour la protection des civils. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sabrina Sebaihi.<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi. </strong>Au del\u00e0 des mots, nous attendons des actes. Je vous ai pos\u00e9 des questions tr\u00e8s pr\u00e9cises auxquelles vous n'avez pas r\u00e9pondu. <br><br>Le largage de l'aide alimentaire est un aveu d'\u00e9chec, celui de votre incapacit\u00e9 \u00e0 faire ouvrir un couloir humanitaire destin\u00e9 \u00e0 assurer l'acheminement de cette aide aux Palestiniens. Je r\u00e9it\u00e8re ma question\u00a0: qu'avez-vous pr\u00e9vu de faire concr\u00e8tement pour mettre fin au g\u00e9nocide des Palestiniens\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES et GDR-NUPES. \u2013\u00a0Madame Fatiha Keloua Hachi applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-07", "pageJO": "1565", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}