{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG920", "identifiant": {"numero": "920", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "organisations internationales", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PR\u00c9SIDENCE PAR L'IRAN DU FORUM SOCIAL 2023"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA609590", "mandatRef": "PM797742"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801883", "abrege": "Commerce ext\u00e9rieur, attractivit\u00e9 et Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9 et des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801883", "abrege": "Commerce ext\u00e9rieur, attractivit\u00e9 et Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9 et des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": "5260", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PR\u00c9SIDENCE PAR L'IRAN DU FORUM SOCIAL 2023 <a name=PG27></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, le 19\u00a0mai, l'Iran a pendu trois jeunes, Majid Kazemi, Saleh Mirhashemi et Saeed Yaghoubi, coupables d'avoir pris part au mouvement \u00ab\u00a0Femme, vie, libert\u00e9\u00a0\u00bb. Le 25\u00a0mai, l'Iran a encore ex\u00e9cut\u00e9 un homme en place publique. Ces ex\u00e9cutions s'ajoutent aux 200 d\u00e9j\u00e0 ordonn\u00e9es depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e.<br><br>Le 19\u00a0mai, l'Union europ\u00e9enne et l'ONU ont r\u00e9agi\u00a0; le 23\u00a0mai, l'Allemagne a r\u00e9agi\u00a0; le 23\u00a0mai \u00e9galement, 108\u00a0anciens chefs d'\u00c9tat et de Gouvernement de quarante-sept pays ont r\u00e9agi, appelant les autorit\u00e9s iraniennes \u00e0 \u00ab\u00a0rendre compte de leurs crimes\u00a0\u00bb.<br><br>Depuis le 19 mai, la France n'a rien dit. Madame la Premi\u00e8re ministre, pourquoi votre gouvernement s'est-il tu ? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br>Le 10 mai dernier, le pr\u00e9sident du Conseil des droits de l'homme des Nations unies (CDH) a d\u00e9sign\u00e9 l'Iran pour pr\u00e9sider le prochain Forum social 2023 du CDH. Madame la Premi\u00e8re ministre, c'est un outrage aux victimes, aux morts et aux prisonniers de la libert\u00e9. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz.</strong> Une honte\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault. </strong>Aussi, je vous demande une chose : faire entendre la voix de la France pour r\u00e9clamer l'annulation de cette nomination. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9 et des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Becht,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9 et des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger. </i>Face \u00e0 la r\u00e9pression brutale du r\u00e9gime iranien, l'action de la France est guid\u00e9e par deux exigences\u00a0: d'abord, soutenir les aspirations l\u00e9gitimes des Iraniennes et des Iraniens\u00a0; ensuite, garantir qu'il n'y ait pas d'impunit\u00e9 pour les auteurs de la r\u00e9pression.<br><br>Un moment fort a \u00e9t\u00e9 la remise du prix franco-allemand des droits de l'homme et de l'\u00c9tat de droit \u00e0 Mahsa Amini \u00e0 titre posthume et \u00e0 toutes les femmes iraniennes engag\u00e9es dans ce combat, cette pulsion de vie que la mort de Mahsa Amini a fait \u00e9clore.<br><br>Depuis octobre, huit trains de sanctions europ\u00e9ennes ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9s, le dernier d'entre eux le lundi 22\u00a0mai. Ceux-ci ont sp\u00e9cifiquement vis\u00e9 les responsables de la r\u00e9pression judiciaire des manifestants, ainsi que plusieurs personnalit\u00e9s ayant propag\u00e9 un discours de haine appelant \u00e0 la violence contre les manifestants, \u00e0 la r\u00e9pression des droits des femmes iraniennes, ou d\u00e9non\u00e7ant un pr\u00e9tendu complot occidental qui serait responsable du mouvement de manifestations en Iran.<br><br>Par ailleurs, nous avons exclu l'Iran de la commission de la condition de la femme des Nations unies, ce qui met fin \u00e0 une situation grotesque.<br><br>Nous avons \u00e9galement lanc\u00e9, dans le cadre du Conseil des droits de l'homme des Nations unies, une mission d'\u00e9tablissement des faits sur la situation des droits de l'homme afin de documenter la r\u00e9pression\u00a0: c'est un pas fondamental contre l'impunit\u00e9.<br><br>Enfin, l'Union europ\u00e9enne a adopt\u00e9 un nouveau cadre d'action relatif \u00e0 l'Iran, en se fondant sur les conclusions larges et pr\u00e9cises du Conseil. Nous l'utiliserons pleinement.<br><br>Vous le voyez\u00a0: la France et le Gouvernement sont \u00e0 l'action pour sanctionner certains comportements en Iran.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Qu'on arr\u00eate les pendaisons\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault. </strong>Vous n'avez r\u00e9pondu \u00e0 aucune de mes deux questions.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> Aucune\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault. </strong>La France, parce qu'elle est la France, parle d'une voix particuli\u00e8re, en tant que pays \u00e0 l'origine des droits de l'homme. La voix de la France r\u00e9sonne, mais vous la faites taire\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC et LFI, certains d\u00e9put\u00e9s de ces groupes se l\u00e8vent pour applaudir.)</i> Vous n'avez pas pris la parole depuis le 19\u00a0mai.<br><br>Nous ne pouvons \u00eatre des h\u00e9ritiers passifs des Lumi\u00e8res et des r\u00e9volutionnaires\u00a0; c'est ce que vous \u00eates aujourd'hui. Quand on veut repr\u00e9senter la France, quand on dirige la diplomatie fran\u00e7aise, on ne peut \u00eatre un petit ministre <i>(Protestations sur quelques bancs du groupe RE)</i>\u00a0: on doit \u00eatre un grand ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res. (Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES, ainsi que sur quelques bancs du groupe LR.) La voix de la France doit s'exprimer pour les droits de l'homme, les droits des femmes, la libert\u00e9\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes SOC et LFI-NUPES, certains d\u00e9put\u00e9s de ces groupes se l\u00e8vent pour applaudir. \u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES.)<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz.</strong> Vous \u00eates tout petit\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Becht,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>La France, pays des droits de l'homme, est \u00e0 l'action aux c\u00f4t\u00e9s de l'Union europ\u00e9enne pour sanctionner les violations des droits de l'homme en Iran. <i>(Exclamations sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> Mais parlez\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-31", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": "5260", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}