{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1074", "identifiant": {"numero": "1074", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Participation de d\u00e9put\u00e9s \u00e0 une manifestation interdite"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793904", "mandatRef": "PM796596"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791597", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791597", "abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": "7203", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PARTICIPATION DE D\u00c9PUT\u00c9S \u00c0 UNE MANIFESTATION INTERDITE <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Aur\u00e9lien Lopez-Liguori.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Lopez-Liguori. </strong>Le statut de d\u00e9put\u00e9 de la nation ne nous place pas au-dessus des lois. Au contraire, il nous oblige envers la France et les Fran\u00e7ais. Pourtant, des \u00e9lus de la NUPES, pr\u00e9sents dans cet h\u00e9micycle, nous ont offert samedi dernier, une fois encore, un spectacle consternant en participant \u00e0 une manifestation interdite : nous les avons vus se pavaner sous les cris de \u00ab Tout le monde d\u00e9teste la police \u00bb. Fid\u00e8le \u00e0 elle-m\u00eame, l'extr\u00eame gauche nous prouve sa haine des forces de l'ordre et, \u00e0 travers elles, la haine de la France ! <i>(Protestations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>J'accuse Mmes\u00a0Panot, Rousseau, Simonnet et Keke, j'accuse MM.\u00a0Boyard, Portes, Coquerel, Legavre, L\u00e9aument et Bilongo, j'accuse la France insoumise et les \u00c9cologistes de souffler sur les braises de l'anarchie. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> La d\u00e9lation a une longue histoire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Madame la pr\u00e9sidente, ce sont des interpellations personnelles\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Lopez-Liguori. </strong>Vous avez choisi votre camp en affichant votre soutien au gang Traor\u00e9, une famille qui a \u00e0 son actif des dizaines et des dizaines de condamnations pour violences aggrav\u00e9es, cambriolages, trafic de stup\u00e9fiants et m\u00eame viols. Votre manie pathologique de vous entourer de d\u00e9linquants dangereux comme les Traor\u00e9, de fanatiques sans limites comme ceux des Soul\u00e8vements de la Terre ou encore de milices violentes comme la Jeune Garde en dit long sur le projet que vous portez pour notre pays.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Vous \u00eates les h\u00e9ritiers de P\u00e9tain\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Lopez-Liguori. </strong>Ce n'est pas \u00e0 l'Assembl\u00e9e de sanctionner ses d\u00e9put\u00e9s\u00a0: c'est aux Fran\u00e7ais de le faire dans les urnes. La justice doit agir car une manifestation interdite l'est pour tout le monde, m\u00eame pour des d\u00e9put\u00e9s. Ce n'est pas moi qui le dis, c'est l'article\u00a0R.\u00a0644-4 du code p\u00e9nal, que certains seraient bien avis\u00e9s de relire.<br><br>Monsieur le garde des sceaux, apr\u00e8s les manifestations scandaleuses de Sainte-Soline, vous aviez, avec raison, adress\u00e9 un message de fermet\u00e9 aux procureurs. Comptez-vous envoyer ce m\u00eame message de fermet\u00e9 aux d\u00e9put\u00e9s qui ont d\u00e9shonor\u00e9 leur fonction en participant \u00e0 ces manifestations\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN. \u2013\u00a0Mme\u00a0Sandrine Rousseau fait signe aux d\u00e9put\u00e9s du groupe RE de se lever.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> On dirait une question du groupe Renaissance\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Quelques jours apr\u00e8s les \u00e9meutes, je trouve qu'il est effectivement scandaleux de voir des \u00e9lus de la R\u00e9publique, ceints de leur \u00e9charpe tricolore, ne pas quitter un rassemblement o\u00f9 retentissent les cris \u00ab\u00a0On d\u00e9teste la police\u00a0\u00bb.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Allez, soyez d'accord avec le RN\u00a0! C'est magnifique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux. </i>Non\u00a0! Je ne d\u00e9teste pas la police\u00a0! J'aime la police\u00a0! J'aime la justice\u00a0! J'aime la R\u00e9publique\u00a0! J'aime la Constitution de 1958\u00a0! <i>(Les d\u00e9put\u00e9s du groupe RE se l\u00e8vent pour applaudir. \u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs des groupes RN, LR, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Allez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, le garde des sceaux n'a pas la possibilit\u00e9 de donner des directives de poursuite au parquet, mais, en vertu de l'article\u00a040 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, vous pouvez porter \u00e0 la connaissance du procureur de la R\u00e9publique les faits relatifs \u00e0 la participation \u00e0 cette manifestation interdite qui constituent, effectivement, une infraction. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RN et LR, ainsi que sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Vous saccagez la R\u00e9publique\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Vous m\u00ealez vos applaudissements \u00e0 ceux des fascistes, bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Madame Panot\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-12", "pageJO": "7203", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}