{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1112", "identifiant": {"numero": "1112", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Union europ\u00e9enne", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "NOMINATION DE FIONA SCOTT MORTON"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794538", "mandatRef": "PM796977"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801883", "abrege": "Commerce ext\u00e9rieur, attractivit\u00e9 et Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9 et des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801883", "abrege": "Commerce ext\u00e9rieur, attractivit\u00e9 et Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9 et des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": "7540", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> NOMINATION DE FIONA SCOTT MORTON <a name=PG23></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thibaut Fran\u00e7ois.<br><br><strong>M.\u00a0Thibaut Fran\u00e7ois. </strong>Le 14\u00a0juillet dernier, la nomination scandaleuse de Fiona Scott Morton comme \u00e9conomiste en chef \u00e0 la direction g\u00e9n\u00e9rale de la concurrence de la Commission europ\u00e9enne \u00e9tait act\u00e9e, preuve de plus, s'il en fallait une, que la Commission est \u00e9trang\u00e8re \u00e0 toute id\u00e9e de souverainet\u00e9, qu'elle soit nationale ou m\u00eame europ\u00e9enne. Ancienne consultante aupr\u00e8s de g\u00e9ants du num\u00e9rique comme Microsoft ou Apple, cette Am\u00e9ricaine a aussi servi l'administration Obama. Comment imaginer que cette lobbyiste d\u00e9fende r\u00e9ellement l'int\u00e9r\u00eat des Europ\u00e9ens contre l'influence des Gafam, quand nous savons que toute divulgation d'informations confidentielles relatives aux entreprises am\u00e9ricaines pour lesquelles elle a travaill\u00e9 la ferait tomber sous le coup du Cohen Act pour espionnage \u00e9conomique par ou pour le compte d'un gouvernement \u00e9tranger\u00a0? Son all\u00e9geance est donc toute trouv\u00e9e et le destin des Gafam est d\u00e9sormais entre les mains des Gafam eux-m\u00eames.<br><br>Les ann\u00e9es s'\u00e9coulent et les scandales s'encha\u00eenent \u00e0 la Commission europ\u00e9enne dont la pr\u00e9sidente, Ursula von der Leyen, outrepasse all\u00e8grement ses pr\u00e9rogatives \u2013\u00a0ses \u00e9changes de SMS avec le PDG de Pfizer lors de la n\u00e9gociation des juteux contrats de vaccins l'ont montr\u00e9.<br><br>Nombre de gouvernements ont pourtant d\u00e9nonc\u00e9 ces d\u00e9rives de la Commission \u2013\u00a0qui fait trop souvent fi de la volont\u00e9 des peuples europ\u00e9ens et de leurs int\u00e9r\u00eats, comme le d\u00e9montre cette nomination. Ce m\u00e9pris envers les \u00c9tats membres \u00e9tait \u00e0 peine masqu\u00e9 dans les propos de la porte-parole de la Commission, Dana Spinant\u00a0: \u00ab\u00a0La d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise. Nous ne voyons pas de raison de la reconsid\u00e9rer.\u00a0\u00bb.<br><br>Cela doit cesser. Il n'existe pas de sup\u00e9riorit\u00e9 des bureaucrates de la Commission europ\u00e9enne sur la volont\u00e9 des peuples europ\u00e9ens\u00a0!<br><br>J'aimerais que Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre nous dise si elle va r\u00e9ellement s'opposer \u00e0 cette nomination ou si elle continuera \u00e0 laisser la Commission europ\u00e9enne dicter ses r\u00e8gles envers et contre tous les \u00c9tats membres. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9 et des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Becht,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9 et des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger. </i>Je voudrais associer \u00e0 ma r\u00e9ponse Jean-No\u00ebl Barrot, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique et des t\u00e9l\u00e9communications. Le d\u00e9put\u00e9 Philippe Latombe a d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 une question \u00e0 ce sujet et je lui ai donn\u00e9 la position du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Non, vous n'avez pas r\u00e9pondu\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Becht,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Je vous l'indique donc \u00e0 nouveau. Ce profil pose question s'agissant tant des conflits d'int\u00e9r\u00eats que de la souverainet\u00e9 europ\u00e9enne. Cette nomination est certes le fruit d'un processus interne \u00e0 la Commission europ\u00e9enne, mais nous avons express\u00e9ment invit\u00e9 celle-ci \u00e0 la r\u00e9examiner.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> On a compris, mais vous allez faire quoi\u00a0? Elle a refus\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Becht,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Je note aussi que le Parlement europ\u00e9en s'est saisi de la question. Il auditionne aujourd'hui m\u00eame la commissaire Vestager. L'id\u00e9e de souverainet\u00e9 europ\u00e9enne port\u00e9e par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et pouss\u00e9e par la France depuis six ans est d\u00e9sormais majoritaire en Europe. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Charles Sitzenstuhl.</strong> Eh oui, c'est tr\u00e8s clair\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Becht,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>La d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats strat\u00e9giques de l'Union europ\u00e9enne, de nos entreprises et de nos emplois est d\u00e9sormais une boussole pour notre action au niveau europ\u00e9en, position partag\u00e9e \u00e0 la fois par les \u00c9tats membres et les institutions europ\u00e9ennes. Ce succ\u00e8s, c'est aussi au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et \u00e0 cette majorit\u00e9 que nous le devons. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Cela fait quoi, d'\u00eatre un paillasson\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Becht,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Nous attendons que la Commission europ\u00e9enne suive cette voie et r\u00e9examine la d\u00e9cision qu'elle a prise de nommer Mme\u00a0Fiona Scott Morton \u00e0 ce poste. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> C'est mal barr\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thibaut Fran\u00e7ois.<br><br><strong>M.\u00a0Thibaut Fran\u00e7ois. </strong>Depuis trop longtemps, vous attendez les d\u00e9cisions de la Commission europ\u00e9enne qui, je le rappelle, ne repr\u00e9sente personne alors que les pouvoirs devraient \u00eatre confi\u00e9s au Conseil europ\u00e9en qui, lui, repr\u00e9sente les peuples. Vous venez de souligner que vous aviez une majorit\u00e9 au Parlement europ\u00e9en. Je vous rappelle que vous avez perdu les \u00e9lections europ\u00e9ennes en 2019 et je vous pr\u00e9dis que vous perdrez \u00e0 nouveau celles qui auront lieu en 2024. C'est Jordan Bardella qui en sortira victorieux.<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai.</strong> Mais oui, bien s\u00fbr\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibaut Fran\u00e7ois. </strong>Alors rendez-vous dans un an en juin\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-19", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": "7540", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}