{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG934", "identifiant": {"numero": "934", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "partis et mouvements politiques", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "MILITANTS \u00c9COLOGISTES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795010", "mandatRef": "PM797247"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801854", "abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": "5497", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MILITANTS \u00c9COLOGISTES <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin. </strong>Vous vous trompez de cible, monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer. Nous nous appr\u00eatons \u00e0 vivre un \u00e9t\u00e9 infernal, tous les voyants sont au rouge - s\u00e9cheresse hivernale, nappes phr\u00e9atiques au plus bas, feux de for\u00eats pr\u00e9coces\u2026 -, et quelles sont vos r\u00e9ponses ? Des GPS espions, des cam\u00e9ras de surveillance et du marquage cod\u00e9 sur la peau. Il n\u2019y a peut-\u00eatre pas d\u2019argent magique, mais vous ne manquez pas de moyens quand il s\u2019agit de r\u00e9primer les militants ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Vous d\u00e9ployez un arsenal judiciaire et policier sans pr\u00e9c\u00e9dent au service d\u2019int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s \u2013\u00a0une gabegie d\u2019argent public, pour prot\u00e9ger une poign\u00e9e de privil\u00e9gi\u00e9s. De m\u00eame que vous avez r\u00e9prim\u00e9 les syndicats et les mouvements ouvriers, vous menez une offensive in\u00e9dite contre les militants qui d\u00e9fendent nos biens communs. Avec vous, sans surprise, c\u2019est \u00e0 chaque fois la m\u00eame devise\u00a0: dur avec les gens, faible avec les puissants.<i> (M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Vous faites pire que jouer avec le feu\u00a0: vous allumez les incendies. Si vous vous d\u00e9cha\u00eenez contre nous, c'est parce que vous avez peur. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe RE.)</i> Vous avez peur, parce que nous sommes de plus en plus nombreux \u00e0 nous soulever. Nous ne sommes pas des grands m\u00e9chants radicaux, comme vous le pr\u00e9tendez, mais des infirmi\u00e8res, des scientifiques, des ouvriers, des \u00e9tudiants, des philosophes, des agriculteurs, des artistes\u2026 (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.) Vous avez peur de nous, les raisonnables et les d\u00e9fenseurs du vivant.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier.</strong> Des raisonnables qui cassent\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin. </strong>Comme d\u2019habitude, vous surjouez la caricature et flirtez avec le mensonge, en pr\u00e9tendant que nous sommes violents et irresponsables. En v\u00e9rit\u00e9, les militants que vous traquez et que vous arr\u00eatez ont le courage qui vous manque\u00a0: le courage de dire non \u00e0 l\u2019agrobusiness et \u00e0 ceux qui s'agrippent \u00e0 leurs privil\u00e8ges, le courage de prot\u00e9ger nos biens communs. Quand ferez-vous enfin preuve de courage\u00a0? Quand changerez-vous de cible\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibaut Fran\u00e7ois.</strong> Nous ne sommes ni au cours Florent ni \u00e0 Tolbiac\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Je n'ai pas bien compris l'objet de votre question, madame la d\u00e9put\u00e9e.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RE .</strong> Nous non plus\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibaut Fran\u00e7ois.</strong> Personne n'a compris\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Je pensais que vous m'interrogeriez sur l'interpellation des personnes qui ont saccag\u00e9 l'usine Lafarge.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Quel mauvais acteur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Vous avez d\u00fb r\u00e9fl\u00e9chir entre-temps, et vous avez d\u00fb vous souvenir que les policiers de la R\u00e9publique exercent sous l'autorit\u00e9 de magistrats libres et ind\u00e9pendants. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Rodrigo Arenas.</strong> Heureusement qu\u2019ils sont ind\u00e9pendants de vous\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin. </strong>\u00c0 vous entendre, monsieur le ministre, nous comprenons parfaitement qui vous prot\u00e9gez et qui a vos faveurs.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Je vous propose d'\u00e9viter les proc\u00e8s d'intention, madame la d\u00e9put\u00e9e\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Ce n'est pas votre genre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u2026et de parler clairement\u00a0: vous le devez \u00e0 vos \u00e9lecteurs. Notre pays est dot\u00e9 de magistrats ind\u00e9pendants qui ouvrent des enqu\u00eates soit parce qu'on a attent\u00e9 \u00e0 la vie de gendarmes, comme \u00e0 Sainte-Soline \u2013\u00a0mais vous n'avez aucun mot de compassion pour les nombreux bless\u00e9s <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, LR et HOR)\u00a0\u2013,\u2026</i><br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Anthoine.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin et Mme\u00a0Julie Laernoes .</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u2026soit parce qu'on saccage des mus\u00e9es, dont on voit mal le lien avec la d\u00e9fense de l'\u00e9cologie <i>(M\u00eames mouvements)</i>,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau.</strong> Vous, c'est la plan\u00e8te que vous saccagez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u2026soit parce qu'on attente aux biens. Or vous n'avez pas de majorit\u00e9, ni politique ni morale, pour imposer vos id\u00e9es \u00e0 la R\u00e9publique fran\u00e7aise.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin.</strong> L'environnement est la deuxi\u00e8me pr\u00e9occupation des Fran\u00e7ais, monsieur le ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Acceptez que vous n'ayez pas de sup\u00e9riorit\u00e9 de morale, pas plus que n'importe quel autre citoyen. Les policiers et les gendarmes ne font qu'appliquer les lois que nous votons \u2013\u00a0que vous votez dans l'h\u00e9micycle\u00a0\u2013, voulues par le peuple fran\u00e7ais. (Mme\u00a0Anne-Laurence Petel applaudit.) Il n'y a pas un camp du bien, qui s'opposerait \u00e0 tous les autres\u00a0: il n'y a que la R\u00e9publique fran\u00e7aise, avec des magistrats ind\u00e9pendants, et avec des policiers et des gendarmes qui font leur travail, ne vous en d\u00e9plaise. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE, LR et HOR.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": "5497", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}