{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1411", "identifiant": {"numero": "1411", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "justice", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Relaxe du garde des sceaux par la Cour de justice de la R\u00e9publique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720430", "mandatRef": "PM797025"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801858", "abrege": "Relations avec le Parlement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 des relations avec le Parlement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-06", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801858", "abrege": "Relations avec le Parlement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 des relations avec le Parlement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-06", "pageJO": "10952", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RELAXE DU GARDE DES SCEAUX PAR LA COUR DE JUSTICE DE LA R\u00c9PUBLIQUE <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Ugo Bernalicis.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis. </strong>La Cour de justice de la R\u00e9publique (CJR) a prononc\u00e9 la relaxe d\u2019\u00c9ric Dupond-Moretti, garde des sceaux, ministre de la justice. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.) </i>Nous voil\u00e0 face \u00e0 une d\u00e9cision abracadabrantesque,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Charles Sitzenstuhl.</strong> Vous \u00eates ind\u00e9cent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis. </strong>\u2026rendue notamment par des coll\u00e8gues ici pr\u00e9sents, qui constate noir sur blanc que \u00ab\u00a0l'\u00e9l\u00e9ment mat\u00e9riel des d\u00e9lits de prise ill\u00e9gale d\u2019int\u00e9r\u00eats vis\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9vention appara\u00eet \u00e9tabli \u00e0 l\u2019\u00e9gard du pr\u00e9venu\u00a0\u00bb, mais qui n\u2019entre pas en voie de condamnation \u00ab\u00a0\u00e0 d\u00e9faut de caract\u00e9risation de l\u2019\u00e9l\u00e9ment intentionnel\u00a0\u00bb car, tenez-vous bien, le ministre n\u2019avait \u00ab\u00a0pas la conscience suffisante [\u2026] de s\u2019exposer \u00e0 la commission\u00a0\u00bb de l\u2019infraction <i>(Rires sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES)</i>, refusant d\u2019appliquer en cons\u00e9quence la jurisprudence pourtant constante de la Cour de cassation. Le voici malgr\u00e9 lui condamn\u00e9 \u00e0 l\u2019innocence \u2013\u00a0un v\u00e9ritable bras d\u2019honneur \u00e0 l\u2019id\u00e9e de justice ainsi qu\u2019\u00e0 la coh\u00e9rence du droit. (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br>Avec cette erreur manifeste de droit, le pourvoi en cassation semblait \u00e9vident. Pourtant, ce lundi, le procureur g\u00e9n\u00e9ral R\u00e9my Heitz lui-m\u00eame, \u00e0 rebours de ses propres r\u00e9quisitions d'un an de prison avec sursis, a propos\u00e9 de tourner la page, de regarder vers l\u2019avenir \u2013\u00a0paraphrasant le garde des sceaux. Quant aux plaignants l\u00e9s\u00e9s, ils ne peuvent pas se pourvoir en cassation du fait de la proc\u00e9dure de la CJR.<br><br>Or s\u2019il y a une page \u00e0 tourner, c\u2019est bien celle de la CJR qui a fait la d\u00e9monstration de son \u00e9chec. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Mme\u00a0Sabrina Sebaihi applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Parmentier-Lecocq.</strong> Ridicule\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis. </strong>Les macronistes proposaient d\u00e9j\u00e0 de la supprimer lors de la r\u00e9forme constitutionnelle de 2018. Bien que je pr\u00f4ne une normalisation du traitement judiciaire des membres du Gouvernement, il est n\u00e9cessaire de maintenir une certaine sp\u00e9cificit\u00e9, afin de renforcer la l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9mocratique et de garantir l\u2019impartialit\u00e9 et l\u2019ind\u00e9pendance de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> C'est tout de m\u00eame mieux, quand vous \u00eates calme, Bernalicis\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, allez-vous proposer un projet de loi constitutionnelle visant \u00e0 supprimer la CJR et comprenant\u00a0: la formation de jugement avec un jury populaire car qui de mieux que le peuple pour juger celles et ceux qui le repr\u00e9sentent\u00a0; l\u2019alignement des r\u00e8gles de nomination du parquet sur celles du si\u00e8ge\u00a0; le rattachement de la police judiciaire \u00e0 la magistrature\u00a0? <i>(Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent pour applaudir.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des relations avec le Parlement. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya.</strong> Vous n'avez donc pas de courage, monsieur le garde des sceaux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Franck Riester,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des relations avec le Parlement. </i>Vous n'\u00eates, monsieur le d\u00e9put\u00e9 Bernalicis, ni procureur ni juge. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i> Avec votre question, vous pi\u00e9tinez l'autorit\u00e9 de la chose jug\u00e9e, comme vous avez pi\u00e9tin\u00e9 pendant des mois la pr\u00e9somption d'innocence. (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Et il a pi\u00e9tin\u00e9 la commission des lois\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Franck Riester,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Vous le savez, la Cour de justice de la R\u00e9publique est une juridiction compos\u00e9e de magistrats professionnels et de parlementaires de tous les groupes, le v\u00f4tre y compris. Dois-je vous rappeler que Mme Obono \u00e9tait une des juges ? <i>(Brouhaha.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Parmentier-Lecocq.</strong> Voil\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Franck Riester,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Apr\u00e8s une enqu\u00eate de la commission d'instruction et l'audience de nombreux t\u00e9moins, elle a d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 puis d\u00e9cid\u00e9 la relaxe du garde des sceaux.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol.</strong> Vous cassez tout ce que vous touchez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Franck Riester,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Hier, le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Cour de cassation a annonc\u00e9 qu'il ne formerait pas de pourvoi contre cette d\u00e9cision\u00a0: elle est donc d\u00e9finitive. <br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> C'est bien le probl\u00e8me\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Franck Riester,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Nous devons respecter les proc\u00e9dures, le droit et la Constitution. Nous n'avons pas \u00e0 commenter des d\u00e9cisions de justice. Encore une fois, nous devons respecter l'autorit\u00e9 de la chose jug\u00e9e.<br><br>Le ministre de la justice est \u00e0 la t\u00e2che depuis le premier jour, suivant la feuille de route fix\u00e9e par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> On ne supprime pas la CJR\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Franck Riester,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Vous me demandez si la Cour de justice de la R\u00e9publique doit \u00eatre supprim\u00e9e. Ce d\u00e9bat constitutionnel a d\u00e9j\u00e0 eu lieu et des r\u00e9flexions \u00e0 ce sujet ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 men\u00e9es dans le cadre des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Franck Riester,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Il s'agirait d'une r\u00e9forme constitutionnelle majeure\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya.</strong> Eh bien, un peu de courage\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Franck Riester,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>\u2026qui toucherait au principe cardinal de la s\u00e9paration des pouvoirs. Elle n\u00e9cessiterait des concertations denses et une forme de consensus politique. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>La justice a tranch\u00e9, respectez-la. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Ugo Bernalicis.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis. </strong>Moi aussi je vais vous r\u00e9pondre de mani\u00e8re tr\u00e8s relaxe\u00a0: je pense qu'il faut supprimer la Cour de justice de la R\u00e9publique, comme vous le proposiez, et la remplacer par un jury populaire. Vous devrez en r\u00e9pondre devant le peuple. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Mme\u00a0Sandrine Rousseau applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Pr\u00e9parez la guillotine\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-06", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-06", "pageJO": "10952", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}