{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG903", "identifiant": {"numero": "903", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pollution", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "TRAIT\u00c9 MONDIAL CONTRE LA POLLUTION PLASTIQUE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720334", "mandatRef": "PM796884"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791599", "abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": "5247", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TRAIT\u00c9 MONDIAL CONTRE LA POLLUTION PLASTIQUE <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jimmy Pahun.<br><br><strong>M.\u00a0Jimmy Pahun. </strong>Monsieur le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, hier a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Paris la deuxi\u00e8me session de n\u00e9gociation du trait\u00e9 contre la pollution plastique. Le monde s'est donn\u00e9 pour objectif d'aboutir \u00e0 un accord l'ann\u00e9e prochaine. Un accord que la France, au sein de la Coalition de la haute ambition pour mettre fin \u00e0 la pollution plastique emmen\u00e9e par le Rwanda et la Norv\u00e8ge, souhaite contraignant et ambitieux.<br><br>Avec les groupes Renaissance, LFI, Socialistes, Horizons, \u00c9cologiste, GDR et LIOT, le groupe D\u00e9mocrate a lanc\u00e9 un appel en faveur d'un tel trait\u00e9. Nous soutenons les objectifs de la Coalition, qui r\u00e9unit plus de cinquante pays\u00a0: r\u00e9duire la production et la consommation de plastique\u00a0; \u00e9coconcevoir les plastiques\u00a0; organiser une collecte et un recyclage efficaces.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jimmy Pahun. </strong>Toute la semaine, nos pens\u00e9es accompagneront les n\u00e9gociateurs fran\u00e7ais et ceux de nos partenaires\u00a0: Paris devra d'ores et d\u00e9j\u00e0 poser les jalons d'un trait\u00e9 contraignant et ambitieux.<br><br>La solution, c'est r\u00e9duire, r\u00e9duire, r\u00e9duire\u00a0! Il faut supprimer les polym\u00e8res et les additifs probl\u00e9matiques, toxiques et non recyclables, et il faut r\u00e9volutionner les usages. Tel est bien l'esprit de la loi Agec \u2013\u00a0relative \u00e0 la lutte contre le gaspillage et \u00e0 l\u2019\u00e9conomie circulaire\u00a0\u2013 et de la loi \u00ab\u00a0climat et r\u00e9silience\u00a0\u00bb \u2013\u00a0portant lutte contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique et renforcement de la r\u00e9silience face \u00e0 ses effets.<br><br>La France dispose ainsi d'une l\u00e9gislation d'avant-garde pour lutter contre la pollution plastique. Il faut maintenant assurer sa bonne application et, quand c'est n\u00e9cessaire, prendre des mesures compl\u00e9mentaires pour s'assurer d'atteindre les objectifs fix\u00e9s\u00a0: 100\u00a0% de plastiques recycl\u00e9s en 2025 et z\u00e9ro plastique \u00e0 usage unique en 2040. L'accompagnement public des entreprises sera un facteur de r\u00e9ussite de cette rapide mais indispensable transition.<br><br>Monsieur le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, comment garantir que nous atteindrons ces objectifs et que les obligations et interdictions pr\u00e9vues par les lois Agec et \u00ab\u00a0climat et r\u00e9silience\u00a0\u00bb seront respect\u00e9es, alors que la production de plastique augmente tous les jours\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem ainsi que sur plusieurs bancs des groupes RE et HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et de la chasse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Je vous remercie de votre initiative transpartisane, qui s'inscrit dans la continuit\u00e9 de votre combat contre le plastique, notamment avec la proposition de loi visant \u00e0 lutter contre les plastiques dangereux pour l'environnement et la sant\u00e9. Sans doute en mesurez-vous en partie les effets depuis votre position privil\u00e9gi\u00e9e du Morbihan. <i>(M.\u00a0Jimmy Pahun acquiesce.)</i><br><br>La pollution des oc\u00e9ans est \u00e0 85\u00a0% constitu\u00e9e de plastique. En l'espace de cinquante ans, 7\u00a0milliards de tonnes de plastique se sont r\u00e9pandues sur la plan\u00e8te. La production, vous l'avez dit, augmente toujours et les chiffres sont alarmants\u00a0: selon les experts, si nous ne changeons rien, d'ici \u00e0 2050 ou 2060, le plastique sera \u00e0 l'origine de 10\u00a0% des gaz \u00e0 effet de serre et, plus embl\u00e9matique sinon plus inqui\u00e9tant, sa masse dans les oc\u00e9ans sera sup\u00e9rieure \u00e0 celle des poissons.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> \u00c7a fait six ans, et vous n'avez rien fait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Prendre la mesure de telles cons\u00e9quences oblige \u00e0 se mobiliser \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale\u00a0: dans leur vie, 80\u00a0% des plastiques franchissent au moins une fronti\u00e8re. Le deuxi\u00e8me cycle de n\u00e9gociations que vous avez \u00e9voqu\u00e9 a pour enjeu de poser les fondations du futur trait\u00e9, qui devra \u00eatre ambitieux et contraignant, donc assorti d'un m\u00e9canisme de contr\u00f4le.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Il faut arr\u00eater la production\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Tels sont les objectifs de la Coalition, pr\u00e9sid\u00e9e par le Rwanda et la Norv\u00e8ge, \u00e0 laquelle la France appartient. Avant-hier, nous avons eu la satisfaction de voir le Japon nous rejoindre, mais il s'agit d'un travail de longue haleine\u00a0: il n'y a pas d'individus plastico-sceptiques, mais certains pays producteurs sont nettement moins volontaires que l'Europe et l'Afrique, globalement tr\u00e8s align\u00e9es.<br><br>Le soutien des parlementaires est crucial. Dans ce domaine, la France, qui a encore des marges de progression, n'est certes pas exemplaire, mais nous pouvons valoriser certaines de nos initiatives. Nous sommes par exemple, depuis le 1er\u00a0janvier, le premier pays au monde \u00e0 interdire la vaisselle jetable dans les lieux de restauration rapide. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR.</i> \u2013\u00a0M.\u00a0Bertrand Pancher applaudit \u00e9galement.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-05-31", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-05-31", "pageJO": "5247", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}