{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1123", "identifiant": {"numero": "1123", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "STRAT\u00c9GIE NATIONALE DE SANT\u00c9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722374", "mandatRef": "PM797196"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826644", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-09-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826644", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-09-27", "pageJO": "8014", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> STRAT\u00c9GIE NATIONALE DE SANT\u00c9 <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Cyrille Isaac-Sibille.<br><br><strong>M.\u00a0Cyrille Isaac-Sibille. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Aur\u00e9lien Rousseau, ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br>Toutes les politiques publiques refl\u00e8tent la vision d'une action, qui se manifeste au moyen de d\u00e9bats autour de la strat\u00e9gie ou de lois d'orientation. En mati\u00e8re de sant\u00e9, lors de la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature, nous avions fix\u00e9 un cap\u00a0: Ma sant\u00e9\u00a02022. Aujourd'hui, alors que va commencer l'examen du nouveau projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale (PLFSS), qui n'est que la traduction budg\u00e9taire annuelle d'une politique, les parlementaires ont besoin de conna\u00eetre votre vision.<br><br>Voil\u00e0 plusieurs mois que vos services travaillent sur un document qui d\u00e9finit la trajectoire pluriannuelle de la politique de sant\u00e9, d\u00e9sign\u00e9 sous le nom de \u00ab\u00a0strat\u00e9gie nationale de sant\u00e9\u00a0\u00bb. Ce document consacre une place importante \u00e0 la pr\u00e9vention. C'est pourquoi nous saluons l'annonce de deux mesures phares dans le prochain PLFSS, \u00e0 savoir la vaccination g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e contre le papillomavirus et le traitement pr\u00e9ventif contre la bronchiolite. Pour qu'une politique de pr\u00e9vention soit efficace, nous devons concentrer nos efforts sur quelques priorit\u00e9s. Je vous en proposerai deux\u00a0: le surpoids et la sant\u00e9 mentale. Beaucoup de propositions int\u00e9ressantes figurent dans cette strat\u00e9gie nationale de sant\u00e9\u00a0; aussi, je conseille \u00e0 tous mes coll\u00e8gues d'en prendre connaissance. <i>(Mme\u00a0Caroline Fiat s'exclame.)</i> Parmi ces propositions, j'ai notamment d\u00e9fendu la cr\u00e9ation d'un brevet de sant\u00e9 publique et la formation de 300\u00a0000\u00a0secouristes en sant\u00e9 mentale.<br><br>Monsieur le ministre, pouvez-vous nous proposer, en application de l'article\u00a050-1 de la Constitution, un d\u00e9bat devant le Parlement \u2013\u00a0donc devant la nation\u00a0\u2013 afin d'exposer votre strat\u00e9gie nationale de sant\u00e9\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> All\u00f4, all\u00f4\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cyrille Isaac-Sibille. </strong>C'est un d\u00e9bat essentiel pour tous les acteurs de la sant\u00e9\u00a0; il nous permettrait de conna\u00eetre en amont votre vision, vos objectifs et vos priorit\u00e9s et \u00e9clairerait le d\u00e9bat budg\u00e9taire que nous allons bient\u00f4t avoir.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Vous avez raison, nous avons besoin d'une strat\u00e9gie de sant\u00e9 pluriannuelle, \u00e9valu\u00e9e et d\u00e9battue r\u00e9guli\u00e8rement devant le Parlement. Mais il nous faut la replacer dans un cadre politique, de sorte qu'elle ne consiste pas uniquement en une compilation d'indicateurs et de chiffres. Ce cadre politique est d'autant plus important que nous avons engag\u00e9 trois changements, \u00e0 commencer par Ma sant\u00e9\u00a02022. Depuis, de tr\u00e8s nombreuses initiatives ont \u00e9t\u00e9 prises. Je pense au S\u00e9gur de la sant\u00e9, qui visait \u00e0 am\u00e9liorer la r\u00e9mun\u00e9ration des soignants, et \u00e0 divers textes dont le Parlement est \u00e0 l'origine, tels que la loi portant am\u00e9lioration de l\u2019acc\u00e8s aux soins par la confiance aux professionnels de sant\u00e9 dont Mme\u00a0St\u00e9phanie Rist est \u00e0 l'origine.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Une excellente loi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre. </i>La deuxi\u00e8me raison pour laquelle je pense que nous devons avoir ce d\u00e9bat, c'est \u2013\u00a0vous l'avez signal\u00e9\u00a0\u2013 que le virage pr\u00e9ventif est en cours. Vous avez cit\u00e9 en particulier la campagne d'immunisation contre la bronchiolite. Je suis heureux de vous annoncer que cette campagne est une r\u00e9ussite, avec de 60\u00a0% \u00e0 80\u00a0% de taux d'adh\u00e9sion dans les maternit\u00e9s. Vous avez \u00e9galement cit\u00e9 le vaccin contre le papillomavirus, ainsi que la sant\u00e9 mentale et le sport sant\u00e9, qui sont des sujets majeurs. Nous comptons d\u00e9j\u00e0 60\u00a0000\u00a0secouristes de sant\u00e9 mentale \u2013\u00a0un dossier que vous avez soutenu.<br><br>Par cons\u00e9quent, nous devons avoir ce d\u00e9bat politique, et cela d'autant plus que les soignants ont besoin de savoir quel est notre plan et o\u00f9 l'on va. Les ann\u00e9es qui sont devant nous seront encore difficiles\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> \u00c7a ira mieux \u00e0 partir de 2027, para\u00eet-il\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre . </i>\u2026mais nous avons les ressources pour les affronter. Nous devons ce d\u00e9bat et cette clart\u00e9 tant aux soignants qu'aux Fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-09-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-09-27", "pageJO": "8014", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}