{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1602", "identifiant": {"numero": "1602", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Souffrance dans le monde agricole"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA266788", "mandatRef": "PM796788"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833679", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019agriculture\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0alimentaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833679", "abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019agriculture\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0alimentaire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-15", "pageJO": "1092", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SOUFFRANCE DANS LE MONDE AGRICOLE <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Morel-\u00c0-L'Huissier.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Morel-\u00c0-L'Huissier. </strong>Ma question s'adresse au ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire. Cela fait sept ans que le nouveau monde est aux affaires et deux ans que vous-m\u00eame \u00eates charg\u00e9 du minist\u00e8re de l'agriculture.<br><br>Il y a trois semaines, un mouvement agricole vous a bouscul\u00e9, \u00e0 tel point que le Premier ministre a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de pr\u00e9empter ce dossier \u2013\u00a0et c'est le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique lui-m\u00eame qui s'en occupe aujourd'hui.<br><br>Je ne comprends pas que vous n'entendiez pas le murmure profond des territoires, cette exasp\u00e9ration de femmes et d'hommes qui souffrent dans le cadre de leurs activit\u00e9s agricoles. Pourtant, ce n'est pas faute de vous faire remonter leurs revendications concernant le juste prix, la simplification des normes, les contraintes environnementales et les contr\u00f4les trop tatillons.<br><br>Monsieur le ministre, vous \u00eates aux responsabilit\u00e9s. Vous disposez d'un budget et d'un pouvoir r\u00e9glementaire. Ne me renvoyez pas \u00e0 une future loi agricole. Ne me parlez pas de concertations avec les syndicats car depuis le temps, vous devez conna\u00eetre les dossiers et avoir les solutions. Ne vous r\u00e9fugiez pas non plus derri\u00e8re l'Europe. Vous avez des pr\u00e9rogatives pour prendre des d\u00e9cisions rapides et pouvez vous appuyer sur les pr\u00e9fets en leur donnant une certaine latitude \u2013\u00a0certains le demandent et n'ont aucune r\u00e9ponse de votre cabinet. J'attends avec mes coll\u00e8gues que vous preniez enfin vos responsabilit\u00e9s en proposant des mesures concr\u00e8tes et urgentes. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire. </i>Ne vous inqui\u00e9tez pas, j'ai l'habitude de prendre mes responsabilit\u00e9s. Cela fait sept ans que nous sommes au travail\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> On voit le r\u00e9sultat\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>\u2026pour la r\u00e9mun\u00e9ration des agriculteurs. Je pense aux lois Egalim mais aussi \u00e0 l'action et aux moyens que nous avons mis en \u0153uvre en mati\u00e8re de transition. Je pense aussi \u00e0 ce que nous avons fait \u2013\u00a0et qui doit encore se d\u00e9ployer\u00a0\u2013 dans le cadre du plan eau ainsi qu'aux combats europ\u00e9ens que nous menons, par exemple sur la PAC, la politique agricole commune, ou sur les mesures-miroirs. Eh oui, monsieur Morel-\u00c0-L'Huissier, pardonnez-moi mais certains dossiers se r\u00e8glent au niveau europ\u00e9en.<br><br>En revanche, c'est vrai, nous devons acc\u00e9l\u00e9rer sur un certain nombre de points, comme les questions li\u00e9es \u00e0 la simplification. Des mesures sont prises d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent. Un d\u00e9cret sur les curages a ainsi \u00e9t\u00e9 promulgu\u00e9 et nous nous assurerons de sa bonne application. Par ailleurs, un d\u00e9cret, examin\u00e9 actuellement par le Conseil d'\u00c9tat, pr\u00e9voit de simplifier les proc\u00e9dures \u2013\u00a0un probl\u00e8me qui ne date pas d'il y a deux ans, ni m\u00eame de sept ans, mais bien de quinze ou vingt ans. <br><br>Vous-m\u00eame avez \u00e9t\u00e9 membre de la majorit\u00e9 de l'\u00e9poque et aviez soutenu les mesures d\u00e9cid\u00e9es alors\u2026 Le Gouvernement est en train, je le r\u00e9p\u00e8te, de travailler \u00e0 la simplification, mais je suis d\u00e9sol\u00e9 de vous rappeler qu'il faut tout de m\u00eame parfois passer par la loi, et nous le ferons dans le cadre du projet de loi d'orientation agricole.<br><br>Et, en m\u00eame temps, nous r\u00e9pondons \u00e0 l'urgence, qu'il s'agisse de l'\u00e9levage\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Il faut un fort soutien \u00e0 la fili\u00e8re laiti\u00e8re\u00a0: 50\u00a0millions d'euros, c'est l'amendement Jumel\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>\u2026en proie \u00e0 la MHE, la maladie h\u00e9morragique \u00e9pizootique, \u00e0 travers un fonds d'urgence qui prendra en charge les frais v\u00e9t\u00e9rinaires \u00e0 hauteur de 80 millions, ou de la question viticole, en consacrant 150 millions \u00e0 la restructuration du vignoble. Chaque fois, nous sommes au rendez-vous de l'urgence, y compris dans les crises graves qu'a travers\u00e9es l'agriculture : je pense \u00e0 la crise ukrainienne, \u00e0 la crise de l'inflation ou encore \u00e0 la crise du covid. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Morel-\u00c0-L'Huissier.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Morel-\u00c0-L'Huissier. </strong>Si je vous comprends bien, monsieur le ministre, vous \u00eates au courant de tout et tout va bien\u2026 Pourquoi alors le mouvement agricole actuel\u00a0? Pourquoi des hommes et des femmes se battent-ils aujourd'hui et vous disent-ils qu'ils ne peuvent plus accepter ce qui se passe\u00a0? Bougez-vous\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LIOT. \u2013\u00a0Mme\u00a0Emmanuelle Anthoine applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre. </i>J'aime beaucoup les injonctions et le \u00ab\u00a0y'a qu'\u00e0, faut qu'on\u00a0\u00bb\u2026 Tout para\u00eet si simple avec vous, mais vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 depuis nombre d'ann\u00e9es et qu'avez-vous fait de votre c\u00f4t\u00e9\u00a0? Nous, nous travaillons concr\u00e8tement \u00e0 la simplification\u00a0; nous, nous avons travaill\u00e9 \u00e0 la modification du plan \u00ab\u00a0loup\u00a0\u00bb <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem)\u00a0</i>; nous, nous nous battons au niveau europ\u00e9en sur les jach\u00e8res par exemple. Je n'ai pas de le\u00e7ons \u00e0 recevoir de votre part. (M\u00eames mouvements.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-15", "pageJO": "1092", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}