{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1599", "identifiant": {"numero": "1599", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "fin de vie et soins palliatifs", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Projet de loi sur la fin de vie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720286", "mandatRef": "PM796878"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833677", "abrege": "Travail, sant\u00e9 et solidarit\u00e9s", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0du travail, de\u00a0la\u00a0sant\u00e9\u00a0et\u00a0des solidarit\u00e9s"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833677", "abrege": "Travail, sant\u00e9 et solidarit\u00e9s", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0du travail, de\u00a0la\u00a0sant\u00e9\u00a0et\u00a0des solidarit\u00e9s"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-15", "pageJO": "1090", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROJET DE LOI SUR LA FIN DE VIE <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Caroline Fiat.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat. </strong>Monsieur le Premier ministre, quand allons-nous enfin l\u00e9gif\u00e9rer sur la fin de la vie\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur plusieurs bancs du groupe SOC.) </i>Depuis pr\u00e8s de deux ans, vous multipliez les promesses sans lendemain. La convention citoyenne s\u2019est prononc\u00e9e, le comit\u00e9 d\u2019\u00e9thique s\u2019est prononc\u00e9, nous recevons chaque jour des t\u00e9moignages de personnes qui r\u00e9clament de pouvoir mourir dans la dignit\u00e9 et de nombreux rapports parlementaires d\u00e9montrent la n\u00e9cessit\u00e9 de faire \u00e9voluer la loi. Que vous faut-il de plus\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il faudrait peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 appliquer la loi sur les soins palliatifs\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> L\u00e0 encore, vous pourriez citer M.\u00a0Badinter\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat. </strong>Apr\u00e8s des semaines de discussions transpartisanes, de r\u00e9unions avec les soignants et de d\u00e9placements aupr\u00e8s des malades, nous avions enfin fait aboutir un avant-projet de loi avec Mme\u00a0la ministre Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo, un texte \u00e9quilibr\u00e9, entre un renforcement des soins palliatifs et le nouveau droit \u00e0 l\u2019aide active \u00e0 mourir \u2013\u00a0des mois de travail pour que la ministre soit finalement remerci\u00e9e\u00a0! Le projet de loi sur la fin de vie sera-t-il remerci\u00e9 lui aussi\u00a0? Nous sommes tr\u00e8s inquiets. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br><br>Car nous voil\u00e0 aujourd'hui avec une ministre de la sant\u00e9 qui s\u2019est d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9e contre une aide active \u00e0 mourir, son ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 qui semble opposer soins palliatifs et aide active \u00e0 mourir, et un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui pr\u00e9f\u00e8re consulter les cultes et prendre son temps.<br><br>Or nos concitoyens n\u2019ont pas le temps, leurs souffrances n\u2019ont pas le temps, leur peur de ne pas pouvoir choisir leur mort n\u2019a pas le temps. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.) </i>Pendant que vous reportez ind\u00e9finiment, il y a des histoires de vie douloureuses que vos errements ne pourront jamais r\u00e9parer. Il y a urgence. Les patients ne peuvent plus attendre.<br><br>Pourtant, vous n\u2019avez pas dit un mot sur ce sujet dans votre interview sur le calendrier des r\u00e9formes.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Pas faux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat. </strong>Ne reste qu\u2019une promesse \u2013\u00a0encore une\u00a0\u2013, celle, dans votre d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, d\u2019examiner ce projet de loi avant l\u2019\u00e9t\u00e9. Alors ma question est simple\u00a0: allez-vous enfin respecter cette promesse\u00a0? (Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent. \u2013\u00a0Les d\u00e9put\u00e9s des groupes \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES, ainsi que quelques d\u00e9put\u00e9s des groupes RE, LR, Dem et SOC applaudissent \u00e9galement.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s. </i>Je pense que nous serons d'accord pour dire que la notion de fin de vie est li\u00e9e \u00e0 une pathologie et non \u00e0 un \u00e2ge. Je tiens \u00e0 le rappeler car c'est un point important qui nous r\u00e9unit.<br><br>Vous avez \u00e9voqu\u00e9 les diff\u00e9rents travaux qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9s. L'un des constats du premier d'entre eux, qui portait sur la douleur, est l'imp\u00e9rieuse n\u00e9cessit\u00e9 de prendre en charge la douleur gr\u00e2ce \u00e0 une strat\u00e9gie d\u00e9cennale de soins palliatifs. M.\u00a0le Premier ministre l'a \u00e9voqu\u00e9e dans une interview et l'a fait figurer dans ma feuille de route. C'est la premi\u00e8re brique sur laquelle je voulais insister.<br><br>Le deuxi\u00e8me point est bien s\u00fbr l'aide \u00e0 mourir. L\u00e0 encore, les travaux men\u00e9s \u2013\u00a0j'en profite pour rendre hommage \u00e0 votre coll\u00e8gue Mme\u00a0Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo\u00a0\u2013 ont permis de consulter et d'avancer sur des points tr\u00e8s concrets. Le premier crit\u00e8re est \u00e9videmment la situation du patient\u00a0: il faut savoir si son pronostic vital est engag\u00e9, de fa\u00e7on irr\u00e9versible, et s'il subit une souffrance physique r\u00e9fractaire. S'y ajoutent deux conditions tr\u00e8s importantes\u00a0: le patient doit disposer encore de sa facult\u00e9 de discernement et l'\u00e9quipe m\u00e9dicale doit donner son accord. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'est engag\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment sur cette question.<br><br><strong>Mme\u00a0Elsa Faucillon.</strong> La r\u00e9ponse\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Vautrin,</strong><i> ministre . </i>Oui, des consultations ont encore lieu. Celle de jeudi dernier, par exemple, a r\u00e9uni des professionnels et des repr\u00e9sentants de diff\u00e9rents courants de pens\u00e9e. Nous travaillons \u00e9galement avec les \u00e9lus, avec le Parlement.<br><br>Je serai fi\u00e8re de d\u00e9fendre ce texte. Il sera pr\u00eat dans les semaines qui viennent et sera ensuite soumis au Conseil d'\u00c9tat. Nous serons alors en mesure d'en discuter, \u00e0 la fin du printemps et probablement cet \u00e9t\u00e9. Voil\u00e0 le calendrier et voil\u00e0 notre engagement. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Caroline Fiat.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat. </strong>J'entends que nous l\u00e9gif\u00e9rerons sur ce texte avant le d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9. Un avant-projet de loi, r\u00e9dig\u00e9 de mani\u00e8re transpartisane, avait abouti lorsque Mme\u00a0Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo \u00e9tait ministre. Ma question est simple\u00a0: ce texte sera-t-il celui que nous verrons arriver dans l'h\u00e9micycle\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES. \u2013\u00a0Mme\u00a0Sandra Regol applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-15", "pageJO": "1090", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}