{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1154", "identifiant": {"numero": "1154", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "POLITIQUE \u00c9DUCATIVE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794198", "mandatRef": "PM796776"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826640", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826640", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": "8426", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE \u00c9DUCATIVE <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Roger Chudeau.<br><br><strong>M.\u00a0Roger Chudeau. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale, vous pouvez vous targuer d'avoir r\u00e9ussi une rentr\u00e9e politique fracassante\u00a0! Vous \u00e9tiez sur tous les fronts\u00a0: l'abaya, le harc\u00e8lement\u2026 Bravo\u00a0! Il \u00e9tait temps, apr\u00e8s six ans, de mettre fin \u00e0 ces scandales.<br><br>Cela dit, votre rentr\u00e9e scolaire est moins brillante. Le manque d'enseignants concerne 50\u00a0% des \u00e9tablissements \u2013\u00a0il ne se passe pas un jour sans que ses effets s'en fassent sentir\u00a0\u2013 et le syst\u00e8me du pacte de remplacement ne fonctionne pas, car il ne peut pas fonctionner et vous le savez\u00a0!<br><br>Parlons maintenant de l'essentiel, c'est-\u00e0-dire du projet de politique \u00e9ducative que vous devriez pr\u00e9senter \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. Quand on vous interroge \u00e0 son propos, vous r\u00e9pondez que l'\u00e9cole r\u00e9publicaine est son propre projet. C'est une belle pirouette, mais elle conduit \u00e0 nous demander ce qu'il reste de la promesse r\u00e9publicaine.<br><br>Que reste-t-il de la promesse de l'\u00e9l\u00e9vation du niveau de connaissances quand 11\u00a0% des adolescents sont illettr\u00e9s, que la moiti\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves entrants en sixi\u00e8me ne savent pas lire et que le baccalaur\u00e9at ne vaut plus rien\u00a0?<br><br>Que reste-t-il de la promesse d'assimilation lorsque les coll\u00e9giens mettent le feu \u00e0 leur coll\u00e8ge\u00a0?<br><br>Que reste-t-il de la promesse de mobilit\u00e9 sociale gr\u00e2ce au m\u00e9rite\u00a0? Rien\u00a0! En deux mois, vous n'avez pas parl\u00e9 une seule fois des r\u00e9seaux d'\u00e9ducation prioritaire (REP), qui accueillent pourtant 20\u00a0% des \u00e9l\u00e8ves.<br><br>Vous promettez un \u00ab\u00a0choc des savoirs\u00a0\u00bb qui aurait notamment lieu dans une \u00ab\u00a0nouvelle sixi\u00e8me\u00a0\u00bb avec une demi-heure de fran\u00e7ais et une demi-heure de math\u00e9matiques en plus. Ce serait risible si ce n'\u00e9tait pas tragique\u00a0! Ce n'est pas s\u00e9rieux\u00a0: il n'y a pas de choc de savoirs et, \u00e0 l'heure actuelle, il n'y a pas de politique \u00e9ducative.<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai.</strong> Quelle est votre question\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Roger Chudeau. </strong>Nous avons chang\u00e9 de ministre\u00a0: le pr\u00e9c\u00e9dent \u00e9tait quasi mutique, le nouveau est hyperloquace. C'est tr\u00e8s bien, mais vous ne faites que poser des pansements sur le grand corps malade de l'\u00e9ducation nationale, sans aucune pens\u00e9e strat\u00e9gique. Quand pr\u00e9senterez-vous un projet de politique \u00e9ducative pour l'\u00e9cole de la nation\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Vous avez commenc\u00e9 votre question en parlant de la rentr\u00e9e scolaire. Je souhaite commencer ma r\u00e9ponse en rendant hommage \u2013\u00a0puisque vous n'avez pas jug\u00e9 utile de le faire\u00a0\u2013 aux enseignants, aux chefs d'\u00e9tablissement et \u00e0 tous les personnels de l'\u00e9ducation nationale qui se sont mobilis\u00e9s en cette rentr\u00e9e pour nos \u00e9l\u00e8ves <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.\u00a0\u2013 Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Un peu de silence, s'il vous pla\u00eet.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre. </i>Monsieur Chudeau, vous avez qualifi\u00e9 l'\u00e9ducation nationale de \u00ab\u00a0grand corps malade\u00a0\u00bb. Je rappelle que vous avez \u00e9t\u00e9 membre de l'inspection g\u00e9n\u00e9rale de l'\u00e9ducation nationale avant de devenir conseiller au cabinet de Gilles de Robien puis directeur de l'encadrement au minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale et enfin conseiller pour l'\u00e9ducation de Fran\u00e7ois Fillon pendant cinq ans. Si le minist\u00e8re de l'\u00e9ducation est un \u00ab\u00a0grand corps malade\u00a0\u00bb, il me semble donc que vous en portez une part de responsabilit\u00e9\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.) </i>Vous voulez passer pour un antisyst\u00e8me, mais votre \u00e9tiquette Rassemblement national ne suffit pas\u00a0!<br><br>Mon ambition et celle du Gouvernement est d'\u00e9lever le niveau des \u00e9l\u00e8ves. Nous avons, \u00e0 ce titre, d\u00e9doubl\u00e9 en 2017 les classes dans les r\u00e9seaux d'\u00e9ducation prioritaire et dans les r\u00e9seaux d'\u00e9ducation prioritaire renforc\u00e9s (REP+). <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i> C'est un grand motif de fiert\u00e9\u00a0: cette mesure permet \u00e0 plus de 500\u00a0000\u00a0\u00e9l\u00e8ves de faire leur rentr\u00e9e aujourd'hui dans une classe \u00e0 douze et elle a permis de r\u00e9duire drastiquement les \u00e9carts en fran\u00e7ais et en math\u00e9matiques. (Exclamations sur les bancs du groupe RN.)<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Que faites-vous du classement du Programme international pour le suivi des acquis des \u00e9l\u00e8ves, le Pisa\u00a0? <br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> C'est hallucinant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre . </i>Bien entendu, les efforts pour \u00e9lever le niveau doivent \u00eatre poursuivis et je serai donc amen\u00e9 \u00e0 annoncer des initiatives suppl\u00e9mentaires, en fran\u00e7ais et en math\u00e9matiques notamment. Je rappelle que le nouveau calendrier du baccalaur\u00e9at permettra enfin, apr\u00e8s des ann\u00e9es de d\u00e9bats sur ce sujet, de maintenir les \u00e9l\u00e8ves au coll\u00e8ge et au lyc\u00e9e jusqu'\u00e0 la fin du mois de juin. Cette mesure contribue aux efforts pour \u00e9lever le niveau. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.) </i>Je vais annoncer des mesures suppl\u00e9mentaires jeudi prochain et j'avancerai avec la repr\u00e9sentation nationale dans les mois qui viennent. (Applaudissements sur les bancs du groupe RE, ainsi que sur quelques bancs du groupe Dem.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Roger Chudeau.<br><br><strong>M.\u00a0Roger Chudeau. </strong>Vous mettez en cause la responsabilit\u00e9 d'un fonctionnaire dans l'\u00e9tat de d\u00e9liquescence du syst\u00e8me \u00e9ducatif. Vous vous trompez\u00a0: ce sont les politiques qui en sont responsables et\u2026 <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i> <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, monsieur le d\u00e9put\u00e9.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-04", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-04", "pageJO": "8426", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}