{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1422", "identifiant": {"numero": "1422", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Rapport Evin-Stefanini sur l\u2019AME"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794818", "mandatRef": "PM797136"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826644", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826644", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-07", "pageJO": "10998", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RAPPORT EVIN-STEFANINI SUR L'AME <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0St\u00e9phanie Kochert.<br><br><strong>Mme\u00a0St\u00e9phanie Kochert. </strong>Le rapport tr\u00e8s attendu sur l'aide m\u00e9dicale de l'\u00c9tat (AME) est paru lundi. Au nom du groupe Horizons et apparent\u00e9s, je remercie le Gouvernement d'avoir command\u00e9 ce pr\u00e9cieux rapport pour \u00e9clairer les d\u00e9bats, et ses auteurs, MM.\u00a0Evin et Stefanini, pour la qualit\u00e9 de leurs travaux.<br><br>Les chiffres constat\u00e9s doivent en effet nous conduire \u00e0 examiner \u00e0 intervalles r\u00e9guliers les contours de l'AME.<br><br>D\u00e9j\u00e0 en 2019, la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle et le Premier ministre \u00c9douard Philippe avaient conduit une r\u00e9forme qui avait permis de lutter efficacement contre certains abus. Quatre ans plus tard, un nouveau bilan est bienvenu.<br><br>Lors de l'examen du projet de loi pour contr\u00f4ler l'immigration, am\u00e9liorer l'int\u00e9gration, le S\u00e9nat a d'ailleurs anticip\u00e9 ce d\u00e9bat et souhait\u00e9 aller plus loin en transformant l'AME en aide m\u00e9dicale d'urgence.<br><br>Si nous devons effectivement nous interroger sur la soutenabilit\u00e9 \u00e0 long terme du dispositif et sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'une r\u00e9forme, l'AME est avant tout un sujet de sant\u00e9 publique qui, \u00e0 notre sens, n'a pas sa place dans le projet de loi \u00ab\u00a0immigration\u00a0\u00bb.<br><br>Ce rapport montre que l'AME est utile et globalement ma\u00eetris\u00e9e mais qu'elle subit l'augmentation r\u00e9cente du nombre de ses b\u00e9n\u00e9ficiaires et m\u00e9rite d'\u00eatre adapt\u00e9e. Entre fin\u00a02015 et 2023, le nombre de b\u00e9n\u00e9ficiaires a cr\u00fb de 123\u00a0000\u00a0personnes, soit de 39\u00a0%, et 466\u00a0000 personnes la per\u00e7oivent en 2023, pour un co\u00fbt de plus de 1\u00a0milliard d'euros par an.<br><br>Face \u00e0 ce constat, les auteurs du rapport pr\u00e9conisent d'adapter le cadre juridique de l'AME. Monsieur le ministre, comment le Gouvernement entend-il appliquer ces propositions \u2013\u00a0notamment celles qui ont une port\u00e9e l\u00e9gislative\u00a0\u2013, et dans quels d\u00e9lais\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Vous l'avez dit, Claude Evin et Patrick Stefanini ont remis \u00e0 G\u00e9rald Darmanin et \u00e0 moi-m\u00eame un rapport essentiel. Ils convergent sur l'essentiel des analyses tout en assumant un dissensus sur certains points.<br><br>Ce rapport remet sur ce sujet de la clart\u00e9, de la lisibilit\u00e9, de la transparence, laquelle est indispensable au d\u00e9bat d\u00e9mocratique et est en tout cas plus utile que les postures, la vindicte, la facilit\u00e9 ou, quelquefois, un zeste de d\u00e9magogie.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Rudigoz.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre . </i>Non, l'AME n'est pas un dispositif dont l'\u00c9tat aurait perdu la ma\u00eetrise. Il est parmi les mieux contr\u00f4l\u00e9s et les d\u00e9penses qui en d\u00e9coulent sont parmi les mieux suivies \u2013\u00a0vous avez mentionn\u00e9 la r\u00e9forme du panier de soin engag\u00e9e en 2018. <br><br>Le rapport rappelle aussi utilement que, parmi les 466\u00a0000\u00a0b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'AME, figurent 100\u00a0000\u00a0enfants qui, juridiquement, ne sont pas des \u00e9trangers en situation irr\u00e9guli\u00e8re.<br><br>Le rapport dit enfin tr\u00e8s clairement qu'il n'y a pas d'appel d'air <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LIOT et RE)</i>, que l'AME ne cr\u00e9e pas de tourisme m\u00e9dical et qu'elle ne favorise donc pas l'immigration irr\u00e9guli\u00e8re. C'est pourquoi ni cette disposition ni son \u00e9volution n'ont leur place dans le projet de loi \u00ab\u00a0immigration\u00a0\u00bb, c'est un point essentiel.<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> Il faut le dire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre . </i>Oui, il faut que la m\u00e9decine de ville s'engage dans la pr\u00e9vention. Oui, l'AME est un outil de sant\u00e9 publique. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et LIOT.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit.</strong> Tous les m\u00e9decins le disent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Rousseau,</strong><i> ministre . </i>Toutefois, je le dis tr\u00e8s clairement\u00a0: ce rapport n'est pas fait pour \u00eatre mis sur une \u00e9tag\u00e8re. Il pointe des \u00e9volutions possibles\u00a0: certaines de niveau l\u00e9gislatif, d'autres de niveau r\u00e9glementaire, que nous mettrons en \u0153uvre dans les prochaines semaines, d\u00e8s lors que les avis des auteurs convergent. <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-12-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-12-07", "pageJO": "10998", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}