{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG733", "identifiant": {"numero": "733", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "personnes \u00e2g\u00e9es", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME EN FAVEUR DU GRAND \u00c2GE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721410", "mandatRef": "PM797316"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": "3449", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME EN FAVEUR DU GRAND \u00c2GE <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard. </strong>Monsieur le ministre de la sant\u00e9, il y a urgence\u00a0! Tel est le cri que vous adressent tous les professionnels des Ehpad et des services de soin \u00e0 domicile qui accompagnent les personnes \u00e2g\u00e9es. Tous les voyants sont au rouge\u00a0: p\u00e9nurie quasi g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de personnel soignant, \u00e9tablissements en d\u00e9ficit en raison de l'inflation, \u00e9puisement des professionnels qui restent en poste.<br><br>Les soignants sont contraints, par manque de temps, d'effectuer leur m\u00e9tier pourtant profond\u00e9ment humain \u00e0 la t\u00e2che et \u00e0 la cha\u00eene\u00a0: cinq minutes pour un lavage de pieds, pas de temps pour plus d'une douche par semaine, cinq minutes pour la pose de bas de contention et pas une seconde de plus pour un temps d'\u00e9change, car il faut passer au suivant.<br><br>Ce que nous faisons vivre tant \u00e0 nos a\u00een\u00e9s qu'aux professionnels qui les accompagnent, par manque de moyens, est inhumain. C'est une forme de maltraitance institutionnelle subie.<br><br>\u00c0 quoi servons-nous, chers coll\u00e8gues, si, pendant notre mandat, nous ne sommes pas capables de mettre au c\u0153ur de nos priorit\u00e9s le soin des plus fragiles, de nos a\u00een\u00e9s\u00a0? Si nous ne sommes pas capables de leur permettre de vivre dans la douceur et la dignit\u00e9, de les consid\u00e9rer avec humanit\u00e9\u00a0?<br><br>Nous examinons en ce moment une proposition de la loi du groupe majoritaire \u00ab\u00a0pour une soci\u00e9t\u00e9 du bien vieillir\u00a0\u00bb, mais, monsieur le ministre, chers coll\u00e8gues, disons la v\u00e9rit\u00e9\u00a0: on est compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Exact\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard. </strong>On est en d\u00e9calage total avec les besoins criants du terrain\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Bony.</strong> On n'est pas \u00e0 la hauteur\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard. </strong>Aucun des probl\u00e8mes majeurs qui conduisent \u00e0 cette situation intenable n'est trait\u00e9\u00a0: rien sur les moyens budg\u00e9taires, rien sur l'attractivit\u00e9 r\u00e9elle des m\u00e9tiers du grand \u00e2ge,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> C'est un vrai sujet\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard. </strong>\u2026rien sur la formation.<br><br>Alors, monsieur le ministre, ma question est simple\u00a0: \u00e0 quand de vrais moyens et une vraie r\u00e9forme en faveur du grand \u00e2ge\u00a0? Il y a urgence. <i>(\u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Comme votre question porte sur le grand \u00e2ge, c'est le ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es qui aurait d\u00fb vous r\u00e9pondre, mais il m'a confi\u00e9 la mission de le faire car il est justement en train de conclure le Conseil national de la refondation (CNR) \u00ab\u00a0Bien vieillir\u00a0\u00bb. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Vous avez raison de dire que beaucoup d'\u00e9tablissements du domaine m\u00e9dico-social, qui accueillent des personnes \u00e2g\u00e9es mais aussi des personnes en situation de handicap, sont dans une situation de grande d\u00e9tresse. Il faut le reconna\u00eetre. Il y a un probl\u00e8me profond d'attractivit\u00e9 des m\u00e9tiers que nous avons pris \u00e0 bras-le-corps \u00e0 travers le S\u00e9gur qui a permis d'augmenter les salaires,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Ben voyons\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> L'\u00c9tat n'a pas enti\u00e8rement compens\u00e9 les augmentations de salaire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>\u2026mais qui ne suffit pas \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 la d\u00e9tresse de soignants qui se retrouvent trop souvent en sous-effectif par rapport aux missions qui leur incombent. Dans certains Ehpad, seules deux personnes sont pr\u00e9sentes la nuit pour s'occuper de cent r\u00e9sidents, effectuer les soins, assurer les changes, etc. On sait que cela contribue \u00e0 la lassitude qui peut conduire \u00e0 la d\u00e9mission et que cela aggrave \u00e9galement les difficult\u00e9s de recrutement.<br><br>Le seul point de d\u00e9saccord que j'aurais avec vous r\u00e9side dans le fait que vous affirmez qu'il n'y a pas d'ambition budg\u00e9taire. Cela ne se sait peut-\u00eatre pas suffisamment, mais entre 2021 et 2026, ce sont plus de 10\u00a0milliards d'euros suppl\u00e9mentaires qui sont consacr\u00e9s chaque ann\u00e9e \u00e0 l'accompagnement du bien vieillir, notamment dans le virage domiciliaire,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel.</strong> Mais \u00e7a ne suffit pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>\u2026mais \u00e9galement dans les \u00e9tablissements m\u00e9dico-sociaux.<br><br>Lors de la l\u00e9gislature pr\u00e9c\u00e9dente, vous avez vot\u00e9 la cr\u00e9ation de la cinqui\u00e8me branche. Nous avons alors pr\u00e9vu un m\u00e9canisme pour que, \u00e0 compter de l'ann\u00e9e prochaine, une part de la contribution sociale g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e (CSG), \u00e0 hauteur de 2,5\u00a0milliards, vienne abonder ces fonds, pour financer davantage de prises en charge des personnes \u00e2g\u00e9es en \u00e9tablissement ou \u00e0 domicile. L'ambition budg\u00e9taire est l\u00e0. Il est d'ailleurs assez rare d'avoir d\u00e9fini un budget avant de d\u00e9terminer dans la loi comment on va le d\u00e9penser.<br><br>La Premi\u00e8re ministre a annonc\u00e9 quelques pistes\u00a0: nous pr\u00e9voyons 50\u00a0000\u00a0recrutements suppl\u00e9mentaires dans les cinq ann\u00e9es dans le secteur m\u00e9dico-social, notamment pour les personnes \u00e2g\u00e9es. C'est un plan de recrutement absolument massif, mais \u00e7a ne suffit pas. C'est pourquoi il fallait la proposition de loi portant mesures pour b\u00e2tir la soci\u00e9t\u00e9 du bien vieillir en France d\u00e9fendue par la majorit\u00e9 \u2013\u00a0j'en salue les auteures, Mmes\u00a0Annie Vidal et Laurence Cristol, ainsi que Monique Iborra. Cette proposition de loi permettra d'am\u00e9liorer la gouvernance et la prise en charge. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-04-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-04-05", "pageJO": "3449", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}