{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1722", "identifiant": {"numero": "1722", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "finances publiques", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation des finances publiques"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA608016", "mandatRef": "PM797100"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO833675", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019\u00e9conomie,\u00a0des\u00a0finances\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0industrielle\u00a0et\u00a0num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO833675", "abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re\u00a0de\u00a0l\u2019\u00e9conomie,\u00a0des\u00a0finances\u00a0et\u00a0de\u00a0la\u00a0souverainet\u00e9\u00a0industrielle\u00a0et\u00a0num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-27", "pageJO": "2368", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DES FINANCES PUBLIQUES <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie.<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie . </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix .</strong> Et de la dette\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie . </strong>Je constate que 2023 restera factuellement une ann\u00e9e noire pour nos finances publiques, qui connaissent un d\u00e9ficit de 5,5\u00a0%, tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 de votre objectif de 4,9\u00a0%. C'est 15,8\u00a0milliards de plus que pr\u00e9vu.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> La m\u00e9thode Cou\u00e9 a ses limites\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie . </strong>Ce d\u00e9ficit, plus grave encore qu'en 2022, restera le deuxi\u00e8me pire d\u00e9ficit de notre histoire, apr\u00e8s celui de 2020.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> Sacr\u00e9 palmar\u00e8s\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie . </strong>Cela confirme le d\u00e9classement de la France, qui affichera d\u00e8s l'an prochain l'un des pires d\u00e9ficits en Europe. Pour masquer vos \u00e9checs, vous vous r\u00e9fugiez derri\u00e8re des excuses telles que la conjoncture \u00e9conomique ou la situation internationale. Selon vous, rien n'\u00e9tait pr\u00e9visible. C'est oublier un peu vite que ce d\u00e9sastre budg\u00e9taire \u00e9tait annonc\u00e9 et qu'il r\u00e9sulte de graves erreurs dans vos pr\u00e9visions de croissance.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> Nous vous avons pr\u00e9venu plusieurs fois\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie . </strong>C'est oublier que les d\u00e9put\u00e9s du groupe Les R\u00e9publicains ne cessent de vous mettre en garde et que nous avions tir\u00e9 la sonnette d'alarme.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie . </strong>Depuis 2017, nous vous parlons de dette, de charge de la dette et de d\u00e9pense publique. \u00c0 l'automne 2022, nous avons \u00e9mis des propositions qui auraient permis de r\u00e9aliser 20\u00a0milliards d'euros d'\u00e9conomies d'ici \u00e0 2027 et 30\u00a0milliards d'euros d'\u00e9conomies d'ici \u00e0 2030.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> C'est cela, la responsabilit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie . </strong>\u00c0 l'automne 2023, nous avons construit un contre-budget qui aurait permis de r\u00e9aliser 25\u00a0milliards d'euros d'\u00e9conomies en 2024. Malgr\u00e9 cela, vous ne nous entendez pas\u00a0; vous raillez nos propositions et foncez droit dans le mur budg\u00e9taire.<br><br>Vous affirmez que votre gouvernement n'est pas rest\u00e9 sans r\u00e9agir, mais, alors que les d\u00e9penses budg\u00e9taires ont augment\u00e9 de 300\u00a0milliards d'euros depuis 2017, vous appliquez la seule logique du rabot et annulez 10\u00a0milliards d'euros de cr\u00e9dits, sans prendre en consid\u00e9ration ni l'efficience ni l'efficacit\u00e9 des d\u00e9penses. La politique n'est pas seulement affaire de gestion et de r\u00e9action\u00a0: il s'agit de pr\u00e9voir. Ces r\u00e9sultats sont la preuve de l'\u00e9chec de votre politique.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel .</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie . </strong>Que comptez-vous faire\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger .</strong> \u00c9crire un livre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont .</strong> Verser vos droits d'auteur au budget de l'\u00c9tat\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie . </strong>\u00c0 quand les choix forts qui concr\u00e9tiseront ce que M.\u00a0le Premier ministre a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0fil rouge\u00a0\u00bb\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger .</strong> Et de l'\u00e9dition\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli .</strong> Et de la faillite\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique . </i>Madame Louwagie, je connais et je salue votre honn\u00eatet\u00e9 et votre rigueur en mati\u00e8re de finances publiques. Je n'en dirai pas autant du reste de votre groupe, \u00e0 commencer par son pr\u00e9sident. <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb et exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i> En lisant ce matin l'excellent journal Le Figaro \u2013\u00a0oui, il m'arrive aussi de lire L'Humanit\u00e9 ou Lib\u00e9ration\u00a0\u2013, j'ai d\u00e9couvert les mots d'Olivier Marleix\u00a0: \u00ab\u00a0De Fran\u00e7ois Fillon \u00e0 Val\u00e9rie P\u00e9cresse, nous avons toujours assum\u00e9 l'urgence du redressement des comptes. C'est pour [cela] que nous avons assum\u00e9 avec courage de voter la r\u00e9forme des retraites.\u00a0\u00bb<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix .</strong> Ne nous donnez pas de le\u00e7ons\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie .</strong> C'est moi qui vous ai pos\u00e9 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Derni\u00e8re nouvelle ! J'ignorais que le groupe Les R\u00e9publicains avait vot\u00e9 la r\u00e9forme des retraites. <i>(Exclamations prolong\u00e9es sur les bancs du groupe LR. - Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel et M.\u00a0St\u00e9phane Peu .</strong> Eh non, puisqu'il n'y a pas eu de vote\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Bient\u00f4t, nous allons apprendre que vous avez soutenu le Ceta, l'Accord \u00e9conomique et commercial global\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i> D'ailleurs, il est vrai que vous l'avez soutenu, mais c'\u00e9tait en 2008, lorsque Nicolas Sarkozy l'a propos\u00e9 au peuple fran\u00e7ais. En 2019, vous avez vot\u00e9 contre, \u00e0 la seule exception de Constance Le\u00a0Grip, dont je salue la coh\u00e9rence. (M\u00eames mouvements.)<br><br>Selon vous, vous avez toujours assum\u00e9 l'urgence du redressement des comptes publics. C'est sans doute pour cela que vous avez vot\u00e9 pour introduire 127\u00a0milliards d'euros de d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires dans le projet de loi de finances pour 2024, que vous avez d\u00e9fendu le maintien du bouclier \u00e9nerg\u00e9tique, ce qui aurait co\u00fbt\u00e9 6\u00a0milliards d'euros, et qu'\u00c9ric Ciotti a propos\u00e9 baisser de 15\u00a0centimes les taxes sur l'essence, ce qui aurait co\u00fbt\u00e9 12\u00a0milliards d'euros. Je vous \u00e9pargne les 1\u00a0743\u00a0amendements d\u00e9pos\u00e9s par le groupe Les R\u00e9publicains, qui auraient co\u00fbt\u00e9 au total 127\u00a0milliards d'euros, car je n'ai que deux minutes, h\u00e9las. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Vives exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel .</strong> Mais quel enfumage\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger .</strong> Bient\u00f4t, nous allons apprendre que vous savez tenir des comptes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont .</strong> Cela fait sept ans que vous \u00eates au pouvoir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger .</strong> On aimerait bien savoir ce que l'ancien Bruno Le\u00a0Maire penserait du Bruno Le\u00a0Maire actuel\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>La seule chose qui compte, c'est l'int\u00e9r\u00eat de la France. Je vous ai dit que ma porte \u00e9tait ouverte pour \u00e9tudier ensemble les moyens de r\u00e9duire la d\u00e9pense publique. Convi\u00e9 \u00e0 la r\u00e9union que j'organise d\u00e9but avril, le pr\u00e9sident de votre groupe r\u00e9pond qu'il n'y participera \u00ab\u00a0certainement pas\u00a0\u00bb. Je trouve cela d\u00e9solant. Madame Louwagie, je compte sur votre pr\u00e9sence\u00a0: ma porte est toujours ouverte pour parler non de vos d\u00e9penses, mais de nos \u00e9conomies\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> Nous avons d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie.<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie . </strong>Puisque vous comptez sur ma pr\u00e9sence, j'aurais aim\u00e9, monsieur le ministre, que vous me r\u00e9pondiez plut\u00f4t qu'\u00e0 M.\u00a0Marleix, notre pr\u00e9sident de groupe. <i>(Applaudissements et \u00ab\u00a0Tr\u00e8s bien\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont .</strong> C'est tr\u00e8s sexiste\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-27", "pageJO": "2368", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}