{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1227", "identifiant": {"numero": "1227", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "recherche et innovation", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "ATTRACTIVIT\u00c9 DE LA RECHERCHE FRAN\u00c7AISE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA608416", "mandatRef": "PM797133"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791611", "abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur et recherche", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791611", "abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur et recherche", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": "9092", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ATTRACTIVIT\u00c9 DE LA RECHERCHE FRAN\u00c7AISE <a name=PG26></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Patrick Hetzel.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel. </strong>Madame la ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche, r\u00e9cemment, nous nous sommes tous r\u00e9jouis \u00e0 l\u2019annonce des laur\u00e9ats du prix Nobel de physique puisque deux chercheurs fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 prim\u00e9s. Je leur adresse ici, \u00e0 nouveau, mes plus vives f\u00e9licitations.<br><br>Toutefois, il y a une ombre au tableau. Dans quelles institutions nos deux physiciens fran\u00e7ais sont-ils en poste\u00a0? Le constat est s\u00e9v\u00e8re\u00a0: tous deux exercent dans des universit\u00e9s \u00e9trang\u00e8res, et non au sein d'institutions fran\u00e7aises de recherche. Certes, la recherche est internationale mais, de fait, une grande part de la renomm\u00e9e de ces prix Nobel retombe sur des institutions \u00e9trang\u00e8res et non sur les n\u00f4tres, sur la France.<br><br>Madame la ministre, accepteriez-vous que le combat pour le retour des meilleurs chercheurs fran\u00e7ais \u2013\u00a0dont les prix Nobel et les m\u00e9daill\u00e9s Fields\u00a0\u2013 en poste \u00e0 l\u2019\u00e9tranger soit \u00e9rig\u00e9 en grande cause nationale\u00a0? Il y va du futur de la performance de notre recherche et de notre innovation, et donc du devenir de la France. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche.<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche. </i>Je vous remercie pour votre question, qui me permet de rappeler l'excellence de notre recherche, que vous avez soulign\u00e9e, mais aussi celle de nos formations. Je me r\u00e9jouis que cette majorit\u00e9 ait beaucoup fait pour l'attractivit\u00e9 de nos talents et le soutien \u00e0 nos chercheurs. Il s'agit en effet de maintenir la France au rang de grande nation scientifique\u00a0: c'est le pays le plus attractif en Europe pour les investissements en recherche et d\u00e9veloppement, notamment gr\u00e2ce au cr\u00e9dit d'imp\u00f4t recherche (CIR).<br><br>L'un des deux prix Nobel physiciens fran\u00e7ais a fait toute sa carri\u00e8re en France, au Commissariat \u00e0 l\u2019\u00e9nergie atomique et aux \u00e9nergies alternatives (CEA). Il est parti \u00e0 l'\u00e9tranger au moment de sa retraite. La deuxi\u00e8me est partie en raison de projets personnels \u2013\u00a0elle l'a dit. Le prix r\u00e9compense leurs travaux et leurs r\u00e9alisations au sein du CEA, c'est-\u00e0-dire en France. C'\u00e9tait \u00e9galement le cas du prix Nobel fran\u00e7ais de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, qui avait fait toute sa carri\u00e8re en France, et la poursuit dans nos laboratoires.<br><br>En outre, la loi du 24\u00a0d\u00e9cembre 2020 de programmation de la recherche (LPR) apporte une r\u00e9ponse concr\u00e8te \u00e0 la question des r\u00e9mun\u00e9rations des chercheurs et de tous ceux qui les soutiennent. Elle permet de d\u00e9ployer des moyens suppl\u00e9mentaires pour les projets, les infrastructures de recherche et directement pour nos laboratoires. Enfin, nous travaillons \u00e0 simplifier la vie quotidienne des chercheurs afin de leur redonner du temps de recherche.<br><br>Quelques chiffres\u00a0: la r\u00e9mun\u00e9ration de nos doctorants a augment\u00e9 de 16\u00a0%, celle de nos jeunes chercheurs de 20 \u00e0 30\u00a0%. Des chaires de professeur junior suppl\u00e9mentaires ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es et connaissent un v\u00e9ritable succ\u00e8s, avec plus de 1\u00a0000\u00a0candidats et un tiers des laur\u00e9ats qui revient de l'\u00e9tranger. Les chaires d'excellence en sant\u00e9, financ\u00e9es par France\u00a02030, permettent \u00e9galement d'attirer les meilleurs.<br><br>Vous le voyez, monsieur le d\u00e9put\u00e9, c'est une cause importante pour nous\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Patrick Hetzel.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel. </strong>J'entends votre r\u00e9ponse, madame la ministre, mais, il y a dix ans, nous \u00e9tions encore \u00e0 la cinqui\u00e8me place mondiale en mati\u00e8re de publications, l\u00e0 o\u00f9 nous sommes d\u00e9sormais en dixi\u00e8me position. La question de l'attractivit\u00e9 est donc devenue cruciale et, de toute \u00e9vidence, les mesures que vous avez prises sont insuffisantes.<br><br>L'un de nos deux prix Nobel de physique a tout de m\u00eame d\u00e9clar\u00e9 qu'il est parti \u00e0 l'\u00e9tranger car, h\u00e9las, la France n'a pas su cr\u00e9er les conditions lui permettant de poursuivre son activit\u00e9. C'est un probl\u00e8me r\u00e9current. Il faut donc aller plus loin et faire en sorte que ces personnalit\u00e9s remarquables reviennent en France. Il y va du rayonnement et du d\u00e9veloppement de notre activit\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-10-18", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-10-18", "pageJO": "9092", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}