{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG940", "identifiant": {"numero": "940", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "personnes handicap\u00e9es", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "\u00c9L\u00c8VES EN SITUATION DE HANDICAP INTELLECTUEL"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794538", "mandatRef": "PM796977"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791601", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791601", "abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": "5502", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9L\u00c8VES EN SITUATION DE HANDICAP INTELLECTUEL <a name=PG19></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thibaut Fran\u00e7ois.<br><br><strong>M.\u00a0Thibaut Fran\u00e7ois. </strong>Ma question s'adresse au ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse de France. \u00ab\u00a0Le savoir est de beaucoup la portion la plus consid\u00e9rable du bonheur\u00a0\u00bb, disait Sophocle dans sa trag\u00e9die <i>Antigone</i>.<br><br>Tragique, c'est l'adjectif qui convient le mieux \u00e0 la situation des personnes porteuses d'un handicap intellectuel dans mon d\u00e9partement du Nord, mais \u00e9galement dans la France enti\u00e8re, sous votre gouvernement. D'apr\u00e8s l'association \u00ab\u00a0Les papillons blancs\u00a0\u00bb, plus de 8\u00a0000\u00a0porteurs de handicap intellectuel dans ce m\u00eame d\u00e9partement ne b\u00e9n\u00e9ficient pas d'une prise en charge adapt\u00e9e, dont plus de 900 dans le seul Douaisis.<br><br>Tragique, la lettre de mise en demeure qu'ont re\u00e7ue les parents des enfants de l'\u00e9tablissement pour enfants et adolescents polyhandicap\u00e9s de F\u00e9chain, dans ma circonscription. Cette lettre sign\u00e9e de votre main prend acte de la \u00ab\u00a0non-scolarisation\u00a0\u00bb de leurs enfants, alors que les parents ont toutes les peines du monde \u00e0 trouver des \u00e9tablissements adapt\u00e9s.<br><br>Tragique, l'\u00e9tat de notre syst\u00e8me d'\u00e9ducation qui laisse sur le c\u00f4t\u00e9 ces enfants sans leur offrir d'instruction et qui plonge les parents dans une d\u00e9tresse incommensurable.<br><br>\u00c0 F\u00e9chain, comme dans beaucoup d'\u00e9tablissements d'accueil, les enfants sont \u00ab\u00a0g\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb, regroup\u00e9s dans des salles communes, sans \u00e9veil particulier, sans programme \u00e9ducatif adapt\u00e9, malgr\u00e9 tout le d\u00e9vouement du personnel soignant.<br><br>Vous \u00eates coupable de ne pas respecter la Constitution qui garantit l'\u00e9galit\u00e9 d'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9ducation pour tous et \u00e0 tous les degr\u00e9s \u2013\u00a0oui, pour tous\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibaut Fran\u00e7ois. </strong>Ma question est simple, monsieur le ministre\u00a0: comptez-vous faire quelque chose pour appliquer le principe constitutionnel d'\u00e9galit\u00e9 et permettre \u00e0 ces enfants de b\u00e9n\u00e9ficier d'une \u00e9ducation adapt\u00e9e \u00e0 leur handicap, afin qu'ils acc\u00e8dent au savoir, \u00e0 la d\u00e9couverte, \u00e0 l'\u00e9veil et donc au bonheur\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Je me pencherai sur le cas particulier de l'\u00e9tablissement de F\u00e9chain ult\u00e9rieurement, mais je ferai d'abord une remarque g\u00e9n\u00e9rale. Plus de 430\u00a0000\u00a0enfants en situation de handicap sont actuellement scolaris\u00e9s\u00a0: ils sont trois fois plus nombreux qu'en 2005, lorsque la loi pour l\u2019\u00e9galit\u00e9 des droits et des chances, la participation et la citoyennet\u00e9 des personnes handicap\u00e9es a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e.<br><br>Je l'ai moi-m\u00eame reconnu devant vous, mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s\u00a0: l'\u00e9cole inclusive rencontre des difficult\u00e9s auxquelles la Conf\u00e9rence nationale du handicap, qui s'est achev\u00e9e le 26\u00a0avril dernier, s'efforce de r\u00e9pondre.<br><br>Avec Genevi\u00e8ve Darrieussecq, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es, nous avons pris un certain nombre de mesures. D'abord, tous les enfants en situation de handicap b\u00e9n\u00e9ficieront d'un num\u00e9ro national d'identification \u00e0 la rentr\u00e9e.<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Ils ont d\u00e9j\u00e0 un num\u00e9ro\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre. </i>Les familles et les associations le demandaient depuis longtemps.<br><br>Ensuite, nous am\u00e9liorons la situation des accompagnants d\u2019\u00e9l\u00e8ves en situation de handicap (AESH), en recrutant 4\u00a0000\u00a0personnes \u00e0 la rentr\u00e9e, en augmentant leur r\u00e9mun\u00e9ration de 10\u00a0% et en op\u00e9rant un rapprochement avec les \u00e9quipes de la vie scolaire pour que leur temps de travail hebdomadaire tende vers 35\u00a0heures.<br><br>Nous faisons des p\u00f4les inclusifs d\u2019accompagnement localis\u00e9 (Pial) une instance en amont de la notification par les maisons d\u00e9partementales des personnes handicap\u00e9es (MDPH), afin de discuter avec la famille de la scolarisation des enfants. Cela concerne aussi les enfants qui souffrent d'un handicap intellectuel, parmi lesquels ceux que vous avez \u00e9voqu\u00e9s. Je me pencherai sur ce cas particulier, que je ne connais pas pr\u00e9cis\u00e9ment, et je vous apporterai une r\u00e9ponse circonstanci\u00e9e.<br><br>La d\u00e9termination de Genevi\u00e8ve Darrieussecq et la mienne sont enti\u00e8res pour la scolarisation de ces enfants. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thibaut Fran\u00e7ois.<br><br><strong>M.\u00a0Thibaut Fran\u00e7ois. </strong>Monsieur le ministre, je suis d\u00e9sol\u00e9 de le dire, mais votre r\u00e9ponse est loin d'\u00eatre \u00e0 la hauteur des enjeux. Vous reconnaissez vous-m\u00eame que vous ne connaissez pas la situation de ma circonscription, alors que je viens de mentionner plus de 8\u00a0000\u00a0enfants porteurs de handicap qui vivent dans le d\u00e9partement du Nord. Vous savez probablement que la Belgique ferme actuellement de nombreux \u00e9tablissements, ce qui conduit \u00e0 d'importants reports vers le d\u00e9partement du Nord et dans le reste de la France. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-06-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-06-07", "pageJO": "5502", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}