{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1838", "identifiant": {"numero": "1838", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Revalorisation tarifaire des \u00e9tablissements d\u2019hospitalisation priv\u00e9s"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793354", "mandatRef": "PM796281"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834740", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834740", "abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre du travail, de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> REVALORISATION TARIFAIRE DES \u00c9TABLISSEMENTS D'HOSPITALISATION PRIV\u00c9S <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Jo\u00eblle M\u00e9lin.<br><br><strong>Mme\u00a0Jo\u00eblle M\u00e9lin . </strong>Au nom de notre groupe, je voudrais exprimer notre vive \u00e9motion et notre solidarit\u00e9 avec les familles des victimes du braquage immonde ayant eu lieu ce matin. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>Ma question s'adresse \u00e0 monsieur le ministre de la sant\u00e9. Par vos fonctions pass\u00e9es, vous \u00eates le mieux plac\u00e9 pour mesurer le d\u00e9sarroi des \u00e9tablissements d'hospitalisation priv\u00e9s suite \u00e0 la revalorisation tarifaire pour 2024, quatorze fois inf\u00e9rieure \u00e0 celle du secteur public.<br><br>Pourtant, vous connaissez bien l'importance de ces 1\u00a0030\u00a0\u00e9tablissements mettant les quatre cinqui\u00e8mes des Fran\u00e7ais \u00e0 moins de trente minutes d'un lieu d'hospitalisation, r\u00e9duisant ainsi les d\u00e9serts m\u00e9dicaux. Vous connaissez leur activit\u00e9\u00a0: 9\u00a0millions de personnes soign\u00e9es, soit 35\u00a0% de l'activit\u00e9 globale pour un co\u00fbt de 18\u00a0% seulement des d\u00e9penses d'assurance maladie. Vous connaissez bien leur r\u00e9silience pendant et apr\u00e8s le covid, malgr\u00e9 une inflation de 5,2\u00a0% en 2022 et 4,9\u00a0% en 2023, affectant directement tous les postes d'investissement et de fonctionnement.<br><br>Vous mesurez donc bien l'iniquit\u00e9 de votre d\u00e9cision, qui fait non seulement imploser la convergence tarifaire public-priv\u00e9 attendue depuis quarante-deux ans, mais surtout met \u00e0 genoux le syst\u00e8me priv\u00e9, lui aussi charg\u00e9 de d\u00e9l\u00e9gation de service public.<br><br>Alors, que cherchez-vous\u00a0? \u00c0 aggraver la situation de surcharge du secteur public \u2013\u00a0ne vous inqui\u00e9tez pas, le 3\u00a0juin, jour de la gr\u00e8ve, vous en aurez un aper\u00e7u\u00a0? \u00c0 pr\u00e9parer une grande vague de financiarisation pour de grands groupes apatrides, qui eux se moquent totalement de la sant\u00e9 de Fran\u00e7ais\u00a0? \u00c0 pr\u00e9senter des comptes acceptables \u00e0 l'Union europ\u00e9enne\u00a0? <br><br>Ma question est donc la suivante\u00a0: \u00e0 la veille de la publication d'un rapport, calamiteux, de certification des comptes de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pour 2024, ne pensez-vous pas qu'il est temps de changer de logiciel et, plut\u00f4t que de raboter tous les budgets, de faire enfin les comptes sinc\u00e8rement, en prenant en consid\u00e9ration les r\u00e9serves majeures de la Cour des comptes\u00a0?<i> (Applaudissement sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention . </i>Le service de sant\u00e9 repose effectivement autant sur l'engagement des h\u00f4pitaux publics que des \u00e9tablissements priv\u00e9s \u2013\u00a0pas plus que les autres membres du Gouvernement, je n'ai besoin des chiffres que vous avez rappel\u00e9s pour reconna\u00eetre l'importance de l'offre priv\u00e9e. Laissez-moi, \u00e0 mon tour, vous en donner quelques-uns montrant que ce gouvernement, comme tous ceux de cette majorit\u00e9, a soutenu l'activit\u00e9 hospitali\u00e8re priv\u00e9e, donnant quelque 3,5\u00a0milliards d'euros aux \u00e9tablissements priv\u00e9s pour accompagner leur d\u00e9ploiement depuis 2019 et 300\u00a0millions l'an dernier suite aux d\u00e9passements d'activit\u00e9. Ces \u00e9tablissements ont en outre \u00e9marg\u00e9 \u00e0 l'enveloppe de 500\u00a0millions consacr\u00e9e par le Premier ministre \u00e0 aider les \u00e9tablissements, publics comme priv\u00e9s, \u00e0 supporter l'inflation, les tarifs ayant d'ailleurs augment\u00e9 l'an dernier de pr\u00e8s de 5\u00a0% dans le priv\u00e9.<br><br>Comme j'ai d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de l'expliquer, les calculs \u2013\u00a0assez techniques\u00a0\u2013 de la campagne tarifaire de cette ann\u00e9e reposent sur les m\u00eames crit\u00e8res dans chacun des secteurs. Il se trouve qu'appliqu\u00e9s \u00e0 l'analyse de rentabilisation de chaque \u00e9tablissement, public comme priv\u00e9, ces crit\u00e8res donnent des r\u00e9sultats diff\u00e9rents. Vous le savez bien puisque j'ai expos\u00e9 les chiffres de mani\u00e8re tr\u00e8s pr\u00e9cise. <br><br>Le Gouvernement accompagne donc bien le d\u00e9ploiement des \u00e9tablissements priv\u00e9s, dont nous savons l'importance dans la prise en charge des Fran\u00e7ais. Vous \u00e9voquez la gr\u00e8ve du 3\u00a0juin\u00a0: pour avoir discut\u00e9 ces derni\u00e8res semaines avec la F\u00e9d\u00e9ration de l'hospitalisation priv\u00e9e (FHP) et plusieurs grands \u00e9tablissements, j'esp\u00e8re trouver des voies de sortie avant le d\u00e9clenchement de ce conflit\u00a0: j'ai confiance en leur sens des responsabilit\u00e9s et je connais leur engagement dans nos territoires et leur professionnalisme s'agissant de la prise en charge des Fran\u00e7ais, qu'ils ne prendraient pas le risque de mettre en p\u00e9ril.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}