{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1338", "identifiant": {"numero": "1338", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Avenir institutionnel de la Nouvelle-Cal\u00e9donie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721094", "mandatRef": "PM797340"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO791580", "abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": "10095", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AVENIR INSTITUTIONNEL DE LA NOUVELLE-CAL\u00c9DONIE <a name=PG24></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Dunoyer.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Dunoyer. </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre. Depuis pr\u00e8s d'un an maintenant, l'\u00c9tat, les ind\u00e9pendantistes et les non-ind\u00e9pendantistes se mobilisent pour \u00e9crire collectivement l'avenir de la Nouvelle-Cal\u00e9donie dans le cadre d'un grand accord ayant vocation \u00e0 \u00eatre constitutionnalis\u00e9.<br><br>Trois ma\u00eetres-mots guident nos pas. D'abord, le respect des accords. Comme l'a soulign\u00e9 le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique le 26\u00a0juillet, il n'est pas question de revenir sur les acquis des accords de Noum\u00e9a et de Matignon qui ont permis de b\u00e2tir la paix. \u00ab\u00a0Ils sont notre h\u00e9ritage [\u2026], un exemple pour le monde, un exemple fran\u00e7ais, un exemple cal\u00e9donien\u00a0\u00bb.<br><br>Nous devons continuer \u00e0 les appliquer. Ils sont n\u00e9s dans le sang d'une guerre civile qui n'a pas dit son nom. Ils sont n\u00e9s aussi du courage de leaders qui ont su braver leur propre camp. Ils sont n\u00e9s, enfin, d'un \u00c9tat qui a su se montrer innovant et impartial. Ils ont invent\u00e9 un chemin qu'il nous faut poursuivre dans le respect du r\u00e9sultat des trois r\u00e9f\u00e9rendums.<br><br>Le deuxi\u00e8me ma\u00eetre-mot, c'est le dialogue. Aujourd'hui, une part de la sensibilit\u00e9 ind\u00e9pendantiste n'est pas pr\u00e9sente autour de la table, malgr\u00e9 les efforts engag\u00e9s par le Gouvernement encore r\u00e9cemment, dans le cadre des r\u00e9unions organis\u00e9es \u00e0 l\u2019initiative du Haut-commissariat de la R\u00e9publique.<br><br>C\u2019est pourquoi, il y a quelques semaines, Cal\u00e9donie ensemble a pris l'initiative d'engager un dialogue entre les formations politiques cal\u00e9doniennes. Tous les groupes ind\u00e9pendantistes du Congr\u00e8s ont accept\u00e9 d'y participer. Cette dynamique cal\u00e9donienne pourrait inciter certains \u00e0 reprendre les discussions avec l'\u00c9tat, notamment dans la perspective de la venue prochaine du ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br>Enfin, le dernier ma\u00eetre-mot est le consensus. L'\u00e8re des actes unilat\u00e9raux est derri\u00e8re nous. Les statuts impos\u00e9s dans les ann\u00e9es 1980 nous ont conduits au chaos. Le consensus est le seul chemin qui vaille, m\u00eame s'il est escarp\u00e9. Face aux difficult\u00e9s et au temps d\u00e9sormais contraint, comment le Gouvernement entend-il poursuivre les efforts de dialogue pour favoriser l'\u00e9mergence d'un projet d'avenir partag\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Depuis plusieurs mois, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le Gouvernement s'emploient \u00e0 cr\u00e9er les conditions d'un travail serein et constructif avec les acteurs politiques de la Nouvelle-Cal\u00e9donie. Alors que le processus politique pr\u00e9vu par l'accord de Noum\u00e9a est arriv\u00e9 \u00e0 son terme et que les Cal\u00e9doniens ont choisi de demeurer fran\u00e7ais, ce travail est la condition indispensable pour b\u00e2tir l'avenir de la Nouvelle-Cal\u00e9donie.<br><br>Vous l'avez dit, cela passe par le dialogue avec tous, ind\u00e9pendantistes et non-ind\u00e9pendantistes, dans toutes leurs composantes. C'est dans cet esprit que j'ai re\u00e7u l'ensemble des d\u00e9l\u00e9gations politiques cal\u00e9doniennes \u00e0 Matignon d\u00e9but septembre. Je veux saluer l'esprit de responsabilit\u00e9 qui a pr\u00e9sid\u00e9 aux derniers \u00e9changes sur le projet d'accord propos\u00e9 par le Gouvernement. Les travaux doivent se poursuivre pour parvenir \u00e0 un accord politique d'ici la fin de l'ann\u00e9e, conform\u00e9ment \u00e0 l'objectif fix\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer G\u00e9rald Darmanin se rendra ainsi \u00e0 nouveau en Nouvelle-Cal\u00e9donie fin novembre.<br><br>Nous souhaitons la participation active de tous les acteurs politiques repr\u00e9sentatifs pour d\u00e9finir l'avenir institutionnel du territoire, et nous \u0153uvrons en ce sens. Un accord doit permettre de r\u00e9gler des questions aussi importantes que la citoyennet\u00e9 cal\u00e9donienne, le d\u00e9gel du corps \u00e9lectoral, l'autod\u00e9termination, le statut et les institutions. Plus largement, un accord offrira des perspectives \u00e0 l'ensemble des Cal\u00e9doniens, en particulier \u00e0 la jeunesse.<br><br>S'il doit fixer des bases nouvelles, le futur accord s'inscrira dans la continuit\u00e9 des pr\u00e9c\u00e9dents. Les accords de Matignon et de Noum\u00e9a sont des acquis historiques auxquels l'\u00c9tat comme les acteurs politiques cal\u00e9doniens sont attach\u00e9s. Ils ont \u00e9t\u00e9 rendus possibles par la volont\u00e9 commune de b\u00e2tir un avenir dans la paix civile et par le r\u00f4le impartial jou\u00e9 par l'\u00c9tat.<br><br>Les m\u00eames conditions peuvent et doivent \u00eatre r\u00e9unies aujourd'hui. C'est le sens de l'action de mon gouvernement. Dans ce contexte, monsieur Dunoyer, je veux saluer votre enti\u00e8re mobilisation dans la construction de l'avenir de la Nouvelle-Cal\u00e9donie. Vous pouvez compter sur l'engagement sans faille de mon gouvernement pour b\u00e2tir ce projet. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-15", "pageJO": "10095", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}