{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1096", "identifiant": {"numero": "1096", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Gouvernement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "BILAN DES 100\u00a0JOURS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA609332", "mandatRef": "PM797532"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO801856", "abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": "7528", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> BILAN DES 100\u00a0JOURS <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Faure.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, nous avons cru comprendre que vous aviez obtenu un nouveau sursis\u00a0: apr\u00e8s tout, puisque tout va si bien, pourquoi changer de cap\u00a0? D'apr\u00e8s l'\u00c9lys\u00e9e, l'objectif des 100\u00a0jours d'apaisement a \u00e9t\u00e9 tenu. <i>(Sourires sur quelques bancs du groupe RN.)</i> Devant un tel niveau de d\u00e9connexion, on reste sans voix.<br><br>Ces 100\u00a0jours font suite \u00e0 cinq mois d'un mouvement social in\u00e9dit contre la r\u00e9forme des retraites, que vous avez fait passer en force contre l'avis de l'immense majorit\u00e9 des Fran\u00e7ais. Qu'avez-vous apais\u00e9\u00a0?<br><br>Les Fran\u00e7ais souffrent de l'inflation. Pourtant, au c\u0153ur des vacances, le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 va encore augmenter de 10\u00a0%, apr\u00e8s une augmentation de 15\u00a0% en f\u00e9vrier. Qu'avez-vous apais\u00e9\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure. </strong>Vos propres experts consid\u00e8rent que la richesse insolente des super-riches devrait \u00eatre mobilis\u00e9e pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique. Pourtant, vous avez refus\u00e9 d'envisager le r\u00e9tablissement de l'imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune (ISF). Qu'avez-vous apais\u00e9\u00a0?<br><br>Dans toute une partie du territoire, l'acc\u00e8s aux soins est devenu chim\u00e9rique. Pourtant, vous avez rejet\u00e9 une proposition de loi transpartisane contre les d\u00e9serts m\u00e9dicaux, d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 l'initiative de Guillaume Garot <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i> Qu'avez-vous apais\u00e9\u00a0? (\u00ab\u00a0Rien\u00a0!\u00a0\u00bb sur quelques bancs du groupe SOC.)<br><br>En gr\u00e8ve, les journalistes du <i>Journal du dimanche</i> en ont appel\u00e9 \u00e0 votre pouvoir et vous ont demand\u00e9 d'intervenir. Pourtant, le seul ministre qui a eu le courage de d\u00e9noncer la mainmise de l'extr\u00eame droite sur ce journal n'a re\u00e7u aucun soutien de votre part. (\u00ab\u00a0La honte\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe SOC.) Qu'avez-vous apais\u00e9\u00a0? (\u00ab\u00a0Rien\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe SOC.)<br><br>Des Uber Files au fonds Marianne cr\u00e9\u00e9 par Marl\u00e8ne Schiappa, plus une semaine ne passe sans que soient \u00e9voqu\u00e9es les relations troubles entre le Gouvernement, les lobbys et les int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s. Pourtant, vous regardez ailleurs. Qu'avez-vous apais\u00e9\u00a0? <i>(\u00ab\u00a0Rien\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe SOC.)</i><br><br>Suite \u00e0 la mort, film\u00e9e, de Nahel, nous venons de conna\u00eetre des violences urbaines d'une intensit\u00e9 rare. Pourtant, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9 aux maires de France qu'il n'investirait pas un centime de plus dans nos quartiers. Qu'avez-vous apais\u00e9\u00a0? <i>(\u00ab\u00a0Rien\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe SOC et quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Il faut conclure.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure. </strong>Le pr\u00e9sident du groupe Les R\u00e9publicains\u2026 <i>(Mme\u00a0la pr\u00e9sidente coupe le micro de l'orateur, dont le temps de parole est \u00e9coul\u00e9. \u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs du groupe SOC, sur plusieurs bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Quel orateur\u00a0! Quel charisme\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>J'ai l'immense honneur de r\u00e9pondre au premier secr\u00e9taire d'un parti que j'ai beaucoup aim\u00e9 <i>(\u00ab\u00a0Oh\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES)</i>, un parti qui voyait dans le travail la premi\u00e8re des solidarit\u00e9s et dans la s\u00e9curit\u00e9 la premi\u00e8re des libert\u00e9s\u00a0; un parti qui pr\u00f4nait le renforcement des services publics et qui promettait aux Fran\u00e7ais de r\u00e9ussir la transition \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br>Alors que vous posiez votre question, monsieur le d\u00e9put\u00e9, j'ai regard\u00e9 vos votes au cours des 100\u00a0derniers jours, mais aussi des cinq mois qui les ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s, puisque vous y avez fait r\u00e9f\u00e9rence\u00a0: d\u00e9cid\u00e9ment, vous avez beaucoup chang\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Il n'est pas au Gouvernement, lui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Pendant ces 100\u00a0jours, nous avons fait adopter des lois fondamentales pour les Fran\u00e7ais,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Fondamentales\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026comme la loi de programmation militaire, qui permettra de moderniser nos arm\u00e9es, mais \u00e9galement la loi d'orientation et de programmation du minist\u00e8re de la justice, qui permettra de moderniser notre justice et de lui accorder des moyens comme elle n'en avait encore jamais eu.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Elle n'a pas encore \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e, il vous faut attendre quelques minutes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Le Parti socialiste que j'ai quitt\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque aurait vot\u00e9 en faveur d'un tel texte, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u00a0: regardez-moi dans les yeux et osez pr\u00e9tendre le contraire\u00a0!<br><br>La transition \u00e9nerg\u00e9tique et la planification \u00e9cologique vont nous permettre de r\u00e9duire de 55\u00a0% nos \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre \u2013\u00a0un objectif inimaginable sous le quinquennat Hollande, vous le savez aussi bien que moi.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Il r\u00e9pond aussi bien qu'il a g\u00e9r\u00e9 la crise du covid-19\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Au-del\u00e0 de nos d\u00e9saccords politiques formels et des effets de tribune, vous devriez embrasser cette planification\u00a0: nous sommes en d\u00e9mocratie, et vous avez \u00e9videmment le droit d'afficher vos volont\u00e9s \u00e9lectorales,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Bla bla bla\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026mais vous sortiriez grandi \u00e0 le reconna\u00eetre lorsque vous \u00eates profond\u00e9ment d'accord avec la politique conduite par la majorit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Rejoignez-nous, alors\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Vous pourriez \u00e9ventuellement nous demander d'aller plus loin, mais vous ne pouvez pas tout rejeter comme vous le faites\u00a0: votre position n'est pas cr\u00e9dible.<br><br>Et vous, pendant ces 100 jours, qu'avez-vous fait ? <i>(\u00ab Rien ! \u00bb sur quelques bancs du groupe RE. - Exclamations sur quelques bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> Mais nous ne sommes pas au Gouvernement, nous\u00a0! Ce n'est pas nous qui avons d\u00e9cid\u00e9 des 100\u00a0jours\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Et qu'ont fait vos partenaires, qui d\u00e9filaient dans des manifestations interdites, qui criaient \u00ab\u00a0Tout le monde d\u00e9teste la police\u00a0!\u00a0\u00bb <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe SOC)</i>, qui n'ont pas su condamner les \u00e9meutes urbaines et les violences\u00a0? La diff\u00e9rence entre votre bilan et le n\u00f4tre, monsieur le d\u00e9put\u00e9, c'est que le n\u00f4tre fait progresser la France\u00a0! (Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-07-19", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-07-19", "pageJO": "7528", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}