{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1615", "identifiant": {"numero": "1615", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation \u00e0 Mayotte"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793354", "mandatRef": "PM796281"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834754", "abrege": "Ville et citoyennet\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville, et aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-28", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834754", "abrege": "Ville et citoyennet\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville, et aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-28", "pageJO": "1219", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION \u00c0 MAYOTTE <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Jo\u00eblle M\u00e9lin.<br><br><strong>Mme\u00a0Jo\u00eblle M\u00e9lin. </strong>Il y a dix ans, une fili\u00e8re d'immigration existait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Mayotte. Purement sanitaire, cette immigration provenait de la r\u00e9gion des Grands Lacs africains\u00a0; il s'agissait de grands br\u00fbl\u00e9s victimes du supplice du pneu.<br><br>Aujourd'hui, la fili\u00e8re a \u00e9t\u00e9 structur\u00e9e par des passeurs comoriens qui utilisent des boutres pour transporter les migrants depuis la Tanzanie avant de les transf\u00e9rer sur des kwassa au large des Comores \u2013\u00a0comme si les Anjouanaises venant accoucher \u00e0 Mayotte et les jeunes Comoriens faisant r\u00e9gner la terreur sur l'\u00eele ne suffisaient pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Saint-Huile.</strong> Vous y \u00eates all\u00e9e\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Jo\u00eblle M\u00e9lin. </strong>Dimanche, lors du d\u00e9mant\u00e8lement de camp de migrants install\u00e9 pr\u00e8s du stade de Cavani, en p\u00e9riph\u00e9rie de Mamoudzou, le Gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 quelque peu pr\u00e9cipitamment d'expulser 200\u00a0migrants. Hier, 308\u00a0migrants disposant d'un statut de r\u00e9fugi\u00e9 politique ont pris place \u00e0 bord d'un Boeing\u00a0777 de la compagnie Air Austral en direction de la m\u00e9tropole. Cent huit d'entre eux seront accueillis dans un lieu qui reste \u00e0 d\u00e9terminer, quand 200 sont d\u00e9j\u00e0 h\u00e9berg\u00e9s dans le ch\u00e2teau historique de Grignon, dans les Yvelines, sans que Mme\u00a0la maire ait \u00e9t\u00e9 consult\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul.</strong> C'est honteux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Jo\u00eblle M\u00e9lin. </strong>La rumeur insistante qui court \u00e0 Mamoudzou rapporte que ces r\u00e9fugi\u00e9s auraient bri\u00e8vement r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 le camp alors qu'ils \u00e9taient r\u00e9guli\u00e8rement h\u00e9berg\u00e9s sur l'\u00eele.<br><br>Sur place, la situation est chaotique, la pluie emp\u00eachant la suite du d\u00e9gazage. Il y a encore 700\u00a0personnes sur place dont, peut-\u00eatre, les 90\u00a0migrants du centre de r\u00e9tention.<br><br>Quand ferons-nous enfin pression sur le pr\u00e9sident des Comores pour qu'il mette un terme \u00e0 cet encouragement insupportable \u00e0 l'immigration vers notre 101e\u00a0d\u00e9partement\u00a0? Combien envisagez-vous de voyages en Boeing\u00a0777\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> On ne fait pas de publicit\u00e9 pour les avions\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Jo\u00eblle M\u00e9lin. </strong>\u2026pour g\u00e9rer les arriv\u00e9es de ces migrants venus de pays du sud de l'Afrique qui s'embrasent les uns apr\u00e8s les autres, une politique qui revient \u00e0 essayer de remplir le tonneau des Dana\u00efdes\u00a0? Combien de ch\u00e2teaux prestigieux viderons-nous de leurs tr\u00e9sors pour accueillir dans la pr\u00e9cipitation et sans aucune anticipation des populations totalement d\u00e9racin\u00e9es\u00a0? \u00c0 quand la fin de cette politique du perdant-perdant\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN. \u2013\u00a0M.\u00a0Nicolas Dupont-Aignan applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la ville et de la citoyennet\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Agresti-Roubache,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la ville et de la citoyennet\u00e9. </i>En r\u00e9ponse \u00e0 la situation sanitaire et humanitaire dans laquelle se trouvait le campement situ\u00e9 aux abords du stade de Cavani \u00e0 Mamoudzou, l'\u00c9tat a en effet d\u00e9cid\u00e9 de proc\u00e9der \u00e0 une mise \u00e0 l'abri \u2013\u00a0c'est bien de cela qu'il s'agit. Trois cent huit\u00a0personnes b\u00e9n\u00e9ficiant du statut de r\u00e9fugi\u00e9, donc d'une protection internationale, ont ainsi \u00e9t\u00e9 achemin\u00e9es vers l'\u00cele-de-France cette nuit. Ces personnes \u2013\u00a0208 majeurs et 100\u00a0mineurs, 40\u00a0familles\u00a0\u2013\u00a0 viennent de R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, de Somalie, du Rwanda, du Burundi, du Soudan et de Tanzanie.<br><br>Il est de notre devoir d'offrir \u00e0 ces personnes une solution d'h\u00e9bergement digne - digne de notre pays et de notre tradition d'accueil. <i>(Protestations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Philippe Ballard.</strong> Un ch\u00e2teau, c'est bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Agresti-Roubache,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Afin de proc\u00e9der \u00e0 une orientation adapt\u00e9e, elles sont provisoirement accueillies en \u00cele-de-France et accompagn\u00e9es par les services de l'\u00c9tat et les associations.<br><br>Comme pour les mises \u00e0 l'abri qui ont r\u00e9guli\u00e8rement lieu en m\u00e9tropole \u2013\u00a0il n'y a rien de nouveau\u00a0\u2013, l'\u00c9tat a pris en charge le transport des personnes concern\u00e9es vers leur lieu d'h\u00e9bergement.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Ballard.</strong> Qui va payer\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Agresti-Roubache,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u00c0 d\u00e9faut, il n'aurait pas \u00e9t\u00e9 possible de proc\u00e9der \u00e0 cette op\u00e9ration de solidarit\u00e9 nationale au b\u00e9n\u00e9fice de Mayotte. Il faut le rappeler\u00a0: c'est bien une question de solidarit\u00e9 r\u00e9elle avec nos compatriotes \u00e0 Mayotte. <i>(Protestations sur les bancs du groupe RN.)</i> Cette d\u00e9pense rel\u00e8ve int\u00e9gralement du budget global d\u00e9di\u00e9 aux mises \u00e0 l'abri.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Jo\u00eblle M\u00e9lin.<br><br><strong>Mme\u00a0Jo\u00eblle M\u00e9lin. </strong>Nous avons bien entendu ce que vous avez dit, madame la ministre\u00a0: les Fran\u00e7ais, les Mahorais appr\u00e9cieront\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-02-28", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-02-28", "pageJO": "1219", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}