{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1809", "identifiant": {"numero": "1809", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "entreprises", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "TotalEnergies"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794570", "mandatRef": "PM796998"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834726", "abrege": "Industrie et \u00e9nergie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie et de l\u2019\u00e9nergie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834726", "abrege": "Industrie et \u00e9nergie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie et de l\u2019\u00e9nergie"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-01", "pageJO": "3190", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TOTALENERGIES <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alexandre Sabatou.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> Le chef du Gouvernement ne devrait pas quitter l'h\u00e9micycle, comme il est en train de le faire, avant la fin des questions au Gouvernement\u00a0! C'est \u00e7a, aussi, le respect\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Sabatou . </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, le PDG de TotalEnergies, Patrick Pouyann\u00e9, a r\u00e9cemment indiqu\u00e9 dans la presse am\u00e9ricaine qu'il envisageait de d\u00e9localiser la cotation boursi\u00e8re de l'entreprise de Paris \u00e0 New York. Il dit en effet constater, depuis une dizaine d'ann\u00e9es, une augmentation de la part de l'actionnariat nord-am\u00e9ricain au d\u00e9triment de l'actionnariat europ\u00e9en.<br><br>De nombreux investisseurs europ\u00e9ens retirent en effet de leur portefeuille leurs actions Total afin de r\u00e9pondre aux contraintes des fonds d'investissement socialement responsables. Comble du paradoxe, la Banque de France elle-m\u00eame a d\u00e9cid\u00e9 de se retirer du capital de l'entreprise, alors que Total repr\u00e9sente la quatri\u00e8me cotation boursi\u00e8re du CAC40\u00a0!<br><br>Pendant que les \u00c9tats-Unis investissent massivement dans les \u00e9nergies fossiles, qui restent le moteur de l'\u00e9conomie mondiale, en France, Total est pris en \u00e9tau entre les critiques incessantes de l\u2019extr\u00eame gauche et un gouvernement qui anticipe une disparition rapide des industries d\u00e9pendant des \u00e9nergies fossiles.<br><br>Ces critiques, bien que fond\u00e9es sur des pr\u00e9occupations environnementales l\u00e9gitimes, ne prennent pas en compte la complexit\u00e9, pour une entreprise de cette envergure, d'aller vers des \u00e9nergies plus propres dans un environnement concurrentiel mondial.<br><br>Cette menace de d\u00e9localisation boursi\u00e8re est donc \u00e0 prendre au s\u00e9rieux car qui nous dit que Total ne d\u00e9m\u00e9nagera pas demain son si\u00e8ge social aux Pays-Bas ou au Luxembourg pour des raisons fiscales\u00a0?<br><br>Total a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 apr\u00e8s la premi\u00e8re guerre mondiale par le Gouvernement pour assurer et garantir notre souverainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0; c'est justement pour d\u00e9fendre cette souverainet\u00e9 qu'il est intol\u00e9rable que l'entreprise ne soit plus d\u00e9tenue par des actionnaires fran\u00e7ais.<br><br>Quels sont les plans du Gouvernement pour contrer cette menace\u00a0? Laisserons-nous le contr\u00f4le de nos joyaux nationaux passer entre des mains \u00e9trang\u00e8res, faute d'avoir su organiser l\u2019\u00e9pargne des Fran\u00e7ais et maintenir nos entreprises cot\u00e9es en Bourse sous pavillon national\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie et de l\u2019\u00e9nergie.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Il n'a plus son Premier ministre\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie et de l\u2019\u00e9nergie . </i>Total, c'est plus de cent ans d'existence \u2013\u00a0la Compagnie fran\u00e7aise des p\u00e9troles, devenue depuis TotalEnergies, a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e bien avant la guerre, en 1924.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Donc, comme on l'a dit, apr\u00e8s la premi\u00e8re guerre mondiale\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Elle est aujourd'hui tr\u00e8s pr\u00e9sente en France, en Europe et \u00e0 l'international. C'est une entreprise fran\u00e7aise qui rayonne \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la France.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy .</strong> C'est une raison d\u00e9bile\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Elle compte environ deux fois plus d'employ\u00e9s, d'activit\u00e9s de raffinage et de production d'\u00e9lectricit\u00e9 hors de France qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur du pays.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy .</strong> Ah\u00a0? Il n'y a pas de puits de p\u00e9trole en France\u00a0? On en apprend des trucs\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Ce joyau fran\u00e7ais a son si\u00e8ge social en France, est cot\u00e9 en France et rayonne \u00e0 l'international\u00a0; il ne serait sans doute plus bas\u00e9 en France si vous et vos amis, monsieur Tanguy, \u00e9tiez au pouvoir. <i>(Protestations sur les bancs du groupe RN. \u2013\u00a0M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte applaudit.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy .</strong> Il n'a rien \u00e0 dire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Vous \u00eates d'un pr\u00e9visible, monsieur Tanguy\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy .</strong> C'est une plaisanterie\u00a0! C'est z\u00e9ro\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Il y a douze ans, 33\u00a0% des actionnaires de Total \u00e9taient am\u00e9ricains et 45\u00a0% provenaient de l'Union europ\u00e9enne. C'est aujourd'hui l'inverse\u00a0: environ 47\u00a0% des actionnaires sont am\u00e9ricains, alors que 34\u00a0% viennent de l'Union europ\u00e9enne\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> On sait lire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026je le regrette. <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe RN.)</i> Cela d\u00e9montre n\u00e9anmoins que des actionnaires internationaux s'int\u00e9ressent, encore et toujours, \u00e0 la France.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy .</strong> C'est \u00e7a votre r\u00e9ponse\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Vous l'aurez not\u00e9, mes r\u00e9ponses sont constantes\u00a0: si nous n'avions pas vot\u00e9 toutes les mesures que nous avons vot\u00e9es, les actionnaires internationaux, quel que soit le parti au pouvoir, auraient quitt\u00e9 la France depuis longtemps.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy .</strong> Mais ils sont en train de la quitter\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Pour aller plus loin et attirer davantage d'actionnaires europ\u00e9ens dans le capital de TotalEnergies,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy .</strong> Il faut des actionnaires fran\u00e7ais\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026il faut faire l'union des capitaux <i>(Applaudissements</i> sur quelques bancs des groupes RE et Dem) \u2013\u00a0que vous d\u00e9testez\u00a0; il faut renforcer la capacit\u00e9 de l'Europe \u00e0 investir dans les entreprises fran\u00e7aises et internationales\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Z\u00e9ro\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026il faut faire en sorte que l'Europe soit une grande puissance, notamment dans le secteur des \u00e9nergies renouvelables, celles que vous d\u00e9testez et dans lesquelles TotalEnergies investit beaucoup. Vive TotalEnergies et vive la France ! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> En dessous de z\u00e9ro\u00a0!<br><br><strong>Mme la pr\u00e9sidente . </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alexandre Sabatou.<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Sabatou . </strong>Monsieur le ministre, vous n'avez pas r\u00e9pondu \u00e0 une question pourtant simple\u00a0! Nous avons perdu Technip et Alcatel, entre autres grandes entreprises, et vous \u00eates incapable de nous r\u00e9pondre sur le fond. Vous avez \u00e9voqu\u00e9 une \u00e9pargne fran\u00e7aise consid\u00e9rable\u00a0: utilisez-la \u00e0 bon escient pour sauvegarder notre souverainet\u00e9\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-05-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-05-01", "pageJO": "3190", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}