{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1397", "identifiant": {"numero": "1397", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "entreprises", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Avenir des salari\u00e9s et du site de la verrerie Holophane aux Andelys"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793632", "mandatRef": "PM796443"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"organeRef": "PO826664", "abrege": "Num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 du num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO826664", "abrege": "Num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 du num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-30", "pageJO": "10678", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AVENIR DES SALARI\u00c9S ET DU SITE DE LA VERRERIE HOLOPHANE AUX ANDELYS <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Timoth\u00e9e Houssin.<br><br><strong>M.\u00a0Timoth\u00e9e Houssin. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie et des finances mais aussi de la souverainet\u00e9 industrielle\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Charles Sitzenstuhl.</strong> Il a oubli\u00e9 le num\u00e9rique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Timoth\u00e9e Houssin. </strong>\u2026et concerne l'avenir des salari\u00e9s et du site de la verrerie Holophane des Andelys, dont la liquidation judiciaire vient d'\u00eatre prononc\u00e9e.<br><br>J'ai d'abord une pens\u00e9e pour les 208\u00a0salari\u00e9s de cette verrerie centenaire qui viennent de perdre leur emploi et pour leurs familles. L'an dernier, la hausse de 250\u00a0% de sa facture \u00e9nerg\u00e9tique, li\u00e9e aux mauvais choix du Gouvernement en mati\u00e8re d'\u00e9nergie, est venue achever cette entreprise d\u00e9j\u00e0 mise en difficult\u00e9 par les changements technologiques intervenus dans son secteur et finalement plac\u00e9e en redressement judiciaire.<br><br>Il y a six mois, pourtant, je vous alertais d\u00e9j\u00e0 sur les risques de fermeture. Mais Olivia Gr\u00e9goire, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, assurait alors que nous brossions un tableau plus noir que la r\u00e9alit\u00e9\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Encore une promesse non tenue\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Timoth\u00e9e Houssin. </strong>\u2026et que le Gouvernement accompagnait Holophane en vue d'une reprise viable. Cela n'a pas suffi, malgr\u00e9 la mobilisation des entrepreneurs et des \u00e9lus locaux.<br><br>La fermeture de cette entreprise a pour cons\u00e9quence une nouvelle perte de savoir-faire et de comp\u00e9titivit\u00e9 pour la France alors que notre pays a enregistr\u00e9, en 2022, le pire d\u00e9ficit commercial de son histoire. Elle est surtout un cataclysme \u00e0 l'\u00e9chelle locale\u00a0: \u00ab\u00a0Si Holophane ferme, il n'y a plus de raison de rester aux Andelys\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un salari\u00e9 dans la presse.<br><br>Les emplois indirects et les retomb\u00e9es \u00e9conomiques de cette industrie, dont b\u00e9n\u00e9ficient les entreprises et commerces du territoire, sont indispensables. Tout doit donc \u00eatre mis en \u0153uvre pour que les 40\u00a0000\u00a0m\u00e8tres carr\u00e9s du site accueillent une nouvelle activit\u00e9 de production propice au tissu local.<br><br>En f\u00e9vrier, Bruno Le\u00a0Maire d\u00e9clarait qu'aucun salari\u00e9 d'Holophane ne serait laiss\u00e9 sans solution d'emploi. Quelles mesures concr\u00e8tes pr\u00e9voyez-vous pour accompagner le reclassement de ces 208\u00a0salari\u00e9s\u00a0? Quel est votre projet de r\u00e9industrialisation\u00a0? <br><br>Enfin, puisque les politiques europ\u00e9ennes sont en partie responsables de ce d\u00e9sastre et que l'\u00c9tat fran\u00e7ais est contributeur net \u00e0 hauteur de plusieurs milliards d'euros par an au budget de l'Union europ\u00e9enne, envisagez-vous de demander, au nom de la France, la mobilisation du Fonds europ\u00e9en d'ajustement \u00e0 la mondialisation en faveur des travailleurs, qui peut \u00eatre sollicit\u00e9 d\u00e8s lors que plus de 200\u00a0personnes perdent leur emploi en raison de mutations \u00e9conomiques\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du num\u00e9rique. </i>Je tiens tout d'abord \u00e0 excuser l'absence de Roland Lescure, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l'industrie.<br><br>Vous avez raison\u00a0: la d\u00e9cision du tribunal de commerce de prononcer la liquidation judiciaire d'Holophane est une mauvaise nouvelle pour le territoire et les quelque 200\u00a0collaborateurs de cette entreprise de verrerie install\u00e9e de longue date dans votre d\u00e9partement. Le ministre de l'\u00e9conomie et des finances, Bruno Le\u00a0Maire, s'est beaucoup mobilis\u00e9. Depuis que le tribunal de commerce a rendu sa d\u00e9cision, il a eu des \u00e9changes sur la situation avec Fr\u00e9d\u00e9ric Duch\u00e9, maire des Andelys, dont il m'a demand\u00e9 de saluer l'engagement total dans ce dossier.<br><br>Depuis que l'entreprise rencontre des difficult\u00e9s, le minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances a agi, en lui octroyant un pr\u00eat en 2022, dans l'attente d'une \u00e9ventuelle reprise de l'entreprise. Cela n'aura pas suffi, tant il est vrai que la technologie centenaire qu'exploite l'entreprise ne lui permet plus tout \u00e0 fait d'intervenir sur les march\u00e9s o\u00f9 elle est traditionnellement pr\u00e9sente.<br><br><strong>M.\u00a0K\u00e9vin Pfeffer.</strong> Et \u00e0 cause de ses factures d'\u00e9lectricit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Cependant, ce qu'Olivia Gr\u00e9goire a dit \u00e0 l'\u00e9poque demeure vrai. Le minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances, Olivia Gr\u00e9goire et Bruno Le\u00a0Maire, seront aux c\u00f4t\u00e9s de tous les collaborateurs de l'entreprise Holophane et veilleront \u00e0 l'avenir du territoire en faisant en sorte que le site soit repris et qu'une solution soit trouv\u00e9e pour chacun.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> C'est-\u00e0-dire\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Par ailleurs, je ne peux pas vous laisser dire que le Gouvernement ne s'inqui\u00e8te pas de l'avenir industriel de notre pays apr\u00e8s tout ce que nous avons fait pour mettre fin aux deux d\u00e9cennies d'h\u00e9morragie durant lesquelles les usines et l'emploi industriel ont quitt\u00e9 notre pays. C'est sous ce gouvernement et gr\u00e2ce \u00e0 l'action de cette majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle que l'on rouvre des usines en France et que des emplois industriels se recr\u00e9ent dans un pays qui n'en comptait plus. C'est \u00e0 la majorit\u00e9 et au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique que nous le devons\u00a0! (Mme\u00a0Estelle Folest et Mme\u00a0Danielle Brulebois applaudissent.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Timoth\u00e9e Houssin.<br><br><strong>M.\u00a0Timoth\u00e9e Houssin. </strong>Deux cent huit familles et tout un territoire attendaient des r\u00e9ponses concr\u00e8tes\u00a0; ils n'en auront aucune. En mati\u00e8re d'industrie, Les Andelys ont besoin de nouveaux projets et la France d'une nouvelle politique\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-11-30", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-11-30", "pageJO": "10678", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}