{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1639", "identifiant": {"numero": "1639", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Augmentation des co\u00fbts de l\u2019\u00e9nergie \u00e0 La\u00a0R\u00e9union"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA796070", "mandatRef": "PM797835"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"organeRef": "PO834734", "abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-06", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"organeRef": "PO834734", "abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-06", "pageJO": "1500", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AUGMENTATION DES CO\u00dbTS DE L'\u00c9NERGIE \u00c0 LA\u00a0R\u00c9UNION <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Perceval Gaillard.<br><br><strong>M.\u00a0Perceval Gaillard. </strong>Le 5\u00a0f\u00e9vrier, l'observatoire des prix, des marges et des revenus de La\u00a0R\u00e9union a d\u00e9voil\u00e9 les profits scandaleux r\u00e9alis\u00e9s par le secteur des carburants en 2023 sur l'\u00eele\u00a0: les grossistes p\u00e9troliers ont engrang\u00e9 28\u00a0millions d'euros de r\u00e9sultat net, tandis que la Soci\u00e9t\u00e9 r\u00e9unionnaise des produits p\u00e9troliers a d\u00e9gag\u00e9 5,8\u00a0millions d'euros de r\u00e9sultat net pour sa seule activit\u00e9 de stockage.<br><br>Je vous rappelle qu\u2019au 1er\u00a0f\u00e9vrier, en plus de subir une hausse de 10\u00a0% du prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, les R\u00e9unionnais ont constat\u00e9 une augmentation des prix des carburants qui se poursuivra en mars, puisque la pr\u00e9fecture a annonc\u00e9 une hausse de 5\u00a0centimes du prix de l'essence sans plomb et de 4\u00a0centimes de celui du gazole, alors m\u00eame que le co\u00fbt du fret est en baisse. Pendant que les multinationales s'enrichissent sur notre dos, <i>kabri i manz salad</i> kom nou di \u2013\u00a0autrement dit, la situation difficile du peuple perdure\u00a0\u2013 \u00e0 La\u00a0R\u00e9union. Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, votre politique aust\u00e9ritaire fait la chasse aux \u00e9conomies sur le dos des plus fragiles (Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe LFI-NUPES), pendant que des secteurs \u00e9conomiques comme celui des carburants \u00e0 La\u00a0R\u00e9union engrangent des b\u00e9n\u00e9fices d\u00e9mesur\u00e9s. Le peuple n'a pas \u00e0 payer l'addition alors qu'il ne r\u00e9colte que les miettes d'un g\u00e2teau que se partagent les multinationales. (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Perceval Gaillard. </strong>Vous le savez, \u00e0 La\u00a0R\u00e9union, les prix du carburant sont administr\u00e9s. Alors, plut\u00f4t que de demander gentiment aux profiteurs de crise de bien vouloir partager un peu, comme vous avez l'habitude de le faire, \u00eates-vous pr\u00eat \u00e0 taper du poing sur la table et \u00e0 apporter de vraies solutions politiques \u2013\u00a0bloquer les prix afin de redonner du pouvoir d\u2019achat \u00e0 l\u2019ensemble des R\u00e9unionnais\u00a0? <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Victor Hugo disait\u00a0: \u00ab\u00a0C'est de l'enfer des pauvres qu'est fait le paradis des riches.\u00a0\u00bb Allez-vous, oui ou non, avoir le courage de prendre dans les poches des grossistes p\u00e9troliers pour faire baisser le prix des carburants \u00e0 la pompe dans les prochains mois\u00a0? <i>(Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des outre-mer.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Gu\u00e9venoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des outre-mer. </i>Vous m'interrogez sur les cons\u00e9quences des profits sur le co\u00fbt des carburants \u00e0 La\u00a0R\u00e9union. Vous le savez pour l'avoir vous-m\u00eame rappel\u00e9, dans les d\u00e9partements et r\u00e9gions d'outre-mer (Drom), le prix des carburants est fixe afin de prot\u00e9ger le consommateur. Le prix plafond des six carburants est fix\u00e9 par le pr\u00e9fet, qui n'a aucune marge d'appr\u00e9ciation\u00a0: il se contente d'appliquer un calcul d\u00e9fini par voie r\u00e9glementaire, qui ne prend pas en compte les marges des entreprises que vous avez cit\u00e9es. Leurs profits ne jouent donc pas sur l'actualisation des prix \u00e0 la pompe.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Il y a peut-\u00eatre un probl\u00e8me, alors\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Gu\u00e9venoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>J'ajoute qu'en outre-mer, les carburants ne sont pas soumis aux taxes de l'\u00c9tat, mais seulement \u00e0 des taxes locales sp\u00e9cifiques, comme l'octroi de mer ou la taxe sp\u00e9ciale de consommation. L'augmentation de 4 \u00e0 5\u00a0centimes par litre que vous \u00e9voquez est tr\u00e8s facilement tra\u00e7able\u00a0: elle est due \u00e0 la hausse des cours des carburants ainsi qu'\u00e0 la parit\u00e9 entre l'euro et le dollar.<br><br>Heureusement \u2013\u00a0et je pense que vous en serez satisfait\u00a0\u2013, cette hausse reste contenue (M.\u00a0S\u00e9bastien Delogu rit),\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> C'est vous la ministre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Gu\u00e9venoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026puisque le prix du litre de gazole n'est que de 1,39\u00a0euro \u00e0 La\u00a0R\u00e9union, alors qu'il est de 1,75\u00a0euro dans l'Hexagone. Vous le savez, le Gouvernement est tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 la lutte contre la vie ch\u00e8re <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES)</i>,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Ah bon\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Gu\u00e9venoux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026en particulier en outre-mer : il est aux c\u00f4t\u00e9s des ultramarins pour restaurer leur pouvoir d'achat. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Perceval Gaillard.<br><br><strong>M.\u00a0Perceval Gaillard. </strong>Vous nous apportez une r\u00e9ponse technique alors que nous attendions une r\u00e9ponse politique\u00a0! <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Int\u00e9grer les marges des grossistes p\u00e9troliers dans le calcul du co\u00fbt du carburant \u00e0 la pompe, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que nous vous demandons\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe SOC.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2024-03-06", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2024-03-06", "pageJO": "1500", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}